{"id": "bibl__70a3a8ae-5921-4b3b-a78f-de3a5d3fe9a5", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/70a3a8ae-5921-4b3b-a78f-de3a5d3fe9a5", "man_title": "Josef Popper-Lynkeus und die Theorie des Traumes", "signature": "1923-007/1928", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>\n<p>2. OCR korr. KK</p>", "man_shorttitle": "GS 11", "date": {"value": "1928-01-01", "end_value": "1928-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "297"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__7f1ce2ef-dc26-45e2-b90a-85d866403b1c", "title": "Freud, Sigmund  (1923-007; 1923f): Josef Popper-Lynkeus und die Theorie des Traumes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/7f1ce2ef-dc26-45e2-b90a-85d866403b1c", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes"}, "publication": {"id": "bibl__54757885-1655-4135-8f63-933953645edc", "title": "Freud, Anna; Storfer, A.J. (Hg.): Gesammelte Schriften von Sigm. Freud. 11. Band, Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1928", "type": "Werkausgabe", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/54757885-1655-4135-8f63-933953645edc", "title_main": "Gesammelte Schriften von Sigm. Freud", "title_short": "GS 11", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1928-01-01", "band": {"name": "11. Band", "number": 11}, "herausgeber": [{"id": "p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "name": "Storfer, A.J.", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "tid": 698, "rev_id": 698, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/698"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "8ea87360-403b-4675-b46d-c301de9d4508", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 29636, "drupal_internal__vid": 168203, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559494829, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559494829, "changed": 1618993970, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": null, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[295]</span></p>\r\n\r\n<h3>JOSEF POPPER-LYNKEUS UND DIE<br />\r\nTHEORIE DES TRAUMES</h3>\r\n\r\n<p><em>Erschien im Juni 1923 in der \u201eZeitschrift<br />\r\ndes Vereines Allgemeine N\u00e4hrp\ufb02icht\u201c, Wien.</em></p>\r\n\r\n<p>\u00dcber den Anschein wissenschaftlicher Originalit\u00e4t ist viel Interessantes<br />\r\nzu sagen. Wenn in der Wissenschaft eine neue Idee auftaucht, die zun\u00e4chst<br />\r\nals Entdeckung gewertet und in der Regel als solche auch bek\u00e4mpft wird,<br />\r\nso weist die objektive Erforschung bald nach, da\u00df sie eigentlich doch keine<br />\r\nNeuheit ist. In der Regel ist sie schon wiederholt gemacht und dann wieder<br />\r\nvergessen worden, oft zu sehr weit voneinander entfernten Zeiten. Oder<br />\r\nsie hat wenigstens Vorl\u00e4ufer gehabt, wurde undeutlich geahnt oder unvoll-<br />\r\nkommen ausgesprochen. Das ist zu genau bekannt, als da\u00df es einer weiteren<br />\r\nAusf\u00fchrung bed\u00fcrfte.</p>\r\n\r\n<p>Aber auch die subjektive Seite der Originalit\u00e4t ist der Verfolgung w\u00fcrdig.<br />\r\nEin wissenschaftlicher Arbeiter mag sich einmal die Frage stellen, woher<br />\r\ndie ihm eigent\u00fcmlichen Ideen kommen, die er an sein Material heran-<br />\r\ngebracht hat. Dann findet er von einem Teil derselben ohne viel Besinnen,<br />\r\nauf welche Anregungen er zur\u00fcckgeht, welche Angaben von anderer Seite<br />\r\ner dabei aufgegriffen, modifiziert und in ihre Konsequenzen ausgef\u00fchrt hat.<br />\r\nVon einem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts \u00c4hnliches bekennen,<br />\r\ner mu\u00df annehmen, diese Gedanken und Gesichtspunkte seien in seiner<br />\r\neigenen Denkt\u00e4tigkeit \u2014 er wei\u00df nicht wie \u2014 entstanden, durch sie st\u00fctzt<br />\r\ner seinen Anspruch auf Originalit\u00e4t.</p>\r\n\r\n<p>Sorgf\u00e4ltige psychologische Untersuchung schr\u00e4nkt diesen Anspruch dann<br />\r\nnoch weiter ein. Sie deckt verborgene, l\u00e4ngst vergessene Quellen auf, aus<br />\r\ndenen die Anregung der anscheinend originellen Ideen erflossen ist, und<br />\r\nsetzt an Stelle der vermeintlichen Neusch\u00f6pfung eine Wiederbelebung des</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[295]</span></p>\n<h3>JOSEF POPPER-LYNKEUS UND DIE<br />\nTHEORIE DES TRAUMES</h3>\n<p><em>Erschien im Juni 1923 in der \u201eZeitschrift<br />\ndes Vereines Allgemeine N\u00e4hrp\ufb02icht\u201c, Wien.</em></p>\n<p>\u00dcber den Anschein wissenschaftlicher Originalit\u00e4t ist viel Interessantes<br />\nzu sagen. Wenn in der Wissenschaft eine neue Idee auftaucht, die zun\u00e4chst<br />\nals Entdeckung gewertet und in der Regel als solche auch bek\u00e4mpft wird,<br />\nso weist die objektive Erforschung bald nach, da\u00df sie eigentlich doch keine<br />\nNeuheit ist. In der Regel ist sie schon wiederholt gemacht und dann wieder<br />\nvergessen worden, oft zu sehr weit voneinander entfernten Zeiten. Oder<br />\nsie hat wenigstens Vorl\u00e4ufer gehabt, wurde undeutlich geahnt oder unvoll-<br />\nkommen ausgesprochen. Das ist zu genau bekannt, als da\u00df es einer weiteren<br />\nAusf\u00fchrung bed\u00fcrfte.</p>\n<p>Aber auch die subjektive Seite der Originalit\u00e4t ist der Verfolgung w\u00fcrdig.<br />\nEin wissenschaftlicher Arbeiter mag sich einmal die Frage stellen, woher<br />\ndie ihm eigent\u00fcmlichen Ideen kommen, die er an sein Material heran-<br />\ngebracht hat. Dann findet er von einem Teil derselben ohne viel Besinnen,<br />\nauf welche Anregungen er zur\u00fcckgeht, welche Angaben von anderer Seite<br />\ner dabei aufgegriffen, modifiziert und in ihre Konsequenzen ausgef\u00fchrt hat.<br />\nVon einem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts \u00c4hnliches bekennen,<br />\ner mu\u00df annehmen, diese Gedanken und Gesichtspunkte seien in seiner<br />\neigenen Denkt\u00e4tigkeit \u2014 er wei\u00df nicht wie \u2014 entstanden, durch sie st\u00fctzt<br />\ner seinen Anspruch auf Originalit\u00e4t.</p>\n<p>Sorgf\u00e4ltige psychologische Untersuchung schr\u00e4nkt diesen Anspruch dann<br />\nnoch weiter ein. Sie deckt verborgene, l\u00e4ngst vergessene Quellen auf, aus<br />\ndenen die Anregung der anscheinend originellen Ideen erflossen ist, und<br />\nsetzt an Stelle der vermeintlichen Neusch\u00f6pfung eine Wiederbelebung des</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[295]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>JOSEF POPPER-LYNKEUS UND DIE<lb /> THEORIE DES TRAUMES</h3><p><em>Erschien im Juni 1923 in der \u201eZeitschrift<lb /> des Vereines Allgemeine N\u00e4hrp\ufb02icht\u201c, Wien.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u00dcber den Anschein wissenschaftlicher Originalit\u00e4t ist viel Interessantes<lb /> zu sagen. Wenn in der Wissenschaft eine neue Idee auftaucht, die zun\u00e4chst<lb /> als Entdeckung gewertet und in der Regel als solche auch bek\u00e4mpft wird,<lb /> so weist die objektive Erforschung bald nach, da\u00df sie eigentlich doch keine<lb /> Neuheit ist. In der Regel ist sie schon wiederholt gemacht und dann wieder<lb /> vergessen worden, oft zu sehr weit voneinander entfernten Zeiten. Oder<lb /> sie hat wenigstens Vorl\u00e4ufer gehabt, wurde undeutlich geahnt oder unvoll<lb break=\"no\"/>kommen ausgesprochen. Das ist zu genau bekannt, als da\u00df es einer weiteren<lb /> Ausf\u00fchrung bed\u00fcrfte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber auch die subjektive Seite der Originalit\u00e4t ist der Verfolgung w\u00fcrdig.<lb /> Ein wissenschaftlicher Arbeiter mag sich einmal die Frage stellen, woher<lb /> die ihm eigent\u00fcmlichen Ideen kommen, die er an sein Material heran<lb break=\"no\"/>gebracht hat. Dann findet er von einem Teil derselben ohne viel Besinnen,<lb /> auf welche Anregungen er zur\u00fcckgeht, welche Angaben von anderer Seite<lb /> er dabei aufgegriffen, modifiziert und in ihre Konsequenzen ausgef\u00fchrt hat.<lb /> Von einem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts \u00c4hnliches bekennen,<lb /> er mu\u00df annehmen, diese Gedanken und Gesichtspunkte seien in seiner<lb /> eigenen Denkt\u00e4tigkeit \u2014 er wei\u00df nicht wie \u2014 entstanden, durch sie st\u00fctzt<lb /> er seinen Anspruch auf Originalit\u00e4t.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Sorgf\u00e4ltige psychologische Untersuchung schr\u00e4nkt diesen Anspruch dann<lb /> noch weiter ein. Sie deckt verborgene, l\u00e4ngst vergessene Quellen auf, aus<lb /> denen die Anregung der anscheinend originellen Ideen erflossen ist, und<lb /> setzt an Stelle der vermeintlichen Neusch\u00f6pfung eine Wiederbelebung des<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f384f258-4a94-4dd8-915a-18fcd1124118", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f384f258-4a94-4dd8-915a-18fcd1124118"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64222, "langcode": "de", "filename": "page-1-202104210832.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28694/images/page-1-202104210832.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28694/images/page-1-202104210832.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 180150, "status": true, "created": 1618993970, "changed": 1618993970}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f384f258-4a94-4dd8-915a-18fcd1124118/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f384f258-4a94-4dd8-915a-18fcd1124118", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f384f258-4a94-4dd8-915a-18fcd1124118", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28694/images/page-1-202104210832.jpg"}, {"id": "6064b06d-6c14-4951-aac1-c7e413510f82", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 29637, "drupal_internal__vid": 168204, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559494829, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559494829, "changed": 1653304586, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">296</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Vergessenen in der Anwendung auf einen neuen Stoff. Daran ist nichts zu<br />\r\nbedauern; man hatte ja kein Recht zu erwarten, da\u00df das \u201eOriginelle\u201c etwas<br />\r\nUnableitbares, Indeterminiertes sein w\u00fcrde. Auf solche Weise hat sich auch<br />\r\nf\u00fcr meinen Fall die Originalit\u00e4t vieler neuer Gedanken, die ich in der<br />\r\nTraumdeutung und in der Psychoanalyse verwendet hatte, verfl\u00fcchtigt. Nur<br />\r\nvon einem dieser Gedanken kenne ich die Herkunft nicht. Er ist geradezu<br />\r\nder Schl\u00fcssel meiner Auffassung des Traumes geworden und hat mir dazu<br />\r\nverholfen, seine R\u00e4tsel zu l\u00f6sen, soweit sie bis heute l\u00f6sbar geworden sind.<br />\r\nIch kn\u00fcpfte an den fremdartigen, verworrenen, unsinnigen Charakter so<br />\r\nvieler Tr\u00e4ume an und kam&nbsp;auf die Idee, da\u00df der Traum so werden m\u00fcsse,<br />\r\nweil in ihm etwas nach Ausdruck ringt, was den Widerstand anderer<br />\r\nM\u00e4chte des Seelenlebens gegen sich hat. Im Traume r\u00fchren sich geheime<br />\r\nRegungen, die mit dem sozusagen offiziellen ethischen und \u00e4sthetischen<br />\r\nBekenntnis des Tr\u00e4umers im Widerspruch stehen; darum sch\u00e4mt sich der<br />\r\nTr\u00e4umer dieser Regungen, wendet sich tags\u00fcber von ihnen ab, will nichts<br />\r\nvon ihnen wissen, und wenn er ihnen zur Nachtzeit nicht jede Art von<br />\r\nAusdruck verwehren kann, zwingt er sie zur <span class=\"smallcaps\">Traumentstellung</span>, durch<br />\r\ndie der Trauminhalt verworren und unsinnig erscheint. Die seelische Macht<br />\r\nim Menschen,&nbsp;die diesem inneren Widerspruch Rechnung tr\u00e4gt und zu-<br />\r\ngunsten der konventionellen oder auch der h\u00f6heren sittlichen Anspr\u00fcche<br />\r\ndie primitiven Triebregungen des Traumes entstellt, nannte ich die <span class=\"smallcaps\">Traum-<br />\r\nzensur</span>.</p>\r\n\r\n<p>Gerade dieses wesentliche St\u00fcck meiner Traumtheorie hat aber <span class=\"smallcaps\">Popper-<br />\r\nLynkeus</span> selbst gefunden. Man vergleiche das nachstehende Zitat aus seiner<br />\r\nErz\u00e4hlung \u201eTr\u00e4umen wie Wachen\u201c in den \u201ePhantasien eines Realisten\u201c,<br />\r\ndie sicherlich ohne Kenntnis meiner 1900 ver\u00f6ffentlichten \u201eTraumtheorie\u201c<br />\r\ngeschrieben worden sind, wie ich auch damals Lynkeus\u2019 Phantasien noch<br />\r\nnicht kannte:</p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eVon einem Manne, der die merkw\u00fcrdige Eigenschaft hat, niemals Unsinn<br />\r\nzu tr\u00e4umen\u201c ...&nbsp;\u201eDiese herrliche Eigenschaft, zu tr\u00e4umen wie zu wachen,<br />\r\nberuht auf Deinen Tugenden, auf Deiner G\u00fcte, Deiner Gerechtigkeit, Deiner<br />\r\nWahrheitsliebe: es ist die moralische Klarheit Deiner Natur, die mir alles<br />\r\nan Dir verst\u00e4ndlich macht.\u201c</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn ich aber recht bedenke,\u201c erwiderte der Andere, \u201eso glaube ich<br />\r\nbeinahe, alle Menschen seien so wie ich beschaffen, und gar niemand tr\u00e4ume<br />\r\njemals Unsinn! Ein Traum, an den man sich so deutlich erinnert, da\u00df man<br />\r\nihn nacherz\u00e4hlen kann, der also kein Fiebertraum ist, hat <span class=\"smallcaps\">immer</span> Sinn. Und<br />\r\nes kann gar nicht anders sein! Denn was miteinander im Widerspruch steht,<br />\r\nk\u00f6nnte sich ja nicht zu einem Ganzen gruppieren. Da\u00df Zeit und Ort oft</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">296</span></p>\n<p class=\"ff\">Vergessenen in der Anwendung auf einen neuen Stoff. Daran ist nichts zu<br />\nbedauern; man hatte ja kein Recht zu erwarten, da\u00df das \u201eOriginelle\u201c etwas<br />\nUnableitbares, Indeterminiertes sein w\u00fcrde. Auf solche Weise hat sich auch<br />\nf\u00fcr meinen Fall die Originalit\u00e4t vieler neuer Gedanken, die ich in der<br />\nTraumdeutung und in der Psychoanalyse verwendet hatte, verfl\u00fcchtigt. Nur<br />\nvon einem dieser Gedanken kenne ich die Herkunft nicht. Er ist geradezu<br />\nder Schl\u00fcssel meiner Auffassung des Traumes geworden und hat mir dazu<br />\nverholfen, seine R\u00e4tsel zu l\u00f6sen, soweit sie bis heute l\u00f6sbar geworden sind.<br />\nIch kn\u00fcpfte an den fremdartigen, verworrenen, unsinnigen Charakter so<br />\nvieler Tr\u00e4ume an und kam\u00a0auf die Idee, da\u00df der Traum so werden m\u00fcsse,<br />\nweil in ihm etwas nach Ausdruck ringt, was den Widerstand anderer<br />\nM\u00e4chte des Seelenlebens gegen sich hat. Im Traume r\u00fchren sich geheime<br />\nRegungen, die mit dem sozusagen offiziellen ethischen und \u00e4sthetischen<br />\nBekenntnis des Tr\u00e4umers im Widerspruch stehen; darum sch\u00e4mt sich der<br />\nTr\u00e4umer dieser Regungen, wendet sich tags\u00fcber von ihnen ab, will nichts<br />\nvon ihnen wissen, und wenn er ihnen zur Nachtzeit nicht jede Art von<br />\nAusdruck verwehren kann, zwingt er sie zur <span class=\"smallcaps\">Traumentstellung</span>, durch<br />\ndie der Trauminhalt verworren und unsinnig erscheint. Die seelische Macht<br />\nim Menschen,\u00a0die diesem inneren Widerspruch Rechnung tr\u00e4gt und zu-<br />\ngunsten der konventionellen oder auch der h\u00f6heren sittlichen Anspr\u00fcche<br />\ndie primitiven Triebregungen des Traumes entstellt, nannte ich die <span class=\"smallcaps\">Traum-<br />\nzensur</span>.</p>\n<p>Gerade dieses wesentliche St\u00fcck meiner Traumtheorie hat aber <span class=\"smallcaps\">Popper-<br />\nLynkeus</span> selbst gefunden. Man vergleiche das nachstehende Zitat aus seiner<br />\nErz\u00e4hlung \u201eTr\u00e4umen wie Wachen\u201c in den \u201ePhantasien eines Realisten\u201c,<br />\ndie sicherlich ohne Kenntnis meiner 1900 ver\u00f6ffentlichten \u201eTraumtheorie\u201c<br />\ngeschrieben worden sind, wie ich auch damals Lynkeus\u2019 Phantasien noch<br />\nnicht kannte:</p>\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eVon einem Manne, der die merkw\u00fcrdige Eigenschaft hat, niemals Unsinn<br />\nzu tr\u00e4umen\u201c ...\u00a0\u201eDiese herrliche Eigenschaft, zu tr\u00e4umen wie zu wachen,<br />\nberuht auf Deinen Tugenden, auf Deiner G\u00fcte, Deiner Gerechtigkeit, Deiner<br />\nWahrheitsliebe: es ist die moralische Klarheit Deiner Natur, die mir alles<br />\nan Dir verst\u00e4ndlich macht.\u201c</span></p>\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn ich aber recht bedenke,\u201c erwiderte der Andere, \u201eso glaube ich<br />\nbeinahe, alle Menschen seien so wie ich beschaffen, und gar niemand tr\u00e4ume<br />\njemals Unsinn! Ein Traum, an den man sich so deutlich erinnert, da\u00df man<br />\nihn nacherz\u00e4hlen kann, der also kein Fiebertraum ist, hat <span class=\"smallcaps\">immer</span> Sinn. Und<br />\nes kann gar nicht anders sein! Denn was miteinander im Widerspruch steht,<br />\nk\u00f6nnte sich ja nicht zu einem Ganzen gruppieren. Da\u00df Zeit und Ort oft</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">296</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Vergessenen in der Anwendung auf einen neuen Stoff. Daran ist nichts zu<lb /> bedauern; man hatte ja kein Recht zu erwarten, da\u00df das \u201eOriginelle\u201c etwas<lb /> Unableitbares, Indeterminiertes sein w\u00fcrde. Auf solche Weise hat sich auch<lb /> f\u00fcr meinen Fall die Originalit\u00e4t vieler neuer Gedanken, die ich in der<lb /> Traumdeutung und in der Psychoanalyse verwendet hatte, verfl\u00fcchtigt. Nur<lb /> von einem dieser Gedanken kenne ich die Herkunft nicht. Er ist geradezu<lb /> der Schl\u00fcssel meiner Auffassung des Traumes geworden und hat mir dazu<lb /> verholfen, seine R\u00e4tsel zu l\u00f6sen, soweit sie bis heute l\u00f6sbar geworden sind.<lb /> Ich kn\u00fcpfte an den fremdartigen, verworrenen, unsinnigen Charakter so<lb /> vieler Tr\u00e4ume an und kam auf die Idee, da\u00df der Traum so werden m\u00fcsse,<lb /> weil in ihm etwas nach Ausdruck ringt, was den Widerstand anderer<lb /> M\u00e4chte des Seelenlebens gegen sich hat. Im Traume r\u00fchren sich geheime<lb /> Regungen, die mit dem sozusagen offiziellen ethischen und \u00e4sthetischen<lb /> Bekenntnis des Tr\u00e4umers im Widerspruch stehen; darum sch\u00e4mt sich der<lb /> Tr\u00e4umer dieser Regungen, wendet sich tags\u00fcber von ihnen ab, will nichts<lb /> von ihnen wissen, und wenn er ihnen zur Nachtzeit nicht jede Art von<lb /> Ausdruck verwehren kann, zwingt er sie zur <span class=\"smallcaps\">Traumentstellung</span>, durch<lb /> die der Trauminhalt verworren und unsinnig erscheint. Die seelische Macht<lb /> im Menschen, die diesem inneren Widerspruch Rechnung tr\u00e4gt und zu<lb break=\"no\"/>gunsten der konventionellen oder auch der h\u00f6heren sittlichen Anspr\u00fcche<lb /> die primitiven Triebregungen des Traumes entstellt, nannte ich die <span class=\"smallcaps\">Traum<lb break=\"no\"/>zensur</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Gerade dieses wesentliche St\u00fcck meiner Traumtheorie hat aber <span class=\"smallcaps\">Popper<lb break=\"no\"/>Lynkeus</span> selbst gefunden. Man vergleiche das nachstehende Zitat aus seiner<lb /> Erz\u00e4hlung \u201eTr\u00e4umen wie Wachen\u201c in den \u201ePhantasien eines Realisten\u201c,<lb /> die sicherlich ohne Kenntnis meiner 1900 ver\u00f6ffentlichten \u201eTraumtheorie\u201c<lb /> geschrieben worden sind, wie ich auch damals Lynkeus\u2019 Phantasien noch<lb /> nicht kannte:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">\u201eVon einem Manne, der die merkw\u00fcrdige Eigenschaft hat, niemals Unsinn<lb /> zu tr\u00e4umen\u201c ... \u201eDiese herrliche Eigenschaft, zu tr\u00e4umen wie zu wachen,<lb /> beruht auf Deinen Tugenden, auf Deiner G\u00fcte, Deiner Gerechtigkeit, Deiner<lb /> Wahrheitsliebe: es ist die moralische Klarheit Deiner Natur, die mir alles<lb /> an Dir verst\u00e4ndlich macht.\u201c</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn ich aber recht bedenke,\u201c erwiderte der Andere, \u201eso glaube ich<lb /> beinahe, alle Menschen seien so wie ich beschaffen, und gar niemand tr\u00e4ume<lb /> jemals Unsinn! Ein Traum, an den man sich so deutlich erinnert, da\u00df man<lb /> ihn nacherz\u00e4hlen kann, der also kein Fiebertraum ist, hat <span class=\"smallcaps\">immer</span> Sinn. Und<lb /> es kann gar nicht anders sein! Denn was miteinander im Widerspruch steht,<lb /> k\u00f6nnte sich ja nicht zu einem Ganzen gruppieren. Da\u00df Zeit und Ort oft</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "11b1e6fc-4672-439b-bd40-d9be8b8bbbe0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/11b1e6fc-4672-439b-bd40-d9be8b8bbbe0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64223, "langcode": "de", "filename": "page-2-202104210832.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28694/images/page-2-202104210832.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28694/images/page-2-202104210832.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 227704, "status": true, "created": 1618993970, "changed": 1618993970}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/11b1e6fc-4672-439b-bd40-d9be8b8bbbe0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "11b1e6fc-4672-439b-bd40-d9be8b8bbbe0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/11b1e6fc-4672-439b-bd40-d9be8b8bbbe0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28694/images/page-2-202104210832.jpg"}, {"id": "551152a2-6bad-481c-b52a-768c89bc4aa6", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 29638, "drupal_internal__vid": 168205, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559494829, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559494829, "changed": 1653304735, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">297</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">durcheinander ger\u00fcttelt werden, benimmt dem wahren Gehalt des Traumes<br />\r\ngar nichts, denn sie beide sind gewi\u00df ohne Bedeutung f\u00fcr seinen wesentlichen<br />\r\nInhalt gewesen. Wir machen es ja oft im Wachen auch so: denke an das<br />\r\nM\u00e4rchen, an so viele sinnvolle Phantasiegebilde, zu denen nur ein Unverst\u00e4n-<br />\r\ndiger sagen w\u00fcrde: Das ist widersinnig! denn das ist nicht m\u00f6glich!\u201c</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn man nur die Tr\u00e4ume immer richtig zu deuten w\u00fc\u00dfte, so wie Du<br />\r\nes eben mit dem meinem getan hast\u201c, sagte der Freund.</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eDas ist gewi\u00df keine leichte Aufgabe, aber es m\u00fc\u00dfte bei einiger Aufmerk-<br />\r\nsamkeit dem Tr\u00e4umenden wohl immer gelingen. Warum es meistens nicht<br />\r\ngelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in den Tr\u00e4umen zu liegen, etwas<br />\r\nUnkeusches eigener und h\u00f6herer Art, eine gewisse Heimlichkeit in Eurem<br />\r\nWesen, die schwer auszudenken ist; und darum scheint Euer Tr\u00e4umen so oft<br />\r\nohne Sinn, sogar ein Widersinn zu sein. Es ist aber im tiefsten Grunde nicht<br />\r\nso; ja, es kann gar nicht anders sein, denn es ist immer derselbe Mensch,<br />\r\nob er wacht oder tr\u00e4umt.\u201c</span></p>\r\n\r\n<p>Ich glaube, was mich dazu bef\u00e4higt hat, die Ursache der Traumentstel-<br />\r\nlung aufzufinden, war mein moralischer Mut. Bei <span class=\"smallcaps\">Popper</span> war es die<br />\r\nReinheit, Wahrheitsliebe und moralische Klarheit seines Wesens.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">297</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">durcheinander ger\u00fcttelt werden, benimmt dem wahren Gehalt des Traumes<br />\ngar nichts, denn sie beide sind gewi\u00df ohne Bedeutung f\u00fcr seinen wesentlichen<br />\nInhalt gewesen. Wir machen es ja oft im Wachen auch so: denke an das<br />\nM\u00e4rchen, an so viele sinnvolle Phantasiegebilde, zu denen nur ein Unverst\u00e4n-<br />\ndiger sagen w\u00fcrde: Das ist widersinnig! denn das ist nicht m\u00f6glich!\u201c</span></p>\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn man nur die Tr\u00e4ume immer richtig zu deuten w\u00fc\u00dfte, so wie Du<br />\nes eben mit dem meinem getan hast\u201c, sagte der Freund.</span></p>\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eDas ist gewi\u00df keine leichte Aufgabe, aber es m\u00fc\u00dfte bei einiger Aufmerk-<br />\nsamkeit dem Tr\u00e4umenden wohl immer gelingen. Warum es meistens nicht<br />\ngelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in den Tr\u00e4umen zu liegen, etwas<br />\nUnkeusches eigener und h\u00f6herer Art, eine gewisse Heimlichkeit in Eurem<br />\nWesen, die schwer auszudenken ist; und darum scheint Euer Tr\u00e4umen so oft<br />\nohne Sinn, sogar ein Widersinn zu sein. Es ist aber im tiefsten Grunde nicht<br />\nso; ja, es kann gar nicht anders sein, denn es ist immer derselbe Mensch,<br />\nob er wacht oder tr\u00e4umt.\u201c</span></p>\n<p>Ich glaube, was mich dazu bef\u00e4higt hat, die Ursache der Traumentstel-<br />\nlung aufzufinden, war mein moralischer Mut. Bei <span class=\"smallcaps\">Popper</span> war es die<br />\nReinheit, Wahrheitsliebe und moralische Klarheit seines Wesens.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">297</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">durcheinander ger\u00fcttelt werden, benimmt dem wahren Gehalt des Traumes<lb /> gar nichts, denn sie beide sind gewi\u00df ohne Bedeutung f\u00fcr seinen wesentlichen<lb /> Inhalt gewesen. Wir machen es ja oft im Wachen auch so: denke an das<lb /> M\u00e4rchen, an so viele sinnvolle Phantasiegebilde, zu denen nur ein Unverst\u00e4n<lb break=\"no\"/>diger sagen w\u00fcrde: Das ist widersinnig! denn das ist nicht m\u00f6glich!\u201c</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn man nur die Tr\u00e4ume immer richtig zu deuten w\u00fc\u00dfte, so wie Du<lb /> es eben mit dem meinem getan hast\u201c, sagte der Freund.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">\u201eDas ist gewi\u00df keine leichte Aufgabe, aber es m\u00fc\u00dfte bei einiger Aufmerk<lb break=\"no\"/>samkeit dem Tr\u00e4umenden wohl immer gelingen. Warum es meistens nicht<lb /> gelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in den Tr\u00e4umen zu liegen, etwas<lb /> Unkeusches eigener und h\u00f6herer Art, eine gewisse Heimlichkeit in Eurem<lb /> Wesen, die schwer auszudenken ist; und darum scheint Euer Tr\u00e4umen so oft<lb /> ohne Sinn, sogar ein Widersinn zu sein. Es ist aber im tiefsten Grunde nicht<lb /> so; ja, es kann gar nicht anders sein, denn es ist immer derselbe Mensch,<lb /> ob er wacht oder tr\u00e4umt.\u201c</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich glaube, was mich dazu bef\u00e4higt hat, die Ursache der Traumentstel<lb break=\"no\"/>lung aufzufinden, war mein moralischer Mut. Bei <span class=\"smallcaps\">Popper</span> war es die<lb /> Reinheit, Wahrheitsliebe und moralische Klarheit seines Wesens.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "95722b24-e2f4-4936-9138-0ab4c8d06ebf", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/95722b24-e2f4-4936-9138-0ab4c8d06ebf"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64224, "langcode": "de", "filename": "page-3-202104210832.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28694/images/page-3-202104210832.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28694/images/page-3-202104210832.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 158405, "status": true, "created": 1618993970, "changed": 1618993970}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/95722b24-e2f4-4936-9138-0ab4c8d06ebf/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "95722b24-e2f4-4936-9138-0ab4c8d06ebf", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/95722b24-e2f4-4936-9138-0ab4c8d06ebf", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28694/images/page-3-202104210832.jpg"}]}