{"id": "bibl__4c35f75b-310a-477b-9913-00e5cf802d02", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/memoriam-josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/4c35f75b-310a-477b-9913-00e5cf802d02", "man_title": "In Memoriam: Josef Popper-Lynkeus und die Theorie des Traumes", "signature": "1923-007/1923", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>\n<p>2. OCR korr. KK</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1923-01-01", "end_value": "1923-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "XI - 3"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__7f1ce2ef-dc26-45e2-b90a-85d866403b1c", "title": "Freud, Sigmund  (1923-007; 1923f): Josef Popper-Lynkeus und die Theorie des Traumes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/7f1ce2ef-dc26-45e2-b90a-85d866403b1c", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes"}, "publication": {"id": "bibl__8c791aca-b5c0-461a-85ff-e71b070a3ec2", "title": "Zeitschrift des Vereines Allgemeine N\u00e4hrpflicht, 1923, 6,  21", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/8c791aca-b5c0-461a-85ff-e71b070a3ec2", "title_main": "Zeitschrift des Vereines Allgemeine N\u00e4hrpflicht", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "date": "1923-06-01", "band": {"name": "21", "number": 21}, "herausgeber": [{"id": "p__f9c98d5b-ea95-4b94-bdad-3552ebdb24d9", "name": "Verein Allgemeine N\u00e4hrpflicht", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/f9c98d5b-ea95-4b94-bdad-3552ebdb24d9", "tid": 2506, "rev_id": 2506, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/2506"}], "publication": {"id": "bibl__eb83c088-99a1-4d91-af7a-5d3f5a82005c", "title": "Zeitschrift des Vereines Allgemeine N\u00e4hrpflicht, 6, 1923", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/eb83c088-99a1-4d91-af7a-5d3f5a82005c", "title_main": "Zeitschrift des Vereines Allgemeine N\u00e4hrpflicht", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1923-01-01", "publication": {"id": "bibl__85016ec9-58e4-44f0-a68d-a08398ea8ba7", "title": "Zeitschrift des Vereines Allgemeine N\u00e4hrpflicht", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/85016ec9-58e4-44f0-a68d-a08398ea8ba7", "title_main": "Zeitschrift des Vereines Allgemeine N\u00e4hrpflicht", "original_publication_year": "1921-01-01", "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__7c6ff5c3-425e-45a9-9452-7441f1f81051", "name": "Privatarchiv Christfried T\u00f6gel", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/7c6ff5c3-425e-45a9-9452-7441f1f81051"}, "pages": [{"id": "2bd992ca-4d0b-427c-8573-5307d8fb8267", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 41991, "drupal_internal__vid": 169395, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581708643, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581708643, "changed": 1655993116, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-1</span></p>\r\n\r\n<h3>IN MEMORIAM<span class=\"footnote-index\">*)</span></h3>\r\n\r\n<h3>Josef Popper-Lynkeus und die Theorie des Traumes</h3>\r\n\r\n<h3>von Prof. Sigm. Freud</h3>\r\n\r\n<p>\u00dcber den Anschein wissenschaftlicher Originalit\u00e4t<br />\r\nist viel Interessantes zu sagen. Wenn in der Wissen-<br />\r\nschaft eine neue Idee auftaucht, die zun\u00e4chst als<br />\r\nEntdeckung gewertet und in der Regel als solche<br />\r\nauch bek\u00e4mpft wird, so weist die objektive Er-<br />\r\nforschung bald nach, da\u00df sie eigentlich doch keine<br />\r\nNeuheit ist. In der Regel ist sie schon wiederholt<br />\r\ngemacht und dann wieder vergessen worden, oft<br />\r\nzu sehr weit von einander entfernten Zeiten. Oder<br />\r\nsie hat wenigstens Vorl\u00e4ufer gehabt, wurde un-<br />\r\ndeutlich geahnt oder unvollkommen ausgesprochen.<br />\r\nDas ist zu genau bekannt, als da\u00df es einer weiteren<br />\r\nAusf\u00fchrung bed\u00fcrfte.</p>\r\n\r\n<p>Aber auch die subjektive Seite der Originalit\u00e4t<br />\r\nist der Verfolgung w\u00fcrdig. Ein wissenschaftlicher<br />\r\nArbeiter mag sich einmal die Frage stellen, woher<br />\r\ndie ihm eigent\u00fcmlichen Ideen kommen, die er an<br />\r\nsein Material herangebracht hat. Dann findet er<br />\r\nvon einem Teil derselben ohne viel Besinnen, auf<br />\r\nwelche Anregungen er zur\u00fcckgeht, welche Angaben<br />\r\nvon anderer Seite er&nbsp;dabei aufgegriffen, modifiziert<br />\r\nund ihre Konsequenzen ausgef\u00fchrt hat. Von<br />\r\neinem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts<br />\r\n\u00c4hnliches bekennen, er mu\u00df annehmen, diese Ge-<br />\r\ndanken und Gesichtspunkte seien in seiner eigenen<br />\r\nDenkt\u00e4tigkeit \u2014 er wei\u00df nicht wie \u2014 entstanden,<br />\r\ndurch sie st\u00fctzt er seinen Anspruch auf Originalit\u00e4t.</p>\r\n\r\n<p>Sorgf\u00e4ltige psychologische Untersuchung<br />\r\nschr\u00e4nkt diesen Anspruch dann noch weiter ein.<br />\r\nSie deckt verborgene, l\u00e4ngst vergessene Quellen auf,<br />\r\naus denen die Anregung der anscheinend originellen<br />\r\nIdeen erflossen ist und setzt an Stelle der ver-<br />\r\nmeintlichen Neusch\u00f6pfung eine Wiederbelebung des<br />\r\nVergessenen in der Anwendung auf einen neuen</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">*)</span> Siehe Nr.&nbsp;17, 18, 19.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-1</span></p>\n<h3>IN MEMORIAM<span class=\"footnote-index\">*)</span></h3>\n<h3>Josef Popper-Lynkeus und die Theorie des Traumes</h3>\n<h3>von Prof. Sigm. Freud</h3>\n<p>\u00dcber den Anschein wissenschaftlicher Originalit\u00e4t<br />\nist viel Interessantes zu sagen. Wenn in der Wissen-<br />\nschaft eine neue Idee auftaucht, die zun\u00e4chst als<br />\nEntdeckung gewertet und in der Regel als solche<br />\nauch bek\u00e4mpft wird, so weist die objektive Er-<br />\nforschung bald nach, da\u00df sie eigentlich doch keine<br />\nNeuheit ist. In der Regel ist sie schon wiederholt<br />\ngemacht und dann wieder vergessen worden, oft<br />\nzu sehr weit von einander entfernten Zeiten. Oder<br />\nsie hat wenigstens Vorl\u00e4ufer gehabt, wurde un-<br />\ndeutlich geahnt oder unvollkommen ausgesprochen.<br />\nDas ist zu genau bekannt, als da\u00df es einer weiteren<br />\nAusf\u00fchrung bed\u00fcrfte.</p>\n<p>Aber auch die subjektive Seite der Originalit\u00e4t<br />\nist der Verfolgung w\u00fcrdig. Ein wissenschaftlicher<br />\nArbeiter mag sich einmal die Frage stellen, woher<br />\ndie ihm eigent\u00fcmlichen Ideen kommen, die er an<br />\nsein Material herangebracht hat. Dann findet er<br />\nvon einem Teil derselben ohne viel Besinnen, auf<br />\nwelche Anregungen er zur\u00fcckgeht, welche Angaben<br />\nvon anderer Seite er\u00a0dabei aufgegriffen, modifiziert<br />\nund ihre Konsequenzen ausgef\u00fchrt hat. Von<br />\neinem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts<br />\n\u00c4hnliches bekennen, er mu\u00df annehmen, diese Ge-<br />\ndanken und Gesichtspunkte seien in seiner eigenen<br />\nDenkt\u00e4tigkeit \u2014 er wei\u00df nicht wie \u2014 entstanden,<br />\ndurch sie st\u00fctzt er seinen Anspruch auf Originalit\u00e4t.</p>\n<p>Sorgf\u00e4ltige psychologische Untersuchung<br />\nschr\u00e4nkt diesen Anspruch dann noch weiter ein.<br />\nSie deckt verborgene, l\u00e4ngst vergessene Quellen auf,<br />\naus denen die Anregung der anscheinend originellen<br />\nIdeen erflossen ist und setzt an Stelle der ver-<br />\nmeintlichen Neusch\u00f6pfung eine Wiederbelebung des<br />\nVergessenen in der Anwendung auf einen neuen</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">*)</span> Siehe Nr.\u00a017, 18, 19.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>IN MEMORIAM<span class=\"footnote-index\">*)</span></h3><h3>Josef Popper-Lynkeus und die Theorie des Traumes</h3><h3>von Prof. Sigm. Freud</h3><p>\u00dcber den Anschein wissenschaftlicher Originalit\u00e4t<lb /> ist viel Interessantes zu sagen. Wenn in der Wissen<lb break=\"no\"/>schaft eine neue Idee auftaucht, die zun\u00e4chst als<lb /> Entdeckung gewertet und in der Regel als solche<lb /> auch bek\u00e4mpft wird, so weist die objektive Er<lb break=\"no\"/>forschung bald nach, da\u00df sie eigentlich doch keine<lb /> Neuheit ist. In der Regel ist sie schon wiederholt<lb /> gemacht und dann wieder vergessen worden, oft<lb /> zu sehr weit von einander entfernten Zeiten. Oder<lb /> sie hat wenigstens Vorl\u00e4ufer gehabt, wurde un<lb break=\"no\"/>deutlich geahnt oder unvollkommen ausgesprochen.<lb /> Das ist zu genau bekannt, als da\u00df es einer weiteren<lb /> Ausf\u00fchrung bed\u00fcrfte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber auch die subjektive Seite der Originalit\u00e4t<lb /> ist der Verfolgung w\u00fcrdig. Ein wissenschaftlicher<lb /> Arbeiter mag sich einmal die Frage stellen, woher<lb /> die ihm eigent\u00fcmlichen Ideen kommen, die er an<lb /> sein Material herangebracht hat. Dann findet er<lb /> von einem Teil derselben ohne viel Besinnen, auf<lb /> welche Anregungen er zur\u00fcckgeht, welche Angaben<lb /> von anderer Seite er dabei aufgegriffen, modifiziert<lb /> und ihre Konsequenzen ausgef\u00fchrt hat. Von<lb /> einem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts<lb /> \u00c4hnliches bekennen, er mu\u00df annehmen, diese Ge<lb break=\"no\"/>danken und Gesichtspunkte seien in seiner eigenen<lb /> Denkt\u00e4tigkeit \u2014 er wei\u00df nicht wie \u2014 entstanden,<lb /> durch sie st\u00fctzt er seinen Anspruch auf Originalit\u00e4t.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Sorgf\u00e4ltige psychologische Untersuchung<lb /> schr\u00e4nkt diesen Anspruch dann noch weiter ein.<lb /> Sie deckt verborgene, l\u00e4ngst vergessene Quellen auf,<lb /> aus denen die Anregung der anscheinend originellen<lb /> Ideen erflossen ist und setzt an Stelle der ver<lb break=\"no\"/>meintlichen Neusch\u00f6pfung eine Wiederbelebung des<lb /> Vergessenen in der Anwendung auf einen neuen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">*)</span> Siehe Nr. 17, 18, 19.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ebbcfaf1-2dee-4b21-ae80-7b65fa489feb", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ebbcfaf1-2dee-4b21-ae80-7b65fa489feb"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64627, "langcode": "de", "filename": "page-1-202104270300.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40983/images/page-1-202104270300.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-1-202104270300.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 179402, "status": true, "created": 1619492418, "changed": 1619492418}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ebbcfaf1-2dee-4b21-ae80-7b65fa489feb/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ebbcfaf1-2dee-4b21-ae80-7b65fa489feb", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ebbcfaf1-2dee-4b21-ae80-7b65fa489feb", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-1-202104270300.jpg"}, {"id": "47b02447-2a55-4ef0-a7d2-a06af0d9038c", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 41992, "drupal_internal__vid": 169396, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581708643, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1581708643, "changed": 1655993647, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-2</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Stoff, daran ist nichts zu bedauern; man hatte ja<br />\r\nkein Recht zu erwarten,&nbsp;da\u00df das \u201eOriginelle\u201d etwas<br />\r\nUnableitbares, Indeterminiertes sein w\u00fcrde. Auf<br />\r\nsolche Weise hat sich auch f\u00fcr meinen Fall die<br />\r\nOriginalit\u00e4t vieler neuer Gedanken, die ich in der<br />\r\nTraumdeutung und in der Psychoanalyse verwendet<br />\r\nhatte, verfl\u00fcchtigt. Nur von einem&nbsp;dieser Gedanken<br />\r\nkenne ich die Herkunft nicht. Er ist geradezu der<br />\r\nSchl\u00fcssel meiner Auffassung des Traumes geworden<br />\r\nund hat mir dazu verholfen, seine R\u00e4tsel zu l\u00f6sen,<br />\r\nsoweit sie bis heute l\u00f6sbar geworden sind. Ich<br />\r\nkn\u00fcpfte an den fremdartigen, verworrenen, unsinnigen<br />\r\nCharakter so vieler Tr\u00e4ume an und kam auf die<br />\r\nIdee, da\u00df der Traum so werden m\u00fcsse, weil in ihm<br />\r\netwas nach Ausdruck ringt, was den Widerstand<br />\r\nanderer M\u00e4chte des Seelenlebens gegen sich hat.<br />\r\nIm Traume r\u00fchren sich geheime Regungen, die mit<br />\r\ndem sozusagen offiziellen ethischen und \u00e4sthetischen<br />\r\nBekenntnis des Tr\u00e4umers im Widerspruch stehen;<br />\r\ndarum sch\u00e4mt sich der Tr\u00e4umer dieser Regungen,<br />\r\nwendet sich tags\u00fcber von ihnen ab, will nichts von<br />\r\nihnen wissen, und wenn er ihnen zur Nachtzeit nicht<br />\r\njede Art von Ausdruck verwehren kann, zwingt er sie<br />\r\nzur <span class=\"smallcaps\">Traumentstellung</span>, durch die der Trauminhalt<br />\r\nverworren und unsinnig erscheint. Die seelische<br />\r\nMacht im Menschen, die diesem inneren Wider-<br />\r\nspruch Rechnung tr\u00e4gt und zu Gunsten der kon-<br />\r\nventionellen oder auch der h\u00f6heren sittlichen An-<br />\r\nspr\u00fcche die primitiven Triebregungen des Traumes<br />\r\nentstellt, nannte ich die <span class=\"smallcaps\">Traumzensur</span>.</p>\r\n\r\n<p>Gerade dieses wesentliche St\u00fcck meiner Traum-<br />\r\ntheorie hat aber Popper-Lynkeus selbst gefunden.<br />\r\nMan vergleiche das nachstehende Zitat aus seiner<br />\r\nErz\u00e4hlung \u201eTr\u00e4ume wie Wachen\u201c&nbsp;in den \u201ePhanta-<br />\r\nsieen eines Realisten\u201c, die sicherlich ohne Kenntnis<br />\r\nmeiner 1900 ver\u00f6ffentlichten \u201eTraumtheorie\u201c&nbsp;ge-<br />\r\nschrieben worden sind, wie ich auch damals Lynkeus\u2019<br />\r\nPhantasien noch nicht kannte:</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Von&nbsp;einem Manne, der die merkw\u00fcrdige<br />\r\nEigenschaft hat, niemals Unsinn zu tr\u00e4umen</span>\u201c...<br />\r\n\u201e<span class=\"inlinequote\">Diese herrliche Eigenschaft, zu&nbsp;tr\u00e4umen&nbsp;wie zu</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-2</span></p>\n<p class=\"ff\">Stoff, daran ist nichts zu bedauern; man hatte ja<br />\nkein Recht zu erwarten,\u00a0da\u00df das \u201eOriginelle\u201d etwas<br />\nUnableitbares, Indeterminiertes sein w\u00fcrde. Auf<br />\nsolche Weise hat sich auch f\u00fcr meinen Fall die<br />\nOriginalit\u00e4t vieler neuer Gedanken, die ich in der<br />\nTraumdeutung und in der Psychoanalyse verwendet<br />\nhatte, verfl\u00fcchtigt. Nur von einem\u00a0dieser Gedanken<br />\nkenne ich die Herkunft nicht. Er ist geradezu der<br />\nSchl\u00fcssel meiner Auffassung des Traumes geworden<br />\nund hat mir dazu verholfen, seine R\u00e4tsel zu l\u00f6sen,<br />\nsoweit sie bis heute l\u00f6sbar geworden sind. Ich<br />\nkn\u00fcpfte an den fremdartigen, verworrenen, unsinnigen<br />\nCharakter so vieler Tr\u00e4ume an und kam auf die<br />\nIdee, da\u00df der Traum so werden m\u00fcsse, weil in ihm<br />\netwas nach Ausdruck ringt, was den Widerstand<br />\nanderer M\u00e4chte des Seelenlebens gegen sich hat.<br />\nIm Traume r\u00fchren sich geheime Regungen, die mit<br />\ndem sozusagen offiziellen ethischen und \u00e4sthetischen<br />\nBekenntnis des Tr\u00e4umers im Widerspruch stehen;<br />\ndarum sch\u00e4mt sich der Tr\u00e4umer dieser Regungen,<br />\nwendet sich tags\u00fcber von ihnen ab, will nichts von<br />\nihnen wissen, und wenn er ihnen zur Nachtzeit nicht<br />\njede Art von Ausdruck verwehren kann, zwingt er sie<br />\nzur <span class=\"smallcaps\">Traumentstellung</span>, durch die der Trauminhalt<br />\nverworren und unsinnig erscheint. Die seelische<br />\nMacht im Menschen, die diesem inneren Wider-<br />\nspruch Rechnung tr\u00e4gt und zu Gunsten der kon-<br />\nventionellen oder auch der h\u00f6heren sittlichen An-<br />\nspr\u00fcche die primitiven Triebregungen des Traumes<br />\nentstellt, nannte ich die <span class=\"smallcaps\">Traumzensur</span>.</p>\n<p>Gerade dieses wesentliche St\u00fcck meiner Traum-<br />\ntheorie hat aber Popper-Lynkeus selbst gefunden.<br />\nMan vergleiche das nachstehende Zitat aus seiner<br />\nErz\u00e4hlung \u201eTr\u00e4ume wie Wachen\u201c\u00a0in den \u201ePhanta-<br />\nsieen eines Realisten\u201c, die sicherlich ohne Kenntnis<br />\nmeiner 1900 ver\u00f6ffentlichten \u201eTraumtheorie\u201c\u00a0ge-<br />\nschrieben worden sind, wie ich auch damals Lynkeus\u2019<br />\nPhantasien noch nicht kannte:</p>\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Von\u00a0einem Manne, der die merkw\u00fcrdige<br />\nEigenschaft hat, niemals Unsinn zu tr\u00e4umen</span>\u201c...<br />\n\u201e<span class=\"inlinequote\">Diese herrliche Eigenschaft, zu\u00a0tr\u00e4umen\u00a0wie zu</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-2</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Stoff, daran ist nichts zu bedauern; man hatte ja<lb /> kein Recht zu erwarten, da\u00df das \u201eOriginelle\u201d etwas<lb /> Unableitbares, Indeterminiertes sein w\u00fcrde. Auf<lb /> solche Weise hat sich auch f\u00fcr meinen Fall die<lb /> Originalit\u00e4t vieler neuer Gedanken, die ich in der<lb /> Traumdeutung und in der Psychoanalyse verwendet<lb /> hatte, verfl\u00fcchtigt. Nur von einem dieser Gedanken<lb /> kenne ich die Herkunft nicht. Er ist geradezu der<lb /> Schl\u00fcssel meiner Auffassung des Traumes geworden<lb /> und hat mir dazu verholfen, seine R\u00e4tsel zu l\u00f6sen,<lb /> soweit sie bis heute l\u00f6sbar geworden sind. Ich<lb /> kn\u00fcpfte an den fremdartigen, verworrenen, unsinnigen<lb /> Charakter so vieler Tr\u00e4ume an und kam auf die<lb /> Idee, da\u00df der Traum so werden m\u00fcsse, weil in ihm<lb /> etwas nach Ausdruck ringt, was den Widerstand<lb /> anderer M\u00e4chte des Seelenlebens gegen sich hat.<lb /> Im Traume r\u00fchren sich geheime Regungen, die mit<lb /> dem sozusagen offiziellen ethischen und \u00e4sthetischen<lb /> Bekenntnis des Tr\u00e4umers im Widerspruch stehen;<lb /> darum sch\u00e4mt sich der Tr\u00e4umer dieser Regungen,<lb /> wendet sich tags\u00fcber von ihnen ab, will nichts von<lb /> ihnen wissen, und wenn er ihnen zur Nachtzeit nicht<lb /> jede Art von Ausdruck verwehren kann, zwingt er sie<lb /> zur <span class=\"smallcaps\">Traumentstellung</span>, durch die der Trauminhalt<lb /> verworren und unsinnig erscheint. Die seelische<lb /> Macht im Menschen, die diesem inneren Wider<lb break=\"no\"/>spruch Rechnung tr\u00e4gt und zu Gunsten der kon<lb break=\"no\"/>ventionellen oder auch der h\u00f6heren sittlichen An<lb break=\"no\"/>spr\u00fcche die primitiven Triebregungen des Traumes<lb /> entstellt, nannte ich die <span class=\"smallcaps\">Traumzensur</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Gerade dieses wesentliche St\u00fcck meiner Traum<lb break=\"no\"/>theorie hat aber Popper-Lynkeus selbst gefunden.<lb /> Man vergleiche das nachstehende Zitat aus seiner<lb /> Erz\u00e4hlung \u201eTr\u00e4ume wie Wachen\u201c in den \u201ePhanta<lb break=\"no\"/>sieen eines Realisten\u201c, die sicherlich ohne Kenntnis<lb /> meiner 1900 ver\u00f6ffentlichten \u201eTraumtheorie\u201c ge<lb break=\"no\"/>schrieben worden sind, wie ich auch damals Lynkeus\u2019<lb /> Phantasien noch nicht kannte:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Von einem Manne, der die merkw\u00fcrdige<lb /> Eigenschaft hat, niemals Unsinn zu tr\u00e4umen</span>\u201c...<lb /> \u201e<span class=\"inlinequote\">Diese herrliche Eigenschaft, zu tr\u00e4umen wie zu</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "247de5e7-a025-4815-a751-5b0dbb8d10e2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/247de5e7-a025-4815-a751-5b0dbb8d10e2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64628, "langcode": "de", "filename": "page-2-202104270300.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40983/images/page-2-202104270300.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-2-202104270300.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 193945, "status": true, "created": 1619492418, "changed": 1619492418}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/247de5e7-a025-4815-a751-5b0dbb8d10e2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "247de5e7-a025-4815-a751-5b0dbb8d10e2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/247de5e7-a025-4815-a751-5b0dbb8d10e2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-2-202104270300.jpg"}, {"id": "c2cde4c4-7ada-4bf9-8b93-083b47f2d750", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 41993, "drupal_internal__vid": 169398, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581708643, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1581708643, "changed": 1655993946, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-3</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">wachen, beruht auf Deinen Tugenden, auf Deiner<br />\r\nG\u00fcte, Deiner Gerechtigkeit, Deiner Wahrheitsliebe:<br />\r\nes ist die moralische Klarheit Deiner Natur, die<br />\r\nmir alles an Dir verst\u00e4ndlich macht.\u201c</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn ich aber recht bedenke\u201c, erwiderte der<br />\r\nAndere, \u201eso glaube ich beinahe, alle Menschen seien<br />\r\nso wie ich beschaffen, und gar niemand tr\u00e4ume<br />\r\njemals Unsinn! Ein Traum, an den man sich so deut-<br />\r\nlich erinnert, da\u00df man ihn nacherz\u00e4hlen kann, der<br />\r\nalso kein Fiebertraum ist, hat <span class=\"smallcaps\">immer</span> Sinn. Und<br />\r\nes kann gar nicht anders sein! Denn was mit-<br />\r\neinander im Widerspruch steht, k\u00f6nnte sich ja<br />\r\nnicht zu einem Ganzen gruppieren. Da\u00df Zeit und<br />\r\nOrt oft durcheinander ger\u00fcttelt werden, benimmt<br />\r\ndem wahren Gehalt des Traumes gar nichts, denn<br />\r\nsie beide sind gewi\u00df ohne Bedeutung f\u00fcr seinen<br />\r\nwesentlichen Inhalt gewesen. Wir machen es ja oft<br />\r\nim Wachen auch so: denke an das M\u00e4rchen, an so<br />\r\nviele sinnvolle Phantasiegebilde, zu denen nur ein<br />\r\nUnverst\u00e4ndiger sagen w\u00fcrde: Das ist widersinnig!<br />\r\ndenn das ist nicht m\u00f6glich!\u00ab\u201c</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn man nur die Tr\u00e4ume immer richtig<br />\r\nzu deuten w\u00fc\u00dfte, so wie Du es eben mit dem<br />\r\nmeinen getan hast,\u201c&nbsp;sagte der Freund.</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eDas ist gewi\u00df keine leichte Aufgabe, aber es<br />\r\nm\u00fc\u00dfte bei einiger Aufmerksamkeit dem Tr\u00e4umenden<br />\r\nwohl immer gelingen. Warum es meistens nicht<br />\r\ngelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in<br />\r\nden Tr\u00e4umen liegen, etwas Unkeusches eigener und<br />\r\nh\u00f6herer Art, eine gewisse Heimlichkeit in Eurem<br />\r\nWesen, die schwer auszudenken ist;&nbsp;und darum<br />\r\nscheint Euer Tr\u00e4umen so oft ohne Sinn,&nbsp;sogar ein<br />\r\nWidersinn zu sein.&nbsp;Es ist aber im tiefsten Grunde<br />\r\nnicht so; ja, es kann gar nicht anders sein, denn es<br />\r\nist immer derselbe Mensch, ob er wacht oder tr\u00e4umt.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ich glaube, was mich&nbsp;dazu bef\u00e4higt hat,&nbsp;die<br />\r\nUrsache der Traumentstellung aufzufinden, war<br />\r\nmein moralischer Mut. Bei <span class=\"smallcaps\">Popper</span> war es die<br />\r\nReinheit, Wahrheitsliebe und moralische Klarheit<br />\r\nseines Wesens.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-3</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">wachen, beruht auf Deinen Tugenden, auf Deiner<br />\nG\u00fcte, Deiner Gerechtigkeit, Deiner Wahrheitsliebe:<br />\nes ist die moralische Klarheit Deiner Natur, die<br />\nmir alles an Dir verst\u00e4ndlich macht.\u201c</span></p>\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn ich aber recht bedenke\u201c, erwiderte der<br />\nAndere, \u201eso glaube ich beinahe, alle Menschen seien<br />\nso wie ich beschaffen, und gar niemand tr\u00e4ume<br />\njemals Unsinn! Ein Traum, an den man sich so deut-<br />\nlich erinnert, da\u00df man ihn nacherz\u00e4hlen kann, der<br />\nalso kein Fiebertraum ist, hat <span class=\"smallcaps\">immer</span> Sinn. Und<br />\nes kann gar nicht anders sein! Denn was mit-<br />\neinander im Widerspruch steht, k\u00f6nnte sich ja<br />\nnicht zu einem Ganzen gruppieren. Da\u00df Zeit und<br />\nOrt oft durcheinander ger\u00fcttelt werden, benimmt<br />\ndem wahren Gehalt des Traumes gar nichts, denn<br />\nsie beide sind gewi\u00df ohne Bedeutung f\u00fcr seinen<br />\nwesentlichen Inhalt gewesen. Wir machen es ja oft<br />\nim Wachen auch so: denke an das M\u00e4rchen, an so<br />\nviele sinnvolle Phantasiegebilde, zu denen nur ein<br />\nUnverst\u00e4ndiger sagen w\u00fcrde: Das ist widersinnig!<br />\ndenn das ist nicht m\u00f6glich!\u00ab\u201c</span></p>\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn man nur die Tr\u00e4ume immer richtig<br />\nzu deuten w\u00fc\u00dfte, so wie Du es eben mit dem<br />\nmeinen getan hast,\u201c\u00a0sagte der Freund.</span></p>\n<p><span class=\"inlinequote\">\u201eDas ist gewi\u00df keine leichte Aufgabe, aber es<br />\nm\u00fc\u00dfte bei einiger Aufmerksamkeit dem Tr\u00e4umenden<br />\nwohl immer gelingen. Warum es meistens nicht<br />\ngelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in<br />\nden Tr\u00e4umen liegen, etwas Unkeusches eigener und<br />\nh\u00f6herer Art, eine gewisse Heimlichkeit in Eurem<br />\nWesen, die schwer auszudenken ist;\u00a0und darum<br />\nscheint Euer Tr\u00e4umen so oft ohne Sinn,\u00a0sogar ein<br />\nWidersinn zu sein.\u00a0Es ist aber im tiefsten Grunde<br />\nnicht so; ja, es kann gar nicht anders sein, denn es<br />\nist immer derselbe Mensch, ob er wacht oder tr\u00e4umt.</span>\u201c</p>\n<p>Ich glaube, was mich\u00a0dazu bef\u00e4higt hat,\u00a0die<br />\nUrsache der Traumentstellung aufzufinden, war<br />\nmein moralischer Mut. Bei <span class=\"smallcaps\">Popper</span> war es die<br />\nReinheit, Wahrheitsliebe und moralische Klarheit<br />\nseines Wesens.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">XI-3</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">wachen, beruht auf Deinen Tugenden, auf Deiner<lb /> G\u00fcte, Deiner Gerechtigkeit, Deiner Wahrheitsliebe:<lb /> es ist die moralische Klarheit Deiner Natur, die<lb /> mir alles an Dir verst\u00e4ndlich macht.\u201c</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn ich aber recht bedenke\u201c, erwiderte der<lb /> Andere, \u201eso glaube ich beinahe, alle Menschen seien<lb /> so wie ich beschaffen, und gar niemand tr\u00e4ume<lb /> jemals Unsinn! Ein Traum, an den man sich so deut<lb break=\"no\"/>lich erinnert, da\u00df man ihn nacherz\u00e4hlen kann, der<lb /> also kein Fiebertraum ist, hat <span class=\"smallcaps\">immer</span> Sinn. Und<lb /> es kann gar nicht anders sein! Denn was mit<lb break=\"no\"/>einander im Widerspruch steht, k\u00f6nnte sich ja<lb /> nicht zu einem Ganzen gruppieren. Da\u00df Zeit und<lb /> Ort oft durcheinander ger\u00fcttelt werden, benimmt<lb /> dem wahren Gehalt des Traumes gar nichts, denn<lb /> sie beide sind gewi\u00df ohne Bedeutung f\u00fcr seinen<lb /> wesentlichen Inhalt gewesen. Wir machen es ja oft<lb /> im Wachen auch so: denke an das M\u00e4rchen, an so<lb /> viele sinnvolle Phantasiegebilde, zu denen nur ein<lb /> Unverst\u00e4ndiger sagen w\u00fcrde: Das ist widersinnig!<lb /> denn das ist nicht m\u00f6glich!\u00ab\u201c</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">\u201eWenn man nur die Tr\u00e4ume immer richtig<lb /> zu deuten w\u00fc\u00dfte, so wie Du es eben mit dem<lb /> meinen getan hast,\u201c sagte der Freund.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">\u201eDas ist gewi\u00df keine leichte Aufgabe, aber es<lb /> m\u00fc\u00dfte bei einiger Aufmerksamkeit dem Tr\u00e4umenden<lb /> wohl immer gelingen. Warum es meistens nicht<lb /> gelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in<lb /> den Tr\u00e4umen liegen, etwas Unkeusches eigener und<lb /> h\u00f6herer Art, eine gewisse Heimlichkeit in Eurem<lb /> Wesen, die schwer auszudenken ist; und darum<lb /> scheint Euer Tr\u00e4umen so oft ohne Sinn, sogar ein<lb /> Widersinn zu sein. Es ist aber im tiefsten Grunde<lb /> nicht so; ja, es kann gar nicht anders sein, denn es<lb /> ist immer derselbe Mensch, ob er wacht oder tr\u00e4umt.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich glaube, was mich dazu bef\u00e4higt hat, die<lb /> Ursache der Traumentstellung aufzufinden, war<lb /> mein moralischer Mut. Bei <span class=\"smallcaps\">Popper</span> war es die<lb /> Reinheit, Wahrheitsliebe und moralische Klarheit<lb /> seines Wesens.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8b366442-e87e-48c0-9514-a7aee3d40524", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8b366442-e87e-48c0-9514-a7aee3d40524"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64629, "langcode": "de", "filename": "page-3-202104270300.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40983/images/page-3-202104270300.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-3-202104270300.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 182160, "status": true, "created": 1619492418, "changed": 1619492418}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8b366442-e87e-48c0-9514-a7aee3d40524/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8b366442-e87e-48c0-9514-a7aee3d40524", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8b366442-e87e-48c0-9514-a7aee3d40524", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-3-202104270300.jpg"}, {"id": "8d9b111f-ffdf-4897-80da-f83f991a1259", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 41990, "drupal_internal__vid": 169399, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581708643, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581708643, "changed": 1655994872, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "99358576-27be-4ae6-8be2-da53bfd564cc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/99358576-27be-4ae6-8be2-da53bfd564cc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64630, "langcode": "de", "filename": "page-4-202104270300.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40983/images/page-4-202104270300.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-4-202104270300.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 182930, "status": true, "created": 1619492418, "changed": 1619492418}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/99358576-27be-4ae6-8be2-da53bfd564cc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "99358576-27be-4ae6-8be2-da53bfd564cc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/99358576-27be-4ae6-8be2-da53bfd564cc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40983/images/page-4-202104270300.jpg"}]}