{"id": "bibl__bca93d90-2e3f-47aa-9cea-e538d8211606", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/preiszuteilungen/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/bca93d90-2e3f-47aa-9cea-e538d8211606", "man_title": "Preiszuteilungen", "signature": "1921-004/1921", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1921-01-01", "end_value": "1921-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "381"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__aa085bc7-364a-4d6c-9fde-c0852bf1d768", "title": "Freud, Sigmund  (1921-004; 1921d): Preiszuteilungen", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/aa085bc7-364a-4d6c-9fde-c0852bf1d768", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/preiszuteilungen"}, "publication": {"id": "bibl__4dc18337-c235-471e-818d-de44ad74cf67", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 7, 1921,  3", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/4dc18337-c235-471e-818d-de44ad74cf67", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "title_short": "IZP", "jahrgang": "7", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1921-01-01", "band": {"name": "3", "number": 3}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__42bdfb07-d70c-4d90-adaa-727cb9ea2881", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, 7, 1921", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/42bdfb07-d70c-4d90-adaa-727cb9ea2881", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "jahrgang": "7", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1921-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "29505152-fb2e-49b6-a3d8-946a847b8397", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 43436, "drupal_internal__vid": 64186, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581803813, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581803813, "changed": 1598524903, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<h2>Zur psychoanalytischen Bewegung.</h2>\r\n\r\n<h3>Preiszuteilungen.</h3>\r\n\r\n<p>Durch eine neuerliche Spende des Direktors der Berliner<br />\r\nPoliklinik (Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitingon</span>) ist es dem Unterzeichneten erm\u00f6g-<br />\r\nlicht worden, die zuerst im Jahre 1919 vorgenommenen Preiszu-<br />\r\nteilungen f\u00fcr vorbildliche psychoanalytische Arbeiten (siehe: diese<br />\r\nZeitschrift Bd. V. S. 138) wieder aufzunehmen. Den Preis f\u00fcr<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">\u00e4rztliche</span> Psychoanalyse erhielten die Ver\u00f6ffentlichungen von<br />\r\nA. <span class=\"smallcaps\">St\u00e4rcke</span> (Den Dolder, Holland): \u201eDer Kastrationskomplex\u201c<br />\r\n\u00fcnd \u201ePsychoanalyse und Psychiatrie\u201c beide Kongre\u00dfvortr\u00e4ge; die<br />\r\nerste erschien im laufenden Jahrgang (VII) dieser Zeitschrift, die<br />\r\nzweite als Beiheft (IV) derselben; der f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">angewandte</span> Psycho-<br />\r\nanalyse fiel den Arbeiten von Dr. G. <span class=\"smallcaps\">R\u00f3heim</span> (Budapest): \u201eDas<br />\r\nSelbst\u201c (Imago 1921) und \u201e\u00dcber australischen Totemismus\u201c<br />\r\n(Kongre\u00dfvortrag) zu. Die H\u00f6he eines Preises betr\u00e4gt eintausend<br />\r\nMark.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Freud</span>.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<h2>Zur psychoanalytischen Bewegung.</h2>\n<h3>Preiszuteilungen.</h3>\n<p>Durch eine neuerliche Spende des Direktors der Berliner<br />\nPoliklinik (Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitingon</span>) ist es dem Unterzeichneten erm\u00f6g-<br />\nlicht worden, die zuerst im Jahre 1919 vorgenommenen Preiszu-<br />\nteilungen f\u00fcr vorbildliche psychoanalytische Arbeiten (siehe: diese<br />\nZeitschrift Bd. V. S. 138) wieder aufzunehmen. Den Preis f\u00fcr<br /><span class=\"smallcaps\">\u00e4rztliche</span> Psychoanalyse erhielten die Ver\u00f6ffentlichungen von<br />\nA. <span class=\"smallcaps\">St\u00e4rcke</span> (Den Dolder, Holland): \u201eDer Kastrationskomplex\u201c<br />\n\u00fcnd \u201ePsychoanalyse und Psychiatrie\u201c beide Kongre\u00dfvortr\u00e4ge; die<br />\nerste erschien im laufenden Jahrgang (VII) dieser Zeitschrift, die<br />\nzweite als Beiheft (IV) derselben; der f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">angewandte</span> Psycho-<br />\nanalyse fiel den Arbeiten von Dr. G. <span class=\"smallcaps\">R\u00f3heim</span> (Budapest): \u201eDas<br />\nSelbst\u201c (Imago 1921) und \u201e\u00dcber australischen Totemismus\u201c<br />\n(Kongre\u00dfvortrag) zu. Die H\u00f6he eines Preises betr\u00e4gt eintausend<br />\nMark.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Freud</span>.</p>", "summary": ""}}, "body": "<h2>Zur psychoanalytischen Bewegung.</h2><h3>Preiszuteilungen.</h3><p>Durch eine neuerliche Spende des Direktors der Berliner<lb /> Poliklinik (Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitingon</span>) ist es dem Unterzeichneten erm\u00f6g<lb break=\"no\"/>licht worden, die zuerst im Jahre 1919 vorgenommenen Preiszu<lb break=\"no\"/>teilungen f\u00fcr vorbildliche psychoanalytische Arbeiten (siehe: diese<lb /> Zeitschrift Bd. V. S. 138) wieder aufzunehmen. Den Preis f\u00fcr<lb /> <span class=\"smallcaps\">\u00e4rztliche</span> Psychoanalyse erhielten die Ver\u00f6ffentlichungen von<lb /> A. <span class=\"smallcaps\">St\u00e4rcke</span> (Den Dolder, Holland): \u201eDer Kastrationskomplex\u201c<lb /> \u00fcnd \u201ePsychoanalyse und Psychiatrie\u201c beide Kongre\u00dfvortr\u00e4ge; die<lb /> erste erschien im laufenden Jahrgang (VII) dieser Zeitschrift, die<lb /> zweite als Beiheft (IV) derselben; der f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">angewandte</span> Psycho<lb break=\"no\"/>analyse fiel den Arbeiten von Dr. G. <span class=\"smallcaps\">R\u00f3heim</span> (Budapest): \u201eDas<lb /> Selbst\u201c (Imago 1921) und \u201e\u00dcber australischen Totemismus\u201c<lb /> (Kongre\u00dfvortrag) zu. Die H\u00f6he eines Preises betr\u00e4gt eintausend<lb /> Mark.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Freud</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6d489609-be08-4d57-915b-0fc13048d574", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6d489609-be08-4d57-915b-0fc13048d574"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 33189, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39939/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39939/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 505343, "status": true, "created": 1581803813, "changed": 1581803813}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6d489609-be08-4d57-915b-0fc13048d574/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6d489609-be08-4d57-915b-0fc13048d574", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6d489609-be08-4d57-915b-0fc13048d574", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39939/images/page-1.jpg"}]}