{"id": "bibl__523a1e52-11c2-4715-9423-1627ec338336", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/tuz-europanketje/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/523a1e52-11c2-4715-9423-1627ec338336", "man_title": "A t\u0171z Eur\u00f3pank\u00e9tje", "signature": "1922-008/1922", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1922-10-22", "end_value": "1922-10-22"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "3"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__f8457f98-2c86-4974-83f9-df5c285a05aa", "title": "Freud, Sigmund  (1922-008; 1922j): Was wird aus Europa?", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/f8457f98-2c86-4974-83f9-df5c285a05aa", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/was-wird-aus-europa"}, "publication": {"id": "bibl__d942399a-3c47-48c6-8699-a897179c48e0", "title": "T\u0171z.  Irodalmi, sz\u00ednh\u00e1zi \u00e9s egy\u00e9b m\u0171v\u00e9szeti \u00e1gakkal foglalkoz\u00f3 havi foly\u00f3irat, 2, 1922,  13", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/d942399a-3c47-48c6-8699-a897179c48e0", "title_main": "T\u0171z", "title_sub": " Irodalmi, sz\u00ednh\u00e1zi \u00e9s egy\u00e9b m\u0171v\u00e9szeti \u00e1gakkal foglalkoz\u00f3 havi foly\u00f3irat", "jahrgang": "2", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Bratislava"}], "date": "1922-10-22", "band": {"name": "13", "number": 13}, "herausgeber": [{"id": "p__064fd114-191e-40e3-9dfa-8130d6818607", "name": "Tam\u00e1s Jen\u0151 G\u00f6m\u00f6ri", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/064fd114-191e-40e3-9dfa-8130d6818607", "tid": 4159, "rev_id": 4159, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/4159"}], "publication": {"id": "bibl__535e5ae7-1191-40fa-b548-f694537d0857", "title": "T\u0171z. Irodalmi, sz\u00ednh\u00e1zi \u00e9s egy\u00e9b m\u0171v\u00e9szeti \u00e1gakkal foglalkoz\u00f3 havi foly\u00f3irat, 2, 1922", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/535e5ae7-1191-40fa-b548-f694537d0857", "title_main": "T\u0171z", "title_sub": "Irodalmi, sz\u00ednh\u00e1zi \u00e9s egy\u00e9b m\u0171v\u00e9szeti \u00e1gakkal foglalkoz\u00f3 havi foly\u00f3irat", "jahrgang": "2", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Budapest"}], "date": "1922-01-01", "publication": {"id": "bibl__535e5ae7-1191-40fa-b548-f694537d0857", "title": "T\u0171z. Irodalmi, sz\u00ednh\u00e1zi \u00e9s egy\u00e9b m\u0171v\u00e9szeti \u00e1gakkal foglalkoz\u00f3 havi foly\u00f3irat, 2, 1922", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/535e5ae7-1191-40fa-b548-f694537d0857", "title_main": "T\u0171z", "title_sub": "Irodalmi, sz\u00ednh\u00e1zi \u00e9s egy\u00e9b m\u0171v\u00e9szeti \u00e1gakkal foglalkoz\u00f3 havi foly\u00f3irat", "jahrgang": "2", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Budapest"}], "date": "1922-01-01"}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "3dd81b3d-a718-408f-90f9-031a668f1136", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 55058, "drupal_internal__vid": 155245, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1602868565, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1602868565, "changed": 1642555067, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>Sigmead Frex ,beesi cgyeteni&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nfanir, a p8uhoanaizis eilaghirzmeg&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nalapitoha,&nbsp;&nbsp; &nbsp;palaseu:&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nIgen tisztelt Szerkeszt\u016bs\u00ebg !&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nKiszon\u00f6m megtisztel\u0151 felsz\u00f3litasukat&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nSainos, sorsd\u00fcnto k\u00e9rd\u00e9seik egyik\u00e9re sem&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\ntndok Tilaszt. A j\u00f6r\u00f6re Tonatkoz\u00f3 va-&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nhianyzik minden anyagom. agam is&nbsp;&nbsp; &nbsp;Egy misok Szamra \u00e9rdekes it\u00e9lethez&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nrakoz\u00e1sain hangulatommal ingadoznak.&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nSriln\u00e9k. ha valaki felvil\u00e1gos\u00edtana e pro-&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nbl\u00e9m\u00e4kr\u00f3&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nKiv\u00e1l6 tisztelettel&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br />\r\nFREUD (Wion)&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Sigmead Frex ,beesi cgyeteni\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nfanir, a p8uhoanaizis eilaghirzmeg\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nalapitoha,\u00a0\u00a0 \u00a0palaseu:\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nIgen tisztelt Szerkeszt\u016bs\u00ebg !\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nKiszon\u00f6m megtisztel\u0151 felsz\u00f3litasukat\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nSainos, sorsd\u00fcnto k\u00e9rd\u00e9seik egyik\u00e9re sem\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\ntndok Tilaszt. A j\u00f6r\u00f6re Tonatkoz\u00f3 va-\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nhianyzik minden anyagom. agam is\u00a0\u00a0 \u00a0Egy misok Szamra \u00e9rdekes it\u00e9lethez\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nrakoz\u00e1sain hangulatommal ingadoznak.\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nSriln\u00e9k. ha valaki felvil\u00e1gos\u00edtana e pro-\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nbl\u00e9m\u00e4kr\u00f3\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nKiv\u00e1l6 tisztelettel\u00a0\u00a0 \u00a0<br />\nFREUD (Wion)\u00a0\u00a0 \u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>Sigmead Frex ,beesi cgyeteni <lb /> fanir, a p8uhoanaizis eilaghirzmeg <lb /> alapitoha, palaseu: <lb /> Igen tisztelt Szerkeszt\u016bs\u00ebg ! <lb /> Kiszon\u00f6m megtisztel\u0151 felsz\u00f3litasukat <lb /> Sainos, sorsd\u00fcnto k\u00e9rd\u00e9seik egyik\u00e9re sem <lb /> tndok Tilaszt. A j\u00f6r\u00f6re Tonatkoz\u00f3 va- <lb /> hianyzik minden anyagom. agam is Egy misok Szamra \u00e9rdekes it\u00e9lethez <lb /> rakoz\u00e1sain hangulatommal ingadoznak. <lb /> Sriln\u00e9k. ha valaki felvil\u00e1gos\u00edtana e pro- <lb /> bl\u00e9m\u00e4kr\u00f3 <lb /> Kiv\u00e1l6 tisztelettel <lb /> FREUD (Wion) <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "19016550-ee0f-4175-9eb4-499381416e5c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/19016550-ee0f-4175-9eb4-499381416e5c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 42697, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-54063/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-54063/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 5269838, "status": true, "created": 1602868565, "changed": 1602868565}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/19016550-ee0f-4175-9eb4-499381416e5c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "19016550-ee0f-4175-9eb4-499381416e5c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/19016550-ee0f-4175-9eb4-499381416e5c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-54063/images/page-1.jpg"}]}