{"id": "bibl__691de5d6-a9d5-4689-abd3-dc3726664ca3", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/was-wird-aus-europa/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/691de5d6-a9d5-4689-abd3-dc3726664ca3", "man_title": "Was wird aus Europa?", "signature": "1922-008/1922.4", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. LF</p>\n<p>2. Korr. CH</p>", "man_shorttitle": "Deutsche Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1922-11-08", "end_value": "1922-11-08"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "2"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__f8457f98-2c86-4974-83f9-df5c285a05aa", "title": "Freud, Sigmund  (1922-008; 1922j): Was wird aus Europa?", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/f8457f98-2c86-4974-83f9-df5c285a05aa", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/was-wird-aus-europa"}, "publication": {"id": "bibl__9e85c047-461f-4afb-ab43-a97f24125ff0", "title": "Luxemburger Wort f\u00fcr Wahrheit und Recht, 75, 1922,  259", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/9e85c047-461f-4afb-ab43-a97f24125ff0", "title_main": "Luxemburger Wort f\u00fcr Wahrheit und Recht", "jahrgang": "75", "original_publication_year": null, "date": null, "band": {"name": "259", "number": 259}, "publication": {"id": "bibl__67e23ae0-b8f3-42ff-8080-fb28e11aedc3", "title": "Luxemburger Wort f\u00fcr Wahrheit und Recht, 75, 1922", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/67e23ae0-b8f3-42ff-8080-fb28e11aedc3", "title_main": "Luxemburger Wort f\u00fcr Wahrheit und Recht", "jahrgang": "75", "original_publication_year": "1848-03-23", "places": [{"name": "Luxemburg"}], "date": "1922-01-01", "publication": {"id": "bibl__03edf4dd-f17d-4b9a-89bb-199a9cbfc3d2", "title": "Luxemburger Wort f\u00fcr Wahrheit und Recht", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/03edf4dd-f17d-4b9a-89bb-199a9cbfc3d2", "title_main": "Luxemburger Wort f\u00fcr Wahrheit und Recht", "original_publication_year": "1848-03-23", "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "137562cd-060d-4d55-91d1-c3a42b85f8e0", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 101487, "drupal_internal__vid": 168531, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1642555225, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1627768892, "changed": 1654078826, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p class=\"h1\">Kleines Feuilleton.</p>\r\n\r\n<h2>Was wird aus Europa?</h2>\r\n\r\n<p>Die in Wien erscheinende literarische und kulturpolitische Wo-<br />\r\nchenschrift in ungarischer Sprache \u201eT\u00fcz\u201c (Feuer) veranstaltet eine<br />\r\nEnquete \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Krisis und die zu erwartende Zu-<br />\r\nkunft der europ\u00e4ischen Kultur und wandte sich hierbei an bekannte<br />\r\nPers\u00f6nlichkeiten in ganz Europa. Die Schriftleitung des \u201eT\u00fcz\u201c<br />\r\nstellte uns Abschriften, \u00dcbersetzungen und Ausz\u00fcge eines Teils<br />\r\nder Antworten auf folgende Fragen zur Verf\u00fcgung:</p>\r\n\r\n<p>1. Glauben Sie an den weiteren Bestand und an eine hoff-<br />\r\nnungsverhei\u00dfende Entwicklung der gegenw\u00e4rtigen europ\u00e4ischen Kul-<br />\r\ntur? 2. Falls Sie diese Frage verneinen: wie stellen Sie sich den<br />\r\naus dem Chaos hinausf\u00fchrenden Zukunftsweg der Menschheit<br />\r\nvor? 3. Worin erblicken Sie die Aufgabe der f\u00fchrenden Geister<br />\r\nin dieser geschichtlichen Krisis?</p>\r\n\r\n<p>Iwan Goll (Paris) schreibt u. a.: Die gegenw\u00e4rtige Kultur<br />\r\nist schon nicht mehr europ\u00e4isch, sondern mondial: was man n\u00e4mlich<br />\r\nnoch Kultur nennen kann \u2014 Lifts, Five o'clocks, W. C., die ge-<br />\r\nsammelten Werke von Goethe, ein Abonnement auf die \u201eWoche\u201c.<br />\r\nNennen Sie etwas anderes Kultur? Dann w\u00e4re es immerhin nur<br />\r\nder Streit um ein Wort. Vor allen Dingen aber interessiert mich<br />\r\ndie Kultur des anderen gar nicht. Aus Ihrer Frage ist ersichtlich,<br />\r\nda\u00df Sie die Welt vor 1914 als auf dem Gipfel einer Kultur<br />\r\nstehend betrachten. Ich finde, da\u00df das b\u00fcrgerliche fortschrittliche<br />\r\n19. Jahrhundert \u00e4u\u00dferst langweilig und kulturlos war \u2014 kein<br />\r\neinziger Stil bleibt von ihm \u00fcbrig! \u2014 und ich habe mit unseren<br />\r\nGro\u00dfeltern der \u201eguten alten Zeit\u201c nur Mitleid. Wichtig ist die<br />\r\nLebensf\u00e4higkeit einer Rasse. Europa ist m\u00fcde, d. h. seine Kultur-<br />\r\nf\u00fchrer. Aber die nebeneurop\u00e4ischen Rassen, die Slawen und Bal-<br />\r\ntenv\u00f6lker sind lebensm\u00e4chtiger denn je, und ich erwarte von diesen,<br />\r\nRu\u00dfland voran, den Anprall zu einem neuen Glauben und<br />\r\nSchaffen.</p>\r\n\r\n<p>Prof. A. Aulard (Paris) schreibt u. a.: Ich bin weder ein<br />\r\nProphet der Freude, noch der Gefahr. Ich bin Historiker. Das<br />\r\nStudium der Vergangenheit fl\u00f6\u00dft mir die Ueberzeugung ein, da\u00df<br />\r\nEuropa sich nur dann aus dem Chaos befreien wird, wenn die<br />\r\neurop\u00e4ischen V\u00f6lker sich mit einander eng verb\u00fcnden und in der<br />\r\nLiga der Nationen eine europ\u00e4ische Organisation mit vollendeter<br />\r\nGrundlage zustande bringen. Die Verbreiterung dieser Grundlage<br />\r\ndurch den vor kurzem erfolgten Eintritt Ungarns in den V\u00f6lker-<br />\r\nbund erlaubt mir eine nahe noch bedeutendere Verbreiterung zu<br />\r\nerhoffen.</p>\r\n\r\n<p>Gilbert Keith Chesterton (Beaconsfield, England) schreibt:<br />\r\nAls Antwort auf Ihre den Zusammenbruch der abendl\u00e4ndischen<br />\r\nZivilisation betreffenden Fragen teile ich Ihnen mit, da\u00df meine<br />\r\nAnsichten \u00fcber diesen Gegenstand in einer Bemerkung Mr. Belloc\u00b4s<br />\r\nenthalten sind: \u201eEuropa wird zum Glauben zur\u00fcckkehren, oder<br />\r\nseine Zivilisation wird zu Grunde gehen. (Anm. der Schriftleitung<br />\r\ndes \u201eT\u00fcz\u201c: J. Hilaire Belloc ist ein enger Freund Chestertons<br />\r\nund F\u00fchrer einer christlich-individualistischen Bewegung in Eng-<br />\r\nland. Unter \u201eGlauben\u201c versteht Chesterton die r\u00f6misch-katho-<br />\r\nlischen Religion, zu welcher er vor kurzem \u00fcbergetreten ist.)</p>\r\n\r\n<p>Prof. Nicolas Jorga (Valeni-le-Monte, Rum\u00e4nien) hebt her-<br />\r\nvor: Die Kr\u00e4fte Europas k\u00f6nnen sich nur dann vereinen, wenn die<br />\r\nSchriftsteller und Denker aufh\u00f6ren, ihre F\u00e4higkeiten in den Dienst<br />\r\nder Revanchewut, der Unterdr\u00fcckung von Nationen und der Kriegs-<br />\r\ntechnik zu stellen. Die technische Vervollkommnung unseres Zeit-<br />\r\nalters ist seelisch wertlos. Die Schriftsteller, welche das Gute<br />\r\nwollen, m\u00f6gen bei jeder Zeile, die sie niederschreiben, genau pr\u00fcfen,<br />\r\nob sie die Verantwortung daf\u00fcr vor dem Gewissen einer gel\u00e4uter-<br />\r\nten und wiedergeborenen Welt \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.</p>\r\n\r\n<p>Prof. Dr. Sigmund Freud (Wien) schreibt: Leider wei\u00df ich<br />\r\nauf keine Ihrer Schicksalsfragen Antwort zu geben. Meine Zu-<br />\r\nkunftserwartungen schwanken mit meiner Stimmung. Ich w\u00e4re<br />\r\nselbst sehr froh, wenn mich jemand \u00fcber diese Probleme belehren<br />\r\nw\u00fcrde.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p class=\"h1\">Kleines Feuilleton.</p>\n<h2>Was wird aus Europa?</h2>\n<p>Die in Wien erscheinende literarische und kulturpolitische Wo-<br />\nchenschrift in ungarischer Sprache \u201eT\u00fcz\u201c (Feuer) veranstaltet eine<br />\nEnquete \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Krisis und die zu erwartende Zu-<br />\nkunft der europ\u00e4ischen Kultur und wandte sich hierbei an bekannte<br />\nPers\u00f6nlichkeiten in ganz Europa. Die Schriftleitung des \u201eT\u00fcz\u201c<br />\nstellte uns Abschriften, \u00dcbersetzungen und Ausz\u00fcge eines Teils<br />\nder Antworten auf folgende Fragen zur Verf\u00fcgung:</p>\n<p>1. Glauben Sie an den weiteren Bestand und an eine hoff-<br />\nnungsverhei\u00dfende Entwicklung der gegenw\u00e4rtigen europ\u00e4ischen Kul-<br />\ntur? 2. Falls Sie diese Frage verneinen: wie stellen Sie sich den<br />\naus dem Chaos hinausf\u00fchrenden Zukunftsweg der Menschheit<br />\nvor? 3. Worin erblicken Sie die Aufgabe der f\u00fchrenden Geister<br />\nin dieser geschichtlichen Krisis?</p>\n<p>Iwan Goll (Paris) schreibt u. a.: Die gegenw\u00e4rtige Kultur<br />\nist schon nicht mehr europ\u00e4isch, sondern mondial: was man n\u00e4mlich<br />\nnoch Kultur nennen kann \u2014 Lifts, Five o'clocks, W. C., die ge-<br />\nsammelten Werke von Goethe, ein Abonnement auf die \u201eWoche\u201c.<br />\nNennen Sie etwas anderes Kultur? Dann w\u00e4re es immerhin nur<br />\nder Streit um ein Wort. Vor allen Dingen aber interessiert mich<br />\ndie Kultur des anderen gar nicht. Aus Ihrer Frage ist ersichtlich,<br />\nda\u00df Sie die Welt vor 1914 als auf dem Gipfel einer Kultur<br />\nstehend betrachten. Ich finde, da\u00df das b\u00fcrgerliche fortschrittliche<br />\n19. Jahrhundert \u00e4u\u00dferst langweilig und kulturlos war \u2014 kein<br />\neinziger Stil bleibt von ihm \u00fcbrig! \u2014 und ich habe mit unseren<br />\nGro\u00dfeltern der \u201eguten alten Zeit\u201c nur Mitleid. Wichtig ist die<br />\nLebensf\u00e4higkeit einer Rasse. Europa ist m\u00fcde, d. h. seine Kultur-<br />\nf\u00fchrer. Aber die nebeneurop\u00e4ischen Rassen, die Slawen und Bal-<br />\ntenv\u00f6lker sind lebensm\u00e4chtiger denn je, und ich erwarte von diesen,<br />\nRu\u00dfland voran, den Anprall zu einem neuen Glauben und<br />\nSchaffen.</p>\n<p>Prof. A. Aulard (Paris) schreibt u. a.: Ich bin weder ein<br />\nProphet der Freude, noch der Gefahr. Ich bin Historiker. Das<br />\nStudium der Vergangenheit fl\u00f6\u00dft mir die Ueberzeugung ein, da\u00df<br />\nEuropa sich nur dann aus dem Chaos befreien wird, wenn die<br />\neurop\u00e4ischen V\u00f6lker sich mit einander eng verb\u00fcnden und in der<br />\nLiga der Nationen eine europ\u00e4ische Organisation mit vollendeter<br />\nGrundlage zustande bringen. Die Verbreiterung dieser Grundlage<br />\ndurch den vor kurzem erfolgten Eintritt Ungarns in den V\u00f6lker-<br />\nbund erlaubt mir eine nahe noch bedeutendere Verbreiterung zu<br />\nerhoffen.</p>\n<p>Gilbert Keith Chesterton (Beaconsfield, England) schreibt:<br />\nAls Antwort auf Ihre den Zusammenbruch der abendl\u00e4ndischen<br />\nZivilisation betreffenden Fragen teile ich Ihnen mit, da\u00df meine<br />\nAnsichten \u00fcber diesen Gegenstand in einer Bemerkung Mr. Belloc\u00b4s<br />\nenthalten sind: \u201eEuropa wird zum Glauben zur\u00fcckkehren, oder<br />\nseine Zivilisation wird zu Grunde gehen. (Anm. der Schriftleitung<br />\ndes \u201eT\u00fcz\u201c: J. Hilaire Belloc ist ein enger Freund Chestertons<br />\nund F\u00fchrer einer christlich-individualistischen Bewegung in Eng-<br />\nland. Unter \u201eGlauben\u201c versteht Chesterton die r\u00f6misch-katho-<br />\nlischen Religion, zu welcher er vor kurzem \u00fcbergetreten ist.)</p>\n<p>Prof. Nicolas Jorga (Valeni-le-Monte, Rum\u00e4nien) hebt her-<br />\nvor: Die Kr\u00e4fte Europas k\u00f6nnen sich nur dann vereinen, wenn die<br />\nSchriftsteller und Denker aufh\u00f6ren, ihre F\u00e4higkeiten in den Dienst<br />\nder Revanchewut, der Unterdr\u00fcckung von Nationen und der Kriegs-<br />\ntechnik zu stellen. Die technische Vervollkommnung unseres Zeit-<br />\nalters ist seelisch wertlos. Die Schriftsteller, welche das Gute<br />\nwollen, m\u00f6gen bei jeder Zeile, die sie niederschreiben, genau pr\u00fcfen,<br />\nob sie die Verantwortung daf\u00fcr vor dem Gewissen einer gel\u00e4uter-<br />\nten und wiedergeborenen Welt \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.</p>\n<p>Prof. Dr. Sigmund Freud (Wien) schreibt: Leider wei\u00df ich<br />\nauf keine Ihrer Schicksalsfragen Antwort zu geben. Meine Zu-<br />\nkunftserwartungen schwanken mit meiner Stimmung. Ich w\u00e4re<br />\nselbst sehr froh, wenn mich jemand \u00fcber diese Probleme belehren<br />\nw\u00fcrde.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p class=\"h1\">Kleines Feuilleton.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>Was wird aus Europa?</h2><p>Die in Wien erscheinende literarische und kulturpolitische Wo<lb break=\"no\"/>chenschrift in ungarischer Sprache \u201eT\u00fcz\u201c (Feuer) veranstaltet eine<lb /> Enquete \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Krisis und die zu erwartende Zu<lb break=\"no\"/>kunft der europ\u00e4ischen Kultur und wandte sich hierbei an bekannte<lb /> Pers\u00f6nlichkeiten in ganz Europa. Die Schriftleitung des \u201eT\u00fcz\u201c<lb /> stellte uns Abschriften, \u00dcbersetzungen und Ausz\u00fcge eines Teils<lb /> der Antworten auf folgende Fragen zur Verf\u00fcgung:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1. Glauben Sie an den weiteren Bestand und an eine hoff<lb break=\"no\"/>nungsverhei\u00dfende Entwicklung der gegenw\u00e4rtigen europ\u00e4ischen Kul<lb break=\"no\"/>tur? 2. Falls Sie diese Frage verneinen: wie stellen Sie sich den<lb /> aus dem Chaos hinausf\u00fchrenden Zukunftsweg der Menschheit<lb /> vor? 3. Worin erblicken Sie die Aufgabe der f\u00fchrenden Geister<lb /> in dieser geschichtlichen Krisis?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Iwan Goll (Paris) schreibt u. a.: Die gegenw\u00e4rtige Kultur<lb /> ist schon nicht mehr europ\u00e4isch, sondern mondial: was man n\u00e4mlich<lb /> noch Kultur nennen kann \u2014 Lifts, Five o'clocks, W. C., die ge<lb break=\"no\"/>sammelten Werke von Goethe, ein Abonnement auf die \u201eWoche\u201c.<lb /> Nennen Sie etwas anderes Kultur? Dann w\u00e4re es immerhin nur<lb /> der Streit um ein Wort. Vor allen Dingen aber interessiert mich<lb /> die Kultur des anderen gar nicht. Aus Ihrer Frage ist ersichtlich,<lb /> da\u00df Sie die Welt vor 1914 als auf dem Gipfel einer Kultur<lb /> stehend betrachten. Ich finde, da\u00df das b\u00fcrgerliche fortschrittliche<lb /> 19. Jahrhundert \u00e4u\u00dferst langweilig und kulturlos war \u2014 kein<lb /> einziger Stil bleibt von ihm \u00fcbrig! \u2014 und ich habe mit unseren<lb /> Gro\u00dfeltern der \u201eguten alten Zeit\u201c nur Mitleid. Wichtig ist die<lb /> Lebensf\u00e4higkeit einer Rasse. Europa ist m\u00fcde, d. h. seine Kultur<lb break=\"no\"/>f\u00fchrer. Aber die nebeneurop\u00e4ischen Rassen, die Slawen und Bal<lb break=\"no\"/>tenv\u00f6lker sind lebensm\u00e4chtiger denn je, und ich erwarte von diesen,<lb /> Ru\u00dfland voran, den Anprall zu einem neuen Glauben und<lb /> Schaffen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. A. Aulard (Paris) schreibt u. a.: Ich bin weder ein<lb /> Prophet der Freude, noch der Gefahr. Ich bin Historiker. Das<lb /> Studium der Vergangenheit fl\u00f6\u00dft mir die Ueberzeugung ein, da\u00df<lb /> Europa sich nur dann aus dem Chaos befreien wird, wenn die<lb /> europ\u00e4ischen V\u00f6lker sich mit einander eng verb\u00fcnden und in der<lb /> Liga der Nationen eine europ\u00e4ische Organisation mit vollendeter<lb /> Grundlage zustande bringen. Die Verbreiterung dieser Grundlage<lb /> durch den vor kurzem erfolgten Eintritt Ungarns in den V\u00f6lker<lb break=\"no\"/>bund erlaubt mir eine nahe noch bedeutendere Verbreiterung zu<lb /> erhoffen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Gilbert Keith Chesterton (Beaconsfield, England) schreibt:<lb /> Als Antwort auf Ihre den Zusammenbruch der abendl\u00e4ndischen<lb /> Zivilisation betreffenden Fragen teile ich Ihnen mit, da\u00df meine<lb /> Ansichten \u00fcber diesen Gegenstand in einer Bemerkung Mr. Belloc\u00b4s<lb /> enthalten sind: \u201eEuropa wird zum Glauben zur\u00fcckkehren, oder<lb /> seine Zivilisation wird zu Grunde gehen. (Anm. der Schriftleitung<lb /> des \u201eT\u00fcz\u201c: J. Hilaire Belloc ist ein enger Freund Chestertons<lb /> und F\u00fchrer einer christlich-individualistischen Bewegung in Eng<lb break=\"no\"/>land. Unter \u201eGlauben\u201c versteht Chesterton die r\u00f6misch-katho<lb break=\"no\"/>lischen Religion, zu welcher er vor kurzem \u00fcbergetreten ist.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. Nicolas Jorga (Valeni-le-Monte, Rum\u00e4nien) hebt her<lb break=\"no\"/>vor: Die Kr\u00e4fte Europas k\u00f6nnen sich nur dann vereinen, wenn die<lb /> Schriftsteller und Denker aufh\u00f6ren, ihre F\u00e4higkeiten in den Dienst<lb /> der Revanchewut, der Unterdr\u00fcckung von Nationen und der Kriegs<lb break=\"no\"/>technik zu stellen. Die technische Vervollkommnung unseres Zeit<lb break=\"no\"/>alters ist seelisch wertlos. Die Schriftsteller, welche das Gute<lb /> wollen, m\u00f6gen bei jeder Zeile, die sie niederschreiben, genau pr\u00fcfen,<lb /> ob sie die Verantwortung daf\u00fcr vor dem Gewissen einer gel\u00e4uter<lb break=\"no\"/>ten und wiedergeborenen Welt \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. Dr. Sigmund Freud (Wien) schreibt: Leider wei\u00df ich<lb /> auf keine Ihrer Schicksalsfragen Antwort zu geben. Meine Zu<lb break=\"no\"/>kunftserwartungen schwanken mit meiner Stimmung. Ich w\u00e4re<lb /> selbst sehr froh, wenn mich jemand \u00fcber diese Probleme belehren<lb /> w\u00fcrde.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "86d751fb-9b2b-44ad-86b1-abdbd10f2a1b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86d751fb-9b2b-44ad-86b1-abdbd10f2a1b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69401, "langcode": "de", "filename": "page-1-202107312201.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-54070/images/page-1-202107312201.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-54070/images/page-1-202107312201.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 320824, "status": true, "created": 1627768892, "changed": 1627768892}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86d751fb-9b2b-44ad-86b1-abdbd10f2a1b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "86d751fb-9b2b-44ad-86b1-abdbd10f2a1b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86d751fb-9b2b-44ad-86b1-abdbd10f2a1b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-54070/images/page-1-202107312201.jpg"}]}