{"id": "bibl__01de1532-6117-4969-9752-0a570e304f1e", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/uber-traume/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/01de1532-6117-4969-9752-0a570e304f1e", "man_title": "\u00dcber Tr\u00e4ume", "signature": "1902-122/1902", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": "Erw\u00e4hnung", "date": {"value": "1902-10-01", "end_value": "1902-10-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "62"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c7de1721-2b9e-494c-8036-7b82d1704a6d", "title": "Freud, Sigmund  (1902-122; 1902b): \u00dcber Tr\u00e4ume [Referat von fremder Hand]", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c7de1721-2b9e-494c-8036-7b82d1704a6d", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/uber-traume-referat-von-fremder-hand"}, "publication": {"id": "bibl__2c068043-36e8-4afd-b0ff-86b06e15abc1", "title": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d, 5, 1902,  2 (Oktober)", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/2c068043-36e8-4afd-b0ff-86b06e15abc1", "title_main": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "jahrgang": "5", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1902-10-01", "band": {"name": "2 (Oktober)", "number": 2}, "herausgeber": [{"id": "p__179a9b89-b10b-4ecb-ba32-be9dbcf60f46", "name": "B'nai B'rith", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/179a9b89-b10b-4ecb-ba32-be9dbcf60f46", "tid": 504, "rev_id": 504, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/504"}], "publication": {"id": "bibl__d5145483-e403-470f-8210-d11e12fd7555", "title": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d, 5, 1902", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/d5145483-e403-470f-8210-d11e12fd7555", "title_main": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "jahrgang": "5", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "1902"}], "date": "1902-06-01", "herausgeber": [{"id": "p__ce561e26-0818-442b-8f14-767a830c0591", "name": "S. Ehrmann", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/ce561e26-0818-442b-8f14-767a830c0591", "tid": 7138, "rev_id": 7138, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/7138"}], "publication": {"id": "bibl__9b0d3449-db1a-47c6-8960-118a2a49620d", "title": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/9b0d3449-db1a-47c6-8960-118a2a49620d", "title_main": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "original_publication_year": "1898-01-01", "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "15ec2456-e409-49de-9f7d-8e14601d54e9", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 116143, "drupal_internal__vid": 156615, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1643135603, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1643135603, "changed": 1643135603, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n <br />\n<br />\nrege werden, eine Einrichtung zu schaffen, welche es allen Br\u00fcdern<br />\ndes Distriktes erm\u00f6glichen w\u00fcrde, in gewissen Zeitr\u00e4umen zu<br />\neiner gemeinsamen Beratung zusammenzutreten. Ohne einen<br />\noffiziellen Charakter zu haben, sollten diese Versammlungen neben<br />\ndem Vorteile der pers\u00f6nlichen Ber\u00fchrung die gegenseitige Infor-<br />\nmation und die raschere Propagierung wertvoller Anregungen<br />\nzum Zwecke haben,<br />\n<br />\nAu\u00dfer den zehn ordentlichen Sitzungen fanden zwei Familien-<br />\nabende statt, Am 15. Februar veranstalteten die im Pro\u00dfnitz<br />\ndomizilierenden Br\u00fcder ein glanzvolles Fest, welches den Br\u00fcdern<br />\nder \u201eMoravia* und \u201e\u00c4ustria*, die mit ihren Damen daran teil-<br />\nnahmen, in angenehmster Erinnerung bleiben wird. Da\u00df sich ein<br />\nAkt der Wohlt\u00e4tigkeit daran kn\u00fcpfte, bedarf keiner Erw\u00e4hnung.<br />\n<br />\nAn Vortragenden hatten wir das Vergn\u00fcgen zu h\u00f6ren:<br />\n<br />\nAm 25, J\u00e4nner, Br. Prof, Brecher: \u201eDie gegenw\u00e4rtigen<br />\nee und Reformbestrebungen der amerikanischen B. B.<br />\n<br />\nen*<br />\n<br />\n8. M\u00e4rz, Br. Dr. Feith: \u201eH. St. Chamberlain und seine<br />\nGrundlagen*,<br />\n<br />\n15. M\u00e4rz, Br. Prof. Dr. Ehrmann, Wien: \u201ePariser Eindr\u00fccke*.<br />\n<br />\n12. April, Br. Prof. Dr. K\u00f6nigstein, Wien: \u201eFragmente zur<br />\nAnthropologie und Physiologie der Juden\u201c.<br />\n<br />\n30. April, Br, Prof. Dr. Freud, Wien: \u201eUeber Tr\u00e4ume*.<br />\n<br />\n10. Mai, Br. \u00d6tto Popper: \u201eDie Zuckerindustrie und die<br />\nZuckerfrage<br />\n<br />\n24. Mai. Br. Prof, Brecher: \u201eDie Opern des Juden*.<br />\n<br />\nEingef\u00fchrt wurden die Br\u00fcder Julius Drucker, Br\u00fcnn, und<br />\nJaques Mayer und Gideon Fassel, beide in Pro\u00dfnitz, so da\u00df<br />\ndie Zahl der Mitglieder am Schlusse des Halbjahres 54 betrug.<br />\n<br />\nMu\u00dften wir w\u00e4hrend dieser Periode der Anwesenheit und<br />\nMitwirkung unseres allbeliebten Alterspr\u00e4sidenten entraten, so<br />\nerlitt die \u201eMoravia\u201c einen schwersten Verlust durch das am<br />\n3. Juli erfolgte Ableben dieses unseres hochgeehrten Bruders,<br />\ndes kaiserl. Rates<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nktors der Nordbahn. Er erlag einer t\u00fcckischen Krankheit<br />\nnach einem langen und schweren Leiden, das er mit frommer<br />\nErgebung ertrug. F\u00fcr ihn war der Tod eine Erl\u00f6sung, uns raubte<br />\ner einen F\u00fchrer, dem wir mit aufrichtigster Verehrung anhingen,<br />\nder die Ziele unseres Bundes mit seltenem Idealismus ins Auge<br />\nfa\u00dfte, dessen Innigkeit und Herzensg\u00fcte auftauchende<br />\nzu \u00fcberbr\u00fccken verstand und dessen von Natur aus zugleich<br />\nvornehmes und bescheidenes Wesen ihm in weitesten Kreisen<br />\nFreunde und Verehrer erwarb,<br />\n\f<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>rege werden, eine Einrichtung zu schaffen, welche es allen Br\u00fcdern<br />\ndes Distriktes erm\u00f6glichen w\u00fcrde, in gewissen Zeitr\u00e4umen zu<br />\neiner gemeinsamen Beratung zusammenzutreten. Ohne einen<br />\noffiziellen Charakter zu haben, sollten diese Versammlungen neben<br />\ndem Vorteile der pers\u00f6nlichen Ber\u00fchrung die gegenseitige Infor-<br />\nmation und die raschere Propagierung wertvoller Anregungen<br />\nzum Zwecke haben,</p>\n<p>Au\u00dfer den zehn ordentlichen Sitzungen fanden zwei Familien-<br />\nabende statt, Am 15. Februar veranstalteten die im Pro\u00dfnitz<br />\ndomizilierenden Br\u00fcder ein glanzvolles Fest, welches den Br\u00fcdern<br />\nder \u201eMoravia* und \u201e\u00c4ustria*, die mit ihren Damen daran teil-<br />\nnahmen, in angenehmster Erinnerung bleiben wird. Da\u00df sich ein<br />\nAkt der Wohlt\u00e4tigkeit daran kn\u00fcpfte, bedarf keiner Erw\u00e4hnung.</p>\n<p>An Vortragenden hatten wir das Vergn\u00fcgen zu h\u00f6ren:</p>\n<p>Am 25, J\u00e4nner, Br. Prof, Brecher: \u201eDie gegenw\u00e4rtigen<br />\nee und Reformbestrebungen der amerikanischen B. B.</p>\n<p>en*</p>\n<p>8. M\u00e4rz, Br. Dr. Feith: \u201eH. St. Chamberlain und seine<br />\nGrundlagen*,</p>\n<p>15. M\u00e4rz, Br. Prof. Dr. Ehrmann, Wien: \u201ePariser Eindr\u00fccke*.</p>\n<p>12. April, Br. Prof. Dr. K\u00f6nigstein, Wien: \u201eFragmente zur<br />\nAnthropologie und Physiologie der Juden\u201c.</p>\n<p>30. April, Br, Prof. Dr. Freud, Wien: \u201eUeber Tr\u00e4ume*.</p>\n<p>10. Mai, Br. \u00d6tto Popper: \u201eDie Zuckerindustrie und die<br />\nZuckerfrage</p>\n<p>24. Mai. Br. Prof, Brecher: \u201eDie Opern des Juden*.</p>\n<p>Eingef\u00fchrt wurden die Br\u00fcder Julius Drucker, Br\u00fcnn, und<br />\nJaques Mayer und Gideon Fassel, beide in Pro\u00dfnitz, so da\u00df<br />\ndie Zahl der Mitglieder am Schlusse des Halbjahres 54 betrug.</p>\n<p>Mu\u00dften wir w\u00e4hrend dieser Periode der Anwesenheit und<br />\nMitwirkung unseres allbeliebten Alterspr\u00e4sidenten entraten, so<br />\nerlitt die \u201eMoravia\u201c einen schwersten Verlust durch das am<br />\n3. Juli erfolgte Ableben dieses unseres hochgeehrten Bruders,<br />\ndes kaiserl. Rates</p>\n<p>ktors der Nordbahn. Er erlag einer t\u00fcckischen Krankheit<br />\nnach einem langen und schweren Leiden, das er mit frommer<br />\nErgebung ertrug. F\u00fcr ihn war der Tod eine Erl\u00f6sung, uns raubte<br />\ner einen F\u00fchrer, dem wir mit aufrichtigster Verehrung anhingen,<br />\nder die Ziele unseres Bundes mit seltenem Idealismus ins Auge<br />\nfa\u00dfte, dessen Innigkeit und Herzensg\u00fcte auftauchende<br />\nzu \u00fcberbr\u00fccken verstand und dessen von Natur aus zugleich<br />\nvornehmes und bescheidenes Wesen ihm in weitesten Kreisen<br />\nFreunde und Verehrer erwarb,</p>", "summary": null}}, "body": "<p>rege werden, eine Einrichtung zu schaffen, welche es allen Br\u00fcdern<lb /> des Distriktes erm\u00f6glichen w\u00fcrde, in gewissen Zeitr\u00e4umen zu<lb /> einer gemeinsamen Beratung zusammenzutreten. Ohne einen<lb /> offiziellen Charakter zu haben, sollten diese Versammlungen neben<lb /> dem Vorteile der pers\u00f6nlichen Ber\u00fchrung die gegenseitige Infor<lb break=\"no\"/>mation und die raschere Propagierung wertvoller Anregungen<lb /> zum Zwecke haben,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Au\u00dfer den zehn ordentlichen Sitzungen fanden zwei Familien<lb break=\"no\"/>abende statt, Am 15. Februar veranstalteten die im Pro\u00dfnitz<lb /> domizilierenden Br\u00fcder ein glanzvolles Fest, welches den Br\u00fcdern<lb /> der \u201eMoravia* und \u201e\u00c4ustria*, die mit ihren Damen daran teil<lb break=\"no\"/>nahmen, in angenehmster Erinnerung bleiben wird. Da\u00df sich ein<lb /> Akt der Wohlt\u00e4tigkeit daran kn\u00fcpfte, bedarf keiner Erw\u00e4hnung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An Vortragenden hatten wir das Vergn\u00fcgen zu h\u00f6ren:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Am 25, J\u00e4nner, Br. Prof, Brecher: \u201eDie gegenw\u00e4rtigen<lb /> ee und Reformbestrebungen der amerikanischen B. B.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>en*<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>8. M\u00e4rz, Br. Dr. Feith: \u201eH. St. Chamberlain und seine<lb /> Grundlagen*,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>15. M\u00e4rz, Br. Prof. Dr. Ehrmann, Wien: \u201ePariser Eindr\u00fccke*.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>12. April, Br. Prof. Dr. K\u00f6nigstein, Wien: \u201eFragmente zur<lb /> Anthropologie und Physiologie der Juden\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>30. April, Br, Prof. Dr. Freud, Wien: \u201eUeber Tr\u00e4ume*.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>10. Mai, Br. \u00d6tto Popper: \u201eDie Zuckerindustrie und die<lb /> Zuckerfrage<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>24. Mai. Br. Prof, Brecher: \u201eDie Opern des Juden*.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eingef\u00fchrt wurden die Br\u00fcder Julius Drucker, Br\u00fcnn, und<lb /> Jaques Mayer und Gideon Fassel, beide in Pro\u00dfnitz, so da\u00df<lb /> die Zahl der Mitglieder am Schlusse des Halbjahres 54 betrug.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mu\u00dften wir w\u00e4hrend dieser Periode der Anwesenheit und<lb /> Mitwirkung unseres allbeliebten Alterspr\u00e4sidenten entraten, so<lb /> erlitt die \u201eMoravia\u201c einen schwersten Verlust durch das am<lb /> 3. Juli erfolgte Ableben dieses unseres hochgeehrten Bruders,<lb /> des kaiserl. Rates<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ktors der Nordbahn. Er erlag einer t\u00fcckischen Krankheit<lb /> nach einem langen und schweren Leiden, das er mit frommer<lb /> Ergebung ertrug. F\u00fcr ihn war der Tod eine Erl\u00f6sung, uns raubte<lb /> er einen F\u00fchrer, dem wir mit aufrichtigster Verehrung anhingen,<lb /> der die Ziele unseres Bundes mit seltenem Idealismus ins Auge<lb /> fa\u00dfte, dessen Innigkeit und Herzensg\u00fcte auftauchende<lb /> zu \u00fcberbr\u00fccken verstand und dessen von Natur aus zugleich<lb /> vornehmes und bescheidenes Wesen ihm in weitesten Kreisen<lb /> Freunde und Verehrer erwarb,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "38751195-9923-4475-9f7f-4530230da04d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/38751195-9923-4475-9f7f-4530230da04d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 83703, "langcode": "de", "filename": "page-1-202201251833.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-55898/images/page-1-202201251833.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-55898/images/page-1-202201251833.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 864360, "status": true, "created": 1643135603, "changed": 1643135603}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/38751195-9923-4475-9f7f-4530230da04d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "38751195-9923-4475-9f7f-4530230da04d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/38751195-9923-4475-9f7f-4530230da04d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-55898/images/page-1-202201251833.jpg"}, {"id": "61c05b43-54e7-4023-9f04-73bb07ae3dea", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 116144, "drupal_internal__vid": 156616, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1643135603, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1643135603, "changed": 1643135603, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Te ur En<br />\n- . &quot; t<br />\n<br />\n2 Heft, Oktober 190%, Jahrgang V.<br />\n<br />\nVIERTELJAHRS-BERICHT<br />\n<br />\nf\u00fcr die Mitglieder der<br />\n\u00f6sterr, israel, Humanit\u00e4tsvereine \u201eB'NAI B\u2019RITH,<br />\n<br />\nHerausgegeben von<br />\nHumanit\u00e4tsverein \u201eWIEN\u201c B. B.<br />\nKedigirt von Prof. Dr. S. Ehrmann,<br />\n<br />\nVerlag es israei, Humanitats- Vereines \u201eWien\u201c B\u2019nai B'rich, IX, Universit\u00e4tsetranse 4.<br />\n<br />\n- =<br />\n<br />\nTR in Verbandleltung sr<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n   <br />\n<br />\nU.0O.B. BR,<br />\nVerband der Israel. Humanit\u00e4ts-Vereine \u201eB'nai B\u2019rith\u2018 in Oesterreich.<br />\n<br />\nAchte Tagung.<br />\n<br />\nWien, am Il. Mai 12,<br />\nTages-Ordnung:<br />\n<br />\nEinf\u00fchrung neuer Repr\u00e4sentanten und Expr\u00e4sidenten.<br />\nVerlesung des Protokolls der siebenten Tagung.<br />\nBericht \u00fcber eingelaufene Zuschriften,<br />\nBericht des Verbandsausschusses.<br />\nBericht des Schiedsgerichtes und des Komitees f\u00fcr geistige<br />\nInteressen.<br />\nBericht \u00fcber den Stand der galizischen Hilfsaktion. (Kohn).<br />\nBericht resp. \u00c4ntrag auf Subventionierung zweier wissenschatt-<br />\nlicher Werke (Br. Dr. Stern, Br. Dr. Ziegler), Referent<br />\nPr. Prof. Dr. Ehrmann.<br />\n\u00ae. Antrag der \u201e\u00c4ustria* betreffend Gr\u00fcndung eines Propaganda-<br />\nfondes, Errichtung von Volksbibliotheken und Abhaltung<br />\nvon allgemein zug\u00e4nglichen Vortr\u00e4gen. (Stein).<br />\nY. Antrag der \u201eMoravia* auf Abhaltung von j\u00e4hrlichen Delegierten-<br />\nVersammlungen,<br />\n10. Antrag der \u201eWien* auf Gr\u00fcndung eines Organes f\u00fcr die freie<br />\nWissenschaft des Judentums, (Ehrmann.)<br />\n| It. Antrag der \u201eBohemia* und \u201eMoravia* auf Herausgabe eines<br />\n| neuen Adre\u00dfbuches. (Skall)<br />\n<br />\nBagen<br />\n<br />\nso<br />\n<br />\n <br />\n\f<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Te ur En<br />\n- . \" t</p>\n<p>2 Heft, Oktober 190%, Jahrgang V.</p>\n<p>VIERTELJAHRS-BERICHT</p>\n<p>f\u00fcr die Mitglieder der<br />\n\u00f6sterr, israel, Humanit\u00e4tsvereine \u201eB'NAI B\u2019RITH,</p>\n<p>Herausgegeben von<br />\nHumanit\u00e4tsverein \u201eWIEN\u201c B. B.<br />\nKedigirt von Prof. Dr. S. Ehrmann,</p>\n<p>Verlag es israei, Humanitats- Vereines \u201eWien\u201c B\u2019nai B'rich, IX, Universit\u00e4tsetranse 4.</p>\n<p>- =</p>\n<p>TR in Verbandleltung sr</p>\n<p>U.0O.B. BR,<br />\nVerband der Israel. Humanit\u00e4ts-Vereine \u201eB'nai B\u2019rith\u2018 in Oesterreich.</p>\n<p>Achte Tagung.</p>\n<p>Wien, am Il. Mai 12,<br />\nTages-Ordnung:</p>\n<p>Einf\u00fchrung neuer Repr\u00e4sentanten und Expr\u00e4sidenten.<br />\nVerlesung des Protokolls der siebenten Tagung.<br />\nBericht \u00fcber eingelaufene Zuschriften,<br />\nBericht des Verbandsausschusses.<br />\nBericht des Schiedsgerichtes und des Komitees f\u00fcr geistige<br />\nInteressen.<br />\nBericht \u00fcber den Stand der galizischen Hilfsaktion. (Kohn).<br />\nBericht resp. \u00c4ntrag auf Subventionierung zweier wissenschatt-<br />\nlicher Werke (Br. Dr. Stern, Br. Dr. Ziegler), Referent<br />\nPr. Prof. Dr. Ehrmann.<br />\n\u00ae. Antrag der \u201e\u00c4ustria* betreffend Gr\u00fcndung eines Propaganda-<br />\nfondes, Errichtung von Volksbibliotheken und Abhaltung<br />\nvon allgemein zug\u00e4nglichen Vortr\u00e4gen. (Stein).<br />\nY. Antrag der \u201eMoravia* auf Abhaltung von j\u00e4hrlichen Delegierten-<br />\nVersammlungen,<br />\n10. Antrag der \u201eWien* auf Gr\u00fcndung eines Organes f\u00fcr die freie<br />\nWissenschaft des Judentums, (Ehrmann.)<br />\n| It. Antrag der \u201eBohemia* und \u201eMoravia* auf Herausgabe eines<br />\n| neuen Adre\u00dfbuches. (Skall)</p>\n<p>Bagen</p>\n<p>so</p>", "summary": null}}, "body": "<p>Te ur En<lb /> - . \" t<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>2 Heft, Oktober 190%, Jahrgang V.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>VIERTELJAHRS-BERICHT<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>f\u00fcr die Mitglieder der<lb /> \u00f6sterr, israel, Humanit\u00e4tsvereine \u201eB'NAI B\u2019RITH,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Herausgegeben von<lb /> Humanit\u00e4tsverein \u201eWIEN\u201c B. B.<lb /> Kedigirt von Prof. Dr. S. Ehrmann,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Verlag es israei, Humanitats- Vereines \u201eWien\u201c B\u2019nai B'rich, IX, Universit\u00e4tsetranse 4.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>- =<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>TR in Verbandleltung sr<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>U.0O.B. BR,<lb /> Verband der Israel. Humanit\u00e4ts-Vereine \u201eB'nai B\u2019rith\u2018 in Oesterreich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Achte Tagung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wien, am Il. Mai 12,<lb /> Tages-Ordnung:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Einf\u00fchrung neuer Repr\u00e4sentanten und Expr\u00e4sidenten.<lb /> Verlesung des Protokolls der siebenten Tagung.<lb /> Bericht \u00fcber eingelaufene Zuschriften,<lb /> Bericht des Verbandsausschusses.<lb /> Bericht des Schiedsgerichtes und des Komitees f\u00fcr geistige<lb /> Interessen.<lb /> Bericht \u00fcber den Stand der galizischen Hilfsaktion. (Kohn).<lb /> Bericht resp. \u00c4ntrag auf Subventionierung zweier wissenschatt<lb break=\"no\"/>licher Werke (Br. Dr. Stern, Br. Dr. Ziegler), Referent<lb /> Pr. Prof. Dr. Ehrmann.<lb /> \u00ae. Antrag der \u201e\u00c4ustria* betreffend Gr\u00fcndung eines Propaganda<lb break=\"no\"/>fondes, Errichtung von Volksbibliotheken und Abhaltung<lb /> von allgemein zug\u00e4nglichen Vortr\u00e4gen. (Stein).<lb /> Y. Antrag der \u201eMoravia* auf Abhaltung von j\u00e4hrlichen Delegierten<lb break=\"no\"/>Versammlungen,<lb /> 10. Antrag der \u201eWien* auf Gr\u00fcndung eines Organes f\u00fcr die freie<lb /> Wissenschaft des Judentums, (Ehrmann.)<lb /> | It. Antrag der \u201eBohemia* und \u201eMoravia* auf Herausgabe eines<lb /> | neuen Adre\u00dfbuches. (Skall)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bagen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>so<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0d0f9e82-3500-4f97-b8cd-3832bc7c4cec", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0d0f9e82-3500-4f97-b8cd-3832bc7c4cec"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 83704, "langcode": "de", "filename": "page-2-202201251833.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-55898/images/page-2-202201251833.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-55898/images/page-2-202201251833.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 660017, "status": true, "created": 1643135603, "changed": 1643135603}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0d0f9e82-3500-4f97-b8cd-3832bc7c4cec/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0d0f9e82-3500-4f97-b8cd-3832bc7c4cec", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0d0f9e82-3500-4f97-b8cd-3832bc7c4cec", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-55898/images/page-2-202201251833.jpg"}]}