{"id": "bibl__46b9a2c8-44c1-4f5a-92df-3e56cd69f502", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/traum-ohne-kenntlichen-anlass/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/46b9a2c8-44c1-4f5a-92df-3e56cd69f502", "man_title": "Traum ohne kenntlichen Anla\u00df", "signature": "1900-001/1913", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-30"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1913-07-01", "end_value": "1913-07-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "377"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__dce0b091-7de7-4914-8401-998f575029c4", "title": "Freud, Sigmund  (1900-001; 1900a): Die Traumdeutung", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/dce0b091-7de7-4914-8401-998f575029c4", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/traumdeutung"}, "publication": {"id": "bibl__da263ef7-0d2c-406b-9f3d-ff224a64d916", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr \u00e4rztliche Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 1913, I,  4 (Juli)", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/da263ef7-0d2c-406b-9f3d-ff224a64d916", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr \u00e4rztliche Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "jahrgang": "I", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1913-07-01", "band": {"name": "4 (Juli)", "number": 4}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__7c6b655d-3144-4750-b703-fd7d6467216d", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr \u00e4rztliche Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 1, 1913", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/7c6b655d-3144-4750-b703-fd7d6467216d", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr \u00e4rztliche Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "title_short": "IZP", "jahrgang": "1", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1913-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "editor": [], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "07e07769-a53b-4063-96e8-5bc29e6489fe", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 108949, "drupal_internal__vid": 140810, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629399662, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629399662, "changed": 1629399662, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "H.<br />\n<br />\nErfahrungen und Beispiele aus der analytischen Praxis.<br />\nl.<br />\n<br />\nDie Sammlung kleiner Beitr\u00e4ge, von welcher wir hier ein erstes Stuck<br />\nbringen, bedarf einiger einf\u00fchrender Worte: Die Krunkheitsf\u00dflle, an denen<br />\nder Psychoanalytiker seine Beobachtungen macht, sind f\u00fcr die Bereicherung<br />\nseiner Kenntnis nat\u00fcrlich ungleichwertig. Es gibt solche. bei denen er alles<br />\nin Verwendung bringen mu\u00df, was er wei\u00df, und nichts Neues lernt; andere,<br />\nwelche ihm das bereits Bekannte in besonders deutlicher Auspr\u00e4gung und<br />\nsch\u00f6ner Isolierung zeigen, so da\u00df er diesen Kranken nicht nur Best\u00e4tigungen<br />\nsondern auch Erweiterungen seines Wissens verdankt. Man ist berechtigt zu<br />\nvermuten, dell die psychischen Vorg\u00e4nge, die man studieren will, bei den<br />\nF\u00e4llen der ersteren Art keine anderen sind als bei denen der letzteren, aber<br />\nmm wird sie am liebsten an solchen g\u00fcnstigen und durchsichtigen F\u00e4llen<br />\nbeschreiben. Die Entwicklungsgeschiehte nimmt in auch an, dub die Furchnng<br />\ndes tierischen Eis sich bei den piglnentstnrken und in: die Untersuchung uu-<br />\ng\u00fcnstigen Objekten nicht anders vollziehe als bei den durchsichtigen pigment-<br />\nArmen, welche sie f\u00fcr ihre Untersuchungen susw\u00e4hlt.<br />\n<br />\nDie zahlreichen sch\u00f6nen Beispiele, welche dem Anulytiker in der t\u00e4g\u2014<br />\nlichen Arbeit das ihm Bekennte best\u00e4tigen, gehen aber zumeist verloren, de<br />\nderen Einreihnng in einen Zusammenhang oft lange Zeit eufgesebobeu werden<br />\nmu\u00df. Es hat darum einen gewissen Wert, wenn man eine Form angibt, wie<br />\nsolche Erfahrungen und Beispiele ver\u00f6\ufb01'entlieht und der n.ilgelneinen Kenntnis<br />\nzugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, ohne eine Benbeitung von \u00fcbergeordneten Gesicht?<br />\npunkten her abzuwarten.<br />\n<br />\nDie hier eingef\u00fchrte Rubrik will den Raum f\u00fcr eine Unterbringung<br />\ndieses Materials zur Verf\u00fcgung stellen. \u00c4u\u00dferste Knuppheit der Darstellung<br />\nerscheint geboten; die Aneinnnderreihung der Beispiele ist eine ganz zwenglose.<br />\n<br />\nNr. 1. Traum ohne kenntlichen Anla\u00df.<br />\n<br />\nEin guter Schl\u00fcter erweeht eines Morgens in einem Tiroler Sommer-<br />\nnufent.helt mit: dem Wissen, er hehe getruumt: Der Papst sei gestorben. Er<br />\n\ufb01ndet dsfiir keine Erkliimng. Am Vormittag desselben Tages fragt ihn seine<br />\nFreu: Hast du heute fr\u00fch des entsetzliehe Glenkengeliiute geh\u00f6rt? Er hatte<br />\nes nicht geh\u00f6rt, aber o\ufb02enbar dariiber getr\u00e4umt. Die Deutung, die sein Treum<br />\ndem Glockenl\u00e4uten gab. war seine Ruhe an den frommen Tirolern. Der<br />\nPapst wer nach Zeitungsberichten um jene Zeit leicht erkrankt.<br />\n<br />\n(Freud)<br />\n<br />\nNr. 2. Tageszeiten im Tranminhelt.<br />\n<br />\nDieselben vertreten h\u00e4u\ufb01g Lebenszeiten der Kindheit. Um 1/\u20186 &quot; fr\u00fch<br />\nbedeutete in einem Traum das Alter von 5Jshren, 3 Monaten, den bedentungs-<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>H.</p>\n<p>Erfahrungen und Beispiele aus der analytischen Praxis.<br />\nl.</p>\n<p>Die Sammlung kleiner Beitr\u00e4ge, von welcher wir hier ein erstes Stuck<br />\nbringen, bedarf einiger einf\u00fchrender Worte: Die Krunkheitsf\u00dflle, an denen<br />\nder Psychoanalytiker seine Beobachtungen macht, sind f\u00fcr die Bereicherung<br />\nseiner Kenntnis nat\u00fcrlich ungleichwertig. Es gibt solche. bei denen er alles<br />\nin Verwendung bringen mu\u00df, was er wei\u00df, und nichts Neues lernt; andere,<br />\nwelche ihm das bereits Bekannte in besonders deutlicher Auspr\u00e4gung und<br />\nsch\u00f6ner Isolierung zeigen, so da\u00df er diesen Kranken nicht nur Best\u00e4tigungen<br />\nsondern auch Erweiterungen seines Wissens verdankt. Man ist berechtigt zu<br />\nvermuten, dell die psychischen Vorg\u00e4nge, die man studieren will, bei den<br />\nF\u00e4llen der ersteren Art keine anderen sind als bei denen der letzteren, aber<br />\nmm wird sie am liebsten an solchen g\u00fcnstigen und durchsichtigen F\u00e4llen<br />\nbeschreiben. Die Entwicklungsgeschiehte nimmt in auch an, dub die Furchnng<br />\ndes tierischen Eis sich bei den piglnentstnrken und in: die Untersuchung uu-<br />\ng\u00fcnstigen Objekten nicht anders vollziehe als bei den durchsichtigen pigment-<br />\nArmen, welche sie f\u00fcr ihre Untersuchungen susw\u00e4hlt.</p>\n<p>Die zahlreichen sch\u00f6nen Beispiele, welche dem Anulytiker in der t\u00e4g\u2014<br />\nlichen Arbeit das ihm Bekennte best\u00e4tigen, gehen aber zumeist verloren, de<br />\nderen Einreihnng in einen Zusammenhang oft lange Zeit eufgesebobeu werden<br />\nmu\u00df. Es hat darum einen gewissen Wert, wenn man eine Form angibt, wie<br />\nsolche Erfahrungen und Beispiele ver\u00f6\ufb01'entlieht und der n.ilgelneinen Kenntnis<br />\nzugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, ohne eine Benbeitung von \u00fcbergeordneten Gesicht?<br />\npunkten her abzuwarten.</p>\n<p>Die hier eingef\u00fchrte Rubrik will den Raum f\u00fcr eine Unterbringung<br />\ndieses Materials zur Verf\u00fcgung stellen. \u00c4u\u00dferste Knuppheit der Darstellung<br />\nerscheint geboten; die Aneinnnderreihung der Beispiele ist eine ganz zwenglose.</p>\n<p>Nr. 1. Traum ohne kenntlichen Anla\u00df.</p>\n<p>Ein guter Schl\u00fcter erweeht eines Morgens in einem Tiroler Sommer-<br />\nnufent.helt mit: dem Wissen, er hehe getruumt: Der Papst sei gestorben. Er<br />\n\ufb01ndet dsfiir keine Erkliimng. Am Vormittag desselben Tages fragt ihn seine<br />\nFreu: Hast du heute fr\u00fch des entsetzliehe Glenkengeliiute geh\u00f6rt? Er hatte<br />\nes nicht geh\u00f6rt, aber o\ufb02enbar dariiber getr\u00e4umt. Die Deutung, die sein Treum<br />\ndem Glockenl\u00e4uten gab. war seine Ruhe an den frommen Tirolern. Der<br />\nPapst wer nach Zeitungsberichten um jene Zeit leicht erkrankt.</p>\n<p>(Freud)</p>\n<p>Nr. 2. Tageszeiten im Tranminhelt.</p>\n<p>Dieselben vertreten h\u00e4u\ufb01g Lebenszeiten der Kindheit. Um 1/\u20186 \" fr\u00fch<br />\nbedeutete in einem Traum das Alter von 5Jshren, 3 Monaten, den bedentungs-</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>H.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Erfahrungen und Beispiele aus der analytischen Praxis.<lb /> l.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Sammlung kleiner Beitr\u00e4ge, von welcher wir hier ein erstes Stuck<lb /> bringen, bedarf einiger einf\u00fchrender Worte: Die Krunkheitsf\u00dflle, an denen<lb /> der Psychoanalytiker seine Beobachtungen macht, sind f\u00fcr die Bereicherung<lb /> seiner Kenntnis nat\u00fcrlich ungleichwertig. Es gibt solche. bei denen er alles<lb /> in Verwendung bringen mu\u00df, was er wei\u00df, und nichts Neues lernt; andere,<lb /> welche ihm das bereits Bekannte in besonders deutlicher Auspr\u00e4gung und<lb /> sch\u00f6ner Isolierung zeigen, so da\u00df er diesen Kranken nicht nur Best\u00e4tigungen<lb /> sondern auch Erweiterungen seines Wissens verdankt. Man ist berechtigt zu<lb /> vermuten, dell die psychischen Vorg\u00e4nge, die man studieren will, bei den<lb /> F\u00e4llen der ersteren Art keine anderen sind als bei denen der letzteren, aber<lb /> mm wird sie am liebsten an solchen g\u00fcnstigen und durchsichtigen F\u00e4llen<lb /> beschreiben. Die Entwicklungsgeschiehte nimmt in auch an, dub die Furchnng<lb /> des tierischen Eis sich bei den piglnentstnrken und in: die Untersuchung uu<lb break=\"no\"/>g\u00fcnstigen Objekten nicht anders vollziehe als bei den durchsichtigen pigment<lb break=\"no\"/>Armen, welche sie f\u00fcr ihre Untersuchungen susw\u00e4hlt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die zahlreichen sch\u00f6nen Beispiele, welche dem Anulytiker in der t\u00e4g\u2014<lb /> lichen Arbeit das ihm Bekennte best\u00e4tigen, gehen aber zumeist verloren, de<lb /> deren Einreihnng in einen Zusammenhang oft lange Zeit eufgesebobeu werden<lb /> mu\u00df. Es hat darum einen gewissen Wert, wenn man eine Form angibt, wie<lb /> solche Erfahrungen und Beispiele ver\u00f6\ufb01'entlieht und der n.ilgelneinen Kenntnis<lb /> zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, ohne eine Benbeitung von \u00fcbergeordneten Gesicht?<lb /> punkten her abzuwarten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die hier eingef\u00fchrte Rubrik will den Raum f\u00fcr eine Unterbringung<lb /> dieses Materials zur Verf\u00fcgung stellen. \u00c4u\u00dferste Knuppheit der Darstellung<lb /> erscheint geboten; die Aneinnnderreihung der Beispiele ist eine ganz zwenglose.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nr. 1. Traum ohne kenntlichen Anla\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein guter Schl\u00fcter erweeht eines Morgens in einem Tiroler Sommer<lb break=\"no\"/>nufent.helt mit: dem Wissen, er hehe getruumt: Der Papst sei gestorben. Er<lb /> \ufb01ndet dsfiir keine Erkliimng. Am Vormittag desselben Tages fragt ihn seine<lb /> Freu: Hast du heute fr\u00fch des entsetzliehe Glenkengeliiute geh\u00f6rt? Er hatte<lb /> es nicht geh\u00f6rt, aber o\ufb02enbar dariiber getr\u00e4umt. Die Deutung, die sein Treum<lb /> dem Glockenl\u00e4uten gab. war seine Ruhe an den frommen Tirolern. Der<lb /> Papst wer nach Zeitungsberichten um jene Zeit leicht erkrankt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(Freud)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nr. 2. Tageszeiten im Tranminhelt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieselben vertreten h\u00e4u\ufb01g Lebenszeiten der Kindheit. Um 1/\u20186 \" fr\u00fch<lb /> bedeutete in einem Traum das Alter von 5Jshren, 3 Monaten, den bedentungs<lb break=\"no\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "cd0e1d49-8d78-4be5-90ed-66f15646f220", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cd0e1d49-8d78-4be5-90ed-66f15646f220"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 77017, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108191901.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-108947/images/page-1-202108191901.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-108947/images/page-1-202108191901.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 316530, "status": true, "created": 1629399662, "changed": 1629399662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cd0e1d49-8d78-4be5-90ed-66f15646f220/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "cd0e1d49-8d78-4be5-90ed-66f15646f220", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cd0e1d49-8d78-4be5-90ed-66f15646f220", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-108947/images/page-1-202108191901.jpg"}]}