{"id": "bibl__ae8150c6-f375-49cd-aac6-23e3c737afef", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/i-die-wissenschaftliche-literatur-der-traumprobleme/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/ae8150c6-f375-49cd-aac6-23e3c737afef", "man_title": "I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobleme", "signature": "1900-001/1925", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-30"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "534566aa-d87f-4023-b269-336178aa8136", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Unterkapitel"}, "note_i": "<p>1. Korr. PW, bis inkl. S.34.</p>", "man_shorttitle": null, "date": {"value": "1925-01-01", "end_value": "1925-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": [], "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": null, "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__dce0b091-7de7-4914-8401-998f575029c4", "title": "Freud, Sigmund  (1900-001; 1900a): Die Traumdeutung", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/dce0b091-7de7-4914-8401-998f575029c4", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/traumdeutung"}, "publication": {"id": null, "title": null}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "6967bb69-421d-4ff8-97fa-4091745d60e4", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 69985, "drupal_internal__vid": 174732, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1605027859, "changed": 1671964128, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[5]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">I.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">DIE WISSENSCHAFTLICHE LITERATUR<br />\r\nDER TRAUMPROBLEME</p>\r\n\r\n<p>Auf den folgenden Bl\u00e4ttern werde ich den Nachweis erbringen,<br />\r\nda\u00df es eine psychologische Technik gibt, welche gestattet, Tr\u00e4ume<br />\r\nzu deuten, und da\u00df bei Anwendung dieses Verfahrens jeder Traum<br />\r\nsich als ein sinnvolles psychisches Gebilde herausstellt, welches an<br />\r\nangebbarer Stelle in das seelische Treiben des Wachens einzureihen<br />\r\nist. Ich werde ferner versuchen, die Vorg\u00e4nge klarzulegen, von<br />\r\ndenen die Fremdartigkeit und Unkenntlichkeit des Traumes her-<br />\r\nr\u00fchrt, und aus ihnen einen R\u00fcckschlu\u00df auf die Natur der psy-<br />\r\nchischen Kr\u00e4fte ziehen, aus deren Zusammen.&nbsp;oder Gegeneinander-<br />\r\nwirken der Traum hervorgeht. So weit gelangt, wird meine Dar-<br />\r\nstellung abbrechen, denn sie wird den Punkt erreicht haben, wo<br />\r\ndas Problem des Tr\u00e4umens in umfassendere Probleme einm\u00fcndet,<br />\r\nderen L\u00f6sung an anderem Material in Angriff genommen werden<br />\r\nmu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Eine \u00dcbersicht \u00fcber die Leistungen fr\u00fcherer Autoren sowie<br />\r\n\u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Stand der Traumprobleme in der Wissen-<br />\r\nschaft stelle ich voran, weil ich im Verlaufe der Abhandlung nicht<br />\r\nh\u00e4ufig Anla\u00df haben werde, darauf zur\u00fcckzukommen. Das wissen-<br />\r\nschaftliche Verst\u00e4ndnis des Traumes ist, n\u00e4mlich trotz mehrtausend-<br />\r\nj\u00e4hriger Bem\u00fchung sehr wenig weit gediehen. Dies wird von den</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[5]</span></p>\n<p class=\"h1\">I.</p>\n<p class=\"h1\">DIE WISSENSCHAFTLICHE LITERATUR<br />\nDER TRAUMPROBLEME</p>\n<p>Auf den folgenden Bl\u00e4ttern werde ich den Nachweis erbringen,<br />\nda\u00df es eine psychologische Technik gibt, welche gestattet, Tr\u00e4ume<br />\nzu deuten, und da\u00df bei Anwendung dieses Verfahrens jeder Traum<br />\nsich als ein sinnvolles psychisches Gebilde herausstellt, welches an<br />\nangebbarer Stelle in das seelische Treiben des Wachens einzureihen<br />\nist. Ich werde ferner versuchen, die Vorg\u00e4nge klarzulegen, von<br />\ndenen die Fremdartigkeit und Unkenntlichkeit des Traumes her-<br />\nr\u00fchrt, und aus ihnen einen R\u00fcckschlu\u00df auf die Natur der psy-<br />\nchischen Kr\u00e4fte ziehen, aus deren Zusammen.\u00a0oder Gegeneinander-<br />\nwirken der Traum hervorgeht. So weit gelangt, wird meine Dar-<br />\nstellung abbrechen, denn sie wird den Punkt erreicht haben, wo<br />\ndas Problem des Tr\u00e4umens in umfassendere Probleme einm\u00fcndet,<br />\nderen L\u00f6sung an anderem Material in Angriff genommen werden<br />\nmu\u00df.</p>\n<p>Eine \u00dcbersicht \u00fcber die Leistungen fr\u00fcherer Autoren sowie<br />\n\u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Stand der Traumprobleme in der Wissen-<br />\nschaft stelle ich voran, weil ich im Verlaufe der Abhandlung nicht<br />\nh\u00e4ufig Anla\u00df haben werde, darauf zur\u00fcckzukommen. Das wissen-<br />\nschaftliche Verst\u00e4ndnis des Traumes ist, n\u00e4mlich trotz mehrtausend-<br />\nj\u00e4hriger Bem\u00fchung sehr wenig weit gediehen. Dies wird von den</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[5]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">I.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">DIE WISSENSCHAFTLICHE LITERATUR<lb /> DER TRAUMPROBLEME<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf den folgenden Bl\u00e4ttern werde ich den Nachweis erbringen,<lb /> da\u00df es eine psychologische Technik gibt, welche gestattet, Tr\u00e4ume<lb /> zu deuten, und da\u00df bei Anwendung dieses Verfahrens jeder Traum<lb /> sich als ein sinnvolles psychisches Gebilde herausstellt, welches an<lb /> angebbarer Stelle in das seelische Treiben des Wachens einzureihen<lb /> ist. Ich werde ferner versuchen, die Vorg\u00e4nge klarzulegen, von<lb /> denen die Fremdartigkeit und Unkenntlichkeit des Traumes her<lb break=\"no\"/>r\u00fchrt, und aus ihnen einen R\u00fcckschlu\u00df auf die Natur der psy<lb break=\"no\"/>chischen Kr\u00e4fte ziehen, aus deren Zusammen. oder Gegeneinander<lb break=\"no\"/>wirken der Traum hervorgeht. So weit gelangt, wird meine Dar<lb break=\"no\"/>stellung abbrechen, denn sie wird den Punkt erreicht haben, wo<lb /> das Problem des Tr\u00e4umens in umfassendere Probleme einm\u00fcndet,<lb /> deren L\u00f6sung an anderem Material in Angriff genommen werden<lb /> mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine \u00dcbersicht \u00fcber die Leistungen fr\u00fcherer Autoren sowie<lb /> \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Stand der Traumprobleme in der Wissen<lb break=\"no\"/>schaft stelle ich voran, weil ich im Verlaufe der Abhandlung nicht<lb /> h\u00e4ufig Anla\u00df haben werde, darauf zur\u00fcckzukommen. Das wissen<lb break=\"no\"/>schaftliche Verst\u00e4ndnis des Traumes ist, n\u00e4mlich trotz mehrtausend<lb break=\"no\"/>j\u00e4hriger Bem\u00fchung sehr wenig weit gediehen. Dies wird von den<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e1455e33-162d-43d3-8191-bbf6ea7b6588", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e1455e33-162d-43d3-8191-bbf6ea7b6588"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20313, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 341175, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e1455e33-162d-43d3-8191-bbf6ea7b6588/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e1455e33-162d-43d3-8191-bbf6ea7b6588", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e1455e33-162d-43d3-8191-bbf6ea7b6588", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-1.jpg"}, {"id": "8023602a-e38c-4376-aecd-6fd3f0d4eece", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 69986, "drupal_internal__vid": 174733, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1605027859, "changed": 1671965353, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Autoren so allgemein zugegeben, da\u00df es \u00fcberfl\u00fcssig scheint, ein-<br />\r\nzelne Stimmen anzuf\u00fchren. In den Schriften, deren Verzeichnis<br />\r\nich zum Schlusse meiner Arbeit anf\u00fcge, finden sich viele an-<br />\r\nregende Bemerkungen und reichlich interessantes Material zu<br />\r\nunserem Thema, aber nichts oder wenig, was das Wesen des<br />\r\nTraumes tr\u00e4fe oder eines seiner R\u00e4tsel endg\u00fcltig l\u00f6ste. Noch<br />\r\nweniger ist nat\u00fcrlich in das Wissen der gebildeten Laien \u00fcber-<br />\r\ngegangen. [<em><strong>E 1</strong></em>]</p>\r\n\r\n<p>Die erste Schrift, in welcher der Traum als ein Objekt der<br />\r\nPsychologie abgehandelt wird, scheint die des <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> (\u00dcber<br />\r\nTr\u00e4ume und Traumdeutung) zu sein. <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> erkl\u00e4rt, der<br />\r\nTraum sei zwar d\u00e4monischer Natur, aber nicht g\u00f6ttlicher, was<br />\r\nwohl einen tiefen Sinn enth\u00fcllt, wenn man davon die richtige<br />\r\n\u00dcbersetzung trifft. [<strong><em>E 2</em></strong>] Er kennt einige der Charaktere des Traum-<br />\r\nlebens, z. B. da\u00df der Traum kleine, w\u00e4hrend des Schlafes ein-<br />\r\ntretende Reize ins Gro\u00dfe umdeutet (\u201eman glaubt, durch ein Feuer<br />\r\nzu gehen und hei\u00df zu werden, wenn nur eine ganz unbedeutende<br />\r\nErw\u00e4rmung dieses oder jenes Gliedes stattfindet\u201c), und zieht aus<br />\r\ndiesem Verhalten den Schlu\u00df, da\u00df die Tr\u00e4ume sehr wohl die<br />\r\nersten bei Tag nicht bemerkten Anzeichen einer beginnenden<br />\r\nVer\u00e4nderung im K\u00f6rper dem Arzt verraten k\u00f6nnten. Zu einem<br />\r\ntieferen Verst\u00e4ndnis der aristotelischen Abhandlung vorzudringen,<br />\r\nist mir, bei nicht ausreichender Vorbildung und ohne kundige<br />\r\nHilfe, nicht m\u00f6glich geworden.</p>\r\n\r\n<p>Die Alten vor <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> haben den Traum bekanntlich nicht<br />\r\nf\u00fcr ein Erzeugnis der tr\u00e4umenden Seele gehalten, sondern f\u00fcr<br />\r\neine Eingebung von g\u00f6ttlicher Seite, und die beiden gegens\u00e4tzlichen<br />\r\nStr\u00f6mungen, die wir in der Sch\u00e4tzung des Traumlebens als jeder-<br />\r\nzeit vorhanden auffinden werden, machten sich bereits bei ihnen<br />\r\ngeltend. Man unterschied wahrhafte und wertvolle Tr\u00e4ume, dem<br />\r\nSchl\u00e4fer gesandt, um ihn zu warnen oder ihm die Zukunft zu ver-<br />\r\nk\u00fcnden, von eiteln, tr\u00fcgerischen und nichtigen, deren Absicht es<br />\r\nwar, ihn in die Irre zu f\u00fchren oder ins Verderben zu st\u00fcrzen. [<em><strong>E 3</strong></em>]</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\n<p class=\"ff\">Autoren so allgemein zugegeben, da\u00df es \u00fcberfl\u00fcssig scheint, ein-<br />\nzelne Stimmen anzuf\u00fchren. In den Schriften, deren Verzeichnis<br />\nich zum Schlusse meiner Arbeit anf\u00fcge, finden sich viele an-<br />\nregende Bemerkungen und reichlich interessantes Material zu<br />\nunserem Thema, aber nichts oder wenig, was das Wesen des<br />\nTraumes tr\u00e4fe oder eines seiner R\u00e4tsel endg\u00fcltig l\u00f6ste. Noch<br />\nweniger ist nat\u00fcrlich in das Wissen der gebildeten Laien \u00fcber-<br />\ngegangen. [<em><strong>E 1</strong></em>]</p>\n<p>Die erste Schrift, in welcher der Traum als ein Objekt der<br />\nPsychologie abgehandelt wird, scheint die des <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> (\u00dcber<br />\nTr\u00e4ume und Traumdeutung) zu sein. <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> erkl\u00e4rt, der<br />\nTraum sei zwar d\u00e4monischer Natur, aber nicht g\u00f6ttlicher, was<br />\nwohl einen tiefen Sinn enth\u00fcllt, wenn man davon die richtige<br />\n\u00dcbersetzung trifft. [<strong><em>E 2</em></strong>] Er kennt einige der Charaktere des Traum-<br />\nlebens, z. B. da\u00df der Traum kleine, w\u00e4hrend des Schlafes ein-<br />\ntretende Reize ins Gro\u00dfe umdeutet (\u201eman glaubt, durch ein Feuer<br />\nzu gehen und hei\u00df zu werden, wenn nur eine ganz unbedeutende<br />\nErw\u00e4rmung dieses oder jenes Gliedes stattfindet\u201c), und zieht aus<br />\ndiesem Verhalten den Schlu\u00df, da\u00df die Tr\u00e4ume sehr wohl die<br />\nersten bei Tag nicht bemerkten Anzeichen einer beginnenden<br />\nVer\u00e4nderung im K\u00f6rper dem Arzt verraten k\u00f6nnten. Zu einem<br />\ntieferen Verst\u00e4ndnis der aristotelischen Abhandlung vorzudringen,<br />\nist mir, bei nicht ausreichender Vorbildung und ohne kundige<br />\nHilfe, nicht m\u00f6glich geworden.</p>\n<p>Die Alten vor <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> haben den Traum bekanntlich nicht<br />\nf\u00fcr ein Erzeugnis der tr\u00e4umenden Seele gehalten, sondern f\u00fcr<br />\neine Eingebung von g\u00f6ttlicher Seite, und die beiden gegens\u00e4tzlichen<br />\nStr\u00f6mungen, die wir in der Sch\u00e4tzung des Traumlebens als jeder-<br />\nzeit vorhanden auffinden werden, machten sich bereits bei ihnen<br />\ngeltend. Man unterschied wahrhafte und wertvolle Tr\u00e4ume, dem<br />\nSchl\u00e4fer gesandt, um ihn zu warnen oder ihm die Zukunft zu ver-<br />\nk\u00fcnden, von eiteln, tr\u00fcgerischen und nichtigen, deren Absicht es<br />\nwar, ihn in die Irre zu f\u00fchren oder ins Verderben zu st\u00fcrzen. [<em><strong>E 3</strong></em>]</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Autoren so allgemein zugegeben, da\u00df es \u00fcberfl\u00fcssig scheint, ein<lb break=\"no\"/>zelne Stimmen anzuf\u00fchren. In den Schriften, deren Verzeichnis<lb /> ich zum Schlusse meiner Arbeit anf\u00fcge, finden sich viele an<lb break=\"no\"/>regende Bemerkungen und reichlich interessantes Material zu<lb /> unserem Thema, aber nichts oder wenig, was das Wesen des<lb /> Traumes tr\u00e4fe oder eines seiner R\u00e4tsel endg\u00fcltig l\u00f6ste. Noch<lb /> weniger ist nat\u00fcrlich in das Wissen der gebildeten Laien \u00fcber<lb break=\"no\"/>gegangen. [<em><hi rendition=\"#bold\">E 1</hi></em>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die erste Schrift, in welcher der Traum als ein Objekt der<lb /> Psychologie abgehandelt wird, scheint die des <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> (\u00dcber<lb /> Tr\u00e4ume und Traumdeutung) zu sein. <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> erkl\u00e4rt, der<lb /> Traum sei zwar d\u00e4monischer Natur, aber nicht g\u00f6ttlicher, was<lb /> wohl einen tiefen Sinn enth\u00fcllt, wenn man davon die richtige<lb /> \u00dcbersetzung trifft. [<hi rendition=\"#bold\"><em>E 2</em></hi>] Er kennt einige der Charaktere des Traum<lb break=\"no\"/>lebens, z. B. da\u00df der Traum kleine, w\u00e4hrend des Schlafes ein<lb break=\"no\"/>tretende Reize ins Gro\u00dfe umdeutet (\u201eman glaubt, durch ein Feuer<lb /> zu gehen und hei\u00df zu werden, wenn nur eine ganz unbedeutende<lb /> Erw\u00e4rmung dieses oder jenes Gliedes stattfindet\u201c), und zieht aus<lb /> diesem Verhalten den Schlu\u00df, da\u00df die Tr\u00e4ume sehr wohl die<lb /> ersten bei Tag nicht bemerkten Anzeichen einer beginnenden<lb /> Ver\u00e4nderung im K\u00f6rper dem Arzt verraten k\u00f6nnten. Zu einem<lb /> tieferen Verst\u00e4ndnis der aristotelischen Abhandlung vorzudringen,<lb /> ist mir, bei nicht ausreichender Vorbildung und ohne kundige<lb /> Hilfe, nicht m\u00f6glich geworden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Alten vor <span class=\"smallcaps\">Aristoteles</span> haben den Traum bekanntlich nicht<lb /> f\u00fcr ein Erzeugnis der tr\u00e4umenden Seele gehalten, sondern f\u00fcr<lb /> eine Eingebung von g\u00f6ttlicher Seite, und die beiden gegens\u00e4tzlichen<lb /> Str\u00f6mungen, die wir in der Sch\u00e4tzung des Traumlebens als jeder<lb break=\"no\"/>zeit vorhanden auffinden werden, machten sich bereits bei ihnen<lb /> geltend. Man unterschied wahrhafte und wertvolle Tr\u00e4ume, dem<lb /> Schl\u00e4fer gesandt, um ihn zu warnen oder ihm die Zukunft zu ver<lb break=\"no\"/>k\u00fcnden, von eiteln, tr\u00fcgerischen und nichtigen, deren Absicht es<lb /> war, ihn in die Irre zu f\u00fchren oder ins Verderben zu st\u00fcrzen. [<em><hi rendition=\"#bold\">E 3</hi></em>]<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bfe3e37d-aee8-4d37-b7c2-7a45b1ed10e3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bfe3e37d-aee8-4d37-b7c2-7a45b1ed10e3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20314, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 442910, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bfe3e37d-aee8-4d37-b7c2-7a45b1ed10e3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bfe3e37d-aee8-4d37-b7c2-7a45b1ed10e3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bfe3e37d-aee8-4d37-b7c2-7a45b1ed10e3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-2.jpg"}, {"id": "abfd13be-5461-4a0f-8bc9-590b7f4396d2", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 69987, "drupal_internal__vid": 174734, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1605027859, "changed": 1671970917, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span></p>\r\n\r\n<p>Diese vorwissenschaftliche Traumauffassung der Alten stand sicher-<br />\r\nlich im vollsten Einklange mit ihrer gesamten Weltanschauung,<br />\r\nwelche als Realit\u00e4t in die Au\u00dfenwelt zu projizieren pflegte, was<br />\r\nnur innerhalb des Seelenlebens Realit\u00e4t hatte. Sie trug \u00fcberdies<br />\r\ndem Haupteindruck Rechnung, welchen das Wachleben durch die<br />\r\nam Morgen \u00fcbrigbleibende Erinnerung von dem Traum empf\u00e4ngt,<br />\r\ndenn in dieser Erinnerung stellt sich der Traum als etwas Frem\u2014<br />\r\ndes, das gleichsam aus einer anderen Welt herr\u00fchrt, dem \u00fcbrigen<br />\r\npsychischen Inhalte entgegen. Es w\u00e4re \u00fcbrigens irrig zu meinen,<br />\r\nda\u00df die Lehre von der \u00fcbernat\u00fcrlichen Herkunft der Tr\u00e4ume in<br />\r\nunseren Tagen der Anh\u00e4nger entbehrt; von allen pietistischen und<br />\r\nmystischen Schriftstellern abgesehen, \u2014 die ja recht daran tun,<br />\r\ndie Reste des ehemals ausgedehnten Gebietes des \u00dcbernat\u00fcrlichen<br />\r\nbesetzt zu halten, solange sie nicht durch naturwissenschaftliche<br />\r\nErkl\u00e4rung erobert sind, \u2014&nbsp;trifft man doch auch auf scharf-<br />\r\nsinnige und allem Abenteuerlichen abgeneigte M\u00e4nner, die ihren<br />\r\nreligi\u00f6sen Glauben an die Existenz und an das Eingreifen \u00fcber-<br />\r\nmenschlicher Geisteskr\u00e4fte gerade auf die Unerkl\u00e4rbarkeit der<br />\r\nTraumerscheinungen zu st\u00fctzen versuchen (<span class=\"smallcaps\">Haffner</span>). Die Wert-<br />\r\nsch\u00e4tzung des Traumlebens von seiten mancher Philosophen-<br />\r\nschulen, z. B. der <span class=\"smallcaps\">Schellingianer</span>, ist ein deutlicher Nach-<br />\r\nklang der im Altertum unbestrittenen G\u00f6ttlichkeit des Traumes,<br />\r\nund auch \u00fcber die divinatorische, die Zukunft verk\u00fcndende Kraft<br />\r\ndes Traumes ist die Er\u00f6rterung nicht abgeschlossen, weil die<br />\r\npsychologischen Erkl\u00e4rungsversuche zur Bew\u00e4ltigung des ange-<br />\r\nsammelten Materials nicht ausreichen, so unzweideutig auch die<br />\r\nSympathien eines jeden, der sich der wissenschaftlichen Denkungs-<br />\r\nart ergeben hat, zur Abweisung einer solchen Behauptung hin-<br />\r\nneigen m\u00f6gen.</p>\r\n\r\n<p>Eine Geschichte unserer wissenschaftliohen Erkenntnis der Traum-<br />\r\nprobleme zu schreiben, ist darum so schwer, weil in dieser Er-<br />\r\nkenntnis, so wertvoll sie an einzelnen Stellen geworden sein mag,<br />\r\nein Fortschritt l\u00e4ngs gewisser Richtungen nicht zu bemerken ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span></p>\n<p>Diese vorwissenschaftliche Traumauffassung der Alten stand sicher-<br />\nlich im vollsten Einklange mit ihrer gesamten Weltanschauung,<br />\nwelche als Realit\u00e4t in die Au\u00dfenwelt zu projizieren pflegte, was<br />\nnur innerhalb des Seelenlebens Realit\u00e4t hatte. Sie trug \u00fcberdies<br />\ndem Haupteindruck Rechnung, welchen das Wachleben durch die<br />\nam Morgen \u00fcbrigbleibende Erinnerung von dem Traum empf\u00e4ngt,<br />\ndenn in dieser Erinnerung stellt sich der Traum als etwas Frem\u2014<br />\ndes, das gleichsam aus einer anderen Welt herr\u00fchrt, dem \u00fcbrigen<br />\npsychischen Inhalte entgegen. Es w\u00e4re \u00fcbrigens irrig zu meinen,<br />\nda\u00df die Lehre von der \u00fcbernat\u00fcrlichen Herkunft der Tr\u00e4ume in<br />\nunseren Tagen der Anh\u00e4nger entbehrt; von allen pietistischen und<br />\nmystischen Schriftstellern abgesehen, \u2014 die ja recht daran tun,<br />\ndie Reste des ehemals ausgedehnten Gebietes des \u00dcbernat\u00fcrlichen<br />\nbesetzt zu halten, solange sie nicht durch naturwissenschaftliche<br />\nErkl\u00e4rung erobert sind, \u2014\u00a0trifft man doch auch auf scharf-<br />\nsinnige und allem Abenteuerlichen abgeneigte M\u00e4nner, die ihren<br />\nreligi\u00f6sen Glauben an die Existenz und an das Eingreifen \u00fcber-<br />\nmenschlicher Geisteskr\u00e4fte gerade auf die Unerkl\u00e4rbarkeit der<br />\nTraumerscheinungen zu st\u00fctzen versuchen (<span class=\"smallcaps\">Haffner</span>). Die Wert-<br />\nsch\u00e4tzung des Traumlebens von seiten mancher Philosophen-<br />\nschulen, z. B. der <span class=\"smallcaps\">Schellingianer</span>, ist ein deutlicher Nach-<br />\nklang der im Altertum unbestrittenen G\u00f6ttlichkeit des Traumes,<br />\nund auch \u00fcber die divinatorische, die Zukunft verk\u00fcndende Kraft<br />\ndes Traumes ist die Er\u00f6rterung nicht abgeschlossen, weil die<br />\npsychologischen Erkl\u00e4rungsversuche zur Bew\u00e4ltigung des ange-<br />\nsammelten Materials nicht ausreichen, so unzweideutig auch die<br />\nSympathien eines jeden, der sich der wissenschaftlichen Denkungs-<br />\nart ergeben hat, zur Abweisung einer solchen Behauptung hin-<br />\nneigen m\u00f6gen.</p>\n<p>Eine Geschichte unserer wissenschaftliohen Erkenntnis der Traum-<br />\nprobleme zu schreiben, ist darum so schwer, weil in dieser Er-<br />\nkenntnis, so wertvoll sie an einzelnen Stellen geworden sein mag,<br />\nein Fortschritt l\u00e4ngs gewisser Richtungen nicht zu bemerken ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese vorwissenschaftliche Traumauffassung der Alten stand sicher<lb break=\"no\"/>lich im vollsten Einklange mit ihrer gesamten Weltanschauung,<lb /> welche als Realit\u00e4t in die Au\u00dfenwelt zu projizieren pflegte, was<lb /> nur innerhalb des Seelenlebens Realit\u00e4t hatte. Sie trug \u00fcberdies<lb /> dem Haupteindruck Rechnung, welchen das Wachleben durch die<lb /> am Morgen \u00fcbrigbleibende Erinnerung von dem Traum empf\u00e4ngt,<lb /> denn in dieser Erinnerung stellt sich der Traum als etwas Frem\u2014<lb /> des, das gleichsam aus einer anderen Welt herr\u00fchrt, dem \u00fcbrigen<lb /> psychischen Inhalte entgegen. Es w\u00e4re \u00fcbrigens irrig zu meinen,<lb /> da\u00df die Lehre von der \u00fcbernat\u00fcrlichen Herkunft der Tr\u00e4ume in<lb /> unseren Tagen der Anh\u00e4nger entbehrt; von allen pietistischen und<lb /> mystischen Schriftstellern abgesehen, \u2014 die ja recht daran tun,<lb /> die Reste des ehemals ausgedehnten Gebietes des \u00dcbernat\u00fcrlichen<lb /> besetzt zu halten, solange sie nicht durch naturwissenschaftliche<lb /> Erkl\u00e4rung erobert sind, \u2014 trifft man doch auch auf scharf<lb break=\"no\"/>sinnige und allem Abenteuerlichen abgeneigte M\u00e4nner, die ihren<lb /> religi\u00f6sen Glauben an die Existenz und an das Eingreifen \u00fcber<lb break=\"no\"/>menschlicher Geisteskr\u00e4fte gerade auf die Unerkl\u00e4rbarkeit der<lb /> Traumerscheinungen zu st\u00fctzen versuchen (<span class=\"smallcaps\">Haffner</span>). Die Wert<lb break=\"no\"/>sch\u00e4tzung des Traumlebens von seiten mancher Philosophen<lb break=\"no\"/>schulen, z. B. der <span class=\"smallcaps\">Schellingianer</span>, ist ein deutlicher Nach<lb break=\"no\"/>klang der im Altertum unbestrittenen G\u00f6ttlichkeit des Traumes,<lb /> und auch \u00fcber die divinatorische, die Zukunft verk\u00fcndende Kraft<lb /> des Traumes ist die Er\u00f6rterung nicht abgeschlossen, weil die<lb /> psychologischen Erkl\u00e4rungsversuche zur Bew\u00e4ltigung des ange<lb break=\"no\"/>sammelten Materials nicht ausreichen, so unzweideutig auch die<lb /> Sympathien eines jeden, der sich der wissenschaftlichen Denkungs<lb break=\"no\"/>art ergeben hat, zur Abweisung einer solchen Behauptung hin<lb break=\"no\"/>neigen m\u00f6gen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine Geschichte unserer wissenschaftliohen Erkenntnis der Traum<lb break=\"no\"/>probleme zu schreiben, ist darum so schwer, weil in dieser Er<lb break=\"no\"/>kenntnis, so wertvoll sie an einzelnen Stellen geworden sein mag,<lb /> ein Fortschritt l\u00e4ngs gewisser Richtungen nicht zu bemerken ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "94164a97-fe2d-4f15-b858-6f93e37c41f8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/94164a97-fe2d-4f15-b858-6f93e37c41f8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20315, "langcode": "de", "filename": "page-3.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-3.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-3.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 448069, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/94164a97-fe2d-4f15-b858-6f93e37c41f8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "94164a97-fe2d-4f15-b858-6f93e37c41f8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/94164a97-fe2d-4f15-b858-6f93e37c41f8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-3.jpg"}, {"id": "d8400d5b-3606-4bea-9ec0-7113cb48cc64", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 69988, "drupal_internal__vid": 174735, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1605027859, "changed": 1671971220, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\r\n\r\n<p>Es ist nicht zur Bildung eines Unterbaues von gesicherten Resul-<br />\r\ntaten gekommen, auf dem dann ein n\u00e4chstfolgender Forscher<br />\r\nweitergebaut h\u00e4tte, sondern jeder neue Autor fa\u00dft die n\u00e4mlichen<br />\r\nProbleme von neuem und wie vom Ursprung her wieder an.<br />\r\nWollte ich mich an die Zeitfolge der Autoren halten und von<br />\r\njedem einzelnen im Auszug berichten, welche Ansichten \u00fcber die<br />\r\nTraumprobleme er ge\u00e4u\u00dfert, so m\u00fc\u00dfte ich darauf verzichten,<br />\r\nein \u00fcbersichtliches Gesamtbild vom gegenw\u00e4rtigen Stande der<br />\r\nTraumerkenntnis zu entwerfen; ich habe es darum vorgezogen,<br />\r\ndie Darstellung an die Themata anstatt an die Autoren an-<br />\r\nzukn\u00fcpfen, und werde bei jedem der Traumprohleme anf\u00fchren,<br />\r\nwas an Material zur L\u00f6sung desselben in der Literatur nieder-<br />\r\ngelegt ist.</p>\r\n\r\n<p>Da es mir aber nicht gelungen ist, die gesamte, so sehr<br />\r\nverstreute und auf anderes \u00fcbergreifende Literatur des Gegen-<br />\r\nstandes zu bew\u00e4ltigen, so mu\u00df ich meine Leser bitten, sich zu<br />\r\nbescheiden, wenn nur keine grundlegende Tatsache und kein<br />\r\nbedeutsamer Gesichtspunkt in meiner Darstellung verloren ge-<br />\r\ngangen ist.</p>\r\n\r\n<p>Bis vor kurzem haben die meisten Autoren sich veranla\u00dft ge-<br />\r\nsehen, Schlaf und Traum in dem n\u00e4mlichen Zusammenhange ab-<br />\r\nzuhandeln, in der Regel auch die W\u00fcrdigung analoger Zust\u00e4nde,<br />\r\nwelche in die Psychopathologie reichen, und traum\u00e4hnlicher Vor-<br />\r\nkommnisse (wie der Halluzinationen, Visionen usw.) anzuschlie\u00dfen.<br />\r\nDagegen zeigt sich in den j\u00fcngsten Arbeiten das Bestreben, das<br />\r\nThema eingeschr\u00e4nkt zu halten und etwa eine einzelne Frage aus<br />\r\ndem Gebiet des Traumlebens zum Gegenstande zu nehmen. In<br />\r\ndieser Ver\u00e4nderung m\u00f6chte ich einen Ausdruck der \u00dcberzeugung<br />\r\nsehen, da\u00df in so dunkeln Dingen Aufkl\u00e4rung und \u00dcbereinstim-<br />\r\nmung nur durch eine Reihe von Detailuntersuchungen zu erzielen<br />\r\nsein d\u00fcrften. Nichts anderes als eine solche Detailuntersuchung,<br />\r\nund zwar speziell psychologischer Natur, kann ich hier bieten.<br />\r\nIch hatte wenig Anla\u00df, mich mit dem Problem des Schlafes zu</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\n<p>Es ist nicht zur Bildung eines Unterbaues von gesicherten Resul-<br />\ntaten gekommen, auf dem dann ein n\u00e4chstfolgender Forscher<br />\nweitergebaut h\u00e4tte, sondern jeder neue Autor fa\u00dft die n\u00e4mlichen<br />\nProbleme von neuem und wie vom Ursprung her wieder an.<br />\nWollte ich mich an die Zeitfolge der Autoren halten und von<br />\njedem einzelnen im Auszug berichten, welche Ansichten \u00fcber die<br />\nTraumprobleme er ge\u00e4u\u00dfert, so m\u00fc\u00dfte ich darauf verzichten,<br />\nein \u00fcbersichtliches Gesamtbild vom gegenw\u00e4rtigen Stande der<br />\nTraumerkenntnis zu entwerfen; ich habe es darum vorgezogen,<br />\ndie Darstellung an die Themata anstatt an die Autoren an-<br />\nzukn\u00fcpfen, und werde bei jedem der Traumprohleme anf\u00fchren,<br />\nwas an Material zur L\u00f6sung desselben in der Literatur nieder-<br />\ngelegt ist.</p>\n<p>Da es mir aber nicht gelungen ist, die gesamte, so sehr<br />\nverstreute und auf anderes \u00fcbergreifende Literatur des Gegen-<br />\nstandes zu bew\u00e4ltigen, so mu\u00df ich meine Leser bitten, sich zu<br />\nbescheiden, wenn nur keine grundlegende Tatsache und kein<br />\nbedeutsamer Gesichtspunkt in meiner Darstellung verloren ge-<br />\ngangen ist.</p>\n<p>Bis vor kurzem haben die meisten Autoren sich veranla\u00dft ge-<br />\nsehen, Schlaf und Traum in dem n\u00e4mlichen Zusammenhange ab-<br />\nzuhandeln, in der Regel auch die W\u00fcrdigung analoger Zust\u00e4nde,<br />\nwelche in die Psychopathologie reichen, und traum\u00e4hnlicher Vor-<br />\nkommnisse (wie der Halluzinationen, Visionen usw.) anzuschlie\u00dfen.<br />\nDagegen zeigt sich in den j\u00fcngsten Arbeiten das Bestreben, das<br />\nThema eingeschr\u00e4nkt zu halten und etwa eine einzelne Frage aus<br />\ndem Gebiet des Traumlebens zum Gegenstande zu nehmen. In<br />\ndieser Ver\u00e4nderung m\u00f6chte ich einen Ausdruck der \u00dcberzeugung<br />\nsehen, da\u00df in so dunkeln Dingen Aufkl\u00e4rung und \u00dcbereinstim-<br />\nmung nur durch eine Reihe von Detailuntersuchungen zu erzielen<br />\nsein d\u00fcrften. Nichts anderes als eine solche Detailuntersuchung,<br />\nund zwar speziell psychologischer Natur, kann ich hier bieten.<br />\nIch hatte wenig Anla\u00df, mich mit dem Problem des Schlafes zu</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist nicht zur Bildung eines Unterbaues von gesicherten Resul<lb break=\"no\"/>taten gekommen, auf dem dann ein n\u00e4chstfolgender Forscher<lb /> weitergebaut h\u00e4tte, sondern jeder neue Autor fa\u00dft die n\u00e4mlichen<lb /> Probleme von neuem und wie vom Ursprung her wieder an.<lb /> Wollte ich mich an die Zeitfolge der Autoren halten und von<lb /> jedem einzelnen im Auszug berichten, welche Ansichten \u00fcber die<lb /> Traumprobleme er ge\u00e4u\u00dfert, so m\u00fc\u00dfte ich darauf verzichten,<lb /> ein \u00fcbersichtliches Gesamtbild vom gegenw\u00e4rtigen Stande der<lb /> Traumerkenntnis zu entwerfen; ich habe es darum vorgezogen,<lb /> die Darstellung an die Themata anstatt an die Autoren an<lb break=\"no\"/>zukn\u00fcpfen, und werde bei jedem der Traumprohleme anf\u00fchren,<lb /> was an Material zur L\u00f6sung desselben in der Literatur nieder<lb break=\"no\"/>gelegt ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da es mir aber nicht gelungen ist, die gesamte, so sehr<lb /> verstreute und auf anderes \u00fcbergreifende Literatur des Gegen<lb break=\"no\"/>standes zu bew\u00e4ltigen, so mu\u00df ich meine Leser bitten, sich zu<lb /> bescheiden, wenn nur keine grundlegende Tatsache und kein<lb /> bedeutsamer Gesichtspunkt in meiner Darstellung verloren ge<lb break=\"no\"/>gangen ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bis vor kurzem haben die meisten Autoren sich veranla\u00dft ge<lb break=\"no\"/>sehen, Schlaf und Traum in dem n\u00e4mlichen Zusammenhange ab<lb break=\"no\"/>zuhandeln, in der Regel auch die W\u00fcrdigung analoger Zust\u00e4nde,<lb /> welche in die Psychopathologie reichen, und traum\u00e4hnlicher Vor<lb break=\"no\"/>kommnisse (wie der Halluzinationen, Visionen usw.) anzuschlie\u00dfen.<lb /> Dagegen zeigt sich in den j\u00fcngsten Arbeiten das Bestreben, das<lb /> Thema eingeschr\u00e4nkt zu halten und etwa eine einzelne Frage aus<lb /> dem Gebiet des Traumlebens zum Gegenstande zu nehmen. In<lb /> dieser Ver\u00e4nderung m\u00f6chte ich einen Ausdruck der \u00dcberzeugung<lb /> sehen, da\u00df in so dunkeln Dingen Aufkl\u00e4rung und \u00dcbereinstim<lb break=\"no\"/>mung nur durch eine Reihe von Detailuntersuchungen zu erzielen<lb /> sein d\u00fcrften. Nichts anderes als eine solche Detailuntersuchung,<lb /> und zwar speziell psychologischer Natur, kann ich hier bieten.<lb /> Ich hatte wenig Anla\u00df, mich mit dem Problem des Schlafes zu<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1fa2f7c5-ef03-419a-b3e9-0fcebe16f94f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1fa2f7c5-ef03-419a-b3e9-0fcebe16f94f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20316, "langcode": "de", "filename": "page-4.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-4.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-4.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 410296, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1fa2f7c5-ef03-419a-b3e9-0fcebe16f94f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1fa2f7c5-ef03-419a-b3e9-0fcebe16f94f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1fa2f7c5-ef03-419a-b3e9-0fcebe16f94f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-4.jpg"}, {"id": "0baa5692-06a6-40cd-bd8b-73274542778a", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 69989, "drupal_internal__vid": 174736, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1605027859, "changed": 1671971701, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">befassen, denn dies ist ein wesentlich physiologisches Problem,<br />\r\nwenngleich in der Charakteristik des Schlafzustandes die Ver\u00e4nde-<br />\r\nrung der Funktionsbedingungen f\u00fcr den seelischen Apparat mit<br />\r\nenthalten sein mu\u00df. Es bleibt also auch die Literatur des Schlafes<br />\r\nhier au\u00dfer Betracht.</p>\r\n\r\n<p>Das wissenschaftliche Interesse an den Traumph\u00e4nomenen an<br />\r\nsich f\u00fchrt zu den folgenden, zum Teil ineinanderflie\u00dfenden<br />\r\nFragestellungen :</p>\r\n\r\n<h2>A<br />\r\n<em>Beziehung des Traumes zum Wachleben</em></h2>\r\n\r\n<p>Das naive Urteil des Erwachten nimmt an, da\u00df der Traum \u2014<br />\r\nwenn er schon nicht aus einer anderen Welt stammt \u2014&nbsp;doch<br />\r\nden Schl\u00e4fer in eine andere Welt entr\u00fcckt hatte. Der alte Phy-<br />\r\nsiologe <span class=\"smallcaps\">Burdach</span>, dem wir eine sorgf\u00e4ltige und feinsinnige Be-<br />\r\nschreibung der Traumph\u00e4nomene verdanken, hat dieser \u00dcberzeu-<br />\r\ngung in einem viel bemerkten Satze Ausdruck gegeben (S. 474):<br />\r\n\u201e<span class=\"inlinequote\">. . . nie wiederholt sich das Leben des Tages mit seinen An-<br />\r\nstrengungen und Gen\u00fcssen\u201a seinen Freuden und Schmerzen, viel-<br />\r\nmehr geht der Traum darauf aus, uns davon zu befreien. Selbst<br />\r\nwenn unsere ganze Seele von einem Gegenstande erf\u00fcllt war,<br />\r\nwenn tiefer Schmerz unser Inneres zerrissen, oder eine Aufgabe<br />\r\nunsere ganze Geisteskraft in Anspruch genommen hatte, gibt uns<br />\r\nder Traum entweder etwas ganz Fremdartiges, oder er nimmt<br />\r\naus der Wirklichkeit nur einzelne Elemente zu seinen Kombi-<br />\r\nnationen, oder er geht nur in die Tonart unserer Stimmung ein<br />\r\nund symbolisiert die Wirklichkeit.</span>\u201c [<strong><em>E 4</em></strong>]</p>\r\n\r\n<p>In \u00e4hnlichem Sinne \u00e4u\u00dfert sich noch L. <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> in der<br />\r\nmit Recht von allen Seiten hoch gehaltenen Studie \u00fcber die<br />\r\nNatur und Entstehung der Tr\u00e4ume (S. 16): \u201e<span class=\"inlinequote\">Wer tr\u00e4umt, ist<br />\r\nder Welt des wachen Bewu\u00dftseins abgekehrt</span>\u201c . .. (S. 17): \u201e<span class=\"inlinequote\">Im<br />\r\nTraume geht das Ged\u00e4chtnis f\u00fcr den geordneten Inhalt des wachen</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span></p>\n<p class=\"ff\">befassen, denn dies ist ein wesentlich physiologisches Problem,<br />\nwenngleich in der Charakteristik des Schlafzustandes die Ver\u00e4nde-<br />\nrung der Funktionsbedingungen f\u00fcr den seelischen Apparat mit<br />\nenthalten sein mu\u00df. Es bleibt also auch die Literatur des Schlafes<br />\nhier au\u00dfer Betracht.</p>\n<p>Das wissenschaftliche Interesse an den Traumph\u00e4nomenen an<br />\nsich f\u00fchrt zu den folgenden, zum Teil ineinanderflie\u00dfenden<br />\nFragestellungen :</p>\n<h2>A<br /><em>Beziehung des Traumes zum Wachleben</em></h2>\n<p>Das naive Urteil des Erwachten nimmt an, da\u00df der Traum \u2014<br />\nwenn er schon nicht aus einer anderen Welt stammt \u2014\u00a0doch<br />\nden Schl\u00e4fer in eine andere Welt entr\u00fcckt hatte. Der alte Phy-<br />\nsiologe <span class=\"smallcaps\">Burdach</span>, dem wir eine sorgf\u00e4ltige und feinsinnige Be-<br />\nschreibung der Traumph\u00e4nomene verdanken, hat dieser \u00dcberzeu-<br />\ngung in einem viel bemerkten Satze Ausdruck gegeben (S. 474):<br />\n\u201e<span class=\"inlinequote\">. . . nie wiederholt sich das Leben des Tages mit seinen An-<br />\nstrengungen und Gen\u00fcssen\u201a seinen Freuden und Schmerzen, viel-<br />\nmehr geht der Traum darauf aus, uns davon zu befreien. Selbst<br />\nwenn unsere ganze Seele von einem Gegenstande erf\u00fcllt war,<br />\nwenn tiefer Schmerz unser Inneres zerrissen, oder eine Aufgabe<br />\nunsere ganze Geisteskraft in Anspruch genommen hatte, gibt uns<br />\nder Traum entweder etwas ganz Fremdartiges, oder er nimmt<br />\naus der Wirklichkeit nur einzelne Elemente zu seinen Kombi-<br />\nnationen, oder er geht nur in die Tonart unserer Stimmung ein<br />\nund symbolisiert die Wirklichkeit.</span>\u201c [<strong><em>E 4</em></strong>]</p>\n<p>In \u00e4hnlichem Sinne \u00e4u\u00dfert sich noch L. <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> in der<br />\nmit Recht von allen Seiten hoch gehaltenen Studie \u00fcber die<br />\nNatur und Entstehung der Tr\u00e4ume (S. 16): \u201e<span class=\"inlinequote\">Wer tr\u00e4umt, ist<br />\nder Welt des wachen Bewu\u00dftseins abgekehrt</span>\u201c . .. (S. 17): \u201e<span class=\"inlinequote\">Im<br />\nTraume geht das Ged\u00e4chtnis f\u00fcr den geordneten Inhalt des wachen</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">befassen, denn dies ist ein wesentlich physiologisches Problem,<lb /> wenngleich in der Charakteristik des Schlafzustandes die Ver\u00e4nde<lb break=\"no\"/>rung der Funktionsbedingungen f\u00fcr den seelischen Apparat mit<lb /> enthalten sein mu\u00df. Es bleibt also auch die Literatur des Schlafes<lb /> hier au\u00dfer Betracht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das wissenschaftliche Interesse an den Traumph\u00e4nomenen an<lb /> sich f\u00fchrt zu den folgenden, zum Teil ineinanderflie\u00dfenden<lb /> Fragestellungen :<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>A<lb /> <em>Beziehung des Traumes zum Wachleben</em></h2><p>Das naive Urteil des Erwachten nimmt an, da\u00df der Traum \u2014<lb /> wenn er schon nicht aus einer anderen Welt stammt \u2014 doch<lb /> den Schl\u00e4fer in eine andere Welt entr\u00fcckt hatte. Der alte Phy<lb break=\"no\"/>siologe <span class=\"smallcaps\">Burdach</span>, dem wir eine sorgf\u00e4ltige und feinsinnige Be<lb break=\"no\"/>schreibung der Traumph\u00e4nomene verdanken, hat dieser \u00dcberzeu<lb break=\"no\"/>gung in einem viel bemerkten Satze Ausdruck gegeben (S. 474):<lb /> \u201e<span class=\"inlinequote\">. . . nie wiederholt sich das Leben des Tages mit seinen An<lb break=\"no\"/>strengungen und Gen\u00fcssen, seinen Freuden und Schmerzen, viel<lb break=\"no\"/>mehr geht der Traum darauf aus, uns davon zu befreien. Selbst<lb /> wenn unsere ganze Seele von einem Gegenstande erf\u00fcllt war,<lb /> wenn tiefer Schmerz unser Inneres zerrissen, oder eine Aufgabe<lb /> unsere ganze Geisteskraft in Anspruch genommen hatte, gibt uns<lb /> der Traum entweder etwas ganz Fremdartiges, oder er nimmt<lb /> aus der Wirklichkeit nur einzelne Elemente zu seinen Kombi<lb break=\"no\"/>nationen, oder er geht nur in die Tonart unserer Stimmung ein<lb /> und symbolisiert die Wirklichkeit.</span>\u201c [<hi rendition=\"#bold\"><em>E 4</em></hi>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In \u00e4hnlichem Sinne \u00e4u\u00dfert sich noch L. <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> in der<lb /> mit Recht von allen Seiten hoch gehaltenen Studie \u00fcber die<lb /> Natur und Entstehung der Tr\u00e4ume (S. 16): \u201e<span class=\"inlinequote\">Wer tr\u00e4umt, ist<lb /> der Welt des wachen Bewu\u00dftseins abgekehrt</span>\u201c . .. (S. 17): \u201e<span class=\"inlinequote\">Im<lb /> Traume geht das Ged\u00e4chtnis f\u00fcr den geordneten Inhalt des wachen</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c6a4be86-0067-4299-9260-382faaf73a56", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6a4be86-0067-4299-9260-382faaf73a56"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20317, "langcode": "de", "filename": "page-5.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-5.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-5.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 386251, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6a4be86-0067-4299-9260-382faaf73a56/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c6a4be86-0067-4299-9260-382faaf73a56", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6a4be86-0067-4299-9260-382faaf73a56", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-5.jpg"}, {"id": "f1d1af31-9dfd-4325-97d9-b63cf39c8523", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 69990, "drupal_internal__vid": 174739, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1605027859, "changed": 1671979292, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Bewu\u00dftseins und dessen normales Verhalten so gut wie ganz ver-<br />\r\nloren . . .</span>\u201c (S. 19): \u201e<span class=\"inlinequote\">Die fast erinnerungslose Abgeschiedenheit<br />\r\nder Seele im Traum von dem regelm\u00e4\u00dfigen Inhalte und Verlaufe<br />\r\ndes wachen Lebens . . .</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Autoren hat aber f\u00fcr die Be-<br />\r\nziehung des Traumes zum Wachleben die entgegengesetzte Auf-<br />\r\nfassung vertreten. So <span class=\"smallcaps\">Haffner</span> (S. 19): \u201e<span class=\"inlinequote\">Zun\u00e4chst setzt der Traum<br />\r\ndas Wachleben fort. Unsere Tr\u00e4ume schlie\u00dfen sich stets an die<br />\r\nkurz zuvor im Bewu\u00dftsein gewesenen Vorstellungen an. Eine ge-<br />\r\nnaue Beobachtung wird beinahe immer einen Faden \ufb01nden, in<br />\r\nwelchem der Traum an die Erlebnisse des vorhergehenden Tages<br />\r\nankn\u00fcpfte.</span>\u201c&nbsp;<span class=\"smallcaps\">Weygandt </span>(S. 6) widerspricht direkt der oben<br />\r\nzitierten Behauptung <span class=\"smallcaps\">Burdachs</span>, \u201e<span class=\"inlinequote\">denn es l\u00e4\u00dft sich oft, anschei-<br />\r\nnend in der \u00fcberwiegenden Mehrzahl der Tr\u00e4ume beobachten,<br />\r\nda\u00df dieselben uns gerade ins gew\u00f6hnliche Leben zur\u00fcckf\u00fchren,<br />\r\nstatt uns davon zu befreien.</span>\u201c <span class=\"smallcaps\">Maury</span> (Le sommeil et les r\u00eaves,<br />\r\np. 56) sagt in einer knappen Formel: \u201e<span class=\"inlinequote\">nous r\u00eavons de ce que nous<br />\r\navons vu, dit, desir\u00e9&nbsp;ou fait</span>\u201c;&nbsp;<span class=\"smallcaps\">Jessen</span> in seiner 1855 erschienenen<br />\r\nPsychologie (S. 530) etwas ausf\u00fchrlicher: \u201e<span class=\"inlinequote\">Mehr oder weniger<br />\r\nwird der Inhalt der Tr\u00e4ume stets bestimmt durch die individuelle<br />\r\nPers\u00f6nlichkeit, durch das Lebensalter, Geschlecht, Stand, Bildungs-<br />\r\nstufe, gewohnte Lebensweise und durch die Ereignisse und Er-<br />\r\nfahrungen des ganzen bisherigen Lebens.</span>\u201c [<em><strong>E 5</strong></em>]</p>\r\n\r\n<p>Nicht anders dachten die Alten \u00fcber die Abh\u00e4ngigkeit des<br />\r\nTrauminhaltes vom Leben. Ich zitiere nach <span class=\"smallcaps\">Radestock</span> (S. 159):<br />\r\n<span class=\"inlinequote\">Als Xerxes vor seinem Zuge gegen Griechenland von diesem<br />\r\nseinen Entschlu\u00df durch guten Rat abgelenkt, durch Tr\u00e4ume aber<br />\r\nimmer wieder dazu angefeuert wurde, sagte schon der alte ratio-<br />\r\nnelle Traumdeuter der Perser, <span class=\"smallcaps\">Artabanos</span>, treffend zu ihm, da\u00df<br />\r\ndie Traumbilder meist das enthielten, was der Mensch schon im<br />\r\nWachen denke.</span></p>\r\n\r\n<p>Im Lehrgedicht des Lucretius, De rerum natura, \ufb01ndet sich<br />\r\n(IV, v. 959) die Stelle:</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Bewu\u00dftseins und dessen normales Verhalten so gut wie ganz ver-<br />\nloren . . .</span>\u201c (S. 19): \u201e<span class=\"inlinequote\">Die fast erinnerungslose Abgeschiedenheit<br />\nder Seele im Traum von dem regelm\u00e4\u00dfigen Inhalte und Verlaufe<br />\ndes wachen Lebens . . .</span>\u201c</p>\n<p>Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Autoren hat aber f\u00fcr die Be-<br />\nziehung des Traumes zum Wachleben die entgegengesetzte Auf-<br />\nfassung vertreten. So <span class=\"smallcaps\">Haffner</span> (S. 19): \u201e<span class=\"inlinequote\">Zun\u00e4chst setzt der Traum<br />\ndas Wachleben fort. Unsere Tr\u00e4ume schlie\u00dfen sich stets an die<br />\nkurz zuvor im Bewu\u00dftsein gewesenen Vorstellungen an. Eine ge-<br />\nnaue Beobachtung wird beinahe immer einen Faden \ufb01nden, in<br />\nwelchem der Traum an die Erlebnisse des vorhergehenden Tages<br />\nankn\u00fcpfte.</span>\u201c\u00a0<span class=\"smallcaps\">Weygandt </span>(S. 6) widerspricht direkt der oben<br />\nzitierten Behauptung <span class=\"smallcaps\">Burdachs</span>, \u201e<span class=\"inlinequote\">denn es l\u00e4\u00dft sich oft, anschei-<br />\nnend in der \u00fcberwiegenden Mehrzahl der Tr\u00e4ume beobachten,<br />\nda\u00df dieselben uns gerade ins gew\u00f6hnliche Leben zur\u00fcckf\u00fchren,<br />\nstatt uns davon zu befreien.</span>\u201c <span class=\"smallcaps\">Maury</span> (Le sommeil et les r\u00eaves,<br />\np. 56) sagt in einer knappen Formel: \u201e<span class=\"inlinequote\">nous r\u00eavons de ce que nous<br />\navons vu, dit, desir\u00e9\u00a0ou fait</span>\u201c;\u00a0<span class=\"smallcaps\">Jessen</span> in seiner 1855 erschienenen<br />\nPsychologie (S. 530) etwas ausf\u00fchrlicher: \u201e<span class=\"inlinequote\">Mehr oder weniger<br />\nwird der Inhalt der Tr\u00e4ume stets bestimmt durch die individuelle<br />\nPers\u00f6nlichkeit, durch das Lebensalter, Geschlecht, Stand, Bildungs-<br />\nstufe, gewohnte Lebensweise und durch die Ereignisse und Er-<br />\nfahrungen des ganzen bisherigen Lebens.</span>\u201c [<em><strong>E 5</strong></em>]</p>\n<p>Nicht anders dachten die Alten \u00fcber die Abh\u00e4ngigkeit des<br />\nTrauminhaltes vom Leben. Ich zitiere nach <span class=\"smallcaps\">Radestock</span> (S. 159):<br /><span class=\"inlinequote\">Als Xerxes vor seinem Zuge gegen Griechenland von diesem<br />\nseinen Entschlu\u00df durch guten Rat abgelenkt, durch Tr\u00e4ume aber<br />\nimmer wieder dazu angefeuert wurde, sagte schon der alte ratio-<br />\nnelle Traumdeuter der Perser, <span class=\"smallcaps\">Artabanos</span>, treffend zu ihm, da\u00df<br />\ndie Traumbilder meist das enthielten, was der Mensch schon im<br />\nWachen denke.</span></p>\n<p>Im Lehrgedicht des Lucretius, De rerum natura, \ufb01ndet sich<br />\n(IV, v. 959) die Stelle:</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Bewu\u00dftseins und dessen normales Verhalten so gut wie ganz ver<lb break=\"no\"/>loren . . .</span>\u201c (S. 19): \u201e<span class=\"inlinequote\">Die fast erinnerungslose Abgeschiedenheit<lb /> der Seele im Traum von dem regelm\u00e4\u00dfigen Inhalte und Verlaufe<lb /> des wachen Lebens . . .</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Autoren hat aber f\u00fcr die Be<lb break=\"no\"/>ziehung des Traumes zum Wachleben die entgegengesetzte Auf<lb break=\"no\"/>fassung vertreten. So <span class=\"smallcaps\">Haffner</span> (S. 19): \u201e<span class=\"inlinequote\">Zun\u00e4chst setzt der Traum<lb /> das Wachleben fort. Unsere Tr\u00e4ume schlie\u00dfen sich stets an die<lb /> kurz zuvor im Bewu\u00dftsein gewesenen Vorstellungen an. Eine ge<lb break=\"no\"/>naue Beobachtung wird beinahe immer einen Faden \ufb01nden, in<lb /> welchem der Traum an die Erlebnisse des vorhergehenden Tages<lb /> ankn\u00fcpfte.</span>\u201c <span class=\"smallcaps\">Weygandt </span>(S. 6) widerspricht direkt der oben<lb /> zitierten Behauptung <span class=\"smallcaps\">Burdachs</span>, \u201e<span class=\"inlinequote\">denn es l\u00e4\u00dft sich oft, anschei<lb break=\"no\"/>nend in der \u00fcberwiegenden Mehrzahl der Tr\u00e4ume beobachten,<lb /> da\u00df dieselben uns gerade ins gew\u00f6hnliche Leben zur\u00fcckf\u00fchren,<lb /> statt uns davon zu befreien.</span>\u201c <span class=\"smallcaps\">Maury</span> (Le sommeil et les r\u00eaves,<lb /> p. 56) sagt in einer knappen Formel: \u201e<span class=\"inlinequote\">nous r\u00eavons de ce que nous<lb /> avons vu, dit, desir\u00e9 ou fait</span>\u201c; <span class=\"smallcaps\">Jessen</span> in seiner 1855 erschienenen<lb /> Psychologie (S. 530) etwas ausf\u00fchrlicher: \u201e<span class=\"inlinequote\">Mehr oder weniger<lb /> wird der Inhalt der Tr\u00e4ume stets bestimmt durch die individuelle<lb /> Pers\u00f6nlichkeit, durch das Lebensalter, Geschlecht, Stand, Bildungs<lb break=\"no\"/>stufe, gewohnte Lebensweise und durch die Ereignisse und Er<lb break=\"no\"/>fahrungen des ganzen bisherigen Lebens.</span>\u201c [<em><hi rendition=\"#bold\">E 5</hi></em>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nicht anders dachten die Alten \u00fcber die Abh\u00e4ngigkeit des<lb /> Trauminhaltes vom Leben. Ich zitiere nach <span class=\"smallcaps\">Radestock</span> (S. 159):<lb /> <span class=\"inlinequote\">Als Xerxes vor seinem Zuge gegen Griechenland von diesem<lb /> seinen Entschlu\u00df durch guten Rat abgelenkt, durch Tr\u00e4ume aber<lb /> immer wieder dazu angefeuert wurde, sagte schon der alte ratio<lb break=\"no\"/>nelle Traumdeuter der Perser, <span class=\"smallcaps\">Artabanos</span>, treffend zu ihm, da\u00df<lb /> die Traumbilder meist das enthielten, was der Mensch schon im<lb /> Wachen denke.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Lehrgedicht des Lucretius, De rerum natura, \ufb01ndet sich<lb /> (IV, v. 959) die Stelle:<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "245e4823-8ea9-4bbc-bd8a-df43cc531f3b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/245e4823-8ea9-4bbc-bd8a-df43cc531f3b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20318, "langcode": "de", "filename": "page-6.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-6.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-6.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 433982, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/245e4823-8ea9-4bbc-bd8a-df43cc531f3b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "245e4823-8ea9-4bbc-bd8a-df43cc531f3b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/245e4823-8ea9-4bbc-bd8a-df43cc531f3b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-6.jpg"}, {"id": "8f1d1a63-3d9f-4a8b-9eb9-e960d912ff03", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 69991, "drupal_internal__vid": 174740, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1605027859, "changed": 1671984445, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\r\n\r\n<p>Et quo quisque fere studio devinctus adhaeret,<br />\r\naut&nbsp;quibus in rebus multum sumus ante&nbsp;morati<br />\r\natque in ea&nbsp;ratione fuit contenta magis&nbsp;mens,<br />\r\nin somnis eadem&nbsp;plerumque videmur obire;<br />\r\ncausidici causas agere et componere leges,<br />\r\ninduperatores pugnare&nbsp;ac proelia obire, . . . etc. etc.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Cicero</span> (De Divinatione II) sagt ganz \u00e4hnlich, wie so viel sp\u00e4ter<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Maury</span>: \u201e<span class=\"inlinequote\">Maximeque reliquiae earum rerum moventur in animis<br />\r\net agitantur, de quibus vigilantes aut cogitavimus aut egimus.</span>\u201c<br />\r\nDer Widerspruch dieser beiden Ansichten \u00fcber die Beziehung<br />\r\nvon Traumleben und Wachleben scheint in der Tat unaufl\u00f6sbar.<br />\r\nEs ist darum am Platze, der Darstellung von F. W. <span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span><br />\r\n(1875) zu gedenken, welcher meint, die Eigent\u00fcmlichkeiten des<br />\r\nTraumes lie\u00dfen sich \u00fcberhaupt nicht anders beschreiben als durch<br />\r\neine \u201e<span class=\"inlinequote\">Reihe von Gegens\u00e4tzen, welche scheinbar bis zu Widerspr\u00fcchen<br />\r\nsich zuspitzen</span>\u201c (S. 8). \u201e<span class=\"inlinequote\">Den ersten dieser Gegens\u00e4tze bilden<br />\r\neinerseits die <span class=\"smallcaps\">strenge Abgeschiedenheit oder Abgeschlossen-<br />\r\nheit</span> des Traumes von dem wirklichen und wahren Leben, und<br />\r\nanderseits das stete <span class=\"smallcaps\">Hin\u00fcbergreifen</span> des einen in das andere,<br />\r\ndie stete Abh\u00e4ngigkeit des einen von dem andern. \u2014&nbsp;Der Traum<br />\r\nist etwas von der wachend erlebten Wirklichkeit durchaus Ge-<br />\r\nsondertes, man m\u00f6chte sagen ein in sich selbst hermetisch abge-<br />\r\nschlossenes Dasein, von dem wirklichen Leben getrennt durch<br />\r\neine un\u00fcbersteigliche Kluft. Er macht uns von der Wirklichkeit<br />\r\nlos, l\u00f6scht die normale Erinnerung an dieselbe in uns aus und<br />\r\nstellt uns in eine andere Welt und in eine ganz andere Lebens-<br />\r\ngeschichte, die im Grunde nichts mit der wirklichen zu schaffen<br />\r\nhat. . . .</span>\u201c Hildebrandt f\u00fchrt dann aus, wie mit dem Einschlafen<br />\r\nunser ganzes Sein mit seinen Existenzformen \u201ewie hinter einer<br />\r\nunsichtbaren Fallt\u00fcr\u201c verschwindet. Man macht dann etwa im<br />\r\nTraum eine Seereise nach St. Helena, um dem dort gefangenen<br />\r\nNapoleon etwas Vorz\u00fcgliches in Moselweinen anzubieten. Man<br />\r\nwird von dem Exkaiser aufs liebensw\u00fcrdigste empfangen und</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\n<p>Et quo quisque fere studio devinctus adhaeret,<br />\naut\u00a0quibus in rebus multum sumus ante\u00a0morati<br />\natque in ea\u00a0ratione fuit contenta magis\u00a0mens,<br />\nin somnis eadem\u00a0plerumque videmur obire;<br />\ncausidici causas agere et componere leges,<br />\ninduperatores pugnare\u00a0ac proelia obire, . . . etc. etc.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Cicero</span> (De Divinatione II) sagt ganz \u00e4hnlich, wie so viel sp\u00e4ter<br /><span class=\"smallcaps\">Maury</span>: \u201e<span class=\"inlinequote\">Maximeque reliquiae earum rerum moventur in animis<br />\net agitantur, de quibus vigilantes aut cogitavimus aut egimus.</span>\u201c<br />\nDer Widerspruch dieser beiden Ansichten \u00fcber die Beziehung<br />\nvon Traumleben und Wachleben scheint in der Tat unaufl\u00f6sbar.<br />\nEs ist darum am Platze, der Darstellung von F. W. <span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span><br />\n(1875) zu gedenken, welcher meint, die Eigent\u00fcmlichkeiten des<br />\nTraumes lie\u00dfen sich \u00fcberhaupt nicht anders beschreiben als durch<br />\neine \u201e<span class=\"inlinequote\">Reihe von Gegens\u00e4tzen, welche scheinbar bis zu Widerspr\u00fcchen<br />\nsich zuspitzen</span>\u201c (S. 8). \u201e<span class=\"inlinequote\">Den ersten dieser Gegens\u00e4tze bilden<br />\neinerseits die <span class=\"smallcaps\">strenge Abgeschiedenheit oder Abgeschlossen-<br />\nheit</span> des Traumes von dem wirklichen und wahren Leben, und<br />\nanderseits das stete <span class=\"smallcaps\">Hin\u00fcbergreifen</span> des einen in das andere,<br />\ndie stete Abh\u00e4ngigkeit des einen von dem andern. \u2014\u00a0Der Traum<br />\nist etwas von der wachend erlebten Wirklichkeit durchaus Ge-<br />\nsondertes, man m\u00f6chte sagen ein in sich selbst hermetisch abge-<br />\nschlossenes Dasein, von dem wirklichen Leben getrennt durch<br />\neine un\u00fcbersteigliche Kluft. Er macht uns von der Wirklichkeit<br />\nlos, l\u00f6scht die normale Erinnerung an dieselbe in uns aus und<br />\nstellt uns in eine andere Welt und in eine ganz andere Lebens-<br />\ngeschichte, die im Grunde nichts mit der wirklichen zu schaffen<br />\nhat. . . .</span>\u201c Hildebrandt f\u00fchrt dann aus, wie mit dem Einschlafen<br />\nunser ganzes Sein mit seinen Existenzformen \u201ewie hinter einer<br />\nunsichtbaren Fallt\u00fcr\u201c verschwindet. Man macht dann etwa im<br />\nTraum eine Seereise nach St. Helena, um dem dort gefangenen<br />\nNapoleon etwas Vorz\u00fcgliches in Moselweinen anzubieten. Man<br />\nwird von dem Exkaiser aufs liebensw\u00fcrdigste empfangen und</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Et quo quisque fere studio devinctus adhaeret,<lb /> aut quibus in rebus multum sumus ante morati<lb /> atque in ea ratione fuit contenta magis mens,<lb /> in somnis eadem plerumque videmur obire;<lb /> causidici causas agere et componere leges,<lb /> induperatores pugnare ac proelia obire, . . . etc. etc.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Cicero</span> (De Divinatione II) sagt ganz \u00e4hnlich, wie so viel sp\u00e4ter<lb /> <span class=\"smallcaps\">Maury</span>: \u201e<span class=\"inlinequote\">Maximeque reliquiae earum rerum moventur in animis<lb /> et agitantur, de quibus vigilantes aut cogitavimus aut egimus.</span>\u201c<lb /> Der Widerspruch dieser beiden Ansichten \u00fcber die Beziehung<lb /> von Traumleben und Wachleben scheint in der Tat unaufl\u00f6sbar.<lb /> Es ist darum am Platze, der Darstellung von F. W. <span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span><lb /> (1875) zu gedenken, welcher meint, die Eigent\u00fcmlichkeiten des<lb /> Traumes lie\u00dfen sich \u00fcberhaupt nicht anders beschreiben als durch<lb /> eine \u201e<span class=\"inlinequote\">Reihe von Gegens\u00e4tzen, welche scheinbar bis zu Widerspr\u00fcchen<lb /> sich zuspitzen</span>\u201c (S. 8). \u201e<span class=\"inlinequote\">Den ersten dieser Gegens\u00e4tze bilden<lb /> einerseits die <span class=\"smallcaps\">strenge Abgeschiedenheit oder Abgeschlossen<lb break=\"no\"/>heit</span> des Traumes von dem wirklichen und wahren Leben, und<lb /> anderseits das stete <span class=\"smallcaps\">Hin\u00fcbergreifen</span> des einen in das andere,<lb /> die stete Abh\u00e4ngigkeit des einen von dem andern. \u2014 Der Traum<lb /> ist etwas von der wachend erlebten Wirklichkeit durchaus Ge<lb break=\"no\"/>sondertes, man m\u00f6chte sagen ein in sich selbst hermetisch abge<lb break=\"no\"/>schlossenes Dasein, von dem wirklichen Leben getrennt durch<lb /> eine un\u00fcbersteigliche Kluft. Er macht uns von der Wirklichkeit<lb /> los, l\u00f6scht die normale Erinnerung an dieselbe in uns aus und<lb /> stellt uns in eine andere Welt und in eine ganz andere Lebens<lb break=\"no\"/>geschichte, die im Grunde nichts mit der wirklichen zu schaffen<lb /> hat. . . .</span>\u201c Hildebrandt f\u00fchrt dann aus, wie mit dem Einschlafen<lb /> unser ganzes Sein mit seinen Existenzformen \u201ewie hinter einer<lb /> unsichtbaren Fallt\u00fcr\u201c verschwindet. Man macht dann etwa im<lb /> Traum eine Seereise nach St. Helena, um dem dort gefangenen<lb /> Napoleon etwas Vorz\u00fcgliches in Moselweinen anzubieten. Man<lb /> wird von dem Exkaiser aufs liebensw\u00fcrdigste empfangen und<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9ccc903f-2468-4a04-a10b-d843e54cb21e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9ccc903f-2468-4a04-a10b-d843e54cb21e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20319, "langcode": "de", "filename": "page-7.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-7.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-7.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 436337, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9ccc903f-2468-4a04-a10b-d843e54cb21e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9ccc903f-2468-4a04-a10b-d843e54cb21e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9ccc903f-2468-4a04-a10b-d843e54cb21e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-7.jpg"}, {"id": "82a1c600-79d9-4ad0-b142-1026561fbe58", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 69992, "drupal_internal__vid": 174741, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1605027859, "changed": 1671987522, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">bedauert fast, die interessante Illusion durch das Erwachen gest\u00f6rt<br />\r\nzu sehen. Nun aber vergleicht man die Traumsituation mit der<br />\r\nWirklichkeit. Man war nie Weinh\u00e4ndler und hat\u2019s auch nie<br />\r\nwerden wollen. Man hat nie eine Seereise gemacht und w\u00fcrde<br />\r\nSt. Helena am wenigsten zum Ziel einer solchen nehmen. Gegen<br />\r\nNapoleon liegt man durchaus keine sympathische Gesinnung,<br />\r\nsondern einen grimmigen patriotischen Ha\u00df. Und zu alledem war<br />\r\nder Tr\u00e4umer \u00fcberhaupt noch nicht unter den Lebenden, als<br />\r\nNapoleon auf&nbsp;der Insel starb; eine pers\u00f6nliche Beziehung zu ihm<br />\r\nzu kn\u00fcpfen, lag au\u00dferhalb des Bereiches der M\u00f6glichkeit. So er-<br />\r\nscheint das Traumerlebnis als etwas eingeschobenes Fremdes<br />\r\nzwischen zwei vollkommen zueinander passenden und&nbsp;einander<br />\r\nfortsetzenden Lebensabschnitten.</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Und dennoch,</span>\u201c setzt <span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> fort, \u201e<span class=\"inlinequote\">ebenso wahr und<br />\r\nrichtig ist das scheinbare <span class=\"smallcaps\">Gegenteil</span>. Ich meine, mit dieser Ab-<br />\r\ngeschlossenheit und Abgeschiedenheit geht doch die innigste<br />\r\nBeziehung und Verbindung Hand in Hand. Wir d\u00fcrfen geradezu<br />\r\nsagen: Was der Traum auch irgend biete, er nimmt das Material<br />\r\ndazu aus der <span class=\"smallcaps\">Wirklichkeit</span> und aus dem Geistesleben, welches an<br />\r\ndieser <span class=\"smallcaps\">Wirklichkeit</span> sich abwickelt. . . . Wie wunderlich er\u2019s<br />\r\ndamit treibe, er kann doch eigentlich niemals von der realen<br />\r\nWelt los und seine sublimsten wie possenhaftesten Gebilde m\u00fcssen<br />\r\nimmer ihren Grundstoff entlehnen von dem, was entweder in<br />\r\nder Sinnenwelt uns vor Augen getreten ist, oder in unserem<br />\r\nwachen Gedankengange irgendwie bereits Platz gefunden hat, mit<br />\r\nanderen Worten, von dem, was wir \u00e4u\u00dferlich oder innerlich<br />\r\nbereits erlebt haben.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<h2>B</h2>\r\n\r\n<h2><em>Das Traummaterial \u2014 Das Ged\u00e4chtnis im Traum</em></h2>\r\n\r\n<p>Da\u00df alles Material, das den Trauminhalt zusammensetzt, auf<br />\r\nirgend eine Weise vom Erlebten abstammt, also im Traum re-<br />\r\nproduziert, <span class=\"smallcaps\">erinnert</span> wird, dies wenigstens darf uns als unbe-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\n<p class=\"ff\">bedauert fast, die interessante Illusion durch das Erwachen gest\u00f6rt<br />\nzu sehen. Nun aber vergleicht man die Traumsituation mit der<br />\nWirklichkeit. Man war nie Weinh\u00e4ndler und hat\u2019s auch nie<br />\nwerden wollen. Man hat nie eine Seereise gemacht und w\u00fcrde<br />\nSt. Helena am wenigsten zum Ziel einer solchen nehmen. Gegen<br />\nNapoleon liegt man durchaus keine sympathische Gesinnung,<br />\nsondern einen grimmigen patriotischen Ha\u00df. Und zu alledem war<br />\nder Tr\u00e4umer \u00fcberhaupt noch nicht unter den Lebenden, als<br />\nNapoleon auf\u00a0der Insel starb; eine pers\u00f6nliche Beziehung zu ihm<br />\nzu kn\u00fcpfen, lag au\u00dferhalb des Bereiches der M\u00f6glichkeit. So er-<br />\nscheint das Traumerlebnis als etwas eingeschobenes Fremdes<br />\nzwischen zwei vollkommen zueinander passenden und\u00a0einander<br />\nfortsetzenden Lebensabschnitten.</p>\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Und dennoch,</span>\u201c setzt <span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> fort, \u201e<span class=\"inlinequote\">ebenso wahr und<br />\nrichtig ist das scheinbare <span class=\"smallcaps\">Gegenteil</span>. Ich meine, mit dieser Ab-<br />\ngeschlossenheit und Abgeschiedenheit geht doch die innigste<br />\nBeziehung und Verbindung Hand in Hand. Wir d\u00fcrfen geradezu<br />\nsagen: Was der Traum auch irgend biete, er nimmt das Material<br />\ndazu aus der <span class=\"smallcaps\">Wirklichkeit</span> und aus dem Geistesleben, welches an<br />\ndieser <span class=\"smallcaps\">Wirklichkeit</span> sich abwickelt. . . . Wie wunderlich er\u2019s<br />\ndamit treibe, er kann doch eigentlich niemals von der realen<br />\nWelt los und seine sublimsten wie possenhaftesten Gebilde m\u00fcssen<br />\nimmer ihren Grundstoff entlehnen von dem, was entweder in<br />\nder Sinnenwelt uns vor Augen getreten ist, oder in unserem<br />\nwachen Gedankengange irgendwie bereits Platz gefunden hat, mit<br />\nanderen Worten, von dem, was wir \u00e4u\u00dferlich oder innerlich<br />\nbereits erlebt haben.</span>\u201c</p>\n<h2>B</h2>\n<h2><em>Das Traummaterial \u2014 Das Ged\u00e4chtnis im Traum</em></h2>\n<p>Da\u00df alles Material, das den Trauminhalt zusammensetzt, auf<br />\nirgend eine Weise vom Erlebten abstammt, also im Traum re-<br />\nproduziert, <span class=\"smallcaps\">erinnert</span> wird, dies wenigstens darf uns als unbe-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">bedauert fast, die interessante Illusion durch das Erwachen gest\u00f6rt<lb /> zu sehen. Nun aber vergleicht man die Traumsituation mit der<lb /> Wirklichkeit. Man war nie Weinh\u00e4ndler und hat\u2019s auch nie<lb /> werden wollen. Man hat nie eine Seereise gemacht und w\u00fcrde<lb /> St. Helena am wenigsten zum Ziel einer solchen nehmen. Gegen<lb /> Napoleon liegt man durchaus keine sympathische Gesinnung,<lb /> sondern einen grimmigen patriotischen Ha\u00df. Und zu alledem war<lb /> der Tr\u00e4umer \u00fcberhaupt noch nicht unter den Lebenden, als<lb /> Napoleon auf der Insel starb; eine pers\u00f6nliche Beziehung zu ihm<lb /> zu kn\u00fcpfen, lag au\u00dferhalb des Bereiches der M\u00f6glichkeit. So er<lb break=\"no\"/>scheint das Traumerlebnis als etwas eingeschobenes Fremdes<lb /> zwischen zwei vollkommen zueinander passenden und einander<lb /> fortsetzenden Lebensabschnitten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Und dennoch,</span>\u201c setzt <span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> fort, \u201e<span class=\"inlinequote\">ebenso wahr und<lb /> richtig ist das scheinbare <span class=\"smallcaps\">Gegenteil</span>. Ich meine, mit dieser Ab<lb break=\"no\"/>geschlossenheit und Abgeschiedenheit geht doch die innigste<lb /> Beziehung und Verbindung Hand in Hand. Wir d\u00fcrfen geradezu<lb /> sagen: Was der Traum auch irgend biete, er nimmt das Material<lb /> dazu aus der <span class=\"smallcaps\">Wirklichkeit</span> und aus dem Geistesleben, welches an<lb /> dieser <span class=\"smallcaps\">Wirklichkeit</span> sich abwickelt. . . . Wie wunderlich er\u2019s<lb /> damit treibe, er kann doch eigentlich niemals von der realen<lb /> Welt los und seine sublimsten wie possenhaftesten Gebilde m\u00fcssen<lb /> immer ihren Grundstoff entlehnen von dem, was entweder in<lb /> der Sinnenwelt uns vor Augen getreten ist, oder in unserem<lb /> wachen Gedankengange irgendwie bereits Platz gefunden hat, mit<lb /> anderen Worten, von dem, was wir \u00e4u\u00dferlich oder innerlich<lb /> bereits erlebt haben.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>B</h2><h2><em>Das Traummaterial \u2014 Das Ged\u00e4chtnis im Traum</em></h2><p>Da\u00df alles Material, das den Trauminhalt zusammensetzt, auf<lb /> irgend eine Weise vom Erlebten abstammt, also im Traum re<lb break=\"no\"/>produziert, <span class=\"smallcaps\">erinnert</span> wird, dies wenigstens darf uns als unbe<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d18efa0c-3642-4c6c-b586-872954a76cea", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d18efa0c-3642-4c6c-b586-872954a76cea"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20320, "langcode": "de", "filename": "page-8.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-8.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-8.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 447366, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d18efa0c-3642-4c6c-b586-872954a76cea/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d18efa0c-3642-4c6c-b586-872954a76cea", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d18efa0c-3642-4c6c-b586-872954a76cea", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-8.jpg"}, {"id": "b10cf114-5a5d-4cbe-8dad-7f4a7959c820", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 69993, "drupal_internal__vid": 175263, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1605027859, "changed": 1672309044, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">strittene Erkenntnis gelten. Doch w\u00e4re es ein Irrtum anzunehmen,<br />\r\nda\u00df ein solcher Zusammenhang des Trauminhaltes mit dem Wach-<br />\r\nleben sich m\u00fchelos als augenf\u00e4lliges Ergebnis der angestellten<br />\r\nVergleichung ergeben mu\u00df. Derselbe mu\u00df vielmehr aufmerksam<br />\r\ngesucht werden und wei\u00df sich in einer ganzen Reihe von F\u00e4llen<br />\r\nf\u00fcr lange Zeit zu verbergen. Der Grund hief\u00fcr liegt in einer<br />\r\nAnzahl von Eigent\u00fcmlichkeiten, welche die Erinnerungsf\u00e4higkeit<br />\r\nim Traume zeigt und die, obwohl allgemein bemerkt, sich doch<br />\r\nbisher jeder Erkl\u00e4rung entzogen haben. Es wird der M\u00fche lohnen,<br />\r\ndiese Charaktere eingehend zu w\u00fcrdigen.</p>\r\n\r\n<p>Es kommt zun\u00e4chst vor, da\u00df im Trauminhalt ein Material<br />\r\nauftritt, welches man dann im Wachen nicht als zu seinem<br />\r\nWissen und Erleben geh\u00f6rig anerkennt. Man erinnert wohl, da\u00df<br />\r\nman das Betreffende getr\u00e4umt, aber erinnert nicht, da\u00df und wann<br />\r\nman es erlebt hat. Man bleibt dann im Unklaren dar\u00fcber, aus<br />\r\nwelcher Quelle der Traum gesch\u00f6pft hat, und ist wohl versucht,<br />\r\nan eine selbst\u00e4ndig produzierende T\u00e4tigkeit des Traumes zu<br />\r\nglauben,&nbsp;bis oft nach langer Zeit ein neues Erlebnis die verloren<br />\r\ngegebene Erinnerung an das fr\u00fchere Erlebnis wiederbringt und<br />\r\ndamit die Traumquelle aufdeckt. Man mu\u00df dann zugestehen,<br />\r\nda\u00df man im Traum etwas gewu\u00dft und erinnert hatte, was der<br />\r\nErinnerungsf\u00e4higkeit im Wachen entzogen war. [<strong><em>E 6</em></strong>]</p>\r\n\r\n<p>Ein besonders eindrucksvolles Beispiel dieser Art erz\u00e4hlt<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> aus seiner eigenen Traumerfahrung. Er sah im Traum<br />\r\nden Hof seines Hauses mit Schnee bedeckt und fand zwei kleine<br />\r\nEidechsen halb erstarrt&nbsp;und unter dem Schnee begraben, die er<br />\r\nals Tierfreund aufnahm, erw\u00e4rmte und in die f\u00fcr sie bestimmte<br />\r\nkleine H\u00f6hle im Gem\u00e4uer zur\u00fcckbrachte. Au\u00dferdem steckte er<br />\r\nihnen einige Bl\u00e4tter von einem kleinen Famkraut zu, das auf der<br />\r\nMauer wuchs, und das sie, wie er wu\u00dfte, sehr liebten. Im Traum<br />\r\nkannte er den Namen der Pflanze: <em>Asplenium rum muralis</em>. \u2014<br />\r\nDer Traum ging dann weiter, kehrte nach einer Einschaltung zu<br />\r\nden Eidechsen zur\u00fcck und zeigte <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> zu seinem Erstaunen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\n<p class=\"ff\">strittene Erkenntnis gelten. Doch w\u00e4re es ein Irrtum anzunehmen,<br />\nda\u00df ein solcher Zusammenhang des Trauminhaltes mit dem Wach-<br />\nleben sich m\u00fchelos als augenf\u00e4lliges Ergebnis der angestellten<br />\nVergleichung ergeben mu\u00df. Derselbe mu\u00df vielmehr aufmerksam<br />\ngesucht werden und wei\u00df sich in einer ganzen Reihe von F\u00e4llen<br />\nf\u00fcr lange Zeit zu verbergen. Der Grund hief\u00fcr liegt in einer<br />\nAnzahl von Eigent\u00fcmlichkeiten, welche die Erinnerungsf\u00e4higkeit<br />\nim Traume zeigt und die, obwohl allgemein bemerkt, sich doch<br />\nbisher jeder Erkl\u00e4rung entzogen haben. Es wird der M\u00fche lohnen,<br />\ndiese Charaktere eingehend zu w\u00fcrdigen.</p>\n<p>Es kommt zun\u00e4chst vor, da\u00df im Trauminhalt ein Material<br />\nauftritt, welches man dann im Wachen nicht als zu seinem<br />\nWissen und Erleben geh\u00f6rig anerkennt. Man erinnert wohl, da\u00df<br />\nman das Betreffende getr\u00e4umt, aber erinnert nicht, da\u00df und wann<br />\nman es erlebt hat. Man bleibt dann im Unklaren dar\u00fcber, aus<br />\nwelcher Quelle der Traum gesch\u00f6pft hat, und ist wohl versucht,<br />\nan eine selbst\u00e4ndig produzierende T\u00e4tigkeit des Traumes zu<br />\nglauben,\u00a0bis oft nach langer Zeit ein neues Erlebnis die verloren<br />\ngegebene Erinnerung an das fr\u00fchere Erlebnis wiederbringt und<br />\ndamit die Traumquelle aufdeckt. Man mu\u00df dann zugestehen,<br />\nda\u00df man im Traum etwas gewu\u00dft und erinnert hatte, was der<br />\nErinnerungsf\u00e4higkeit im Wachen entzogen war. [<strong><em>E 6</em></strong>]</p>\n<p>Ein besonders eindrucksvolles Beispiel dieser Art erz\u00e4hlt<br /><span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> aus seiner eigenen Traumerfahrung. Er sah im Traum<br />\nden Hof seines Hauses mit Schnee bedeckt und fand zwei kleine<br />\nEidechsen halb erstarrt\u00a0und unter dem Schnee begraben, die er<br />\nals Tierfreund aufnahm, erw\u00e4rmte und in die f\u00fcr sie bestimmte<br />\nkleine H\u00f6hle im Gem\u00e4uer zur\u00fcckbrachte. Au\u00dferdem steckte er<br />\nihnen einige Bl\u00e4tter von einem kleinen Famkraut zu, das auf der<br />\nMauer wuchs, und das sie, wie er wu\u00dfte, sehr liebten. Im Traum<br />\nkannte er den Namen der Pflanze: <em>Asplenium rum muralis</em>. \u2014<br />\nDer Traum ging dann weiter, kehrte nach einer Einschaltung zu<br />\nden Eidechsen zur\u00fcck und zeigte <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> zu seinem Erstaunen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">strittene Erkenntnis gelten. Doch w\u00e4re es ein Irrtum anzunehmen,<lb /> da\u00df ein solcher Zusammenhang des Trauminhaltes mit dem Wach<lb break=\"no\"/>leben sich m\u00fchelos als augenf\u00e4lliges Ergebnis der angestellten<lb /> Vergleichung ergeben mu\u00df. Derselbe mu\u00df vielmehr aufmerksam<lb /> gesucht werden und wei\u00df sich in einer ganzen Reihe von F\u00e4llen<lb /> f\u00fcr lange Zeit zu verbergen. Der Grund hief\u00fcr liegt in einer<lb /> Anzahl von Eigent\u00fcmlichkeiten, welche die Erinnerungsf\u00e4higkeit<lb /> im Traume zeigt und die, obwohl allgemein bemerkt, sich doch<lb /> bisher jeder Erkl\u00e4rung entzogen haben. Es wird der M\u00fche lohnen,<lb /> diese Charaktere eingehend zu w\u00fcrdigen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es kommt zun\u00e4chst vor, da\u00df im Trauminhalt ein Material<lb /> auftritt, welches man dann im Wachen nicht als zu seinem<lb /> Wissen und Erleben geh\u00f6rig anerkennt. Man erinnert wohl, da\u00df<lb /> man das Betreffende getr\u00e4umt, aber erinnert nicht, da\u00df und wann<lb /> man es erlebt hat. Man bleibt dann im Unklaren dar\u00fcber, aus<lb /> welcher Quelle der Traum gesch\u00f6pft hat, und ist wohl versucht,<lb /> an eine selbst\u00e4ndig produzierende T\u00e4tigkeit des Traumes zu<lb /> glauben, bis oft nach langer Zeit ein neues Erlebnis die verloren<lb /> gegebene Erinnerung an das fr\u00fchere Erlebnis wiederbringt und<lb /> damit die Traumquelle aufdeckt. Man mu\u00df dann zugestehen,<lb /> da\u00df man im Traum etwas gewu\u00dft und erinnert hatte, was der<lb /> Erinnerungsf\u00e4higkeit im Wachen entzogen war. [<hi rendition=\"#bold\"><em>E 6</em></hi>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein besonders eindrucksvolles Beispiel dieser Art erz\u00e4hlt<lb /> <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> aus seiner eigenen Traumerfahrung. Er sah im Traum<lb /> den Hof seines Hauses mit Schnee bedeckt und fand zwei kleine<lb /> Eidechsen halb erstarrt und unter dem Schnee begraben, die er<lb /> als Tierfreund aufnahm, erw\u00e4rmte und in die f\u00fcr sie bestimmte<lb /> kleine H\u00f6hle im Gem\u00e4uer zur\u00fcckbrachte. Au\u00dferdem steckte er<lb /> ihnen einige Bl\u00e4tter von einem kleinen Famkraut zu, das auf der<lb /> Mauer wuchs, und das sie, wie er wu\u00dfte, sehr liebten. Im Traum<lb /> kannte er den Namen der Pflanze: <em>Asplenium rum muralis</em>. \u2014<lb /> Der Traum ging dann weiter, kehrte nach einer Einschaltung zu<lb /> den Eidechsen zur\u00fcck und zeigte <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> zu seinem Erstaunen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "93d24933-1e4e-44bb-b50b-7de32e0cb808", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/93d24933-1e4e-44bb-b50b-7de32e0cb808"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20321, "langcode": "de", "filename": "page-9.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-9.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-9.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 418143, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/93d24933-1e4e-44bb-b50b-7de32e0cb808/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "93d24933-1e4e-44bb-b50b-7de32e0cb808", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/93d24933-1e4e-44bb-b50b-7de32e0cb808", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-9.jpg"}, {"id": "eff26225-8b70-4087-8fd0-31f3c2bcc0c4", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 69994, "drupal_internal__vid": 175264, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1605027859, "changed": 1672310106, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zwei neue Tierchen, die sich \u00fcber die Reste des Farn her-<br />\r\ngemacht hatten. Dann wandte er den Blick aufs freie Feld, sah<br />\r\neine f\u00fcnfte, eine sechste Eidechse den Weg zu dem Loch in der<br />\r\nMauer nehmen, und endlich war die ganze Stra\u00dfe bedeckt von<br />\r\neiner Prozession von Eidechsen, die alle in derselben Richtung<br />\r\nwanderten usw.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Delboeufs</span> Wissen umfa\u00dfte im Wachen nur wenige lateinische<br />\r\nP\ufb02anzennamen und schlo\u00df die Kenntnis eines Asplenium nicht<br />\r\nein. Zu seinem gro\u00dfen Erstaunen mu\u00dfte er sich \u00fcberzeugen,<br />\r\nda\u00df ein Farn dieses Namens wirklich existiert. <em>Asplenium ruta<br />\r\nmuraria</em> war seine richtige Bezeichnung, die der Traum ein wenig<br />\r\nentstellt&nbsp;hatte. An ein zuf\u00e4lliges Zusammentreffen konnte man<br />\r\nwohl nicht denken; es blieb aber f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> r\u00e4tselhaft, woher<br />\r\ner im Traume die Kenntnis des Namens Asplenium genommen<br />\r\nhatte.</p>\r\n\r\n<p>Der Traum war im Jahre 1862 vorgefallen; sechzehn Jahre<br />\r\nsp\u00e4ter erblickt der Philosoph bei einem seiner Freunde, den er<br />\r\nbesucht, ein kleines Album mit&nbsp;getrockneten Blumen, wie sie als<br />\r\nErinnerungsgaben in manchen Gegenden der Schweiz an die<br />\r\nFremden verkauft werden. Eine Erinnerung steigt in ihm auf, er<br />\r\n\u00f6ffnet das Herbarium, \ufb01ndet in demselben das Asplenium seines<br />\r\nTraumes und erkennt seine eigene Handschrift in den beigef\u00fcgten<br />\r\nlateinischen Namen. Nun lie\u00df sich der Zusammenhang herstellen.<br />\r\nEine Schwester dieses Freundes hatte im Jahre 1860 \u2014 zwei<br />\r\nJahre vor dem Eidechsentraum \u2014 auf der Hochzeitsreise <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span><br />\r\nbesucht. Sie hatte damals dieses f\u00fcr ihren Bruder bestimmte<br />\r\nAlbum bei sich, und <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> unterzog sich der M\u00fche, unter<br />\r\ndem Diktat eines Botanikers zu jedem der getrockneten P\ufb02\u00e4nzchen<br />\r\nden lateinischen Namen hinzuzuschreiben.</p>\r\n\r\n<p>Die Gunst des Zufalls, welche dieses Beispiel so sehr mitteilens-<br />\r\nwert macht, gestattete <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span>, noch ein anderes St\u00fcck aus dem<br />\r\nInhalt dieses Traumes auf seine vergessene Quelle zur\u00fcckzuf\u00fchren.<br />\r\nEines Tages im Jahre 1877 fiel ihm ein alter Band einer illustrierten</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\n<p class=\"ff\">zwei neue Tierchen, die sich \u00fcber die Reste des Farn her-<br />\ngemacht hatten. Dann wandte er den Blick aufs freie Feld, sah<br />\neine f\u00fcnfte, eine sechste Eidechse den Weg zu dem Loch in der<br />\nMauer nehmen, und endlich war die ganze Stra\u00dfe bedeckt von<br />\neiner Prozession von Eidechsen, die alle in derselben Richtung<br />\nwanderten usw.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Delboeufs</span> Wissen umfa\u00dfte im Wachen nur wenige lateinische<br />\nP\ufb02anzennamen und schlo\u00df die Kenntnis eines Asplenium nicht<br />\nein. Zu seinem gro\u00dfen Erstaunen mu\u00dfte er sich \u00fcberzeugen,<br />\nda\u00df ein Farn dieses Namens wirklich existiert. <em>Asplenium ruta<br />\nmuraria</em> war seine richtige Bezeichnung, die der Traum ein wenig<br />\nentstellt\u00a0hatte. An ein zuf\u00e4lliges Zusammentreffen konnte man<br />\nwohl nicht denken; es blieb aber f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> r\u00e4tselhaft, woher<br />\ner im Traume die Kenntnis des Namens Asplenium genommen<br />\nhatte.</p>\n<p>Der Traum war im Jahre 1862 vorgefallen; sechzehn Jahre<br />\nsp\u00e4ter erblickt der Philosoph bei einem seiner Freunde, den er<br />\nbesucht, ein kleines Album mit\u00a0getrockneten Blumen, wie sie als<br />\nErinnerungsgaben in manchen Gegenden der Schweiz an die<br />\nFremden verkauft werden. Eine Erinnerung steigt in ihm auf, er<br />\n\u00f6ffnet das Herbarium, \ufb01ndet in demselben das Asplenium seines<br />\nTraumes und erkennt seine eigene Handschrift in den beigef\u00fcgten<br />\nlateinischen Namen. Nun lie\u00df sich der Zusammenhang herstellen.<br />\nEine Schwester dieses Freundes hatte im Jahre 1860 \u2014 zwei<br />\nJahre vor dem Eidechsentraum \u2014 auf der Hochzeitsreise <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span><br />\nbesucht. Sie hatte damals dieses f\u00fcr ihren Bruder bestimmte<br />\nAlbum bei sich, und <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> unterzog sich der M\u00fche, unter<br />\ndem Diktat eines Botanikers zu jedem der getrockneten P\ufb02\u00e4nzchen<br />\nden lateinischen Namen hinzuzuschreiben.</p>\n<p>Die Gunst des Zufalls, welche dieses Beispiel so sehr mitteilens-<br />\nwert macht, gestattete <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span>, noch ein anderes St\u00fcck aus dem<br />\nInhalt dieses Traumes auf seine vergessene Quelle zur\u00fcckzuf\u00fchren.<br />\nEines Tages im Jahre 1877 fiel ihm ein alter Band einer illustrierten</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zwei neue Tierchen, die sich \u00fcber die Reste des Farn her<lb break=\"no\"/>gemacht hatten. Dann wandte er den Blick aufs freie Feld, sah<lb /> eine f\u00fcnfte, eine sechste Eidechse den Weg zu dem Loch in der<lb /> Mauer nehmen, und endlich war die ganze Stra\u00dfe bedeckt von<lb /> einer Prozession von Eidechsen, die alle in derselben Richtung<lb /> wanderten usw.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Delboeufs</span> Wissen umfa\u00dfte im Wachen nur wenige lateinische<lb /> P\ufb02anzennamen und schlo\u00df die Kenntnis eines Asplenium nicht<lb /> ein. Zu seinem gro\u00dfen Erstaunen mu\u00dfte er sich \u00fcberzeugen,<lb /> da\u00df ein Farn dieses Namens wirklich existiert. <em>Asplenium ruta<lb /> muraria</em> war seine richtige Bezeichnung, die der Traum ein wenig<lb /> entstellt hatte. An ein zuf\u00e4lliges Zusammentreffen konnte man<lb /> wohl nicht denken; es blieb aber f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> r\u00e4tselhaft, woher<lb /> er im Traume die Kenntnis des Namens Asplenium genommen<lb /> hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Traum war im Jahre 1862 vorgefallen; sechzehn Jahre<lb /> sp\u00e4ter erblickt der Philosoph bei einem seiner Freunde, den er<lb /> besucht, ein kleines Album mit getrockneten Blumen, wie sie als<lb /> Erinnerungsgaben in manchen Gegenden der Schweiz an die<lb /> Fremden verkauft werden. Eine Erinnerung steigt in ihm auf, er<lb /> \u00f6ffnet das Herbarium, \ufb01ndet in demselben das Asplenium seines<lb /> Traumes und erkennt seine eigene Handschrift in den beigef\u00fcgten<lb /> lateinischen Namen. Nun lie\u00df sich der Zusammenhang herstellen.<lb /> Eine Schwester dieses Freundes hatte im Jahre 1860 \u2014 zwei<lb /> Jahre vor dem Eidechsentraum \u2014 auf der Hochzeitsreise <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span><lb /> besucht. Sie hatte damals dieses f\u00fcr ihren Bruder bestimmte<lb /> Album bei sich, und <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> unterzog sich der M\u00fche, unter<lb /> dem Diktat eines Botanikers zu jedem der getrockneten P\ufb02\u00e4nzchen<lb /> den lateinischen Namen hinzuzuschreiben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Gunst des Zufalls, welche dieses Beispiel so sehr mitteilens<lb break=\"no\"/>wert macht, gestattete <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span>, noch ein anderes St\u00fcck aus dem<lb /> Inhalt dieses Traumes auf seine vergessene Quelle zur\u00fcckzuf\u00fchren.<lb /> Eines Tages im Jahre 1877 fiel ihm ein alter Band einer illustrierten<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5840161c-ecc4-4951-92b1-a499053c4f17", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5840161c-ecc4-4951-92b1-a499053c4f17"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20322, "langcode": "de", "filename": "page-10.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-10.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-10.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 446776, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5840161c-ecc4-4951-92b1-a499053c4f17/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5840161c-ecc4-4951-92b1-a499053c4f17", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5840161c-ecc4-4951-92b1-a499053c4f17", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-10.jpg"}, {"id": "96e3b5f1-dfaa-4ffb-83a5-d9959b6ddf02", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 69995, "drupal_internal__vid": 175265, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1605027859, "changed": 1672310475, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Zeitschrift in die H\u00e4nde, in welcher er den ganzen Eidechsen-<br />\r\nzug abgebildet sah, wie er ihn 1862&nbsp;getr\u00e4umt hatte. Der Band<br />\r\ntrug die Jahreszahl 1861, und <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> wu\u00dfte sich zu erinnern,<br />\r\nda\u00df er von dem Erscheinen der Zeitschrift an zu ihren Abonnenten<br />\r\ngeh\u00f6rt hatte.</p>\r\n\r\n<p>Da\u00df der Traum \u00fcber Erinnerungen verf\u00fcgt, welche dem<br />\r\nWachen unzug\u00e4nglich sind, ist eine so merkw\u00fcrdige und theoretisch<br />\r\nbedeutsame Tatsache, da\u00df ich durch Mitteilung noch anderer<br />\r\n\u201ehypermnestischer\u201c Tr\u00e4ume die Aufmerksamkeit f\u00fcr sie ver-<br />\r\nst\u00e4rken m\u00f6chte. <span class=\"smallcaps\">Maury</span> erz\u00e4hlt, da\u00df ihm eine Zeitlang das<br />\r\nWort <span class=\"smallcaps\">Mussidan</span> bei Tag in den Sinn zu kommen p\ufb02egte. Er<br />\r\nwu\u00dfte, da\u00df es der Name einer franz\u00f6sischen Stadt sei, aber weiter<br />\r\nnichts. Eines Nachts tr\u00e4umte ihm von einer Unterhaltung mit<br />\r\neiner gewissen Person, die ihm sagte, sie k\u00e4me aus <span class=\"smallcaps\">Mussidan</span>,<br />\r\nund auf seine Frage, wo die Stadt liege, zur Antwort gab:<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Mussidan</span> sei eine Kreisstadt im <span class=\"smallcaps\">D\u00e9partement de la Dordogne</span>.<br />\r\nErwacht, schenkte <span class=\"smallcaps\">Maury</span> der im Traume erhaltenen Auskunft<br />\r\nkeinen Glauben; das geographische Lexikon belehrte ihn aber,<br />\r\nda\u00df sie vollkommen richtig sei. In diesem Falle ist das Mehr-<br />\r\nwissen des Traumes best\u00e4tigt, die vergessene Quelle dieses Wissens<br />\r\naber nicht aufgesp\u00fcrt worden.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Jessen</span> erz\u00e4hlt (S. 55) ein ganz \u00e4hnliches Traumvorkommnis<br />\r\naus \u00e4lteren Zeiten: \u201eDahin geh\u00f6rt u. a. der Traum des \u00e4lteren<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Scaliger</span> (<span class=\"smallcaps\">Hennings</span>, l. c. S. 300), welcher ein Gedicht zum<br />\r\nLobe der ber\u00fchmten M\u00e4nner in Verona schrieb, und dem ein<br />\r\nMann, welcher sich Brugnolus nannte, im Traume erschien und<br />\r\nsich beklagte, da\u00df er vergessen sei. Obgleich <span class=\"smallcaps\">Scaliger</span> sich nicht<br />\r\nerinnerte, je etwas von ihm geh\u00f6rt zu haben, so machte er doch<br />\r\nVerse auf ihn, und sein Sohn erfuhr nachher in Verona, da\u00df<br />\r\nehemals ein solcher <span class=\"smallcaps\">Brugnolus</span> als Kritiker daselbst ber\u00fchmt<br />\r\ngewesen sei.\u201c [<em><strong>E 7</strong></em>]</p>\r\n\r\n<p>An einer mir leider nicht zug\u00e4nglichen Stelle (Proceedings of<br />\r\nthe Society for Psychical Research) soll <span class=\"smallcaps\">Myers</span> eine ganze</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\n<p class=\"ff\">Zeitschrift in die H\u00e4nde, in welcher er den ganzen Eidechsen-<br />\nzug abgebildet sah, wie er ihn 1862\u00a0getr\u00e4umt hatte. Der Band<br />\ntrug die Jahreszahl 1861, und <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> wu\u00dfte sich zu erinnern,<br />\nda\u00df er von dem Erscheinen der Zeitschrift an zu ihren Abonnenten<br />\ngeh\u00f6rt hatte.</p>\n<p>Da\u00df der Traum \u00fcber Erinnerungen verf\u00fcgt, welche dem<br />\nWachen unzug\u00e4nglich sind, ist eine so merkw\u00fcrdige und theoretisch<br />\nbedeutsame Tatsache, da\u00df ich durch Mitteilung noch anderer<br />\n\u201ehypermnestischer\u201c Tr\u00e4ume die Aufmerksamkeit f\u00fcr sie ver-<br />\nst\u00e4rken m\u00f6chte. <span class=\"smallcaps\">Maury</span> erz\u00e4hlt, da\u00df ihm eine Zeitlang das<br />\nWort <span class=\"smallcaps\">Mussidan</span> bei Tag in den Sinn zu kommen p\ufb02egte. Er<br />\nwu\u00dfte, da\u00df es der Name einer franz\u00f6sischen Stadt sei, aber weiter<br />\nnichts. Eines Nachts tr\u00e4umte ihm von einer Unterhaltung mit<br />\neiner gewissen Person, die ihm sagte, sie k\u00e4me aus <span class=\"smallcaps\">Mussidan</span>,<br />\nund auf seine Frage, wo die Stadt liege, zur Antwort gab:<br /><span class=\"smallcaps\">Mussidan</span> sei eine Kreisstadt im <span class=\"smallcaps\">D\u00e9partement de la Dordogne</span>.<br />\nErwacht, schenkte <span class=\"smallcaps\">Maury</span> der im Traume erhaltenen Auskunft<br />\nkeinen Glauben; das geographische Lexikon belehrte ihn aber,<br />\nda\u00df sie vollkommen richtig sei. In diesem Falle ist das Mehr-<br />\nwissen des Traumes best\u00e4tigt, die vergessene Quelle dieses Wissens<br />\naber nicht aufgesp\u00fcrt worden.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Jessen</span> erz\u00e4hlt (S. 55) ein ganz \u00e4hnliches Traumvorkommnis<br />\naus \u00e4lteren Zeiten: \u201eDahin geh\u00f6rt u. a. der Traum des \u00e4lteren<br /><span class=\"smallcaps\">Scaliger</span> (<span class=\"smallcaps\">Hennings</span>, l. c. S. 300), welcher ein Gedicht zum<br />\nLobe der ber\u00fchmten M\u00e4nner in Verona schrieb, und dem ein<br />\nMann, welcher sich Brugnolus nannte, im Traume erschien und<br />\nsich beklagte, da\u00df er vergessen sei. Obgleich <span class=\"smallcaps\">Scaliger</span> sich nicht<br />\nerinnerte, je etwas von ihm geh\u00f6rt zu haben, so machte er doch<br />\nVerse auf ihn, und sein Sohn erfuhr nachher in Verona, da\u00df<br />\nehemals ein solcher <span class=\"smallcaps\">Brugnolus</span> als Kritiker daselbst ber\u00fchmt<br />\ngewesen sei.\u201c [<em><strong>E 7</strong></em>]</p>\n<p>An einer mir leider nicht zug\u00e4nglichen Stelle (Proceedings of<br />\nthe Society for Psychical Research) soll <span class=\"smallcaps\">Myers</span> eine ganze</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Zeitschrift in die H\u00e4nde, in welcher er den ganzen Eidechsen<lb break=\"no\"/>zug abgebildet sah, wie er ihn 1862 getr\u00e4umt hatte. Der Band<lb /> trug die Jahreszahl 1861, und <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> wu\u00dfte sich zu erinnern,<lb /> da\u00df er von dem Erscheinen der Zeitschrift an zu ihren Abonnenten<lb /> geh\u00f6rt hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da\u00df der Traum \u00fcber Erinnerungen verf\u00fcgt, welche dem<lb /> Wachen unzug\u00e4nglich sind, ist eine so merkw\u00fcrdige und theoretisch<lb /> bedeutsame Tatsache, da\u00df ich durch Mitteilung noch anderer<lb /> \u201ehypermnestischer\u201c Tr\u00e4ume die Aufmerksamkeit f\u00fcr sie ver<lb break=\"no\"/>st\u00e4rken m\u00f6chte. <span class=\"smallcaps\">Maury</span> erz\u00e4hlt, da\u00df ihm eine Zeitlang das<lb /> Wort <span class=\"smallcaps\">Mussidan</span> bei Tag in den Sinn zu kommen p\ufb02egte. Er<lb /> wu\u00dfte, da\u00df es der Name einer franz\u00f6sischen Stadt sei, aber weiter<lb /> nichts. Eines Nachts tr\u00e4umte ihm von einer Unterhaltung mit<lb /> einer gewissen Person, die ihm sagte, sie k\u00e4me aus <span class=\"smallcaps\">Mussidan</span>,<lb /> und auf seine Frage, wo die Stadt liege, zur Antwort gab:<lb /> <span class=\"smallcaps\">Mussidan</span> sei eine Kreisstadt im <span class=\"smallcaps\">D\u00e9partement de la Dordogne</span>.<lb /> Erwacht, schenkte <span class=\"smallcaps\">Maury</span> der im Traume erhaltenen Auskunft<lb /> keinen Glauben; das geographische Lexikon belehrte ihn aber,<lb /> da\u00df sie vollkommen richtig sei. In diesem Falle ist das Mehr<lb break=\"no\"/>wissen des Traumes best\u00e4tigt, die vergessene Quelle dieses Wissens<lb /> aber nicht aufgesp\u00fcrt worden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Jessen</span> erz\u00e4hlt (S. 55) ein ganz \u00e4hnliches Traumvorkommnis<lb /> aus \u00e4lteren Zeiten: \u201eDahin geh\u00f6rt u. a. der Traum des \u00e4lteren<lb /> <span class=\"smallcaps\">Scaliger</span> (<span class=\"smallcaps\">Hennings</span>, l. c. S. 300), welcher ein Gedicht zum<lb /> Lobe der ber\u00fchmten M\u00e4nner in Verona schrieb, und dem ein<lb /> Mann, welcher sich Brugnolus nannte, im Traume erschien und<lb /> sich beklagte, da\u00df er vergessen sei. Obgleich <span class=\"smallcaps\">Scaliger</span> sich nicht<lb /> erinnerte, je etwas von ihm geh\u00f6rt zu haben, so machte er doch<lb /> Verse auf ihn, und sein Sohn erfuhr nachher in Verona, da\u00df<lb /> ehemals ein solcher <span class=\"smallcaps\">Brugnolus</span> als Kritiker daselbst ber\u00fchmt<lb /> gewesen sei.\u201c [<em><hi rendition=\"#bold\">E 7</hi></em>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An einer mir leider nicht zug\u00e4nglichen Stelle (Proceedings of<lb /> the Society for Psychical Research) soll <span class=\"smallcaps\">Myers</span> eine ganze<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0cfc414a-ac0b-4044-b631-35dc3dc6059b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0cfc414a-ac0b-4044-b631-35dc3dc6059b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20323, "langcode": "de", "filename": "page-11.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-11.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-11.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 447942, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0cfc414a-ac0b-4044-b631-35dc3dc6059b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0cfc414a-ac0b-4044-b631-35dc3dc6059b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0cfc414a-ac0b-4044-b631-35dc3dc6059b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-11.jpg"}, {"id": "a296c31d-2242-4f32-932b-f1099d6b86a2", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 69996, "drupal_internal__vid": 175266, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1605027859, "changed": 1672310789, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Sammlung solcher hypermnestischer Tr\u00e4ume ver\u00f6ffentlicht haben.<br />\r\nIch meine, jeder, der sich mit Tr\u00e4umen besch\u00e4ftigt, wird es als<br />\r\nein sehr gew\u00f6hnliches Ph\u00e4nomen anerkennen m\u00fcssen, da\u00df der<br />\r\nTraum Zeugnis f\u00fcr Kenntnisse und Erinnerungen ablegt, welche<br />\r\nder Wachende nicht zu besitzen vermeint. In den psychoanalytischen<br />\r\nArbeiten mit Nerv\u00f6sen, von denen ich sp\u00e4ter berichten werde,<br />\r\nkomme ich jede Woche mehrmals in die Lage, den Patienten aus<br />\r\nihren Tr\u00e4umen zu beweisen, da\u00df sie Zitate, obsz\u00f6ne Worte u. dgl.<br />\r\neigentlich sehr gut kennen, und da\u00df sie sich ihrer im Traume<br />\r\nbedienen, obwohl sie sie im wachen Leben vergessen haben.<br />\r\nEinen harmlosen Fall von Traumhypermnesie will ich hier noch<br />\r\nmitteilen, weil sich bei ihm die Quelle, aus welcher die nur dem<br />\r\nTraum zug\u00e4ngliche Kenntnis stammte, sehr leicht auffinden lie\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Ein Patient tr\u00e4umte in einem l\u00e4ngeren Zusammenhange, da\u00df<br />\r\ner sich in einem Kaffeehaus eine \u201e<em>Kontusz\u00f3wka</em>\u201c geben lasse,<br />\r\nfragte aber nach der Erz\u00e4hlung, was das wohl sei;&nbsp;er habe den<br />\r\nNamen nie geh\u00f6rt. Ich&nbsp;konnte antworten, <em>Kontusz\u00f3wka</em> sei ein<br />\r\npolnischer Schnaps, den er im Traume nicht erfunden haben<br />\r\nk\u00f6nne, da mir der Name von Plakaten her schon lange bekannt<br />\r\nsei. Der Mann wollte mir zuerst keinen Glauben schenken. Einige<br />\r\nTage sp\u00e4ter, nachdem er seinen Traum im Kaffeehaus hatte zur<br />\r\nWirklichkeit werden lassen, bemerkte er den Namen auf einem<br />\r\nPlakate, und zwar an einer Stra\u00dfenecke, welche er seit Monaten<br />\r\nwenigstens zweimal im Tage hatte passieren m\u00fcssen. [<strong><em>E 8</em></strong>]</p>\r\n\r\n<p>Eine der Quellen, aus welcher der Traum Material zur Repro-<br />\r\nduktion bezieht, zum Teil solches, das in der Denkt\u00e4tigkeit des<br />\r\nWachens nicht erinnert und nicht verwendet wird, ist das Kind-<br />\r\nheitsleben. Ich werde nur einige der Autoren anf\u00fchren, die dies<br />\r\nbemerkt und betont haben:</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> (S. 23): \u201e<span class=\"inlinequote\">Ausdr\u00fccklich ist schon zugegeben worden,<br />\r\nda\u00df der Traum bisweilen mit wunderbarer Reproduktionskraft uns<br />\r\nganz&nbsp;abgelegene und selbst vergessene Vorg\u00e4nge aus fernster Zeit<br />\r\ntreu vor die Seele zur\u00fcckf\u00fchrt.</span>\u201c</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\n<p class=\"ff\">Sammlung solcher hypermnestischer Tr\u00e4ume ver\u00f6ffentlicht haben.<br />\nIch meine, jeder, der sich mit Tr\u00e4umen besch\u00e4ftigt, wird es als<br />\nein sehr gew\u00f6hnliches Ph\u00e4nomen anerkennen m\u00fcssen, da\u00df der<br />\nTraum Zeugnis f\u00fcr Kenntnisse und Erinnerungen ablegt, welche<br />\nder Wachende nicht zu besitzen vermeint. In den psychoanalytischen<br />\nArbeiten mit Nerv\u00f6sen, von denen ich sp\u00e4ter berichten werde,<br />\nkomme ich jede Woche mehrmals in die Lage, den Patienten aus<br />\nihren Tr\u00e4umen zu beweisen, da\u00df sie Zitate, obsz\u00f6ne Worte u. dgl.<br />\neigentlich sehr gut kennen, und da\u00df sie sich ihrer im Traume<br />\nbedienen, obwohl sie sie im wachen Leben vergessen haben.<br />\nEinen harmlosen Fall von Traumhypermnesie will ich hier noch<br />\nmitteilen, weil sich bei ihm die Quelle, aus welcher die nur dem<br />\nTraum zug\u00e4ngliche Kenntnis stammte, sehr leicht auffinden lie\u00df.</p>\n<p>Ein Patient tr\u00e4umte in einem l\u00e4ngeren Zusammenhange, da\u00df<br />\ner sich in einem Kaffeehaus eine \u201e<em>Kontusz\u00f3wka</em>\u201c geben lasse,<br />\nfragte aber nach der Erz\u00e4hlung, was das wohl sei;\u00a0er habe den<br />\nNamen nie geh\u00f6rt. Ich\u00a0konnte antworten, <em>Kontusz\u00f3wka</em> sei ein<br />\npolnischer Schnaps, den er im Traume nicht erfunden haben<br />\nk\u00f6nne, da mir der Name von Plakaten her schon lange bekannt<br />\nsei. Der Mann wollte mir zuerst keinen Glauben schenken. Einige<br />\nTage sp\u00e4ter, nachdem er seinen Traum im Kaffeehaus hatte zur<br />\nWirklichkeit werden lassen, bemerkte er den Namen auf einem<br />\nPlakate, und zwar an einer Stra\u00dfenecke, welche er seit Monaten<br />\nwenigstens zweimal im Tage hatte passieren m\u00fcssen. [<strong><em>E 8</em></strong>]</p>\n<p>Eine der Quellen, aus welcher der Traum Material zur Repro-<br />\nduktion bezieht, zum Teil solches, das in der Denkt\u00e4tigkeit des<br />\nWachens nicht erinnert und nicht verwendet wird, ist das Kind-<br />\nheitsleben. Ich werde nur einige der Autoren anf\u00fchren, die dies<br />\nbemerkt und betont haben:</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> (S. 23): \u201e<span class=\"inlinequote\">Ausdr\u00fccklich ist schon zugegeben worden,<br />\nda\u00df der Traum bisweilen mit wunderbarer Reproduktionskraft uns<br />\nganz\u00a0abgelegene und selbst vergessene Vorg\u00e4nge aus fernster Zeit<br />\ntreu vor die Seele zur\u00fcckf\u00fchrt.</span>\u201c</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Sammlung solcher hypermnestischer Tr\u00e4ume ver\u00f6ffentlicht haben.<lb /> Ich meine, jeder, der sich mit Tr\u00e4umen besch\u00e4ftigt, wird es als<lb /> ein sehr gew\u00f6hnliches Ph\u00e4nomen anerkennen m\u00fcssen, da\u00df der<lb /> Traum Zeugnis f\u00fcr Kenntnisse und Erinnerungen ablegt, welche<lb /> der Wachende nicht zu besitzen vermeint. In den psychoanalytischen<lb /> Arbeiten mit Nerv\u00f6sen, von denen ich sp\u00e4ter berichten werde,<lb /> komme ich jede Woche mehrmals in die Lage, den Patienten aus<lb /> ihren Tr\u00e4umen zu beweisen, da\u00df sie Zitate, obsz\u00f6ne Worte u. dgl.<lb /> eigentlich sehr gut kennen, und da\u00df sie sich ihrer im Traume<lb /> bedienen, obwohl sie sie im wachen Leben vergessen haben.<lb /> Einen harmlosen Fall von Traumhypermnesie will ich hier noch<lb /> mitteilen, weil sich bei ihm die Quelle, aus welcher die nur dem<lb /> Traum zug\u00e4ngliche Kenntnis stammte, sehr leicht auffinden lie\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein Patient tr\u00e4umte in einem l\u00e4ngeren Zusammenhange, da\u00df<lb /> er sich in einem Kaffeehaus eine \u201e<em>Kontusz\u00f3wka</em>\u201c geben lasse,<lb /> fragte aber nach der Erz\u00e4hlung, was das wohl sei; er habe den<lb /> Namen nie geh\u00f6rt. Ich konnte antworten, <em>Kontusz\u00f3wka</em> sei ein<lb /> polnischer Schnaps, den er im Traume nicht erfunden haben<lb /> k\u00f6nne, da mir der Name von Plakaten her schon lange bekannt<lb /> sei. Der Mann wollte mir zuerst keinen Glauben schenken. Einige<lb /> Tage sp\u00e4ter, nachdem er seinen Traum im Kaffeehaus hatte zur<lb /> Wirklichkeit werden lassen, bemerkte er den Namen auf einem<lb /> Plakate, und zwar an einer Stra\u00dfenecke, welche er seit Monaten<lb /> wenigstens zweimal im Tage hatte passieren m\u00fcssen. [<hi rendition=\"#bold\"><em>E 8</em></hi>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine der Quellen, aus welcher der Traum Material zur Repro<lb break=\"no\"/>duktion bezieht, zum Teil solches, das in der Denkt\u00e4tigkeit des<lb /> Wachens nicht erinnert und nicht verwendet wird, ist das Kind<lb break=\"no\"/>heitsleben. Ich werde nur einige der Autoren anf\u00fchren, die dies<lb /> bemerkt und betont haben:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> (S. 23): \u201e<span class=\"inlinequote\">Ausdr\u00fccklich ist schon zugegeben worden,<lb /> da\u00df der Traum bisweilen mit wunderbarer Reproduktionskraft uns<lb /> ganz abgelegene und selbst vergessene Vorg\u00e4nge aus fernster Zeit<lb /> treu vor die Seele zur\u00fcckf\u00fchrt.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2df3f414-d4f1-4294-ad36-6075a7b107cc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2df3f414-d4f1-4294-ad36-6075a7b107cc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20324, "langcode": "de", "filename": "page-12.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-12.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-12.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 410383, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2df3f414-d4f1-4294-ad36-6075a7b107cc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2df3f414-d4f1-4294-ad36-6075a7b107cc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2df3f414-d4f1-4294-ad36-6075a7b107cc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-12.jpg"}, {"id": "1f5a178d-ea62-4e3c-aaf7-5df85b75a313", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 69997, "drupal_internal__vid": 175267, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1605027859, "changed": 1672311479, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> (S. 40): \u201e<span class=\"inlinequote\">Die Sache steigert sich noch mehr, wenn<br />\r\nman bemerkt, wie der Traum mitunter gleichsam aus den tiefsten<br />\r\nund massenhaftesten Versch\u00fcttungen, welche die sp\u00e4tere Zeit auf<br />\r\ndie fr\u00fchesten Jugenderlebnisse gelagert hat, die Bilder einzelner<br />\r\nLokalit\u00e4ten, Dinge, Personen ganz unversehrt und mit urspr\u00fcng-<br />\r\nlicher Frische wieder hervorzieht. Dies beschr\u00e4nkt sich nicht blo\u00df<br />\r\nauf solche Eindr\u00fccke, die bei ihrer Entstehung ein lebhaftes Bewu\u00dft-<br />\r\nsein gewonnen oder sich mit&nbsp;starken psychischen Werten ver-<br />\r\nbunden haben, und nun sp\u00e4ter im Traum als eigentliche Erinne-<br />\r\nrungen wiederkehren, an denen das erwachte Bewu\u00dftsein sich<br />\r\nerfreut. Die Tiefe des Traumged\u00e4chtnisses umfa\u00dft vielmehr auch<br />\r\nsolche Bilder von Personen, Dingen, Lokalit\u00e4ten und Erlebnissen<br />\r\nder fr\u00fchesten Zeit, die entweder nur ein geringes Bewu\u00dftsein<br />\r\noder keinen psychischen Wert besa\u00dfen oder l\u00e4ngst das eine wie<br />\r\ndas andere verloren hatten und deshalb auch sowohl im Traum<br />\r\nwie nach dem Erwachen als g\u00e4nzlich fremd und unbekannt er-<br />\r\nscheinen, bis ihr fr\u00fcher Ursprung entdeckt wird.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Volkelt</span> (S. 119): \u201e<span class=\"inlinequote\">Besonders bemerkenswert ist es, wie gern<br />\r\nKindheits- und Jugenderinnerungen in den Traum eingehen. Woran<br />\r\nwir l\u00e4ngst nicht mehr denken, was l\u00e4ngst f\u00fcr uns alle Wichtig-<br />\r\nkeit verloren: der Traum mahnt uns daran unerm\u00fcdlich.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die Herrschaft des Traumes \u00fcber das Kindheitsmaterial, welches<br />\r\nbekanntlich zum gr\u00f6\u00dften Teil in die L\u00fccken der bewu\u00dften Er-<br />\r\ninnerungsf\u00e4higkeit f\u00e4llt, gibt Anla\u00df zur Entstehung von inter-<br />\r\nessanten hypermnestischen Tr\u00e4umen, von denen ich wiederum<br />\r\neinige Beispiele mitteilen will.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Maury</span> erz\u00e4hlt (Le sommeil, p. 92), da\u00df er von seiner Vater-<br />\r\nstadt <span class=\"smallcaps\">Meaux</span> als Kind h\u00e4u\ufb01g nach dem nahegelegenen <span class=\"smallcaps\">Trilport</span><br />\r\ngekommen war, wo sein Vater den Bau einer Br\u00fccke leitete. In<br />\r\neiner Nacht versetzt ihn der Traum nach <span class=\"smallcaps\">Trilport</span> und l\u00e4\u00dft ihn<br />\r\nwieder in den Stra\u00dfen der Stadt spielen. Ein Mann n\u00e4hert sich<br />\r\nihm, der eine Art Uniform tr\u00e4gt. <span class=\"smallcaps\">Maury</span> fragt ihn nach seinem<br />\r\nNamen; er stellt&nbsp;sich vor, er hei\u00dfe C . . . und sei Br\u00fcckenw\u00e4chter.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> (S. 40): \u201e<span class=\"inlinequote\">Die Sache steigert sich noch mehr, wenn<br />\nman bemerkt, wie der Traum mitunter gleichsam aus den tiefsten<br />\nund massenhaftesten Versch\u00fcttungen, welche die sp\u00e4tere Zeit auf<br />\ndie fr\u00fchesten Jugenderlebnisse gelagert hat, die Bilder einzelner<br />\nLokalit\u00e4ten, Dinge, Personen ganz unversehrt und mit urspr\u00fcng-<br />\nlicher Frische wieder hervorzieht. Dies beschr\u00e4nkt sich nicht blo\u00df<br />\nauf solche Eindr\u00fccke, die bei ihrer Entstehung ein lebhaftes Bewu\u00dft-<br />\nsein gewonnen oder sich mit\u00a0starken psychischen Werten ver-<br />\nbunden haben, und nun sp\u00e4ter im Traum als eigentliche Erinne-<br />\nrungen wiederkehren, an denen das erwachte Bewu\u00dftsein sich<br />\nerfreut. Die Tiefe des Traumged\u00e4chtnisses umfa\u00dft vielmehr auch<br />\nsolche Bilder von Personen, Dingen, Lokalit\u00e4ten und Erlebnissen<br />\nder fr\u00fchesten Zeit, die entweder nur ein geringes Bewu\u00dftsein<br />\noder keinen psychischen Wert besa\u00dfen oder l\u00e4ngst das eine wie<br />\ndas andere verloren hatten und deshalb auch sowohl im Traum<br />\nwie nach dem Erwachen als g\u00e4nzlich fremd und unbekannt er-<br />\nscheinen, bis ihr fr\u00fcher Ursprung entdeckt wird.</span>\u201c</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Volkelt</span> (S. 119): \u201e<span class=\"inlinequote\">Besonders bemerkenswert ist es, wie gern<br />\nKindheits- und Jugenderinnerungen in den Traum eingehen. Woran<br />\nwir l\u00e4ngst nicht mehr denken, was l\u00e4ngst f\u00fcr uns alle Wichtig-<br />\nkeit verloren: der Traum mahnt uns daran unerm\u00fcdlich.</span>\u201c</p>\n<p>Die Herrschaft des Traumes \u00fcber das Kindheitsmaterial, welches<br />\nbekanntlich zum gr\u00f6\u00dften Teil in die L\u00fccken der bewu\u00dften Er-<br />\ninnerungsf\u00e4higkeit f\u00e4llt, gibt Anla\u00df zur Entstehung von inter-<br />\nessanten hypermnestischen Tr\u00e4umen, von denen ich wiederum<br />\neinige Beispiele mitteilen will.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Maury</span> erz\u00e4hlt (Le sommeil, p. 92), da\u00df er von seiner Vater-<br />\nstadt <span class=\"smallcaps\">Meaux</span> als Kind h\u00e4u\ufb01g nach dem nahegelegenen <span class=\"smallcaps\">Trilport</span><br />\ngekommen war, wo sein Vater den Bau einer Br\u00fccke leitete. In<br />\neiner Nacht versetzt ihn der Traum nach <span class=\"smallcaps\">Trilport</span> und l\u00e4\u00dft ihn<br />\nwieder in den Stra\u00dfen der Stadt spielen. Ein Mann n\u00e4hert sich<br />\nihm, der eine Art Uniform tr\u00e4gt. <span class=\"smallcaps\">Maury</span> fragt ihn nach seinem<br />\nNamen; er stellt\u00a0sich vor, er hei\u00dfe C . . . und sei Br\u00fcckenw\u00e4chter.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> (S. 40): \u201e<span class=\"inlinequote\">Die Sache steigert sich noch mehr, wenn<lb /> man bemerkt, wie der Traum mitunter gleichsam aus den tiefsten<lb /> und massenhaftesten Versch\u00fcttungen, welche die sp\u00e4tere Zeit auf<lb /> die fr\u00fchesten Jugenderlebnisse gelagert hat, die Bilder einzelner<lb /> Lokalit\u00e4ten, Dinge, Personen ganz unversehrt und mit urspr\u00fcng<lb break=\"no\"/>licher Frische wieder hervorzieht. Dies beschr\u00e4nkt sich nicht blo\u00df<lb /> auf solche Eindr\u00fccke, die bei ihrer Entstehung ein lebhaftes Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>sein gewonnen oder sich mit starken psychischen Werten ver<lb break=\"no\"/>bunden haben, und nun sp\u00e4ter im Traum als eigentliche Erinne<lb break=\"no\"/>rungen wiederkehren, an denen das erwachte Bewu\u00dftsein sich<lb /> erfreut. Die Tiefe des Traumged\u00e4chtnisses umfa\u00dft vielmehr auch<lb /> solche Bilder von Personen, Dingen, Lokalit\u00e4ten und Erlebnissen<lb /> der fr\u00fchesten Zeit, die entweder nur ein geringes Bewu\u00dftsein<lb /> oder keinen psychischen Wert besa\u00dfen oder l\u00e4ngst das eine wie<lb /> das andere verloren hatten und deshalb auch sowohl im Traum<lb /> wie nach dem Erwachen als g\u00e4nzlich fremd und unbekannt er<lb break=\"no\"/>scheinen, bis ihr fr\u00fcher Ursprung entdeckt wird.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Volkelt</span> (S. 119): \u201e<span class=\"inlinequote\">Besonders bemerkenswert ist es, wie gern<lb /> Kindheits- und Jugenderinnerungen in den Traum eingehen. Woran<lb /> wir l\u00e4ngst nicht mehr denken, was l\u00e4ngst f\u00fcr uns alle Wichtig<lb break=\"no\"/>keit verloren: der Traum mahnt uns daran unerm\u00fcdlich.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Herrschaft des Traumes \u00fcber das Kindheitsmaterial, welches<lb /> bekanntlich zum gr\u00f6\u00dften Teil in die L\u00fccken der bewu\u00dften Er<lb break=\"no\"/>innerungsf\u00e4higkeit f\u00e4llt, gibt Anla\u00df zur Entstehung von inter<lb break=\"no\"/>essanten hypermnestischen Tr\u00e4umen, von denen ich wiederum<lb /> einige Beispiele mitteilen will.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Maury</span> erz\u00e4hlt (Le sommeil, p. 92), da\u00df er von seiner Vater<lb break=\"no\"/>stadt <span class=\"smallcaps\">Meaux</span> als Kind h\u00e4u\ufb01g nach dem nahegelegenen <span class=\"smallcaps\">Trilport</span><lb /> gekommen war, wo sein Vater den Bau einer Br\u00fccke leitete. In<lb /> einer Nacht versetzt ihn der Traum nach <span class=\"smallcaps\">Trilport</span> und l\u00e4\u00dft ihn<lb /> wieder in den Stra\u00dfen der Stadt spielen. Ein Mann n\u00e4hert sich<lb /> ihm, der eine Art Uniform tr\u00e4gt. <span class=\"smallcaps\">Maury</span> fragt ihn nach seinem<lb /> Namen; er stellt sich vor, er hei\u00dfe C . . . und sei Br\u00fcckenw\u00e4chter.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "df2a4937-c5d7-4251-83ce-3adb71b163bf", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df2a4937-c5d7-4251-83ce-3adb71b163bf"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20325, "langcode": "de", "filename": "page-13.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-13.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-13.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 453601, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df2a4937-c5d7-4251-83ce-3adb71b163bf/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "df2a4937-c5d7-4251-83ce-3adb71b163bf", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df2a4937-c5d7-4251-83ce-3adb71b163bf", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-13.jpg"}, {"id": "d83bcb62-396a-4f43-a3f4-fd72923b7dfa", "title": "Seite 14", "page_nr": "14", "attr": {"drupal_internal__nid": 69998, "drupal_internal__vid": 175268, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 14", "created": 1605027859, "changed": 1672311781, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\r\n\r\n<p>Nach dem Erwachen fragt der an der Wirklichkeit der Erinne-<br />\r\nrung noch zweifelnde <span class=\"smallcaps\">Maury</span> eine alte Dienerin, die seit der<br />\r\nKindheit bei ihm ist, ob sie sich an einen Mann dieses Namens<br />\r\nerinnern kann. \u201eGewi\u00df,\u201c lautet die Antwort, \u201eer war der W\u00e4chter<br />\r\nder Br\u00fccke, die Ihr Vater damals gebaut hat.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ein ebenso sch\u00f6n best\u00e4tigtes Beispiel von der Sicherheit der im<br />\r\nTraume auftretenden Kindheitserinnerung berichtet <span class=\"smallcaps\">Maury</span>&nbsp;von<br />\r\neinem Herrn F. . ., der als Kind in <span class=\"smallcaps\">Montbrison</span> aufgewachsen<br />\r\nwar. Dieser Mann beschlo\u00df, f\u00fcnfundzwanzig Jahre nach seinem<br />\r\nWeggang, die Heimat und alte, seither nicht gesehene Freunde<br />\r\nder Familie wieder zu besuchen. In der Nacht vor seiner Abreise<br />\r\ntr\u00e4umt er, da\u00df er am Ziele ist und in der N\u00e4he von <span class=\"smallcaps\">Mont-<br />\r\nbrison</span> einen ihm vom Ansehen unbekannten Herrn begegnet,<br />\r\nder ihm sagt, er sei der Herr T., ein Freund seines Vaters. Der<br />\r\nTr\u00e4umer wu\u00dfte, da\u00df er einen Herrn dieses Namens als Kind<br />\r\ngekannt hatte, erinnerte sich aber im Wachen nicht mehr an sein<br />\r\nAussehen. Einige Tage sp\u00e4ter nun wirklich in <span class=\"smallcaps\">Montbrison</span> an-<br />\r\ngelangt, findet er die f\u00fcr unbekannt gehaltene Lokalit\u00e4t des<br />\r\nTraumes wieder und begegnet einen Herrn, den er sofort als<br />\r\nden T. des Traumes erkennt. Die wirkliche Person war nur st\u00e4rker<br />\r\ngealtert, als sie das Traumbild gezeigt hatte.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann hier einen eigenen Traum erz\u00e4hlen, in dem der zu<br />\r\nerinnernde Eindruck durch eine Beziehung ersetzt ist. Ich sah in<br />\r\neinem Traum eine Person, von der ich im Traum wu\u00dfte, es sei<br />\r\nder Arzt meines heimatlichen Ortes. Ihr Gesicht war nicht deut-<br />\r\nlich, sie vermengte sich aber mit der Vorstellung eines meiner<br />\r\nGymnasiallehrer, den ich noch heute gelegentlich treffe. Welche<br />\r\nBeziehung die beiden Personen verkn\u00fcpfe, konnte ich dann im<br />\r\nWachen nicht aus\ufb01ndig machen. Als ich aber meine Mutter nach<br />\r\ndem Arzt dieser meiner ersten Kinderjahre fragte, erfuhr ich, da\u00df<br />\r\ner ein\u00e4ugig gewesen war, und ein\u00e4ugig ist auch der Gymnasial-<br />\r\nlehrer, dessen Person die des Arztes im Traum gedeckt hatte. Es<br />\r\nwaren achtunddrei\u00dfig Jahre her, da\u00df ich den Arzt nicht mehr</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\n<p>Nach dem Erwachen fragt der an der Wirklichkeit der Erinne-<br />\nrung noch zweifelnde <span class=\"smallcaps\">Maury</span> eine alte Dienerin, die seit der<br />\nKindheit bei ihm ist, ob sie sich an einen Mann dieses Namens<br />\nerinnern kann. \u201eGewi\u00df,\u201c lautet die Antwort, \u201eer war der W\u00e4chter<br />\nder Br\u00fccke, die Ihr Vater damals gebaut hat.\u201c</p>\n<p>Ein ebenso sch\u00f6n best\u00e4tigtes Beispiel von der Sicherheit der im<br />\nTraume auftretenden Kindheitserinnerung berichtet <span class=\"smallcaps\">Maury</span>\u00a0von<br />\neinem Herrn F. . ., der als Kind in <span class=\"smallcaps\">Montbrison</span> aufgewachsen<br />\nwar. Dieser Mann beschlo\u00df, f\u00fcnfundzwanzig Jahre nach seinem<br />\nWeggang, die Heimat und alte, seither nicht gesehene Freunde<br />\nder Familie wieder zu besuchen. In der Nacht vor seiner Abreise<br />\ntr\u00e4umt er, da\u00df er am Ziele ist und in der N\u00e4he von <span class=\"smallcaps\">Mont-<br />\nbrison</span> einen ihm vom Ansehen unbekannten Herrn begegnet,<br />\nder ihm sagt, er sei der Herr T., ein Freund seines Vaters. Der<br />\nTr\u00e4umer wu\u00dfte, da\u00df er einen Herrn dieses Namens als Kind<br />\ngekannt hatte, erinnerte sich aber im Wachen nicht mehr an sein<br />\nAussehen. Einige Tage sp\u00e4ter nun wirklich in <span class=\"smallcaps\">Montbrison</span> an-<br />\ngelangt, findet er die f\u00fcr unbekannt gehaltene Lokalit\u00e4t des<br />\nTraumes wieder und begegnet einen Herrn, den er sofort als<br />\nden T. des Traumes erkennt. Die wirkliche Person war nur st\u00e4rker<br />\ngealtert, als sie das Traumbild gezeigt hatte.</p>\n<p>Ich kann hier einen eigenen Traum erz\u00e4hlen, in dem der zu<br />\nerinnernde Eindruck durch eine Beziehung ersetzt ist. Ich sah in<br />\neinem Traum eine Person, von der ich im Traum wu\u00dfte, es sei<br />\nder Arzt meines heimatlichen Ortes. Ihr Gesicht war nicht deut-<br />\nlich, sie vermengte sich aber mit der Vorstellung eines meiner<br />\nGymnasiallehrer, den ich noch heute gelegentlich treffe. Welche<br />\nBeziehung die beiden Personen verkn\u00fcpfe, konnte ich dann im<br />\nWachen nicht aus\ufb01ndig machen. Als ich aber meine Mutter nach<br />\ndem Arzt dieser meiner ersten Kinderjahre fragte, erfuhr ich, da\u00df<br />\ner ein\u00e4ugig gewesen war, und ein\u00e4ugig ist auch der Gymnasial-<br />\nlehrer, dessen Person die des Arztes im Traum gedeckt hatte. Es<br />\nwaren achtunddrei\u00dfig Jahre her, da\u00df ich den Arzt nicht mehr</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach dem Erwachen fragt der an der Wirklichkeit der Erinne<lb break=\"no\"/>rung noch zweifelnde <span class=\"smallcaps\">Maury</span> eine alte Dienerin, die seit der<lb /> Kindheit bei ihm ist, ob sie sich an einen Mann dieses Namens<lb /> erinnern kann. \u201eGewi\u00df,\u201c lautet die Antwort, \u201eer war der W\u00e4chter<lb /> der Br\u00fccke, die Ihr Vater damals gebaut hat.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein ebenso sch\u00f6n best\u00e4tigtes Beispiel von der Sicherheit der im<lb /> Traume auftretenden Kindheitserinnerung berichtet <span class=\"smallcaps\">Maury</span> von<lb /> einem Herrn F. . ., der als Kind in <span class=\"smallcaps\">Montbrison</span> aufgewachsen<lb /> war. Dieser Mann beschlo\u00df, f\u00fcnfundzwanzig Jahre nach seinem<lb /> Weggang, die Heimat und alte, seither nicht gesehene Freunde<lb /> der Familie wieder zu besuchen. In der Nacht vor seiner Abreise<lb /> tr\u00e4umt er, da\u00df er am Ziele ist und in der N\u00e4he von <span class=\"smallcaps\">Mont<lb break=\"no\"/>brison</span> einen ihm vom Ansehen unbekannten Herrn begegnet,<lb /> der ihm sagt, er sei der Herr T., ein Freund seines Vaters. Der<lb /> Tr\u00e4umer wu\u00dfte, da\u00df er einen Herrn dieses Namens als Kind<lb /> gekannt hatte, erinnerte sich aber im Wachen nicht mehr an sein<lb /> Aussehen. Einige Tage sp\u00e4ter nun wirklich in <span class=\"smallcaps\">Montbrison</span> an<lb break=\"no\"/>gelangt, findet er die f\u00fcr unbekannt gehaltene Lokalit\u00e4t des<lb /> Traumes wieder und begegnet einen Herrn, den er sofort als<lb /> den T. des Traumes erkennt. Die wirkliche Person war nur st\u00e4rker<lb /> gealtert, als sie das Traumbild gezeigt hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann hier einen eigenen Traum erz\u00e4hlen, in dem der zu<lb /> erinnernde Eindruck durch eine Beziehung ersetzt ist. Ich sah in<lb /> einem Traum eine Person, von der ich im Traum wu\u00dfte, es sei<lb /> der Arzt meines heimatlichen Ortes. Ihr Gesicht war nicht deut<lb break=\"no\"/>lich, sie vermengte sich aber mit der Vorstellung eines meiner<lb /> Gymnasiallehrer, den ich noch heute gelegentlich treffe. Welche<lb /> Beziehung die beiden Personen verkn\u00fcpfe, konnte ich dann im<lb /> Wachen nicht aus\ufb01ndig machen. Als ich aber meine Mutter nach<lb /> dem Arzt dieser meiner ersten Kinderjahre fragte, erfuhr ich, da\u00df<lb /> er ein\u00e4ugig gewesen war, und ein\u00e4ugig ist auch der Gymnasial<lb break=\"no\"/>lehrer, dessen Person die des Arztes im Traum gedeckt hatte. Es<lb /> waren achtunddrei\u00dfig Jahre her, da\u00df ich den Arzt nicht mehr<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ccb959b3-4a91-482f-b840-c8fd345c6486", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ccb959b3-4a91-482f-b840-c8fd345c6486"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20326, "langcode": "de", "filename": "page-14.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-14.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-14.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 459860, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ccb959b3-4a91-482f-b840-c8fd345c6486/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ccb959b3-4a91-482f-b840-c8fd345c6486", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ccb959b3-4a91-482f-b840-c8fd345c6486", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-14.jpg"}, {"id": "4f088f17-7f7d-4841-b11d-b06d2b52524e", "title": "Seite 15", "page_nr": "15", "attr": {"drupal_internal__nid": 69999, "drupal_internal__vid": 175269, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 15", "created": 1605027859, "changed": 1672313715, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">gesehen, und ich habe meines Wissens im wachen Leben nie-<br />\r\nmals an ihn gedacht.</p>\r\n\r\n<p>Es klingt, als sollte ein Gegengewicht gegen die \u00fcbergro\u00dfe<br />\r\nRolle der Kindheitseindr\u00fccke im Traumleben geschaffen werden,<br />\r\nwenn mehrere Autoren behaupten, in den meisten Tr\u00e4umen lie\u00dfen<br />\r\nsich Elemente aus den allerj\u00fcngsten Tagen nachweisen. <span class=\"smallcaps\">Robert</span><br />\r\n(S. 46) \u00e4u\u00dfert sogar: Im allgemeinen besch\u00e4ftigt sich der normale<br />\r\nTraum nur mit den Eindr\u00fccken der letztvergangenen Tage. Wir<br />\r\nwerden allerdings erfahren, da\u00df die von <span class=\"smallcaps\">Robert</span> aufgebaute Theorie<br />\r\ndes Traumes eine solche Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der \u00e4ltesten und Vor-<br />\r\nschiebung der j\u00fcngsten Eindr\u00fccke gebieterisch fordert. Die Tat-<br />\r\nsache aber, der <span class=\"smallcaps\">Robert</span> Ausdruck gibt, besteht, wie ich nach<br />\r\neigenen Untersuchungen versichern kann, zu Recht. Ein ameri-<br />\r\nkanischer Autor, Nelson, meint, am h\u00e4ufigsten finden sich im<br />\r\nTraum Eindr\u00fccke vom Tage vor dem Traumtag oder vom dritten<br />\r\nTag vorher verwertet, als ob die Eindr\u00fccke des dem Traum un-<br />\r\nmittelbar&nbsp;vorhergehenden Tages nicht abgeschw\u00e4cht \u2014&nbsp;nicht ab-<br />\r\ngelegen \u2014 genug w\u00e4ren.</p>\r\n\r\n<p>Es ist mehreren Autoren, die den intimen Zusammenhang des<br />\r\nTrauminhaltes mit dem Wachleben nicht bezweifeln mochten,<br />\r\naufgefallen, da\u00df Eindr\u00fccke, welche das wache Denken intensiv<br />\r\nbesch\u00e4ftigen, erst dann im Traume auftreten, wenn sie von der<br />\r\nTagesgedankenarbeit einigerma\u00dfen zur Seite gedr\u00e4ngt worden sind.<br />\r\nSo tr\u00e4umt man in der Regel von einem lieben Toten nicht die<br />\r\nerste Zeit, so lange die Trauer den \u00dcberlebenden ganz ausf\u00fcllt<br />\r\n(<span class=\"smallcaps\">Delage</span>). Indes hat eine der letzten Beobachterinnen, Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Hallam</span>,<br />\r\nauch Beispiele vom gegenteiligen Verhalten gesammelt und ver-<br />\r\ntritt f\u00fcr diesen Punkt das Recht der psychologischen Individualit\u00e4t.</p>\r\n\r\n<p>Die dritte, merkw\u00fcrdigste und unverst\u00e4ndlichste Eigent\u00fcmlich-<br />\r\nkeit des Ged\u00e4chtnisses&nbsp;im Traum zeigt sich in der Auswahl des<br />\r\nreproduzierten Materials, indem nicht wie im Wachen nur das<br />\r\nBedeutsamste, sondern im Gegenteil auch das Gleichg\u00fcltigste, Un-<br />\r\nscheinbarste der Erinnerung wert gehalten wird. Ich lasse hier-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\n<p class=\"ff\">gesehen, und ich habe meines Wissens im wachen Leben nie-<br />\nmals an ihn gedacht.</p>\n<p>Es klingt, als sollte ein Gegengewicht gegen die \u00fcbergro\u00dfe<br />\nRolle der Kindheitseindr\u00fccke im Traumleben geschaffen werden,<br />\nwenn mehrere Autoren behaupten, in den meisten Tr\u00e4umen lie\u00dfen<br />\nsich Elemente aus den allerj\u00fcngsten Tagen nachweisen. <span class=\"smallcaps\">Robert</span><br />\n(S. 46) \u00e4u\u00dfert sogar: Im allgemeinen besch\u00e4ftigt sich der normale<br />\nTraum nur mit den Eindr\u00fccken der letztvergangenen Tage. Wir<br />\nwerden allerdings erfahren, da\u00df die von <span class=\"smallcaps\">Robert</span> aufgebaute Theorie<br />\ndes Traumes eine solche Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der \u00e4ltesten und Vor-<br />\nschiebung der j\u00fcngsten Eindr\u00fccke gebieterisch fordert. Die Tat-<br />\nsache aber, der <span class=\"smallcaps\">Robert</span> Ausdruck gibt, besteht, wie ich nach<br />\neigenen Untersuchungen versichern kann, zu Recht. Ein ameri-<br />\nkanischer Autor, Nelson, meint, am h\u00e4ufigsten finden sich im<br />\nTraum Eindr\u00fccke vom Tage vor dem Traumtag oder vom dritten<br />\nTag vorher verwertet, als ob die Eindr\u00fccke des dem Traum un-<br />\nmittelbar\u00a0vorhergehenden Tages nicht abgeschw\u00e4cht \u2014\u00a0nicht ab-<br />\ngelegen \u2014 genug w\u00e4ren.</p>\n<p>Es ist mehreren Autoren, die den intimen Zusammenhang des<br />\nTrauminhaltes mit dem Wachleben nicht bezweifeln mochten,<br />\naufgefallen, da\u00df Eindr\u00fccke, welche das wache Denken intensiv<br />\nbesch\u00e4ftigen, erst dann im Traume auftreten, wenn sie von der<br />\nTagesgedankenarbeit einigerma\u00dfen zur Seite gedr\u00e4ngt worden sind.<br />\nSo tr\u00e4umt man in der Regel von einem lieben Toten nicht die<br />\nerste Zeit, so lange die Trauer den \u00dcberlebenden ganz ausf\u00fcllt<br />\n(<span class=\"smallcaps\">Delage</span>). Indes hat eine der letzten Beobachterinnen, Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Hallam</span>,<br />\nauch Beispiele vom gegenteiligen Verhalten gesammelt und ver-<br />\ntritt f\u00fcr diesen Punkt das Recht der psychologischen Individualit\u00e4t.</p>\n<p>Die dritte, merkw\u00fcrdigste und unverst\u00e4ndlichste Eigent\u00fcmlich-<br />\nkeit des Ged\u00e4chtnisses\u00a0im Traum zeigt sich in der Auswahl des<br />\nreproduzierten Materials, indem nicht wie im Wachen nur das<br />\nBedeutsamste, sondern im Gegenteil auch das Gleichg\u00fcltigste, Un-<br />\nscheinbarste der Erinnerung wert gehalten wird. Ich lasse hier-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">gesehen, und ich habe meines Wissens im wachen Leben nie<lb break=\"no\"/>mals an ihn gedacht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es klingt, als sollte ein Gegengewicht gegen die \u00fcbergro\u00dfe<lb /> Rolle der Kindheitseindr\u00fccke im Traumleben geschaffen werden,<lb /> wenn mehrere Autoren behaupten, in den meisten Tr\u00e4umen lie\u00dfen<lb /> sich Elemente aus den allerj\u00fcngsten Tagen nachweisen. <span class=\"smallcaps\">Robert</span><lb /> (S. 46) \u00e4u\u00dfert sogar: Im allgemeinen besch\u00e4ftigt sich der normale<lb /> Traum nur mit den Eindr\u00fccken der letztvergangenen Tage. Wir<lb /> werden allerdings erfahren, da\u00df die von <span class=\"smallcaps\">Robert</span> aufgebaute Theorie<lb /> des Traumes eine solche Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der \u00e4ltesten und Vor<lb break=\"no\"/>schiebung der j\u00fcngsten Eindr\u00fccke gebieterisch fordert. Die Tat<lb break=\"no\"/>sache aber, der <span class=\"smallcaps\">Robert</span> Ausdruck gibt, besteht, wie ich nach<lb /> eigenen Untersuchungen versichern kann, zu Recht. Ein ameri<lb break=\"no\"/>kanischer Autor, Nelson, meint, am h\u00e4ufigsten finden sich im<lb /> Traum Eindr\u00fccke vom Tage vor dem Traumtag oder vom dritten<lb /> Tag vorher verwertet, als ob die Eindr\u00fccke des dem Traum un<lb break=\"no\"/>mittelbar vorhergehenden Tages nicht abgeschw\u00e4cht \u2014 nicht ab<lb break=\"no\"/>gelegen \u2014 genug w\u00e4ren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist mehreren Autoren, die den intimen Zusammenhang des<lb /> Trauminhaltes mit dem Wachleben nicht bezweifeln mochten,<lb /> aufgefallen, da\u00df Eindr\u00fccke, welche das wache Denken intensiv<lb /> besch\u00e4ftigen, erst dann im Traume auftreten, wenn sie von der<lb /> Tagesgedankenarbeit einigerma\u00dfen zur Seite gedr\u00e4ngt worden sind.<lb /> So tr\u00e4umt man in der Regel von einem lieben Toten nicht die<lb /> erste Zeit, so lange die Trauer den \u00dcberlebenden ganz ausf\u00fcllt<lb /> (<span class=\"smallcaps\">Delage</span>). Indes hat eine der letzten Beobachterinnen, Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Hallam</span>,<lb /> auch Beispiele vom gegenteiligen Verhalten gesammelt und ver<lb break=\"no\"/>tritt f\u00fcr diesen Punkt das Recht der psychologischen Individualit\u00e4t.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die dritte, merkw\u00fcrdigste und unverst\u00e4ndlichste Eigent\u00fcmlich<lb break=\"no\"/>keit des Ged\u00e4chtnisses im Traum zeigt sich in der Auswahl des<lb /> reproduzierten Materials, indem nicht wie im Wachen nur das<lb /> Bedeutsamste, sondern im Gegenteil auch das Gleichg\u00fcltigste, Un<lb break=\"no\"/>scheinbarste der Erinnerung wert gehalten wird. Ich lasse hier<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "86a4605e-0e41-45f6-9d2e-ebe360e12831", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86a4605e-0e41-45f6-9d2e-ebe360e12831"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20327, "langcode": "de", "filename": "page-15.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-15.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-15.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 495432, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86a4605e-0e41-45f6-9d2e-ebe360e12831/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "86a4605e-0e41-45f6-9d2e-ebe360e12831", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86a4605e-0e41-45f6-9d2e-ebe360e12831", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-15.jpg"}, {"id": "f20fc136-6f53-4417-9617-79b6a926a5fa", "title": "Seite 16", "page_nr": "16", "attr": {"drupal_internal__nid": 70000, "drupal_internal__vid": 175270, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 16", "created": 1605027859, "changed": 1672314132, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">\u00fcber jene Autoren zum Worte kommen, welche ihrer Verwunde-<br />\r\nrung den kr\u00e4ftigsten Ausdruck gegeben haben.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> (S. 11): \u201e<span class=\"inlinequote\">Denn das ist das Merkw\u00fcrdige, da\u00df<br />\r\nder Traum seine Elemente in der Regel nicht aus den gro\u00dfen<br />\r\nund tiefgreifenden Ereignissen, nicht aus den m\u00e4chtigen und<br />\r\ntreibenden Interessen des vergangenen Tages, sondern aus den<br />\r\nnebens\u00e4chlichen Zugaben, sozusagen aus den wertlosen Brocken<br />\r\nder j\u00fcngst verlebten oder weiter r\u00fcckw\u00e4rts liegenden Vergangen-<br />\r\nheit nimmt. Der ersch\u00fctternde Todesfall in unserer Familie, unter<br />\r\ndessen Eindr\u00fccken wir sp\u00e4t einschlafen, bleibt ausgel\u00f6scht aus<br />\r\nunserem Ged\u00e4chtnisse, bis ihn der erste wache Augenblick mit<br />\r\nbetr\u00fcbender Gewalt in dieselbe zur\u00fcckkehren l\u00e4\u00dft. Dagegen die<br />\r\nWarze auf der Stirn eines Fremden, der uns begegnete, und<br />\r\nan den wir keinen Augenblick mehr dachten, nachdem wir<br />\r\nan ihm vor\u00fcbergegangen waren, die spielt eine Rolle in unserem<br />\r\nTraume</span>\u201c . . .</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> (S. 59): \u201e<span class=\"inlinequote\">. . . solche F\u00e4lle, wo die Zerlegung eines<br />\r\nTraumes Bestandteile desselben auffindet, die zwar aus den Erleb-<br />\r\nnissen des vorigen oder vorletzten Tages stammen, aber doch so<br />\r\nunbedeutend und wertlos f\u00fcr das wache Bewu\u00dftsein waren, da\u00df<br />\r\nsie kurz nach dem Erleben der Vergessenheit anheim\ufb01elen. Der-<br />\r\ngleichen Erlebnisse sind etwa zuf\u00e4llig geh\u00f6rte \u00c4u\u00dferungen oder<br />\r\noberfl\u00e4chlich bemerkte Handlungen eines anderen, rasch vor\u00fcber-<br />\r\ngegangene Wahrnehmungen von Dingen oder Personen, einzelne<br />\r\nkleine St\u00fccke aus einer Lekt\u00fcre u. dgl.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Havelock Ellis</span> (p. 727): <span class=\"inlinequote\"><em>The profound emotions of waking<br />\r\nlife, the questions and problems on which we spread our chief<br />\r\nvoluntary mental energy, are not those which usually present them-<br />\r\nselves at once to dream consciousness. It is so far as the imme-<br />\r\ndiate past is concerned, mostly the tri\ufb02ing, the incidental, the \u201efor-<br />\r\ngotten\u201c impressions of daily life which reappear in our dreams.<br />\r\nThe psychic activities that are awake most intensely are those that<br />\r\nsleep most profoundly.</em></span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\n<p class=\"ff\">\u00fcber jene Autoren zum Worte kommen, welche ihrer Verwunde-<br />\nrung den kr\u00e4ftigsten Ausdruck gegeben haben.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> (S. 11): \u201e<span class=\"inlinequote\">Denn das ist das Merkw\u00fcrdige, da\u00df<br />\nder Traum seine Elemente in der Regel nicht aus den gro\u00dfen<br />\nund tiefgreifenden Ereignissen, nicht aus den m\u00e4chtigen und<br />\ntreibenden Interessen des vergangenen Tages, sondern aus den<br />\nnebens\u00e4chlichen Zugaben, sozusagen aus den wertlosen Brocken<br />\nder j\u00fcngst verlebten oder weiter r\u00fcckw\u00e4rts liegenden Vergangen-<br />\nheit nimmt. Der ersch\u00fctternde Todesfall in unserer Familie, unter<br />\ndessen Eindr\u00fccken wir sp\u00e4t einschlafen, bleibt ausgel\u00f6scht aus<br />\nunserem Ged\u00e4chtnisse, bis ihn der erste wache Augenblick mit<br />\nbetr\u00fcbender Gewalt in dieselbe zur\u00fcckkehren l\u00e4\u00dft. Dagegen die<br />\nWarze auf der Stirn eines Fremden, der uns begegnete, und<br />\nan den wir keinen Augenblick mehr dachten, nachdem wir<br />\nan ihm vor\u00fcbergegangen waren, die spielt eine Rolle in unserem<br />\nTraume</span>\u201c . . .</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> (S. 59): \u201e<span class=\"inlinequote\">. . . solche F\u00e4lle, wo die Zerlegung eines<br />\nTraumes Bestandteile desselben auffindet, die zwar aus den Erleb-<br />\nnissen des vorigen oder vorletzten Tages stammen, aber doch so<br />\nunbedeutend und wertlos f\u00fcr das wache Bewu\u00dftsein waren, da\u00df<br />\nsie kurz nach dem Erleben der Vergessenheit anheim\ufb01elen. Der-<br />\ngleichen Erlebnisse sind etwa zuf\u00e4llig geh\u00f6rte \u00c4u\u00dferungen oder<br />\noberfl\u00e4chlich bemerkte Handlungen eines anderen, rasch vor\u00fcber-<br />\ngegangene Wahrnehmungen von Dingen oder Personen, einzelne<br />\nkleine St\u00fccke aus einer Lekt\u00fcre u. dgl.</span>\u201c</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Havelock Ellis</span> (p. 727): <span class=\"inlinequote\"><em>The profound emotions of waking<br />\nlife, the questions and problems on which we spread our chief<br />\nvoluntary mental energy, are not those which usually present them-<br />\nselves at once to dream consciousness. It is so far as the imme-<br />\ndiate past is concerned, mostly the tri\ufb02ing, the incidental, the \u201efor-<br />\ngotten\u201c impressions of daily life which reappear in our dreams.<br />\nThe psychic activities that are awake most intensely are those that<br />\nsleep most profoundly.</em></span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">\u00fcber jene Autoren zum Worte kommen, welche ihrer Verwunde<lb break=\"no\"/>rung den kr\u00e4ftigsten Ausdruck gegeben haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> (S. 11): \u201e<span class=\"inlinequote\">Denn das ist das Merkw\u00fcrdige, da\u00df<lb /> der Traum seine Elemente in der Regel nicht aus den gro\u00dfen<lb /> und tiefgreifenden Ereignissen, nicht aus den m\u00e4chtigen und<lb /> treibenden Interessen des vergangenen Tages, sondern aus den<lb /> nebens\u00e4chlichen Zugaben, sozusagen aus den wertlosen Brocken<lb /> der j\u00fcngst verlebten oder weiter r\u00fcckw\u00e4rts liegenden Vergangen<lb break=\"no\"/>heit nimmt. Der ersch\u00fctternde Todesfall in unserer Familie, unter<lb /> dessen Eindr\u00fccken wir sp\u00e4t einschlafen, bleibt ausgel\u00f6scht aus<lb /> unserem Ged\u00e4chtnisse, bis ihn der erste wache Augenblick mit<lb /> betr\u00fcbender Gewalt in dieselbe zur\u00fcckkehren l\u00e4\u00dft. Dagegen die<lb /> Warze auf der Stirn eines Fremden, der uns begegnete, und<lb /> an den wir keinen Augenblick mehr dachten, nachdem wir<lb /> an ihm vor\u00fcbergegangen waren, die spielt eine Rolle in unserem<lb /> Traume</span>\u201c . . .<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> (S. 59): \u201e<span class=\"inlinequote\">. . . solche F\u00e4lle, wo die Zerlegung eines<lb /> Traumes Bestandteile desselben auffindet, die zwar aus den Erleb<lb break=\"no\"/>nissen des vorigen oder vorletzten Tages stammen, aber doch so<lb /> unbedeutend und wertlos f\u00fcr das wache Bewu\u00dftsein waren, da\u00df<lb /> sie kurz nach dem Erleben der Vergessenheit anheim\ufb01elen. Der<lb break=\"no\"/>gleichen Erlebnisse sind etwa zuf\u00e4llig geh\u00f6rte \u00c4u\u00dferungen oder<lb /> oberfl\u00e4chlich bemerkte Handlungen eines anderen, rasch vor\u00fcber<lb break=\"no\"/>gegangene Wahrnehmungen von Dingen oder Personen, einzelne<lb /> kleine St\u00fccke aus einer Lekt\u00fcre u. dgl.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Havelock Ellis</span> (p. 727): <span class=\"inlinequote\"><em>The profound emotions of waking<lb /> life, the questions and problems on which we spread our chief<lb /> voluntary mental energy, are not those which usually present them<lb break=\"no\"/>selves at once to dream consciousness. It is so far as the imme<lb break=\"no\"/>diate past is concerned, mostly the tri\ufb02ing, the incidental, the \u201efor<lb break=\"no\"/>gotten\u201c impressions of daily life which reappear in our dreams.<lb /> The psychic activities that are awake most intensely are those that<lb /> sleep most profoundly.</em></span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "17a01669-451c-42f2-8a11-701dfb165224", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/17a01669-451c-42f2-8a11-701dfb165224"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20328, "langcode": "de", "filename": "page-16.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-16.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-16.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 453966, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/17a01669-451c-42f2-8a11-701dfb165224/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "17a01669-451c-42f2-8a11-701dfb165224", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/17a01669-451c-42f2-8a11-701dfb165224", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-16.jpg"}, {"id": "9f679b2e-ebdb-4d67-82f1-76991840445e", "title": "Seite 17", "page_nr": "17", "attr": {"drupal_internal__nid": 70001, "drupal_internal__vid": 175271, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 17", "created": 1605027859, "changed": 1672317170, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Binz</span> (S. 4.5) nimmt gerade die in Rede stehenden Eigent\u00fcm-<br />\r\nlichkeiten des Ged\u00e4chtnisses im Traume zum Anla\u00df, seine Unbe-<br />\r\nfriedigung mit den von ihm selbst unterst\u00fctzten Erkl\u00e4rungen des<br />\r\nTraumes auszusprechen: \u201e<span class=\"inlinequote\">Und der nat\u00fcrliche Traum stellt uns<br />\r\n\u00e4hnliche Fragen. Warum tr\u00e4umen wir nicht immer die Ged\u00e4chtnis-<br />\r\neindr\u00fccke der letztverlehten Tage, sondern tauchen oft ein, ohne<br />\r\nirgend erkennbares Motiv, in weit hinter uns liegende, fast er-<br />\r\nloschene Vergangenheit? Warum empf\u00e4ngt im Traum das Bewu\u00dft-<br />\r\nsein so oft den Eindruck <span class=\"smallcaps\">gleichg\u00fcltiger</span> Erinnerungsbilder,<br />\r\nw\u00e4hrend die Gehirnzellen da, wo sie die reizbarsten Aufzeich-<br />\r\nnungen des Erlebten in sich tragen, meist stumm und starr liegen,<br />\r\nes sei denn, da\u00df eine akute Auffrischung w\u00e4hrend des Wachens<br />\r\nsie kurz vorher erregt hatte?</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Man sieht leicht ein, wie die sonderbare Vorliebe des Traum-<br />\r\nged\u00e4chtnisses f\u00fcr das Gleichg\u00fcltige und darum Unbeachtete an den<br />\r\nTageserlebnissen zumeist dazu f\u00fchren mu\u00dfte, die Abh\u00e4ngigkeit des<br />\r\nTraumes vom Tagesleben \u00fcberhaupt zu verkennen und dann<br />\r\nwenigstens den Nachweis derselben in jedem einzelnen Falle zu<br />\r\nerschweren. So war es m\u00f6glich, da\u00df Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Whiton Calkins</span> bei<br />\r\nder statistischen Bearbeitung ihrer (und ihres Gef\u00e4hrten) Tr\u00e4ume<br />\r\ndoch elf Prozent der Anzahl \u00fcbrig behielt, in denen eine Be-<br />\r\nziehung zum Tagesleben nicht ersichtlich war. Sicherlich hat<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> mit der Behauptung Recht, da\u00df sich alle Traum-<br />\r\nbilder uns genetisch erkl\u00e4ren w\u00fcrden, wenn wir jedesmal Zeit<br />\r\nund Sammlung genug darauf verwendeten, ihrer Herkunft nach-<br />\r\nzusp\u00fcren. Er nennt dies freilich \u201e<span class=\"inlinequote\">ein \u00e4u\u00dferst m\u00fchseliges und un-<br />\r\ndankbares Gesch\u00e4ft. Denn es liefe ja meistens darauf hinaus, allerlei<br />\r\npsychisch ganz wertlose Dinge in den abgelegensten Winkeln der<br />\r\nGed\u00e4chtniskammer aufzust\u00f6bern, allerlei v\u00f6llig indifferente Momente<br />\r\nl\u00e4ngst vergangener Zeit aus der Versch\u00fcttung, die ihnen vielleicht<br />\r\nschon die n\u00e4chste Stunde brachte, wieder zutage zu f\u00f6rdern.</span>\u201c Ich<br />\r\nmu\u00df aber doch bedauern, da\u00df der scharfsinnige Autor sich von<br />\r\nder Verfolgung des so unscheinbar beginnenden Weges abhalten</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Binz</span> (S. 4.5) nimmt gerade die in Rede stehenden Eigent\u00fcm-<br />\nlichkeiten des Ged\u00e4chtnisses im Traume zum Anla\u00df, seine Unbe-<br />\nfriedigung mit den von ihm selbst unterst\u00fctzten Erkl\u00e4rungen des<br />\nTraumes auszusprechen: \u201e<span class=\"inlinequote\">Und der nat\u00fcrliche Traum stellt uns<br />\n\u00e4hnliche Fragen. Warum tr\u00e4umen wir nicht immer die Ged\u00e4chtnis-<br />\neindr\u00fccke der letztverlehten Tage, sondern tauchen oft ein, ohne<br />\nirgend erkennbares Motiv, in weit hinter uns liegende, fast er-<br />\nloschene Vergangenheit? Warum empf\u00e4ngt im Traum das Bewu\u00dft-<br />\nsein so oft den Eindruck <span class=\"smallcaps\">gleichg\u00fcltiger</span> Erinnerungsbilder,<br />\nw\u00e4hrend die Gehirnzellen da, wo sie die reizbarsten Aufzeich-<br />\nnungen des Erlebten in sich tragen, meist stumm und starr liegen,<br />\nes sei denn, da\u00df eine akute Auffrischung w\u00e4hrend des Wachens<br />\nsie kurz vorher erregt hatte?</span>\u201c</p>\n<p>Man sieht leicht ein, wie die sonderbare Vorliebe des Traum-<br />\nged\u00e4chtnisses f\u00fcr das Gleichg\u00fcltige und darum Unbeachtete an den<br />\nTageserlebnissen zumeist dazu f\u00fchren mu\u00dfte, die Abh\u00e4ngigkeit des<br />\nTraumes vom Tagesleben \u00fcberhaupt zu verkennen und dann<br />\nwenigstens den Nachweis derselben in jedem einzelnen Falle zu<br />\nerschweren. So war es m\u00f6glich, da\u00df Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Whiton Calkins</span> bei<br />\nder statistischen Bearbeitung ihrer (und ihres Gef\u00e4hrten) Tr\u00e4ume<br />\ndoch elf Prozent der Anzahl \u00fcbrig behielt, in denen eine Be-<br />\nziehung zum Tagesleben nicht ersichtlich war. Sicherlich hat<br /><span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> mit der Behauptung Recht, da\u00df sich alle Traum-<br />\nbilder uns genetisch erkl\u00e4ren w\u00fcrden, wenn wir jedesmal Zeit<br />\nund Sammlung genug darauf verwendeten, ihrer Herkunft nach-<br />\nzusp\u00fcren. Er nennt dies freilich \u201e<span class=\"inlinequote\">ein \u00e4u\u00dferst m\u00fchseliges und un-<br />\ndankbares Gesch\u00e4ft. Denn es liefe ja meistens darauf hinaus, allerlei<br />\npsychisch ganz wertlose Dinge in den abgelegensten Winkeln der<br />\nGed\u00e4chtniskammer aufzust\u00f6bern, allerlei v\u00f6llig indifferente Momente<br />\nl\u00e4ngst vergangener Zeit aus der Versch\u00fcttung, die ihnen vielleicht<br />\nschon die n\u00e4chste Stunde brachte, wieder zutage zu f\u00f6rdern.</span>\u201c Ich<br />\nmu\u00df aber doch bedauern, da\u00df der scharfsinnige Autor sich von<br />\nder Verfolgung des so unscheinbar beginnenden Weges abhalten</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Binz</span> (S. 4.5) nimmt gerade die in Rede stehenden Eigent\u00fcm<lb break=\"no\"/>lichkeiten des Ged\u00e4chtnisses im Traume zum Anla\u00df, seine Unbe<lb break=\"no\"/>friedigung mit den von ihm selbst unterst\u00fctzten Erkl\u00e4rungen des<lb /> Traumes auszusprechen: \u201e<span class=\"inlinequote\">Und der nat\u00fcrliche Traum stellt uns<lb /> \u00e4hnliche Fragen. Warum tr\u00e4umen wir nicht immer die Ged\u00e4chtnis<lb break=\"no\"/>eindr\u00fccke der letztverlehten Tage, sondern tauchen oft ein, ohne<lb /> irgend erkennbares Motiv, in weit hinter uns liegende, fast er<lb break=\"no\"/>loschene Vergangenheit? Warum empf\u00e4ngt im Traum das Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>sein so oft den Eindruck <span class=\"smallcaps\">gleichg\u00fcltiger</span> Erinnerungsbilder,<lb /> w\u00e4hrend die Gehirnzellen da, wo sie die reizbarsten Aufzeich<lb break=\"no\"/>nungen des Erlebten in sich tragen, meist stumm und starr liegen,<lb /> es sei denn, da\u00df eine akute Auffrischung w\u00e4hrend des Wachens<lb /> sie kurz vorher erregt hatte?</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man sieht leicht ein, wie die sonderbare Vorliebe des Traum<lb break=\"no\"/>ged\u00e4chtnisses f\u00fcr das Gleichg\u00fcltige und darum Unbeachtete an den<lb /> Tageserlebnissen zumeist dazu f\u00fchren mu\u00dfte, die Abh\u00e4ngigkeit des<lb /> Traumes vom Tagesleben \u00fcberhaupt zu verkennen und dann<lb /> wenigstens den Nachweis derselben in jedem einzelnen Falle zu<lb /> erschweren. So war es m\u00f6glich, da\u00df Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Whiton Calkins</span> bei<lb /> der statistischen Bearbeitung ihrer (und ihres Gef\u00e4hrten) Tr\u00e4ume<lb /> doch elf Prozent der Anzahl \u00fcbrig behielt, in denen eine Be<lb break=\"no\"/>ziehung zum Tagesleben nicht ersichtlich war. Sicherlich hat<lb /> <span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span> mit der Behauptung Recht, da\u00df sich alle Traum<lb break=\"no\"/>bilder uns genetisch erkl\u00e4ren w\u00fcrden, wenn wir jedesmal Zeit<lb /> und Sammlung genug darauf verwendeten, ihrer Herkunft nach<lb break=\"no\"/>zusp\u00fcren. Er nennt dies freilich \u201e<span class=\"inlinequote\">ein \u00e4u\u00dferst m\u00fchseliges und un<lb break=\"no\"/>dankbares Gesch\u00e4ft. Denn es liefe ja meistens darauf hinaus, allerlei<lb /> psychisch ganz wertlose Dinge in den abgelegensten Winkeln der<lb /> Ged\u00e4chtniskammer aufzust\u00f6bern, allerlei v\u00f6llig indifferente Momente<lb /> l\u00e4ngst vergangener Zeit aus der Versch\u00fcttung, die ihnen vielleicht<lb /> schon die n\u00e4chste Stunde brachte, wieder zutage zu f\u00f6rdern.</span>\u201c Ich<lb /> mu\u00df aber doch bedauern, da\u00df der scharfsinnige Autor sich von<lb /> der Verfolgung des so unscheinbar beginnenden Weges abhalten<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6392dbd2-5495-4136-b9f8-d9aaf2350fec", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6392dbd2-5495-4136-b9f8-d9aaf2350fec"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20329, "langcode": "de", "filename": "page-17.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-17.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-17.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 445975, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6392dbd2-5495-4136-b9f8-d9aaf2350fec/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6392dbd2-5495-4136-b9f8-d9aaf2350fec", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6392dbd2-5495-4136-b9f8-d9aaf2350fec", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-17.jpg"}, {"id": "5b7b6bef-a408-4fce-a190-4b8e97152b36", "title": "Seite 18", "page_nr": "18", "attr": {"drupal_internal__nid": 70002, "drupal_internal__vid": 175272, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 18", "created": 1605027859, "changed": 1672318062, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">lie\u00df;&nbsp;er h\u00e4tte&nbsp;ihn unmittelbar zum Zentrum der Traumerkl\u00e4rung<br />\r\ngeleitet.<br />\r\nDas Verhalten des Traumged\u00e4chtnisses ist sicherlich h\u00f6chst be-<br />\r\ndeutsam f\u00fcr jede Theorie des Ged\u00e4chtnisses \u00fcberhaupt. Es lehrt,<br />\r\nda\u00df \u201e<span class=\"inlinequote\">Nichts, was wir geistig einmal besessen, ganz und gar ver-<br />\r\nloren gehen kann</span>\u201c (<span class=\"smallcaps\">Scholz</span>, S. 34). Oder, wie <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> es aus-<br />\r\ndr\u00fcckt, \u201e<span class=\"inlinequote\">que toute impression m\u00eame la plus insignifiante, laisse une<br />\r\ntrace inalt\u00e9rable, ind\u00e9finiment susceptible de repara\u00eetre au jour</span>\u201c,<br />\r\nein Schlu\u00df, zu welchem so viele andere, pathologische Erschei-<br />\r\nnungen des Seelenlebens gleichfalls dr\u00e4ngen. Main halte sich nun&nbsp;<br />\r\ndiese au\u00dferordentliche Leistungsf\u00e4higkeit des Ged\u00e4chtnisses im<br />\r\nTraum vor Augen, um den Widerspruch lebhaft zu empfinden,<br />\r\nden gewisse sp\u00e4ter zu erw\u00e4hnende Traumtheorien aufstellen m\u00fcssen,<br />\r\nwelche die Absurdit\u00e4t und Inkoh\u00e4renz der Tr\u00e4ume durch ein<br />\r\npartielles Vergessen des uns bei Tag Bekannten erkl\u00e4ren wollen.<br />\r\nMan k\u00f6nnte etwa auf den Einfall geraten, das Ph\u00e4nomen des<br />\r\nTr\u00e4umens \u00fcberhaupt auf das des Erinnerns zu reduzieren, im<br />\r\nTraum die \u00c4u\u00dferung einer auch nachts nicht rastenden Repro-<br />\r\nduktionst\u00e4tigkeit sehen, die sich Selbstzweck ist. Mitteilungen wie<br />\r\ndie von <span class=\"smallcaps\">Pilcz</span> w\u00fcrden hiezu stimmen, denen zufolge feste Be-<br />\r\nziehungen zwischen der Zeit des Tr\u00e4umens und dem Inhalt der<br />\r\nTr\u00e4ume nachweisbar sind in der Weise, da\u00df im tiefen Schlaf Ein-<br />\r\ndr\u00fccke aus den \u00e4ltesten Zeiten, gegen Morgen aber rezente Ein-<br />\r\ndr\u00fccke vom Traum reproduziert werden. Es wird aber eine solche<br />\r\nAuffassung von vornherein unwahrscheinlich durch die Art, wie<br />\r\nder Traum mit dem zu erinnernden Material verf\u00e4hrt. <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span><br />\r\nmacht mit Recht darauf aufmerksam, da\u00df Wiederholungen von<br />\r\nErlebnissen im Traume nicht vorkommen. Der Traum macht wohl<br />\r\neinen Ansatz dazu, aber das folgende Glied bleibt aus; es tritt<br />\r\nver\u00e4ndert auf oder an seiner Stelle erscheint ein ganz fremdes.<br />\r\nDer Traum bringt nur Bruchst\u00fccke von Reproduktionen. Dies ist<br />\r\nsicherlich so weit die Regel, da\u00df es eine theoretische Verwertung<br />\r\ngestattet. Indes kommen Ausnahmen vor, in denen ein Traum ein</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\n<p class=\"ff\">lie\u00df;\u00a0er h\u00e4tte\u00a0ihn unmittelbar zum Zentrum der Traumerkl\u00e4rung<br />\ngeleitet.<br />\nDas Verhalten des Traumged\u00e4chtnisses ist sicherlich h\u00f6chst be-<br />\ndeutsam f\u00fcr jede Theorie des Ged\u00e4chtnisses \u00fcberhaupt. Es lehrt,<br />\nda\u00df \u201e<span class=\"inlinequote\">Nichts, was wir geistig einmal besessen, ganz und gar ver-<br />\nloren gehen kann</span>\u201c (<span class=\"smallcaps\">Scholz</span>, S. 34). Oder, wie <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> es aus-<br />\ndr\u00fcckt, \u201e<span class=\"inlinequote\">que toute impression m\u00eame la plus insignifiante, laisse une<br />\ntrace inalt\u00e9rable, ind\u00e9finiment susceptible de repara\u00eetre au jour</span>\u201c,<br />\nein Schlu\u00df, zu welchem so viele andere, pathologische Erschei-<br />\nnungen des Seelenlebens gleichfalls dr\u00e4ngen. Main halte sich nun\u00a0<br />\ndiese au\u00dferordentliche Leistungsf\u00e4higkeit des Ged\u00e4chtnisses im<br />\nTraum vor Augen, um den Widerspruch lebhaft zu empfinden,<br />\nden gewisse sp\u00e4ter zu erw\u00e4hnende Traumtheorien aufstellen m\u00fcssen,<br />\nwelche die Absurdit\u00e4t und Inkoh\u00e4renz der Tr\u00e4ume durch ein<br />\npartielles Vergessen des uns bei Tag Bekannten erkl\u00e4ren wollen.<br />\nMan k\u00f6nnte etwa auf den Einfall geraten, das Ph\u00e4nomen des<br />\nTr\u00e4umens \u00fcberhaupt auf das des Erinnerns zu reduzieren, im<br />\nTraum die \u00c4u\u00dferung einer auch nachts nicht rastenden Repro-<br />\nduktionst\u00e4tigkeit sehen, die sich Selbstzweck ist. Mitteilungen wie<br />\ndie von <span class=\"smallcaps\">Pilcz</span> w\u00fcrden hiezu stimmen, denen zufolge feste Be-<br />\nziehungen zwischen der Zeit des Tr\u00e4umens und dem Inhalt der<br />\nTr\u00e4ume nachweisbar sind in der Weise, da\u00df im tiefen Schlaf Ein-<br />\ndr\u00fccke aus den \u00e4ltesten Zeiten, gegen Morgen aber rezente Ein-<br />\ndr\u00fccke vom Traum reproduziert werden. Es wird aber eine solche<br />\nAuffassung von vornherein unwahrscheinlich durch die Art, wie<br />\nder Traum mit dem zu erinnernden Material verf\u00e4hrt. <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span><br />\nmacht mit Recht darauf aufmerksam, da\u00df Wiederholungen von<br />\nErlebnissen im Traume nicht vorkommen. Der Traum macht wohl<br />\neinen Ansatz dazu, aber das folgende Glied bleibt aus; es tritt<br />\nver\u00e4ndert auf oder an seiner Stelle erscheint ein ganz fremdes.<br />\nDer Traum bringt nur Bruchst\u00fccke von Reproduktionen. Dies ist<br />\nsicherlich so weit die Regel, da\u00df es eine theoretische Verwertung<br />\ngestattet. Indes kommen Ausnahmen vor, in denen ein Traum ein</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">lie\u00df; er h\u00e4tte ihn unmittelbar zum Zentrum der Traumerkl\u00e4rung<lb /> geleitet.<lb /> Das Verhalten des Traumged\u00e4chtnisses ist sicherlich h\u00f6chst be<lb break=\"no\"/>deutsam f\u00fcr jede Theorie des Ged\u00e4chtnisses \u00fcberhaupt. Es lehrt,<lb /> da\u00df \u201e<span class=\"inlinequote\">Nichts, was wir geistig einmal besessen, ganz und gar ver<lb break=\"no\"/>loren gehen kann</span>\u201c (<span class=\"smallcaps\">Scholz</span>, S. 34). Oder, wie <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> es aus<lb break=\"no\"/>dr\u00fcckt, \u201e<span class=\"inlinequote\">que toute impression m\u00eame la plus insignifiante, laisse une<lb /> trace inalt\u00e9rable, ind\u00e9finiment susceptible de repara\u00eetre au jour</span>\u201c,<lb /> ein Schlu\u00df, zu welchem so viele andere, pathologische Erschei<lb break=\"no\"/>nungen des Seelenlebens gleichfalls dr\u00e4ngen. Main halte sich nun <lb /> diese au\u00dferordentliche Leistungsf\u00e4higkeit des Ged\u00e4chtnisses im<lb /> Traum vor Augen, um den Widerspruch lebhaft zu empfinden,<lb /> den gewisse sp\u00e4ter zu erw\u00e4hnende Traumtheorien aufstellen m\u00fcssen,<lb /> welche die Absurdit\u00e4t und Inkoh\u00e4renz der Tr\u00e4ume durch ein<lb /> partielles Vergessen des uns bei Tag Bekannten erkl\u00e4ren wollen.<lb /> Man k\u00f6nnte etwa auf den Einfall geraten, das Ph\u00e4nomen des<lb /> Tr\u00e4umens \u00fcberhaupt auf das des Erinnerns zu reduzieren, im<lb /> Traum die \u00c4u\u00dferung einer auch nachts nicht rastenden Repro<lb break=\"no\"/>duktionst\u00e4tigkeit sehen, die sich Selbstzweck ist. Mitteilungen wie<lb /> die von <span class=\"smallcaps\">Pilcz</span> w\u00fcrden hiezu stimmen, denen zufolge feste Be<lb break=\"no\"/>ziehungen zwischen der Zeit des Tr\u00e4umens und dem Inhalt der<lb /> Tr\u00e4ume nachweisbar sind in der Weise, da\u00df im tiefen Schlaf Ein<lb break=\"no\"/>dr\u00fccke aus den \u00e4ltesten Zeiten, gegen Morgen aber rezente Ein<lb break=\"no\"/>dr\u00fccke vom Traum reproduziert werden. Es wird aber eine solche<lb /> Auffassung von vornherein unwahrscheinlich durch die Art, wie<lb /> der Traum mit dem zu erinnernden Material verf\u00e4hrt. <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span><lb /> macht mit Recht darauf aufmerksam, da\u00df Wiederholungen von<lb /> Erlebnissen im Traume nicht vorkommen. Der Traum macht wohl<lb /> einen Ansatz dazu, aber das folgende Glied bleibt aus; es tritt<lb /> ver\u00e4ndert auf oder an seiner Stelle erscheint ein ganz fremdes.<lb /> Der Traum bringt nur Bruchst\u00fccke von Reproduktionen. Dies ist<lb /> sicherlich so weit die Regel, da\u00df es eine theoretische Verwertung<lb /> gestattet. Indes kommen Ausnahmen vor, in denen ein Traum ein<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "af16fbce-be76-4501-aed8-fa5ba439d7e4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/af16fbce-be76-4501-aed8-fa5ba439d7e4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20330, "langcode": "de", "filename": "page-18.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-18.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-18.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 482500, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/af16fbce-be76-4501-aed8-fa5ba439d7e4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "af16fbce-be76-4501-aed8-fa5ba439d7e4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/af16fbce-be76-4501-aed8-fa5ba439d7e4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-18.jpg"}, {"id": "1b711e6f-5e82-4cd3-b227-08d5a18e9109", "title": "Seite 19", "page_nr": "19", "attr": {"drupal_internal__nid": 70003, "drupal_internal__vid": 175273, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 19", "created": 1605027859, "changed": 1672318543, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Erlebnis ebenso vollst\u00e4ndig wiederholt, wie unsere Erinnerung im<br />\r\nWachen es vermag. <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> erz\u00e4hlt von einem seiner Universit\u00e4ts-<br />\r\nkollegen (der gegenw\u00e4rtig in Wien lehrt [<strong><em>E 9</em></strong>]), da\u00df er im Traume<br />\r\neine gef\u00e4hrliche Wagenfahrt, bei welcher er einem Unfall nur<br />\r\nwie durch ein Wunder entging, mit all ihren Einzelheiten wieder<br />\r\ndurchgemacht habe. Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Calkins</span> erw\u00e4hnt zweier Tr\u00e4ume, welche<br />\r\ndie genaue Reproduktion eines Erlebnissen vom Vortag zum Inhalt<br />\r\nhatten, und ich selbst werde sp\u00e4terhin Anla\u00df nehmen, ein mir<br />\r\nbekannt gewordenes Beispiel von unver\u00e4nderter Traumwiederkehr<br />\r\neines Kindererlebnisses mitzuteilen. [<strong><em>E 10</em></strong>]</p>\r\n\r\n<h2>C<br />\r\n<em>Traumreize und Traumquellen</em></h2>\r\n\r\n<p>Was man unter Traumreizen und Traumquellen verstehen soll,<br />\r\ndas kann durch eine Berufung auf die Volksrede \u201eTr\u00e4ume kommen<br />\r\nvom Magen\u201c verdeutlicht werden. Hinter der Aufstellung dieser<br />\r\nBegriffe verbirgt sich eine Theorie, die den Traum als Folge einer<br />\r\nSt\u00f6rung des Schlafes erfa\u00dft. Man h\u00e4tte nicht getr\u00e4umt, wenn nicht<br />\r\nirgend etwas St\u00f6rendes im Schlaf sich geregt h\u00e4tte, und der Traum<br />\r\nist die Reaktion auf diese St\u00f6rung.</p>\r\n\r\n<p>Die Er\u00f6rterung \u00fcber die erregenden Ursachen der Tr\u00e4ume<br />\r\nnehmen in den Darstellungen der Autoren den breitesten Raum<br />\r\nein. Da\u00df das Problem sich erst ergeben konnte, seitdem der<br />\r\nTraum ein Gegenstand der biologischen Forschung geworden war,<br />\r\nist selbstverst\u00e4ndlich. Die Alten, denen der Traum als g\u00f6ttliche<br />\r\nSendung galt, brauchten nach einer Reizquelle f\u00fcr ihn nicht zu<br />\r\nsuchen; aus dem Willen der g\u00f6ttlichen oder d\u00e4monischen Macht<br />\r\ner\ufb02o\u00df der Traum, aus deren Wissen oder Absicht sein Inhalt.<br />\r\nF\u00fcr die Wissenschaft erhob sich alsbald die Frage, ob der Anreiz<br />\r\nzum Tr\u00e4umen stets der n\u00e4mliche sei oder ein vielfacher sein<br />\r\nk\u00f6nne, und damit die Erw\u00e4gung, ob die urs\u00e4chliche Erkl\u00e4rung<br />\r\ndes Traumes der Psychologie oder vielmehr der Physiologie an-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\n<p class=\"ff\">Erlebnis ebenso vollst\u00e4ndig wiederholt, wie unsere Erinnerung im<br />\nWachen es vermag. <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> erz\u00e4hlt von einem seiner Universit\u00e4ts-<br />\nkollegen (der gegenw\u00e4rtig in Wien lehrt [<strong><em>E 9</em></strong>]), da\u00df er im Traume<br />\neine gef\u00e4hrliche Wagenfahrt, bei welcher er einem Unfall nur<br />\nwie durch ein Wunder entging, mit all ihren Einzelheiten wieder<br />\ndurchgemacht habe. Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Calkins</span> erw\u00e4hnt zweier Tr\u00e4ume, welche<br />\ndie genaue Reproduktion eines Erlebnissen vom Vortag zum Inhalt<br />\nhatten, und ich selbst werde sp\u00e4terhin Anla\u00df nehmen, ein mir<br />\nbekannt gewordenes Beispiel von unver\u00e4nderter Traumwiederkehr<br />\neines Kindererlebnisses mitzuteilen. [<strong><em>E 10</em></strong>]</p>\n<h2>C<br /><em>Traumreize und Traumquellen</em></h2>\n<p>Was man unter Traumreizen und Traumquellen verstehen soll,<br />\ndas kann durch eine Berufung auf die Volksrede \u201eTr\u00e4ume kommen<br />\nvom Magen\u201c verdeutlicht werden. Hinter der Aufstellung dieser<br />\nBegriffe verbirgt sich eine Theorie, die den Traum als Folge einer<br />\nSt\u00f6rung des Schlafes erfa\u00dft. Man h\u00e4tte nicht getr\u00e4umt, wenn nicht<br />\nirgend etwas St\u00f6rendes im Schlaf sich geregt h\u00e4tte, und der Traum<br />\nist die Reaktion auf diese St\u00f6rung.</p>\n<p>Die Er\u00f6rterung \u00fcber die erregenden Ursachen der Tr\u00e4ume<br />\nnehmen in den Darstellungen der Autoren den breitesten Raum<br />\nein. Da\u00df das Problem sich erst ergeben konnte, seitdem der<br />\nTraum ein Gegenstand der biologischen Forschung geworden war,<br />\nist selbstverst\u00e4ndlich. Die Alten, denen der Traum als g\u00f6ttliche<br />\nSendung galt, brauchten nach einer Reizquelle f\u00fcr ihn nicht zu<br />\nsuchen; aus dem Willen der g\u00f6ttlichen oder d\u00e4monischen Macht<br />\ner\ufb02o\u00df der Traum, aus deren Wissen oder Absicht sein Inhalt.<br />\nF\u00fcr die Wissenschaft erhob sich alsbald die Frage, ob der Anreiz<br />\nzum Tr\u00e4umen stets der n\u00e4mliche sei oder ein vielfacher sein<br />\nk\u00f6nne, und damit die Erw\u00e4gung, ob die urs\u00e4chliche Erkl\u00e4rung<br />\ndes Traumes der Psychologie oder vielmehr der Physiologie an-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Erlebnis ebenso vollst\u00e4ndig wiederholt, wie unsere Erinnerung im<lb /> Wachen es vermag. <span class=\"smallcaps\">Delboeuf</span> erz\u00e4hlt von einem seiner Universit\u00e4ts<lb break=\"no\"/>kollegen (der gegenw\u00e4rtig in Wien lehrt [<hi rendition=\"#bold\"><em>E 9</em></hi>]), da\u00df er im Traume<lb /> eine gef\u00e4hrliche Wagenfahrt, bei welcher er einem Unfall nur<lb /> wie durch ein Wunder entging, mit all ihren Einzelheiten wieder<lb /> durchgemacht habe. Mi\u00df <span class=\"smallcaps\">Calkins</span> erw\u00e4hnt zweier Tr\u00e4ume, welche<lb /> die genaue Reproduktion eines Erlebnissen vom Vortag zum Inhalt<lb /> hatten, und ich selbst werde sp\u00e4terhin Anla\u00df nehmen, ein mir<lb /> bekannt gewordenes Beispiel von unver\u00e4nderter Traumwiederkehr<lb /> eines Kindererlebnisses mitzuteilen. [<hi rendition=\"#bold\"><em>E 10</em></hi>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>C<lb /> <em>Traumreize und Traumquellen</em></h2><p>Was man unter Traumreizen und Traumquellen verstehen soll,<lb /> das kann durch eine Berufung auf die Volksrede \u201eTr\u00e4ume kommen<lb /> vom Magen\u201c verdeutlicht werden. Hinter der Aufstellung dieser<lb /> Begriffe verbirgt sich eine Theorie, die den Traum als Folge einer<lb /> St\u00f6rung des Schlafes erfa\u00dft. Man h\u00e4tte nicht getr\u00e4umt, wenn nicht<lb /> irgend etwas St\u00f6rendes im Schlaf sich geregt h\u00e4tte, und der Traum<lb /> ist die Reaktion auf diese St\u00f6rung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Er\u00f6rterung \u00fcber die erregenden Ursachen der Tr\u00e4ume<lb /> nehmen in den Darstellungen der Autoren den breitesten Raum<lb /> ein. Da\u00df das Problem sich erst ergeben konnte, seitdem der<lb /> Traum ein Gegenstand der biologischen Forschung geworden war,<lb /> ist selbstverst\u00e4ndlich. Die Alten, denen der Traum als g\u00f6ttliche<lb /> Sendung galt, brauchten nach einer Reizquelle f\u00fcr ihn nicht zu<lb /> suchen; aus dem Willen der g\u00f6ttlichen oder d\u00e4monischen Macht<lb /> er\ufb02o\u00df der Traum, aus deren Wissen oder Absicht sein Inhalt.<lb /> F\u00fcr die Wissenschaft erhob sich alsbald die Frage, ob der Anreiz<lb /> zum Tr\u00e4umen stets der n\u00e4mliche sei oder ein vielfacher sein<lb /> k\u00f6nne, und damit die Erw\u00e4gung, ob die urs\u00e4chliche Erkl\u00e4rung<lb /> des Traumes der Psychologie oder vielmehr der Physiologie an<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7382af25-2a45-4c06-9ccb-c004bc4a3789", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7382af25-2a45-4c06-9ccb-c004bc4a3789"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20331, "langcode": "de", "filename": "page-19.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-19.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-19.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 465850, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7382af25-2a45-4c06-9ccb-c004bc4a3789/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7382af25-2a45-4c06-9ccb-c004bc4a3789", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7382af25-2a45-4c06-9ccb-c004bc4a3789", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-19.jpg"}, {"id": "ad1b894f-8135-4fd2-bd83-9d86ede009f0", "title": "Seite 20", "page_nr": "20", "attr": {"drupal_internal__nid": 70004, "drupal_internal__vid": 175274, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 20", "created": 1605027859, "changed": 1672320301, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\r\n\r\n<p>heimfalle. Die meisten Autoren scheinen anzunehmen, da\u00df die<br />\r\nUrsachen der Schlafst\u00f6rung, also die Quellen des Tr\u00e4umens, mannig-<br />\r\nfaltiger Art sein k\u00f6nnen, und da\u00df Leibreize ebenso wie seelische<br />\r\nErregungen zur Rolle von Traumerregern gelangen. In der Bevor-<br />\r\nzugung der einen oder der anderen unter den Traumquellen, in<br />\r\nder Herstellung einer Rangordnung unter ihnen je nach ihrer<br />\r\nBedeutsamkeit f\u00fcr die Entstehung des Traumes gehen die An-<br />\r\nsichten weit auseinander.</p>\r\n\r\n<p>Wo die Aufz\u00e4hlung der Traumquellen vollst\u00e4ndig ist, da er-<br />\r\ngeben sich schlie\u00dflich vier Arten derselben, die auch zur Ein-<br />\r\nteilung der Tr\u00e4ume verwendet worden sind:<span class=\"smallcaps\"> <em>I)</em> \u00c4u\u00dfere (objek-<br />\r\ntive) Sinneserregung. <em>2)</em> Innere (subjektive) Sinneserre-<br />\r\ngung. <em>3)</em> Innerer (organischer) Leibreiz. <em>4)</em> Rein psychische<br />\r\nReizquellen.</span></p>\r\n\r\n<p><em>Ad</em> <span class=\"smallcaps\"><em>I)</em> Die \u00e4u\u00dferen Sinnesreize</span></p>\r\n\r\n<p>Der j\u00fcngere <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span>, der Sohn des Philosophen, dessen Werk<br />\r\n\u00fcber den Traum uns bereits mehrmals als Wegweiser in die<br />\r\nTraumprobleme diente, hat bekanntlich die Beobachtung eines<br />\r\nKranken mitgeteilt, der mit allgemeiner An\u00e4sthesie der K\u00f6rper-<br />\r\ndecken und L\u00e4hmung mehrerer der h\u00f6heren&nbsp;Sinnesorgane be-<br />\r\nhaftet war. Wenn man bei diesem Manne die wenigen noch<br />\r\noffenen Sinnespforten von der Au\u00dfenwelt abschlo\u00df, verfiel er in<br />\r\nSchlaf. Wenn wir einschlafen wollen, pflegen wir alle eine Situa-<br />\r\ntion anzustreben, die jener im <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span>schen Experimente \u00e4hn-<br />\r\nlich ist. Wir verschlie\u00dfen die wichtigsten Sinnespforten, die Augen,<br />\r\nund suchen von den anderen Sinnen jeden Reiz oder jede Ver-<br />\r\n\u00e4nderung der auf sie wirkenden Reize abzuhalten. Wir schlafen<br />\r\ndann ein, obwohl uns unser Vorhaben nie v\u00f6llig gelingt. Wir<br />\r\nk\u00f6nnen weder die Reize vollst\u00e4ndig von den Sinnesorganen fern-<br />\r\nhalten noch die Erregbarkeit unserer Sinnesorgane v\u00f6llig aufheben.<br />\r\nDa\u00df wir durch st\u00e4rkere Reize jederzeit zu erwecken sind, darf<br />\r\nuns beweisen, \u201eda\u00df die Seele auch im Schlaf in fortdauernder</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\n<p>heimfalle. Die meisten Autoren scheinen anzunehmen, da\u00df die<br />\nUrsachen der Schlafst\u00f6rung, also die Quellen des Tr\u00e4umens, mannig-<br />\nfaltiger Art sein k\u00f6nnen, und da\u00df Leibreize ebenso wie seelische<br />\nErregungen zur Rolle von Traumerregern gelangen. In der Bevor-<br />\nzugung der einen oder der anderen unter den Traumquellen, in<br />\nder Herstellung einer Rangordnung unter ihnen je nach ihrer<br />\nBedeutsamkeit f\u00fcr die Entstehung des Traumes gehen die An-<br />\nsichten weit auseinander.</p>\n<p>Wo die Aufz\u00e4hlung der Traumquellen vollst\u00e4ndig ist, da er-<br />\ngeben sich schlie\u00dflich vier Arten derselben, die auch zur Ein-<br />\nteilung der Tr\u00e4ume verwendet worden sind:<span class=\"smallcaps\"> <em>I)</em> \u00c4u\u00dfere (objek-<br />\ntive) Sinneserregung. <em>2)</em> Innere (subjektive) Sinneserre-<br />\ngung. <em>3)</em> Innerer (organischer) Leibreiz. <em>4)</em> Rein psychische<br />\nReizquellen.</span></p>\n<p><em>Ad</em> <span class=\"smallcaps\"><em>I)</em> Die \u00e4u\u00dferen Sinnesreize</span></p>\n<p>Der j\u00fcngere <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span>, der Sohn des Philosophen, dessen Werk<br />\n\u00fcber den Traum uns bereits mehrmals als Wegweiser in die<br />\nTraumprobleme diente, hat bekanntlich die Beobachtung eines<br />\nKranken mitgeteilt, der mit allgemeiner An\u00e4sthesie der K\u00f6rper-<br />\ndecken und L\u00e4hmung mehrerer der h\u00f6heren\u00a0Sinnesorgane be-<br />\nhaftet war. Wenn man bei diesem Manne die wenigen noch<br />\noffenen Sinnespforten von der Au\u00dfenwelt abschlo\u00df, verfiel er in<br />\nSchlaf. Wenn wir einschlafen wollen, pflegen wir alle eine Situa-<br />\ntion anzustreben, die jener im <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span>schen Experimente \u00e4hn-<br />\nlich ist. Wir verschlie\u00dfen die wichtigsten Sinnespforten, die Augen,<br />\nund suchen von den anderen Sinnen jeden Reiz oder jede Ver-<br />\n\u00e4nderung der auf sie wirkenden Reize abzuhalten. Wir schlafen<br />\ndann ein, obwohl uns unser Vorhaben nie v\u00f6llig gelingt. Wir<br />\nk\u00f6nnen weder die Reize vollst\u00e4ndig von den Sinnesorganen fern-<br />\nhalten noch die Erregbarkeit unserer Sinnesorgane v\u00f6llig aufheben.<br />\nDa\u00df wir durch st\u00e4rkere Reize jederzeit zu erwecken sind, darf<br />\nuns beweisen, \u201eda\u00df die Seele auch im Schlaf in fortdauernder</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>heimfalle. Die meisten Autoren scheinen anzunehmen, da\u00df die<lb /> Ursachen der Schlafst\u00f6rung, also die Quellen des Tr\u00e4umens, mannig<lb break=\"no\"/>faltiger Art sein k\u00f6nnen, und da\u00df Leibreize ebenso wie seelische<lb /> Erregungen zur Rolle von Traumerregern gelangen. In der Bevor<lb break=\"no\"/>zugung der einen oder der anderen unter den Traumquellen, in<lb /> der Herstellung einer Rangordnung unter ihnen je nach ihrer<lb /> Bedeutsamkeit f\u00fcr die Entstehung des Traumes gehen die An<lb break=\"no\"/>sichten weit auseinander.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wo die Aufz\u00e4hlung der Traumquellen vollst\u00e4ndig ist, da er<lb break=\"no\"/>geben sich schlie\u00dflich vier Arten derselben, die auch zur Ein<lb break=\"no\"/>teilung der Tr\u00e4ume verwendet worden sind:<span class=\"smallcaps\"> <em>I)</em> \u00c4u\u00dfere (objek<lb break=\"no\"/>tive) Sinneserregung. <em>2)</em> Innere (subjektive) Sinneserre<lb break=\"no\"/>gung. <em>3)</em> Innerer (organischer) Leibreiz. <em>4)</em> Rein psychische<lb /> Reizquellen.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Ad</em> <span class=\"smallcaps\"><em>I)</em> Die \u00e4u\u00dferen Sinnesreize</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der j\u00fcngere <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span>, der Sohn des Philosophen, dessen Werk<lb /> \u00fcber den Traum uns bereits mehrmals als Wegweiser in die<lb /> Traumprobleme diente, hat bekanntlich die Beobachtung eines<lb /> Kranken mitgeteilt, der mit allgemeiner An\u00e4sthesie der K\u00f6rper<lb break=\"no\"/>decken und L\u00e4hmung mehrerer der h\u00f6heren Sinnesorgane be<lb break=\"no\"/>haftet war. Wenn man bei diesem Manne die wenigen noch<lb /> offenen Sinnespforten von der Au\u00dfenwelt abschlo\u00df, verfiel er in<lb /> Schlaf. Wenn wir einschlafen wollen, pflegen wir alle eine Situa<lb break=\"no\"/>tion anzustreben, die jener im <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span>schen Experimente \u00e4hn<lb break=\"no\"/>lich ist. Wir verschlie\u00dfen die wichtigsten Sinnespforten, die Augen,<lb /> und suchen von den anderen Sinnen jeden Reiz oder jede Ver<lb break=\"no\"/>\u00e4nderung der auf sie wirkenden Reize abzuhalten. Wir schlafen<lb /> dann ein, obwohl uns unser Vorhaben nie v\u00f6llig gelingt. Wir<lb /> k\u00f6nnen weder die Reize vollst\u00e4ndig von den Sinnesorganen fern<lb break=\"no\"/>halten noch die Erregbarkeit unserer Sinnesorgane v\u00f6llig aufheben.<lb /> Da\u00df wir durch st\u00e4rkere Reize jederzeit zu erwecken sind, darf<lb /> uns beweisen, \u201eda\u00df die Seele auch im Schlaf in fortdauernder<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f70b2c7e-cb69-4ec4-ba15-6563e8bc4da3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f70b2c7e-cb69-4ec4-ba15-6563e8bc4da3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20332, "langcode": "de", "filename": "page-20.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-20.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-20.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 462036, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f70b2c7e-cb69-4ec4-ba15-6563e8bc4da3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f70b2c7e-cb69-4ec4-ba15-6563e8bc4da3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f70b2c7e-cb69-4ec4-ba15-6563e8bc4da3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-20.jpg"}, {"id": "c0290a7e-92fc-45c6-b594-e230eba2073e", "title": "Seite 21", "page_nr": "21", "attr": {"drupal_internal__nid": 70005, "drupal_internal__vid": 175275, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 21", "created": 1605027859, "changed": 1672320679, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Verbindung mit der au\u00dferleiblichen Welt\u201c geblieben ist. Die<br />\r\nSinnesreize, die uns w\u00e4hrend des Schlafes zukommen, k\u00f6nnen sehr<br />\r\nwohl zu Traumquellen werden.</p>\r\n\r\n<p>Von solchen Reizen gibt es nun eine gro\u00dfe Reihe, von den<br />\r\nunvermeidlichen an, die der Schlafzustand mit sich bringt oder<br />\r\nnur gelegentlich zulassen mu\u00df, bis zum zuf\u00e4lligen Weckreiz,<br />\r\nwelcher geeignet oder dazu bestimmt ist, dem Schlafe ein Ende<br />\r\nzu machen. Es kann st\u00e4rkeres Licht in die Augen dringen, ein<br />\r\nGer\u00e4usch sich vernehmbar machen, ein riechender Stoff die Nasen-<br />\r\nschleimhaut erregen. Wir k\u00f6nnen im Schlaf durch ungewollte Be-<br />\r\nwegungen einzelne K\u00f6rperteile entbl\u00f6\u00dfen und so der Abk\u00fchlungs-<br />\r\nempfindung aussetzen, oder durch Lagever\u00e4nderung uns selbst<br />\r\nDruck- und Ber\u00fchrungsempiindungen erzeugen. Es kann uns eine<br />\r\nFliege stechen oder ein kleiner n\u00e4chtlicher Unfall kann mehrere<br />\r\nSinne zugleich best\u00fcrmen. Die Aufmerksamkeit der Beobachter<br />\r\nhat eine ganze Reihe von Tr\u00e4umen gesammelt, in welchen der<br />\r\nbeim Erwachen konstatierte Reiz und ein St\u00fcck des Trauminhaltes<br />\r\nso weit \u00fcbereinstimmten, da\u00df der Reiz als Traumquelle erkannt<br />\r\nwerden konnte.</p>\r\n\r\n<p>Eine Sammlung solcher auf objektive \u2014 mehr oder minder<br />\r\nakzidentelle \u2014&nbsp;Sinnesreizung zur\u00fcckgehender Tr\u00e4ume f\u00fchre ich<br />\r\nhier nach <span class=\"smallcaps\">Jessen</span>, S. 527, an: Jedes undeutlich wahrgenommene<br />\r\nGer\u00e4usch erweckt entsprechende Traumbilder, das Rollen des<br />\r\nDonners versetzt uns mitten in eine Schlacht, das Kr\u00e4hen eines<br />\r\nHahnes kann sich in das Angstgeschrei eines Menschen verwan-<br />\r\ndeln, das Knarren einer T\u00fcr Tr\u00e4ume von r\u00e4uberischen Einbr\u00fcchen<br />\r\nhervorrufen. Wenn wir des Nachts unsere Bettdecke verlieren, so<br />\r\ntr\u00e4umen wir vielleicht, da\u00df wir nackt umhergehen oder da\u00df wir<br />\r\nins Wasser gefallen sind. Wenn wir schr\u00e4g im Bett liegen und<br />\r\ndie F\u00fc\u00dfe \u00fcber den Rand desselben herauskommen, so tr\u00e4umt uns<br />\r\nvielleicht, da\u00df wir am Rande eines schrecklichen Abgrundes stehen,<br />\r\noder da\u00df wir von einer steilen H\u00f6he hinabst\u00fcrzen. Kommt unser<br />\r\nKopf zuf\u00e4llig unter das Kopfkissen, so h\u00e4ngt ein gro\u00dfer Felsen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\n<p class=\"ff\">Verbindung mit der au\u00dferleiblichen Welt\u201c geblieben ist. Die<br />\nSinnesreize, die uns w\u00e4hrend des Schlafes zukommen, k\u00f6nnen sehr<br />\nwohl zu Traumquellen werden.</p>\n<p>Von solchen Reizen gibt es nun eine gro\u00dfe Reihe, von den<br />\nunvermeidlichen an, die der Schlafzustand mit sich bringt oder<br />\nnur gelegentlich zulassen mu\u00df, bis zum zuf\u00e4lligen Weckreiz,<br />\nwelcher geeignet oder dazu bestimmt ist, dem Schlafe ein Ende<br />\nzu machen. Es kann st\u00e4rkeres Licht in die Augen dringen, ein<br />\nGer\u00e4usch sich vernehmbar machen, ein riechender Stoff die Nasen-<br />\nschleimhaut erregen. Wir k\u00f6nnen im Schlaf durch ungewollte Be-<br />\nwegungen einzelne K\u00f6rperteile entbl\u00f6\u00dfen und so der Abk\u00fchlungs-<br />\nempfindung aussetzen, oder durch Lagever\u00e4nderung uns selbst<br />\nDruck- und Ber\u00fchrungsempiindungen erzeugen. Es kann uns eine<br />\nFliege stechen oder ein kleiner n\u00e4chtlicher Unfall kann mehrere<br />\nSinne zugleich best\u00fcrmen. Die Aufmerksamkeit der Beobachter<br />\nhat eine ganze Reihe von Tr\u00e4umen gesammelt, in welchen der<br />\nbeim Erwachen konstatierte Reiz und ein St\u00fcck des Trauminhaltes<br />\nso weit \u00fcbereinstimmten, da\u00df der Reiz als Traumquelle erkannt<br />\nwerden konnte.</p>\n<p>Eine Sammlung solcher auf objektive \u2014 mehr oder minder<br />\nakzidentelle \u2014\u00a0Sinnesreizung zur\u00fcckgehender Tr\u00e4ume f\u00fchre ich<br />\nhier nach <span class=\"smallcaps\">Jessen</span>, S. 527, an: Jedes undeutlich wahrgenommene<br />\nGer\u00e4usch erweckt entsprechende Traumbilder, das Rollen des<br />\nDonners versetzt uns mitten in eine Schlacht, das Kr\u00e4hen eines<br />\nHahnes kann sich in das Angstgeschrei eines Menschen verwan-<br />\ndeln, das Knarren einer T\u00fcr Tr\u00e4ume von r\u00e4uberischen Einbr\u00fcchen<br />\nhervorrufen. Wenn wir des Nachts unsere Bettdecke verlieren, so<br />\ntr\u00e4umen wir vielleicht, da\u00df wir nackt umhergehen oder da\u00df wir<br />\nins Wasser gefallen sind. Wenn wir schr\u00e4g im Bett liegen und<br />\ndie F\u00fc\u00dfe \u00fcber den Rand desselben herauskommen, so tr\u00e4umt uns<br />\nvielleicht, da\u00df wir am Rande eines schrecklichen Abgrundes stehen,<br />\noder da\u00df wir von einer steilen H\u00f6he hinabst\u00fcrzen. Kommt unser<br />\nKopf zuf\u00e4llig unter das Kopfkissen, so h\u00e4ngt ein gro\u00dfer Felsen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Verbindung mit der au\u00dferleiblichen Welt\u201c geblieben ist. Die<lb /> Sinnesreize, die uns w\u00e4hrend des Schlafes zukommen, k\u00f6nnen sehr<lb /> wohl zu Traumquellen werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von solchen Reizen gibt es nun eine gro\u00dfe Reihe, von den<lb /> unvermeidlichen an, die der Schlafzustand mit sich bringt oder<lb /> nur gelegentlich zulassen mu\u00df, bis zum zuf\u00e4lligen Weckreiz,<lb /> welcher geeignet oder dazu bestimmt ist, dem Schlafe ein Ende<lb /> zu machen. Es kann st\u00e4rkeres Licht in die Augen dringen, ein<lb /> Ger\u00e4usch sich vernehmbar machen, ein riechender Stoff die Nasen<lb break=\"no\"/>schleimhaut erregen. Wir k\u00f6nnen im Schlaf durch ungewollte Be<lb break=\"no\"/>wegungen einzelne K\u00f6rperteile entbl\u00f6\u00dfen und so der Abk\u00fchlungs<lb break=\"no\"/>empfindung aussetzen, oder durch Lagever\u00e4nderung uns selbst<lb /> Druck- und Ber\u00fchrungsempiindungen erzeugen. Es kann uns eine<lb /> Fliege stechen oder ein kleiner n\u00e4chtlicher Unfall kann mehrere<lb /> Sinne zugleich best\u00fcrmen. Die Aufmerksamkeit der Beobachter<lb /> hat eine ganze Reihe von Tr\u00e4umen gesammelt, in welchen der<lb /> beim Erwachen konstatierte Reiz und ein St\u00fcck des Trauminhaltes<lb /> so weit \u00fcbereinstimmten, da\u00df der Reiz als Traumquelle erkannt<lb /> werden konnte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine Sammlung solcher auf objektive \u2014 mehr oder minder<lb /> akzidentelle \u2014 Sinnesreizung zur\u00fcckgehender Tr\u00e4ume f\u00fchre ich<lb /> hier nach <span class=\"smallcaps\">Jessen</span>, S. 527, an: Jedes undeutlich wahrgenommene<lb /> Ger\u00e4usch erweckt entsprechende Traumbilder, das Rollen des<lb /> Donners versetzt uns mitten in eine Schlacht, das Kr\u00e4hen eines<lb /> Hahnes kann sich in das Angstgeschrei eines Menschen verwan<lb break=\"no\"/>deln, das Knarren einer T\u00fcr Tr\u00e4ume von r\u00e4uberischen Einbr\u00fcchen<lb /> hervorrufen. Wenn wir des Nachts unsere Bettdecke verlieren, so<lb /> tr\u00e4umen wir vielleicht, da\u00df wir nackt umhergehen oder da\u00df wir<lb /> ins Wasser gefallen sind. Wenn wir schr\u00e4g im Bett liegen und<lb /> die F\u00fc\u00dfe \u00fcber den Rand desselben herauskommen, so tr\u00e4umt uns<lb /> vielleicht, da\u00df wir am Rande eines schrecklichen Abgrundes stehen,<lb /> oder da\u00df wir von einer steilen H\u00f6he hinabst\u00fcrzen. Kommt unser<lb /> Kopf zuf\u00e4llig unter das Kopfkissen, so h\u00e4ngt ein gro\u00dfer Felsen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "abe10d9e-fd65-4611-aa4e-6526dc332959", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/abe10d9e-fd65-4611-aa4e-6526dc332959"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20333, "langcode": "de", "filename": "page-21.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-21.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-21.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 428230, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/abe10d9e-fd65-4611-aa4e-6526dc332959/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "abe10d9e-fd65-4611-aa4e-6526dc332959", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/abe10d9e-fd65-4611-aa4e-6526dc332959", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-21.jpg"}, {"id": "7d53c075-51be-4f99-8530-41e02dadd141", "title": "Seite 22", "page_nr": "22", "attr": {"drupal_internal__nid": 70006, "drupal_internal__vid": 175276, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 22", "created": 1605027859, "changed": 1672321179, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">\u00fcber uns, und steht im Begriff, uns unter seiner Last zu begraben.<br />\r\nAnh\u00e4ufungen des Samens erzeugen woll\u00fcstige Tr\u00e4ume, \u00f6rtliche<br />\r\nSchmerzen die Idee erlittener Mi\u00dfhandlungen, feindlicher Angriffe<br />\r\noder geschehender K\u00f6rperverletzungen . . .</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"smallcaps\">Meier</span> (Versuch einer Erkl\u00e4rung des Nachtwandelns. Halle<br />\r\n1758, S. 33) tr\u00e4umte einmal, da\u00df er von einigen Personen \u00fcber-<br />\r\nfallen w\u00fcrde, welche ihn der L\u00e4nge nach auf den R\u00fccken auf<br />\r\ndie Erde hinlegten, und ihm zwischen die gro\u00dfe und die n\u00e4chste<br />\r\nZehe einen Pfahl in die Erde schlugen. Indem er sich dies im<br />\r\nTraum vorstellte, erwachte er und f\u00fchlte, da\u00df ihm ein Strohhalm<br />\r\nzwischen den Zehen stecke. Demselben soll nach <span class=\"smallcaps\">Hennings</span> (Von<br />\r\nden Tr\u00e4umen und Nachtwandlern. Weimar 1784, S. 258) ein<br />\r\nanderes Mal, als er sein Hemd am Halse etwas fest zusammen-<br />\r\ngesteckt hatte, getr\u00e4umt haben, da\u00df er gehenkt w\u00fcrde. <span class=\"smallcaps\">Hoffbauer</span><br />\r\ntr\u00e4umte in seiner Jugend, von einer hohen Mauer hinabzufallen,<br />\r\nund bemerkte beim Erwachen, da\u00df die Bettstelle auseinander ge-<br />\r\ngangen und da\u00df er wirklich gefallen war . . . <span class=\"smallcaps\">Gregory</span> berichtet,<br />\r\ner habe einmal beim Zubettegehen eine Flasche mit hei\u00dfem<br />\r\nWasser an die F\u00fc\u00dfe gelegt und darauf im Traum eine Reise auf<br />\r\ndie Spitze des \u00c4tna gemacht, wo er die Hitze des Erdbodens fast<br />\r\nunertr\u00e4glich gefunden. Ein anderer tr\u00e4umte nach einem auf den<br />\r\nKopf gelegten Blasenp\ufb02aster, da\u00df er von einem Haufen von<br />\r\nIndianern skalpiert werde, ein dritter, der in einem feuchten<br />\r\nHemde schlief, glaubte durch einen Strom gezogen zu werden.<br />\r\nEin im Schlaf eintretender Anfall von Podagra lie\u00df einen Kranken<br />\r\nglauben, er sei in den H\u00e4nden der Inquisition und erdulde die<br />\r\nQualen der Folter (<span class=\"smallcaps\">Macnish</span>).\u201c</p>\r\n\r\n<p>Das auf die \u00c4hnlichkeit zwischen Reiz und Trauminhalt ge-<br />\r\ngr\u00fcndete Argument l\u00e4\u00dft eine Verst\u00e4rkung zu, wenn es gelingt,<br />\r\nbei einem Schlafenden durch planm\u00e4\u00dfige Anbringung von Sinnes-<br />\r\nreizen dem Reiz entsprechende Tr\u00e4ume zu erzeugen. Solche Ver-<br />\r\nsuche hat nach <span class=\"smallcaps\">Macnish</span> schon <span class=\"smallcaps\">Giron de Buzareingues</span> ange-<br />\r\nstellt. \u201e<span class=\"inlinequote\">Er lie\u00df seine Knie unbedeckt und tr\u00e4umte, da\u00df er in der</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\n<p class=\"ff\">\u00fcber uns, und steht im Begriff, uns unter seiner Last zu begraben.<br />\nAnh\u00e4ufungen des Samens erzeugen woll\u00fcstige Tr\u00e4ume, \u00f6rtliche<br />\nSchmerzen die Idee erlittener Mi\u00dfhandlungen, feindlicher Angriffe<br />\noder geschehender K\u00f6rperverletzungen . . .</p>\n<p>\u201e<span class=\"smallcaps\">Meier</span> (Versuch einer Erkl\u00e4rung des Nachtwandelns. Halle<br />\n1758, S. 33) tr\u00e4umte einmal, da\u00df er von einigen Personen \u00fcber-<br />\nfallen w\u00fcrde, welche ihn der L\u00e4nge nach auf den R\u00fccken auf<br />\ndie Erde hinlegten, und ihm zwischen die gro\u00dfe und die n\u00e4chste<br />\nZehe einen Pfahl in die Erde schlugen. Indem er sich dies im<br />\nTraum vorstellte, erwachte er und f\u00fchlte, da\u00df ihm ein Strohhalm<br />\nzwischen den Zehen stecke. Demselben soll nach <span class=\"smallcaps\">Hennings</span> (Von<br />\nden Tr\u00e4umen und Nachtwandlern. Weimar 1784, S. 258) ein<br />\nanderes Mal, als er sein Hemd am Halse etwas fest zusammen-<br />\ngesteckt hatte, getr\u00e4umt haben, da\u00df er gehenkt w\u00fcrde. <span class=\"smallcaps\">Hoffbauer</span><br />\ntr\u00e4umte in seiner Jugend, von einer hohen Mauer hinabzufallen,<br />\nund bemerkte beim Erwachen, da\u00df die Bettstelle auseinander ge-<br />\ngangen und da\u00df er wirklich gefallen war . . . <span class=\"smallcaps\">Gregory</span> berichtet,<br />\ner habe einmal beim Zubettegehen eine Flasche mit hei\u00dfem<br />\nWasser an die F\u00fc\u00dfe gelegt und darauf im Traum eine Reise auf<br />\ndie Spitze des \u00c4tna gemacht, wo er die Hitze des Erdbodens fast<br />\nunertr\u00e4glich gefunden. Ein anderer tr\u00e4umte nach einem auf den<br />\nKopf gelegten Blasenp\ufb02aster, da\u00df er von einem Haufen von<br />\nIndianern skalpiert werde, ein dritter, der in einem feuchten<br />\nHemde schlief, glaubte durch einen Strom gezogen zu werden.<br />\nEin im Schlaf eintretender Anfall von Podagra lie\u00df einen Kranken<br />\nglauben, er sei in den H\u00e4nden der Inquisition und erdulde die<br />\nQualen der Folter (<span class=\"smallcaps\">Macnish</span>).\u201c</p>\n<p>Das auf die \u00c4hnlichkeit zwischen Reiz und Trauminhalt ge-<br />\ngr\u00fcndete Argument l\u00e4\u00dft eine Verst\u00e4rkung zu, wenn es gelingt,<br />\nbei einem Schlafenden durch planm\u00e4\u00dfige Anbringung von Sinnes-<br />\nreizen dem Reiz entsprechende Tr\u00e4ume zu erzeugen. Solche Ver-<br />\nsuche hat nach <span class=\"smallcaps\">Macnish</span> schon <span class=\"smallcaps\">Giron de Buzareingues</span> ange-<br />\nstellt. \u201e<span class=\"inlinequote\">Er lie\u00df seine Knie unbedeckt und tr\u00e4umte, da\u00df er in der</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">\u00fcber uns, und steht im Begriff, uns unter seiner Last zu begraben.<lb /> Anh\u00e4ufungen des Samens erzeugen woll\u00fcstige Tr\u00e4ume, \u00f6rtliche<lb /> Schmerzen die Idee erlittener Mi\u00dfhandlungen, feindlicher Angriffe<lb /> oder geschehender K\u00f6rperverletzungen . . .<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"smallcaps\">Meier</span> (Versuch einer Erkl\u00e4rung des Nachtwandelns. Halle<lb /> 1758, S. 33) tr\u00e4umte einmal, da\u00df er von einigen Personen \u00fcber<lb break=\"no\"/>fallen w\u00fcrde, welche ihn der L\u00e4nge nach auf den R\u00fccken auf<lb /> die Erde hinlegten, und ihm zwischen die gro\u00dfe und die n\u00e4chste<lb /> Zehe einen Pfahl in die Erde schlugen. Indem er sich dies im<lb /> Traum vorstellte, erwachte er und f\u00fchlte, da\u00df ihm ein Strohhalm<lb /> zwischen den Zehen stecke. Demselben soll nach <span class=\"smallcaps\">Hennings</span> (Von<lb /> den Tr\u00e4umen und Nachtwandlern. Weimar 1784, S. 258) ein<lb /> anderes Mal, als er sein Hemd am Halse etwas fest zusammen<lb break=\"no\"/>gesteckt hatte, getr\u00e4umt haben, da\u00df er gehenkt w\u00fcrde. <span class=\"smallcaps\">Hoffbauer</span><lb /> tr\u00e4umte in seiner Jugend, von einer hohen Mauer hinabzufallen,<lb /> und bemerkte beim Erwachen, da\u00df die Bettstelle auseinander ge<lb break=\"no\"/>gangen und da\u00df er wirklich gefallen war . . . <span class=\"smallcaps\">Gregory</span> berichtet,<lb /> er habe einmal beim Zubettegehen eine Flasche mit hei\u00dfem<lb /> Wasser an die F\u00fc\u00dfe gelegt und darauf im Traum eine Reise auf<lb /> die Spitze des \u00c4tna gemacht, wo er die Hitze des Erdbodens fast<lb /> unertr\u00e4glich gefunden. Ein anderer tr\u00e4umte nach einem auf den<lb /> Kopf gelegten Blasenp\ufb02aster, da\u00df er von einem Haufen von<lb /> Indianern skalpiert werde, ein dritter, der in einem feuchten<lb /> Hemde schlief, glaubte durch einen Strom gezogen zu werden.<lb /> Ein im Schlaf eintretender Anfall von Podagra lie\u00df einen Kranken<lb /> glauben, er sei in den H\u00e4nden der Inquisition und erdulde die<lb /> Qualen der Folter (<span class=\"smallcaps\">Macnish</span>).\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das auf die \u00c4hnlichkeit zwischen Reiz und Trauminhalt ge<lb break=\"no\"/>gr\u00fcndete Argument l\u00e4\u00dft eine Verst\u00e4rkung zu, wenn es gelingt,<lb /> bei einem Schlafenden durch planm\u00e4\u00dfige Anbringung von Sinnes<lb break=\"no\"/>reizen dem Reiz entsprechende Tr\u00e4ume zu erzeugen. Solche Ver<lb break=\"no\"/>suche hat nach <span class=\"smallcaps\">Macnish</span> schon <span class=\"smallcaps\">Giron de Buzareingues</span> ange<lb break=\"no\"/>stellt. \u201e<span class=\"inlinequote\">Er lie\u00df seine Knie unbedeckt und tr\u00e4umte, da\u00df er in der</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0997a175-7129-47b1-a4cf-dec62c517a9d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0997a175-7129-47b1-a4cf-dec62c517a9d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20334, "langcode": "de", "filename": "page-22.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-22.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-22.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 475285, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0997a175-7129-47b1-a4cf-dec62c517a9d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0997a175-7129-47b1-a4cf-dec62c517a9d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0997a175-7129-47b1-a4cf-dec62c517a9d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-22.jpg"}, {"id": "d88ec12e-ab65-4cbb-92bf-45a90caca55d", "title": "Seite 23", "page_nr": "23", "attr": {"drupal_internal__nid": 70007, "drupal_internal__vid": 175277, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 23", "created": 1605027859, "changed": 1672321551, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>27</p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Nacht auf einem Postwagen reise. Er bemerkt dabei, da\u00df Reisende<br />\r\nwohl wissen w\u00fcrden, wie in einer Kutsche die Knie des Nachts<br />\r\nkalt w\u00fcrden. Ein anderes Mal lie\u00df er den Kopf hinten unbedeckt<br />\r\nund tr\u00e4umte, da\u00df er einer religi\u00f6sen Zeremonie in freier Luft<br />\r\nbeiwohne. Es war n\u00e4mlich in dem Lande, in welchem er lebte,<br />\r\nSitte, den Kopf stets bedeckt zu tragen, ausgenommen bei solchen<br />\r\nVeranlassungen, wie die eben genannte.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Maury</span> teilt neue Beobachtungen von an ihm selbst erzeugten<br />\r\nTr\u00e4umen mit.&nbsp;(Eine Reihe anderer Versuche brachte keinen<br />\r\nErfolg.)</p>\r\n\r\n<p>1) Er wird an Lippen und Nasenspitze&nbsp;mit einer Feder ge-<br />\r\nkitzelt. \u2014&nbsp;Tr\u00e4umt von einer schrecklichen Tortur; eine Pechlarve<br />\r\nwird ihm aufs Gesicht gelegt, dann weggerissen, so da\u00df die Haut<br />\r\nmitgeht.</p>\r\n\r\n<p>9) Man wetzt eine Schere an einer Pinzette. \u2014 Er h\u00f6rt Glocken<br />\r\nl\u00e4uten, dann Sturml\u00e4uten und ist in die Junitage des Jahres 1848<br />\r\nversetzt.</p>\r\n\r\n<p>5) Man l\u00e4\u00dft ihn K\u00f6lnerwasser riechen. \u2014&nbsp;Er ist in Kairo im<br />\r\nLaden von Johann Maria Farina. Daran schlie\u00dfen sich tolle Aben-<br />\r\nteuer, die er nicht reproduzieren kann.</p>\r\n\r\n<p>4.) Man kneipt ihn leicht in den Nacken. \u2014 Er tr\u00e4umt, da\u00df<br />\r\nman ihm ein Blasenpflaster auflegt, und denkt an einen Arzt, der<br />\r\nihn als Kind behandelt hat.</p>\r\n\r\n<p>5) Man n\u00e4hert ein hei\u00dfes Eisen seinem Gesicht. Er tr\u00e4umt<br />\r\nvon den \u201eHeizern\u201c,<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;die sich ins Haus eingeschlichen haben und<br />\r\ndie Bewohner zwingen, ihr Geld herauszugeben, indem sie ihnen<br />\r\ndie F\u00fc\u00dfe ins Kohlenbecken stecken. Dann tritt die Herzogin von<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Abrant\u00e9s</span> auf, deren Sekret\u00e4r er im Traume ist.</p>\r\n\r\n<p>8) Man gie\u00dft ihm einen Tropfen Wasser auf die Stirne. \u2014<br />\r\nEr ist in Italien, schwitzt heftig und trinkt den wei\u00dfen Wein<br />\r\nvon <span class=\"smallcaps\">Orvieto</span>.</p>\r\n\r\n<p class=\"endnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>Chaffeurs</em> hie\u00dfen Banden von R\u00e4ubern in der Vend\u00e9e, die sich dieser Textur<br />\r\nbedienten.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>27</p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Nacht auf einem Postwagen reise. Er bemerkt dabei, da\u00df Reisende<br />\nwohl wissen w\u00fcrden, wie in einer Kutsche die Knie des Nachts<br />\nkalt w\u00fcrden. Ein anderes Mal lie\u00df er den Kopf hinten unbedeckt<br />\nund tr\u00e4umte, da\u00df er einer religi\u00f6sen Zeremonie in freier Luft<br />\nbeiwohne. Es war n\u00e4mlich in dem Lande, in welchem er lebte,<br />\nSitte, den Kopf stets bedeckt zu tragen, ausgenommen bei solchen<br />\nVeranlassungen, wie die eben genannte.</span>\u201c</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Maury</span> teilt neue Beobachtungen von an ihm selbst erzeugten<br />\nTr\u00e4umen mit.\u00a0(Eine Reihe anderer Versuche brachte keinen<br />\nErfolg.)</p>\n<p>1) Er wird an Lippen und Nasenspitze\u00a0mit einer Feder ge-<br />\nkitzelt. \u2014\u00a0Tr\u00e4umt von einer schrecklichen Tortur; eine Pechlarve<br />\nwird ihm aufs Gesicht gelegt, dann weggerissen, so da\u00df die Haut<br />\nmitgeht.</p>\n<p>9) Man wetzt eine Schere an einer Pinzette. \u2014 Er h\u00f6rt Glocken<br />\nl\u00e4uten, dann Sturml\u00e4uten und ist in die Junitage des Jahres 1848<br />\nversetzt.</p>\n<p>5) Man l\u00e4\u00dft ihn K\u00f6lnerwasser riechen. \u2014\u00a0Er ist in Kairo im<br />\nLaden von Johann Maria Farina. Daran schlie\u00dfen sich tolle Aben-<br />\nteuer, die er nicht reproduzieren kann.</p>\n<p>4.) Man kneipt ihn leicht in den Nacken. \u2014 Er tr\u00e4umt, da\u00df<br />\nman ihm ein Blasenpflaster auflegt, und denkt an einen Arzt, der<br />\nihn als Kind behandelt hat.</p>\n<p>5) Man n\u00e4hert ein hei\u00dfes Eisen seinem Gesicht. Er tr\u00e4umt<br />\nvon den \u201eHeizern\u201c,<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0die sich ins Haus eingeschlichen haben und<br />\ndie Bewohner zwingen, ihr Geld herauszugeben, indem sie ihnen<br />\ndie F\u00fc\u00dfe ins Kohlenbecken stecken. Dann tritt die Herzogin von<br /><span class=\"smallcaps\">Abrant\u00e9s</span> auf, deren Sekret\u00e4r er im Traume ist.</p>\n<p>8) Man gie\u00dft ihm einen Tropfen Wasser auf die Stirne. \u2014<br />\nEr ist in Italien, schwitzt heftig und trinkt den wei\u00dfen Wein<br />\nvon <span class=\"smallcaps\">Orvieto</span>.</p>\n<p class=\"endnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>Chaffeurs</em> hie\u00dfen Banden von R\u00e4ubern in der Vend\u00e9e, die sich dieser Textur<br />\nbedienten.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>27<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Nacht auf einem Postwagen reise. Er bemerkt dabei, da\u00df Reisende<lb /> wohl wissen w\u00fcrden, wie in einer Kutsche die Knie des Nachts<lb /> kalt w\u00fcrden. Ein anderes Mal lie\u00df er den Kopf hinten unbedeckt<lb /> und tr\u00e4umte, da\u00df er einer religi\u00f6sen Zeremonie in freier Luft<lb /> beiwohne. Es war n\u00e4mlich in dem Lande, in welchem er lebte,<lb /> Sitte, den Kopf stets bedeckt zu tragen, ausgenommen bei solchen<lb /> Veranlassungen, wie die eben genannte.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Maury</span> teilt neue Beobachtungen von an ihm selbst erzeugten<lb /> Tr\u00e4umen mit. (Eine Reihe anderer Versuche brachte keinen<lb /> Erfolg.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1) Er wird an Lippen und Nasenspitze mit einer Feder ge<lb break=\"no\"/>kitzelt. \u2014 Tr\u00e4umt von einer schrecklichen Tortur; eine Pechlarve<lb /> wird ihm aufs Gesicht gelegt, dann weggerissen, so da\u00df die Haut<lb /> mitgeht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>9) Man wetzt eine Schere an einer Pinzette. \u2014 Er h\u00f6rt Glocken<lb /> l\u00e4uten, dann Sturml\u00e4uten und ist in die Junitage des Jahres 1848<lb /> versetzt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>5) Man l\u00e4\u00dft ihn K\u00f6lnerwasser riechen. \u2014 Er ist in Kairo im<lb /> Laden von Johann Maria Farina. Daran schlie\u00dfen sich tolle Aben<lb break=\"no\"/>teuer, die er nicht reproduzieren kann.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>4.) Man kneipt ihn leicht in den Nacken. \u2014 Er tr\u00e4umt, da\u00df<lb /> man ihm ein Blasenpflaster auflegt, und denkt an einen Arzt, der<lb /> ihn als Kind behandelt hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>5) Man n\u00e4hert ein hei\u00dfes Eisen seinem Gesicht. Er tr\u00e4umt<lb /> von den \u201eHeizern\u201c,<span class=\"footnote-index\">1</span> die sich ins Haus eingeschlichen haben und<lb /> die Bewohner zwingen, ihr Geld herauszugeben, indem sie ihnen<lb /> die F\u00fc\u00dfe ins Kohlenbecken stecken. Dann tritt die Herzogin von<lb /> <span class=\"smallcaps\">Abrant\u00e9s</span> auf, deren Sekret\u00e4r er im Traume ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>8) Man gie\u00dft ihm einen Tropfen Wasser auf die Stirne. \u2014<lb /> Er ist in Italien, schwitzt heftig und trinkt den wei\u00dfen Wein<lb /> von <span class=\"smallcaps\">Orvieto</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"endnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>Chaffeurs</em> hie\u00dfen Banden von R\u00e4ubern in der Vend\u00e9e, die sich dieser Textur<lb /> bedienten.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "067abe70-b742-4a20-88a5-e6aeda412a26", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/067abe70-b742-4a20-88a5-e6aeda412a26"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20335, "langcode": "de", "filename": "page-23.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-23.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-23.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 470741, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/067abe70-b742-4a20-88a5-e6aeda412a26/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "067abe70-b742-4a20-88a5-e6aeda412a26", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/067abe70-b742-4a20-88a5-e6aeda412a26", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-23.jpg"}, {"id": "6b89ad2c-1dd8-4334-8d46-3f2c154bd742", "title": "Seite 24", "page_nr": "24", "attr": {"drupal_internal__nid": 70008, "drupal_internal__vid": 175278, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 24", "created": 1605027859, "changed": 1672322704, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\r\n\r\n<p>9) Man l\u00e4\u00dft wiederholt durch ein rotes Papier das Licht einer<br />\r\nKerze auf ihn fallen. \u2014 Er tr\u00e4umt vom Wetter, von Hitze und<br />\r\nbefindet sich wieder in einem Seesturm, den er einmal auf dem<br />\r\nKanal <span class=\"smallcaps\">La Manche</span> mitgemacht.</p>\r\n\r\n<p>Andere Versuche, Tr\u00e4ume experimentell zu erzeugen, r\u00fchren<br />\r\nvon <span class=\"smallcaps\">d\u2019Hervey, Weygandt</span> u. a. her.</p>\r\n\r\n<p>Von mehreren Seiten ist die \u201eauff\u00e4llige Fertigkeit des Traumes<br />\r\nbemerkt worden, pl\u00f6tzliche Eindr\u00fccke aus der Sinneswelt der-<br />\r\ngestalt in seine Gebilde zu verweben, da\u00df sie in diesen eine all-<br />\r\nm\u00e4hlich schon vorbereitete und eingeleitete Katastrophe bilden\u201c<br />\r\n(<span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span>). \u201e<span class=\"inlinequote\">In j\u00fcngeren Jahren</span>\u201c, erz\u00e4hlt dieser Autor, \u201e<span class=\"inlinequote\">be-<br />\r\ndiente ich mich zu Zeiten, um regelm\u00e4\u00dfig in bestimmter Morgen-<br />\r\nstunde aufzustehen, des bekannten, meist an Uhrwerken ange-<br />\r\nbrachten Weckers. Wohl zu hundertmalen ist mirs begegnet, da\u00df<br />\r\nder Ton dieses Instrumentes in einen vermeintlich sehr langen<br />\r\nund zusammenh\u00e4ngenden Traum dergestalt hineinpa\u00dfte, als ob<br />\r\ndieser ganze Traum eben nur auf ihn angelegt sei, und in ihm<br />\r\nseine eigentliche logisch unentbehrliche Pointe, sein nat\u00fcrlich ge-<br />\r\nwiesenes Endziel f\u00e4nde.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ich werde drei dieser Weckertr\u00e4ume noch in anderer Absicht<br />\r\nzitieren.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Volkelt</span> (S. 68) erz\u00e4hlt: \u201e<span class=\"inlinequote\">Einem Komponisten tr\u00e4umte einmal,<br />\r\ner halte Schule und wolle eben seinen Sch\u00fclern etwas klar machen.<br />\r\nSchon ist er damit fertig und wendet sich an einen der Knaben<br />\r\nmit der Frage: \u201aHast du mich verstanden?\u2018 Dieser schreit wie ein<br />\r\nBesessener: \u201aOh ja.\u2018 Ungehalten hier\u00fcber verweist er ihm das<br />\r\nSchreien. Doch schon schreit die ganze Klasse: ,<span class=\"smallcaps\">Orja</span>\u2018. Hierauf:<br />\r\n\u201a<span class=\"smallcaps\">Eurjo</span>\u2018. Und endlich: \u201a<span class=\"smallcaps\">Feuerjo!</span>\u2018 Und nun erwacht er von wirk-<br />\r\nlichern Feuerjogeschrei auf der Stra\u00dfe.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Garnier</span> (Trait\u00e9 des familt\u00e9s de l\u2019\u00e2me, 1865) bei <span class=\"smallcaps\">Radestock</span><br />\r\nberichtet, da\u00df Napoleon I. durch die Explosion der H\u00f6llenmaschine<br />\r\naus einem Traum geweckt wurde, den er im Wagen schlafend<br />\r\nhatte, und der ihm den \u00dcbergang \u00fcber den Tagliamento und die</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\n<p>9) Man l\u00e4\u00dft wiederholt durch ein rotes Papier das Licht einer<br />\nKerze auf ihn fallen. \u2014 Er tr\u00e4umt vom Wetter, von Hitze und<br />\nbefindet sich wieder in einem Seesturm, den er einmal auf dem<br />\nKanal <span class=\"smallcaps\">La Manche</span> mitgemacht.</p>\n<p>Andere Versuche, Tr\u00e4ume experimentell zu erzeugen, r\u00fchren<br />\nvon <span class=\"smallcaps\">d\u2019Hervey, Weygandt</span> u. a. her.</p>\n<p>Von mehreren Seiten ist die \u201eauff\u00e4llige Fertigkeit des Traumes<br />\nbemerkt worden, pl\u00f6tzliche Eindr\u00fccke aus der Sinneswelt der-<br />\ngestalt in seine Gebilde zu verweben, da\u00df sie in diesen eine all-<br />\nm\u00e4hlich schon vorbereitete und eingeleitete Katastrophe bilden\u201c<br />\n(<span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span>). \u201e<span class=\"inlinequote\">In j\u00fcngeren Jahren</span>\u201c, erz\u00e4hlt dieser Autor, \u201e<span class=\"inlinequote\">be-<br />\ndiente ich mich zu Zeiten, um regelm\u00e4\u00dfig in bestimmter Morgen-<br />\nstunde aufzustehen, des bekannten, meist an Uhrwerken ange-<br />\nbrachten Weckers. Wohl zu hundertmalen ist mirs begegnet, da\u00df<br />\nder Ton dieses Instrumentes in einen vermeintlich sehr langen<br />\nund zusammenh\u00e4ngenden Traum dergestalt hineinpa\u00dfte, als ob<br />\ndieser ganze Traum eben nur auf ihn angelegt sei, und in ihm<br />\nseine eigentliche logisch unentbehrliche Pointe, sein nat\u00fcrlich ge-<br />\nwiesenes Endziel f\u00e4nde.</span>\u201c</p>\n<p>Ich werde drei dieser Weckertr\u00e4ume noch in anderer Absicht<br />\nzitieren.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Volkelt</span> (S. 68) erz\u00e4hlt: \u201e<span class=\"inlinequote\">Einem Komponisten tr\u00e4umte einmal,<br />\ner halte Schule und wolle eben seinen Sch\u00fclern etwas klar machen.<br />\nSchon ist er damit fertig und wendet sich an einen der Knaben<br />\nmit der Frage: \u201aHast du mich verstanden?\u2018 Dieser schreit wie ein<br />\nBesessener: \u201aOh ja.\u2018 Ungehalten hier\u00fcber verweist er ihm das<br />\nSchreien. Doch schon schreit die ganze Klasse: ,<span class=\"smallcaps\">Orja</span>\u2018. Hierauf:<br />\n\u201a<span class=\"smallcaps\">Eurjo</span>\u2018. Und endlich: \u201a<span class=\"smallcaps\">Feuerjo!</span>\u2018 Und nun erwacht er von wirk-<br />\nlichern Feuerjogeschrei auf der Stra\u00dfe.</span>\u201c</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Garnier</span> (Trait\u00e9 des familt\u00e9s de l\u2019\u00e2me, 1865) bei <span class=\"smallcaps\">Radestock</span><br />\nberichtet, da\u00df Napoleon I. durch die Explosion der H\u00f6llenmaschine<br />\naus einem Traum geweckt wurde, den er im Wagen schlafend<br />\nhatte, und der ihm den \u00dcbergang \u00fcber den Tagliamento und die</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>9) Man l\u00e4\u00dft wiederholt durch ein rotes Papier das Licht einer<lb /> Kerze auf ihn fallen. \u2014 Er tr\u00e4umt vom Wetter, von Hitze und<lb /> befindet sich wieder in einem Seesturm, den er einmal auf dem<lb /> Kanal <span class=\"smallcaps\">La Manche</span> mitgemacht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Andere Versuche, Tr\u00e4ume experimentell zu erzeugen, r\u00fchren<lb /> von <span class=\"smallcaps\">d\u2019Hervey, Weygandt</span> u. a. her.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von mehreren Seiten ist die \u201eauff\u00e4llige Fertigkeit des Traumes<lb /> bemerkt worden, pl\u00f6tzliche Eindr\u00fccke aus der Sinneswelt der<lb break=\"no\"/>gestalt in seine Gebilde zu verweben, da\u00df sie in diesen eine all<lb break=\"no\"/>m\u00e4hlich schon vorbereitete und eingeleitete Katastrophe bilden\u201c<lb /> (<span class=\"smallcaps\">Hildebrandt</span>). \u201e<span class=\"inlinequote\">In j\u00fcngeren Jahren</span>\u201c, erz\u00e4hlt dieser Autor, \u201e<span class=\"inlinequote\">be<lb break=\"no\"/>diente ich mich zu Zeiten, um regelm\u00e4\u00dfig in bestimmter Morgen<lb break=\"no\"/>stunde aufzustehen, des bekannten, meist an Uhrwerken ange<lb break=\"no\"/>brachten Weckers. Wohl zu hundertmalen ist mirs begegnet, da\u00df<lb /> der Ton dieses Instrumentes in einen vermeintlich sehr langen<lb /> und zusammenh\u00e4ngenden Traum dergestalt hineinpa\u00dfte, als ob<lb /> dieser ganze Traum eben nur auf ihn angelegt sei, und in ihm<lb /> seine eigentliche logisch unentbehrliche Pointe, sein nat\u00fcrlich ge<lb break=\"no\"/>wiesenes Endziel f\u00e4nde.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich werde drei dieser Weckertr\u00e4ume noch in anderer Absicht<lb /> zitieren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Volkelt</span> (S. 68) erz\u00e4hlt: \u201e<span class=\"inlinequote\">Einem Komponisten tr\u00e4umte einmal,<lb /> er halte Schule und wolle eben seinen Sch\u00fclern etwas klar machen.<lb /> Schon ist er damit fertig und wendet sich an einen der Knaben<lb /> mit der Frage: ,Hast du mich verstanden?\u2018 Dieser schreit wie ein<lb /> Besessener: ,Oh ja.\u2018 Ungehalten hier\u00fcber verweist er ihm das<lb /> Schreien. Doch schon schreit die ganze Klasse: ,<span class=\"smallcaps\">Orja</span>\u2018. Hierauf:<lb /> ,<span class=\"smallcaps\">Eurjo</span>\u2018. Und endlich: ,<span class=\"smallcaps\">Feuerjo!</span>\u2018 Und nun erwacht er von wirk<lb break=\"no\"/>lichern Feuerjogeschrei auf der Stra\u00dfe.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Garnier</span> (Trait\u00e9 des familt\u00e9s de l\u2019\u00e2me, 1865) bei <span class=\"smallcaps\">Radestock</span><lb /> berichtet, da\u00df Napoleon I. durch die Explosion der H\u00f6llenmaschine<lb /> aus einem Traum geweckt wurde, den er im Wagen schlafend<lb /> hatte, und der ihm den \u00dcbergang \u00fcber den Tagliamento und die<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9316c048-51e0-4bd8-bba9-4c6d2b51e998", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9316c048-51e0-4bd8-bba9-4c6d2b51e998"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20336, "langcode": "de", "filename": "page-24.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-24.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-24.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 434782, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9316c048-51e0-4bd8-bba9-4c6d2b51e998/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9316c048-51e0-4bd8-bba9-4c6d2b51e998", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9316c048-51e0-4bd8-bba9-4c6d2b51e998", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-24.jpg"}, {"id": "7c1979b8-0c11-4b67-b847-de5ce1503e5b", "title": "Seite 25", "page_nr": "25", "attr": {"drupal_internal__nid": 70009, "drupal_internal__vid": 175279, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 25", "created": 1605027859, "changed": 1672323013, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>29</p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Kanonade der \u00d6sterreicher wieder erleben lie\u00df, bis er mit dem<br />\r\nAusruf aufschreckte: \u201eWir sind unterminiert.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Zur Ber\u00fchmtheit gelangt ist ein Traum, den <span class=\"smallcaps\">Maury</span> erlebt hat<br />\r\n(Le sommeil, p. 161). Er war leidend und lag in seinem Zimmer<br />\r\nzu Bett; seine Mutter sa\u00df neben ihm. Er tr\u00e4umte nun von der<br />\r\nSchreckensherrschaft zur Zeit der Revolution, machte greuliche<br />\r\nMordszenen mit und wurde dann endlich selbst vor den Gerichts-<br />\r\nhof zitiert. Dort sah er Robespierre, Marat, Fouquier-Tinville und<br />\r\nalle die traurigen Helden jener gr\u00e4\u00dflichen Epoche, stand ihnen<br />\r\nRede, wurde nach allerlei Zwischenf\u00e4llen, die sich in seiner Er-<br />\r\ninnerung nicht fixierten, verurteilt und dann, von einer un\u00fcber-<br />\r\nsehbaren Menge begleitet, auf den Richtplatz gef\u00fchrt. Er steigt<br />\r\naufs Schafott, der Scharfrichter bindet ihn aufs Brett; es kippt<br />\r\num; das Messer der Guillotine f\u00e4llt herab; er f\u00fchlt, wie sein<br />\r\nHaupt vom Rumpf getrennt wird, wacht in der entsetzlichsten<br />\r\nAngst auf \u2014&nbsp;und findet, da\u00df der Bettaufsatz herabgefallen war<br />\r\nund seine Halswirbel, wirklich \u00e4hnlich wie das Messer der Guillo-<br />\r\ntine, getroffen hatte.</p>\r\n\r\n<p>An diesen Traum kn\u00fcpft sich eine interessante, von <span class=\"smallcaps\">Le Lorrain</span><br />\r\nund&nbsp;<span class=\"smallcaps\">Egger</span> in der \u201eRevue philosophique\u201c eingeleitete Diskussion,<br />\r\nob und wie es dem Tr\u00e4umer m\u00f6glich werde, in dem kurzen<br />\r\nZeitraum, der zwischen der Wahrnehmung des Weckreizes und<br />\r\ndem Erwachen verstreicht, eine anscheinend so \u00fcberaus reiche<br />\r\nF\u00fclle von Trauminhalt zusammenzudr\u00e4ngen.</p>\r\n\r\n<p>Beispiele dieser Art lassen die objektiven Sinnesreizungen w\u00e4h-<br />\r\nrend des Schlafes als die am besten sichergestellte unter den<br />\r\nTraumquellen erscheinen. Sie ist es auch, die in der Kenntnis des<br />\r\nLaien einzig und allein eine Rolle spielt. Fragt man einen Ge-<br />\r\nbildeten, der sonst der Traumliteratur fremd geblieben ist, wie<br />\r\ndie Tr\u00e4ume zustande kommen, so wird er zweifellos mit der<br />\r\nBerufung auf einen ihm bekannt gewordenen Fall antworten, in<br />\r\ndem ein Traum durch einen nach dem Erwachen erkannten ob-<br />\r\njektiven Sinnesreiz aufgekl\u00e4rt wurde. Die wissenschaftliche Betrach-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>29</p>\n<p class=\"ff\">Kanonade der \u00d6sterreicher wieder erleben lie\u00df, bis er mit dem<br />\nAusruf aufschreckte: \u201eWir sind unterminiert.\u201c</p>\n<p>Zur Ber\u00fchmtheit gelangt ist ein Traum, den <span class=\"smallcaps\">Maury</span> erlebt hat<br />\n(Le sommeil, p. 161). Er war leidend und lag in seinem Zimmer<br />\nzu Bett; seine Mutter sa\u00df neben ihm. Er tr\u00e4umte nun von der<br />\nSchreckensherrschaft zur Zeit der Revolution, machte greuliche<br />\nMordszenen mit und wurde dann endlich selbst vor den Gerichts-<br />\nhof zitiert. Dort sah er Robespierre, Marat, Fouquier-Tinville und<br />\nalle die traurigen Helden jener gr\u00e4\u00dflichen Epoche, stand ihnen<br />\nRede, wurde nach allerlei Zwischenf\u00e4llen, die sich in seiner Er-<br />\ninnerung nicht fixierten, verurteilt und dann, von einer un\u00fcber-<br />\nsehbaren Menge begleitet, auf den Richtplatz gef\u00fchrt. Er steigt<br />\naufs Schafott, der Scharfrichter bindet ihn aufs Brett; es kippt<br />\num; das Messer der Guillotine f\u00e4llt herab; er f\u00fchlt, wie sein<br />\nHaupt vom Rumpf getrennt wird, wacht in der entsetzlichsten<br />\nAngst auf \u2014\u00a0und findet, da\u00df der Bettaufsatz herabgefallen war<br />\nund seine Halswirbel, wirklich \u00e4hnlich wie das Messer der Guillo-<br />\ntine, getroffen hatte.</p>\n<p>An diesen Traum kn\u00fcpft sich eine interessante, von <span class=\"smallcaps\">Le Lorrain</span><br />\nund\u00a0<span class=\"smallcaps\">Egger</span> in der \u201eRevue philosophique\u201c eingeleitete Diskussion,<br />\nob und wie es dem Tr\u00e4umer m\u00f6glich werde, in dem kurzen<br />\nZeitraum, der zwischen der Wahrnehmung des Weckreizes und<br />\ndem Erwachen verstreicht, eine anscheinend so \u00fcberaus reiche<br />\nF\u00fclle von Trauminhalt zusammenzudr\u00e4ngen.</p>\n<p>Beispiele dieser Art lassen die objektiven Sinnesreizungen w\u00e4h-<br />\nrend des Schlafes als die am besten sichergestellte unter den<br />\nTraumquellen erscheinen. Sie ist es auch, die in der Kenntnis des<br />\nLaien einzig und allein eine Rolle spielt. Fragt man einen Ge-<br />\nbildeten, der sonst der Traumliteratur fremd geblieben ist, wie<br />\ndie Tr\u00e4ume zustande kommen, so wird er zweifellos mit der<br />\nBerufung auf einen ihm bekannt gewordenen Fall antworten, in<br />\ndem ein Traum durch einen nach dem Erwachen erkannten ob-<br />\njektiven Sinnesreiz aufgekl\u00e4rt wurde. Die wissenschaftliche Betrach-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>29<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Kanonade der \u00d6sterreicher wieder erleben lie\u00df, bis er mit dem<lb /> Ausruf aufschreckte: \u201eWir sind unterminiert.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zur Ber\u00fchmtheit gelangt ist ein Traum, den <span class=\"smallcaps\">Maury</span> erlebt hat<lb /> (Le sommeil, p. 161). Er war leidend und lag in seinem Zimmer<lb /> zu Bett; seine Mutter sa\u00df neben ihm. Er tr\u00e4umte nun von der<lb /> Schreckensherrschaft zur Zeit der Revolution, machte greuliche<lb /> Mordszenen mit und wurde dann endlich selbst vor den Gerichts<lb break=\"no\"/>hof zitiert. Dort sah er Robespierre, Marat, Fouquier-Tinville und<lb /> alle die traurigen Helden jener gr\u00e4\u00dflichen Epoche, stand ihnen<lb /> Rede, wurde nach allerlei Zwischenf\u00e4llen, die sich in seiner Er<lb break=\"no\"/>innerung nicht fixierten, verurteilt und dann, von einer un\u00fcber<lb break=\"no\"/>sehbaren Menge begleitet, auf den Richtplatz gef\u00fchrt. Er steigt<lb /> aufs Schafott, der Scharfrichter bindet ihn aufs Brett; es kippt<lb /> um; das Messer der Guillotine f\u00e4llt herab; er f\u00fchlt, wie sein<lb /> Haupt vom Rumpf getrennt wird, wacht in der entsetzlichsten<lb /> Angst auf \u2014 und findet, da\u00df der Bettaufsatz herabgefallen war<lb /> und seine Halswirbel, wirklich \u00e4hnlich wie das Messer der Guillo<lb break=\"no\"/>tine, getroffen hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An diesen Traum kn\u00fcpft sich eine interessante, von <span class=\"smallcaps\">Le Lorrain</span><lb /> und <span class=\"smallcaps\">Egger</span> in der \u201eRevue philosophique\u201c eingeleitete Diskussion,<lb /> ob und wie es dem Tr\u00e4umer m\u00f6glich werde, in dem kurzen<lb /> Zeitraum, der zwischen der Wahrnehmung des Weckreizes und<lb /> dem Erwachen verstreicht, eine anscheinend so \u00fcberaus reiche<lb /> F\u00fclle von Trauminhalt zusammenzudr\u00e4ngen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beispiele dieser Art lassen die objektiven Sinnesreizungen w\u00e4h<lb break=\"no\"/>rend des Schlafes als die am besten sichergestellte unter den<lb /> Traumquellen erscheinen. Sie ist es auch, die in der Kenntnis des<lb /> Laien einzig und allein eine Rolle spielt. Fragt man einen Ge<lb break=\"no\"/>bildeten, der sonst der Traumliteratur fremd geblieben ist, wie<lb /> die Tr\u00e4ume zustande kommen, so wird er zweifellos mit der<lb /> Berufung auf einen ihm bekannt gewordenen Fall antworten, in<lb /> dem ein Traum durch einen nach dem Erwachen erkannten ob<lb break=\"no\"/>jektiven Sinnesreiz aufgekl\u00e4rt wurde. Die wissenschaftliche Betrach<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f74e4e3a-0eef-403b-93a7-6dbdf1c6b0a0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f74e4e3a-0eef-403b-93a7-6dbdf1c6b0a0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20337, "langcode": "de", "filename": "page-25.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-25.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-25.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 455194, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f74e4e3a-0eef-403b-93a7-6dbdf1c6b0a0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f74e4e3a-0eef-403b-93a7-6dbdf1c6b0a0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f74e4e3a-0eef-403b-93a7-6dbdf1c6b0a0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-25.jpg"}, {"id": "cea2cd7f-f737-479a-aa1a-fca81eed085a", "title": "Seite 26", "page_nr": "26", "attr": {"drupal_internal__nid": 70010, "drupal_internal__vid": 175284, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 26", "created": 1605027859, "changed": 1672324528, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">tung kann dabei nicht Halt machen; sie sch\u00f6pft den Anla\u00df zu<br />\r\nweiteren Fragen aus der Beobachtung, da\u00df der w\u00e4hrend des<br />\r\nSchlafes auf die Sinne einwirkende Reiz im Traume\u201a ja nicht in<br />\r\nseiner wirklichen Gestalt auftritt, sondern durch irgend eine andere<br />\r\nVorstellung vertreten wird, die in irgend welcher Beziehung zu<br />\r\nihm steht. Die Beziehung aber, die den Traumreiz und den<br />\r\nTraumerfolg verbindet, ist nach den Worten <span class=\"smallcaps\">Maurys</span> <em>une affinit\u00e9<br />\r\nquelconque, mais qui n\u2019est pas unique et exclusive</em> (Analogies,<br />\r\np. 72). Man h\u00f6re z. B. drei der Weckertr\u00e4ume <span class=\"smallcaps\">Hildebrandts</span>;<br />\r\nman wird sich dann die Frage vorzulegen haben, warum der-<br />\r\nselbe Reiz so verschiedene, und warum er gerade diese Traum-<br />\r\nerfolge hervorrief:</p>\r\n\r\n<p>(S. 37.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Also ich gehe an einem Fr\u00fchlingsmorgen&nbsp;spazieren<br />\r\nund schlendre durch die gr\u00fcnenden Felder weiter bis zu einem<br />\r\nbenachbarten Dorfe, dort sehe ich die Bewohner in Feierkleidern,<br />\r\ndas Gesangbuch unter dem Arm, zahlreich der Kirche zuwandern.<br />\r\nRichtig! Es ist ja Sonntag, und der Fr\u00fchgottesdienst wird bald<br />\r\nbeginnen. Ich beschlie\u00dfe, an diesem teilzunehmen, zuvor aber,<br />\r\nweil ich etwas echauffiert bin, auf dem die Kirche umgebenden<br />\r\nFriedhofe mich abzuk\u00fchlen. W\u00e4hrend ich hier verschiedene Grab-<br />\r\nschriften lese, h\u00f6re ich den Gl\u00f6ckner den Turm hinansteigen, und<br />\r\nsehe nun in der H\u00f6he des letzteren die kleine Dorfglocke, die<br />\r\ndas Zeichen zum Beginn der Andacht geben wird. Noch eine<br />\r\nganze Weile h\u00e4ngt sie bewegungslos da, dann f\u00e4ngt sie an zu<br />\r\nschwingen \u2014 und pl\u00f6tzlich ert\u00f6nen ihre Schl\u00e4ge hell und<br />\r\ndurchdringend \u2014 so hell und durchdringend, da\u00df sie meinem<br />\r\nSchlaf ein Ende machen. Die Glockent\u00f6ne aber kommen von<br />\r\ndem Wecker.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Eine zweite Kombination. Es ist heller Wintertag; die Stra\u00dfen<br />\r\nsind hoch mit Schnee bedeckt. Ich habe meine Teilnahme an<br />\r\neiner Schlittenfahrt zugesagt, mu\u00df aber lange warten, bis die Mel-<br />\r\ndung erfolgt, der Schlitten stehe vor der T\u00fcr. Jetzt erfolgen die<br />\r\nVorbereitungen zum Einsteigen \u2014 der Pelz wird angelegt, der</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\n<p class=\"ff\">tung kann dabei nicht Halt machen; sie sch\u00f6pft den Anla\u00df zu<br />\nweiteren Fragen aus der Beobachtung, da\u00df der w\u00e4hrend des<br />\nSchlafes auf die Sinne einwirkende Reiz im Traume\u201a ja nicht in<br />\nseiner wirklichen Gestalt auftritt, sondern durch irgend eine andere<br />\nVorstellung vertreten wird, die in irgend welcher Beziehung zu<br />\nihm steht. Die Beziehung aber, die den Traumreiz und den<br />\nTraumerfolg verbindet, ist nach den Worten <span class=\"smallcaps\">Maurys</span> <em>une affinit\u00e9<br />\nquelconque, mais qui n\u2019est pas unique et exclusive</em> (Analogies,<br />\np. 72). Man h\u00f6re z. B. drei der Weckertr\u00e4ume <span class=\"smallcaps\">Hildebrandts</span>;<br />\nman wird sich dann die Frage vorzulegen haben, warum der-<br />\nselbe Reiz so verschiedene, und warum er gerade diese Traum-<br />\nerfolge hervorrief:</p>\n<p>(S. 37.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Also ich gehe an einem Fr\u00fchlingsmorgen\u00a0spazieren<br />\nund schlendre durch die gr\u00fcnenden Felder weiter bis zu einem<br />\nbenachbarten Dorfe, dort sehe ich die Bewohner in Feierkleidern,<br />\ndas Gesangbuch unter dem Arm, zahlreich der Kirche zuwandern.<br />\nRichtig! Es ist ja Sonntag, und der Fr\u00fchgottesdienst wird bald<br />\nbeginnen. Ich beschlie\u00dfe, an diesem teilzunehmen, zuvor aber,<br />\nweil ich etwas echauffiert bin, auf dem die Kirche umgebenden<br />\nFriedhofe mich abzuk\u00fchlen. W\u00e4hrend ich hier verschiedene Grab-<br />\nschriften lese, h\u00f6re ich den Gl\u00f6ckner den Turm hinansteigen, und<br />\nsehe nun in der H\u00f6he des letzteren die kleine Dorfglocke, die<br />\ndas Zeichen zum Beginn der Andacht geben wird. Noch eine<br />\nganze Weile h\u00e4ngt sie bewegungslos da, dann f\u00e4ngt sie an zu<br />\nschwingen \u2014 und pl\u00f6tzlich ert\u00f6nen ihre Schl\u00e4ge hell und<br />\ndurchdringend \u2014 so hell und durchdringend, da\u00df sie meinem<br />\nSchlaf ein Ende machen. Die Glockent\u00f6ne aber kommen von<br />\ndem Wecker.</span>\u201c</p>\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Eine zweite Kombination. Es ist heller Wintertag; die Stra\u00dfen<br />\nsind hoch mit Schnee bedeckt. Ich habe meine Teilnahme an<br />\neiner Schlittenfahrt zugesagt, mu\u00df aber lange warten, bis die Mel-<br />\ndung erfolgt, der Schlitten stehe vor der T\u00fcr. Jetzt erfolgen die<br />\nVorbereitungen zum Einsteigen \u2014 der Pelz wird angelegt, der</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">tung kann dabei nicht Halt machen; sie sch\u00f6pft den Anla\u00df zu<lb /> weiteren Fragen aus der Beobachtung, da\u00df der w\u00e4hrend des<lb /> Schlafes auf die Sinne einwirkende Reiz im Traume, ja nicht in<lb /> seiner wirklichen Gestalt auftritt, sondern durch irgend eine andere<lb /> Vorstellung vertreten wird, die in irgend welcher Beziehung zu<lb /> ihm steht. Die Beziehung aber, die den Traumreiz und den<lb /> Traumerfolg verbindet, ist nach den Worten <span class=\"smallcaps\">Maurys</span> <em>une affinit\u00e9<lb /> quelconque, mais qui n\u2019est pas unique et exclusive</em> (Analogies,<lb /> p. 72). Man h\u00f6re z. B. drei der Weckertr\u00e4ume <span class=\"smallcaps\">Hildebrandts</span>;<lb /> man wird sich dann die Frage vorzulegen haben, warum der<lb break=\"no\"/>selbe Reiz so verschiedene, und warum er gerade diese Traum<lb break=\"no\"/>erfolge hervorrief:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(S. 37.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Also ich gehe an einem Fr\u00fchlingsmorgen spazieren<lb /> und schlendre durch die gr\u00fcnenden Felder weiter bis zu einem<lb /> benachbarten Dorfe, dort sehe ich die Bewohner in Feierkleidern,<lb /> das Gesangbuch unter dem Arm, zahlreich der Kirche zuwandern.<lb /> Richtig! Es ist ja Sonntag, und der Fr\u00fchgottesdienst wird bald<lb /> beginnen. Ich beschlie\u00dfe, an diesem teilzunehmen, zuvor aber,<lb /> weil ich etwas echauffiert bin, auf dem die Kirche umgebenden<lb /> Friedhofe mich abzuk\u00fchlen. W\u00e4hrend ich hier verschiedene Grab<lb break=\"no\"/>schriften lese, h\u00f6re ich den Gl\u00f6ckner den Turm hinansteigen, und<lb /> sehe nun in der H\u00f6he des letzteren die kleine Dorfglocke, die<lb /> das Zeichen zum Beginn der Andacht geben wird. Noch eine<lb /> ganze Weile h\u00e4ngt sie bewegungslos da, dann f\u00e4ngt sie an zu<lb /> schwingen \u2014 und pl\u00f6tzlich ert\u00f6nen ihre Schl\u00e4ge hell und<lb /> durchdringend \u2014 so hell und durchdringend, da\u00df sie meinem<lb /> Schlaf ein Ende machen. Die Glockent\u00f6ne aber kommen von<lb /> dem Wecker.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Eine zweite Kombination. Es ist heller Wintertag; die Stra\u00dfen<lb /> sind hoch mit Schnee bedeckt. Ich habe meine Teilnahme an<lb /> einer Schlittenfahrt zugesagt, mu\u00df aber lange warten, bis die Mel<lb break=\"no\"/>dung erfolgt, der Schlitten stehe vor der T\u00fcr. Jetzt erfolgen die<lb /> Vorbereitungen zum Einsteigen \u2014 der Pelz wird angelegt, der</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3018861d-354c-4cc0-b964-3d8bf9ff82d4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3018861d-354c-4cc0-b964-3d8bf9ff82d4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20338, "langcode": "de", "filename": "page-26.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-26.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-26.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 477796, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3018861d-354c-4cc0-b964-3d8bf9ff82d4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3018861d-354c-4cc0-b964-3d8bf9ff82d4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3018861d-354c-4cc0-b964-3d8bf9ff82d4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-26.jpg"}, {"id": "423c6201-cebf-4091-af68-04d959460a56", "title": "Seite 27", "page_nr": "27", "attr": {"drupal_internal__nid": 70011, "drupal_internal__vid": 175287, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 27", "created": 1605027859, "changed": 1672324864, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Fu\u00dfsack hervorgeholt \u2014&nbsp;und endlich sitze ich auf meinem Platze.<br />\r\nAber noch verz\u00f6gert sich die Abfahrt, bis die Z\u00fcgel den harrenden<br />\r\nRussen das f\u00fchlbare Zeichen geben. Nun ziehen diese an;&nbsp;die<br />\r\nkr\u00e4ftig gesch\u00fcttelten Schellen beginnen ihre wohlbekannte Janit-<br />\r\nscharenmusik mit einer M\u00e4chtigkeit, die augenblicklich das Spinn-<br />\r\ngewebe des Traumes zerrei\u00dft. Wieder ist\u2019s nichts anderes, als der<br />\r\nschrille Ton der Weckerglocke.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Noch das dritte Beispiel! Ich sehe ein K\u00fcchenm\u00e4dchen mit<br />\r\neinigen Dutzend aufget\u00fcrmter Teller den Korridor entlang zum<br />\r\nSpeisezimmer schreiten. Die Porzellans\u00e4ule&nbsp;in ihren Armen scheint<br />\r\nmir in Gefahr, das Gleichgewicht zu verlieren. \u201aNimm dich in<br />\r\nacht\u2018, warne ich, \u201adie ganze Ladung wird zur Erde fallen.\u2018 Na-<br />\r\nt\u00fcrlich bleibt der obligate Widerspruch nicht aus: man sei der-<br />\r\ngleichen schon gewohnt usw., w\u00e4hrend dessen ich noch immer<br />\r\nmit Blicken der Besorgnis die Wandelnde begleite. Richtig, an der<br />\r\nT\u00fcrschwelle erfolgt ein Straucheln, \u2014 das zerbrechliche Geschirr<br />\r\nf\u00e4llt und rasselt und prasselt in hundert Scherben auf dem Fu\u00df-<br />\r\nboden umher. Aber \u2014&nbsp;das endlos sich fortsetzende Get\u00f6n ist doch,<br />\r\nwie ich bald merke, kein eigentliches Rasseln\u201a sondern ein rich-<br />\r\ntiges Klingeln; \u2014 und mit&nbsp;diesem Klingeln hat, wie nunmehr<br />\r\nder Erwachende erkennt, nur der Wecker seine Schuldigkeit<br />\r\ngetan.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die Frage, warum die Seele im Traum die Natur des objek-<br />\r\ntiven Sinnesreizes verkenne, ist von <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> \u2014 und fast ebenso<br />\r\nvon <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> \u2014 dahin beantwortet worden, da\u00df sie sich gegen<br />\r\nsolche im Schlaf angreifende Reize unter den Bedingungen der<br />\r\nIllusionsbildung befindet. Ein Sinneseindruck wird von uns <span class=\"smallcaps\">erkannt,<br />\r\nrichtig gedeutet</span>, d. h. unter die Erinnerungsgruppe eingereiht,<br />\r\nin die er nach allen vorausgegangenen Erfahrungen geh\u00f6rt, wenn<br />\r\nder Eindruck stark, deutlich, dauerhaft genug ist, und wenn uns<br />\r\ndie f\u00fcr diese \u00dcberlegung erforderliche Zeit zu Gebote steht. Sind<br />\r\ndiese Bedingungen nicht erf\u00fcllt, so verkennen wir das Objekt, von<br />\r\ndem der Eindruck herr\u00fchrt; wir bilden auf Grund desselben eine</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Fu\u00dfsack hervorgeholt \u2014\u00a0und endlich sitze ich auf meinem Platze.<br />\nAber noch verz\u00f6gert sich die Abfahrt, bis die Z\u00fcgel den harrenden<br />\nRussen das f\u00fchlbare Zeichen geben. Nun ziehen diese an;\u00a0die<br />\nkr\u00e4ftig gesch\u00fcttelten Schellen beginnen ihre wohlbekannte Janit-<br />\nscharenmusik mit einer M\u00e4chtigkeit, die augenblicklich das Spinn-<br />\ngewebe des Traumes zerrei\u00dft. Wieder ist\u2019s nichts anderes, als der<br />\nschrille Ton der Weckerglocke.</span>\u201c</p>\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Noch das dritte Beispiel! Ich sehe ein K\u00fcchenm\u00e4dchen mit<br />\neinigen Dutzend aufget\u00fcrmter Teller den Korridor entlang zum<br />\nSpeisezimmer schreiten. Die Porzellans\u00e4ule\u00a0in ihren Armen scheint<br />\nmir in Gefahr, das Gleichgewicht zu verlieren. \u201aNimm dich in<br />\nacht\u2018, warne ich, \u201adie ganze Ladung wird zur Erde fallen.\u2018 Na-<br />\nt\u00fcrlich bleibt der obligate Widerspruch nicht aus: man sei der-<br />\ngleichen schon gewohnt usw., w\u00e4hrend dessen ich noch immer<br />\nmit Blicken der Besorgnis die Wandelnde begleite. Richtig, an der<br />\nT\u00fcrschwelle erfolgt ein Straucheln, \u2014 das zerbrechliche Geschirr<br />\nf\u00e4llt und rasselt und prasselt in hundert Scherben auf dem Fu\u00df-<br />\nboden umher. Aber \u2014\u00a0das endlos sich fortsetzende Get\u00f6n ist doch,<br />\nwie ich bald merke, kein eigentliches Rasseln\u201a sondern ein rich-<br />\ntiges Klingeln; \u2014 und mit\u00a0diesem Klingeln hat, wie nunmehr<br />\nder Erwachende erkennt, nur der Wecker seine Schuldigkeit<br />\ngetan.</span>\u201c</p>\n<p>Die Frage, warum die Seele im Traum die Natur des objek-<br />\ntiven Sinnesreizes verkenne, ist von <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> \u2014 und fast ebenso<br />\nvon <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> \u2014 dahin beantwortet worden, da\u00df sie sich gegen<br />\nsolche im Schlaf angreifende Reize unter den Bedingungen der<br />\nIllusionsbildung befindet. Ein Sinneseindruck wird von uns <span class=\"smallcaps\">erkannt,<br />\nrichtig gedeutet</span>, d. h. unter die Erinnerungsgruppe eingereiht,<br />\nin die er nach allen vorausgegangenen Erfahrungen geh\u00f6rt, wenn<br />\nder Eindruck stark, deutlich, dauerhaft genug ist, und wenn uns<br />\ndie f\u00fcr diese \u00dcberlegung erforderliche Zeit zu Gebote steht. Sind<br />\ndiese Bedingungen nicht erf\u00fcllt, so verkennen wir das Objekt, von<br />\ndem der Eindruck herr\u00fchrt; wir bilden auf Grund desselben eine</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">Fu\u00dfsack hervorgeholt \u2014 und endlich sitze ich auf meinem Platze.<lb /> Aber noch verz\u00f6gert sich die Abfahrt, bis die Z\u00fcgel den harrenden<lb /> Russen das f\u00fchlbare Zeichen geben. Nun ziehen diese an; die<lb /> kr\u00e4ftig gesch\u00fcttelten Schellen beginnen ihre wohlbekannte Janit<lb break=\"no\"/>scharenmusik mit einer M\u00e4chtigkeit, die augenblicklich das Spinn<lb break=\"no\"/>gewebe des Traumes zerrei\u00dft. Wieder ist\u2019s nichts anderes, als der<lb /> schrille Ton der Weckerglocke.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Noch das dritte Beispiel! Ich sehe ein K\u00fcchenm\u00e4dchen mit<lb /> einigen Dutzend aufget\u00fcrmter Teller den Korridor entlang zum<lb /> Speisezimmer schreiten. Die Porzellans\u00e4ule in ihren Armen scheint<lb /> mir in Gefahr, das Gleichgewicht zu verlieren. ,Nimm dich in<lb /> acht\u2018, warne ich, ,die ganze Ladung wird zur Erde fallen.\u2018 Na<lb break=\"no\"/>t\u00fcrlich bleibt der obligate Widerspruch nicht aus: man sei der<lb break=\"no\"/>gleichen schon gewohnt usw., w\u00e4hrend dessen ich noch immer<lb /> mit Blicken der Besorgnis die Wandelnde begleite. Richtig, an der<lb /> T\u00fcrschwelle erfolgt ein Straucheln, \u2014 das zerbrechliche Geschirr<lb /> f\u00e4llt und rasselt und prasselt in hundert Scherben auf dem Fu\u00df<lb break=\"no\"/>boden umher. Aber \u2014 das endlos sich fortsetzende Get\u00f6n ist doch,<lb /> wie ich bald merke, kein eigentliches Rasseln, sondern ein rich<lb break=\"no\"/>tiges Klingeln; \u2014 und mit diesem Klingeln hat, wie nunmehr<lb /> der Erwachende erkennt, nur der Wecker seine Schuldigkeit<lb /> getan.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Frage, warum die Seele im Traum die Natur des objek<lb break=\"no\"/>tiven Sinnesreizes verkenne, ist von <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> \u2014 und fast ebenso<lb /> von <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> \u2014 dahin beantwortet worden, da\u00df sie sich gegen<lb /> solche im Schlaf angreifende Reize unter den Bedingungen der<lb /> Illusionsbildung befindet. Ein Sinneseindruck wird von uns <span class=\"smallcaps\">erkannt,<lb /> richtig gedeutet</span>, d. h. unter die Erinnerungsgruppe eingereiht,<lb /> in die er nach allen vorausgegangenen Erfahrungen geh\u00f6rt, wenn<lb /> der Eindruck stark, deutlich, dauerhaft genug ist, und wenn uns<lb /> die f\u00fcr diese \u00dcberlegung erforderliche Zeit zu Gebote steht. Sind<lb /> diese Bedingungen nicht erf\u00fcllt, so verkennen wir das Objekt, von<lb /> dem der Eindruck herr\u00fchrt; wir bilden auf Grund desselben eine<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bb07af0b-5bf2-4c79-bc69-9031efdf65c5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb07af0b-5bf2-4c79-bc69-9031efdf65c5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20339, "langcode": "de", "filename": "page-27.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-27.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-27.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 488125, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb07af0b-5bf2-4c79-bc69-9031efdf65c5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bb07af0b-5bf2-4c79-bc69-9031efdf65c5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb07af0b-5bf2-4c79-bc69-9031efdf65c5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-27.jpg"}, {"id": "ade72988-eb60-4870-9a27-e7556e5ade7d", "title": "Seite 28", "page_nr": "28", "attr": {"drupal_internal__nid": 70012, "drupal_internal__vid": 175289, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 28", "created": 1605027859, "changed": 1672325164, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"smallcaps\">32</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Illusion. \u201eWenn jemand auf freiem Felde spazieren geht und einen<br />\r\nentfernten Gegenstand undeutlich wahrnimmt, kann es kommen,<br />\r\nda\u00df er denselben zuerst f\u00fcr ein Pferd h\u00e4lt.\u201c Bei n\u00e4herem&nbsp;Zusehen<br />\r\nkann die Deutung einer ruhenden Kuh sich aufdr\u00e4ngen, und end-<br />\r\nlich kann sich die Vorstellung mit Bestimmtheit in die einer<br />\r\nGruppe von sitzenden Menschen aufl\u00f6sen. \u00c4hnlich unbestimmter<br />\r\nNatur sind nun die Eindr\u00fccke, welche die Seele im Schlafe durch<br />\r\n\u00e4u\u00dfere Reize empf\u00e4ngt; sie bildet auf Grund derselben Illusionen,<br />\r\nindem durch den Eindruck eine gr\u00f6\u00dfere oder kleinere Anzahl<br />\r\nvon Erinnerungsbildern wachgerufen wird, durch welche der Ein-<br />\r\ndruck seinen psychischen Wert bekommt. Aus welchem der vielen<br />\r\nin Betracht kommenden Erinnerungskreise die zugeh\u00f6rigen Bilder<br />\r\ngeweckt werden, und welche der m\u00f6glichen Assoziationsbeziehun-<br />\r\ngen dabei in Kraft treten, dies bleibt auch nach <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> un-<br />\r\nbestimmbar und gleichsam der Willk\u00fcr des Seelenlebens \u00fcber-<br />\r\nlassen.</p>\r\n\r\n<p>Wir stehen hier vor einer Wahl. Wir k\u00f6nnen zugeben,<br />\r\nda\u00df die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit in der Traumbildung wirklich nicht<br />\r\nweiter zu verfolgen ist, und somit verzichten zu fragen, ob die<br />\r\nDeutung der durch den Sinneseindruck hervorgerufenen Illusion<br />\r\nnicht noch anderen Bedingungen unterliegt. Oder wir k\u00f6nnen<br />\r\nauf die Vermutung geraten, da\u00df die im Schlaf angreifende ob-<br />\r\njektive Sinnesreizung als Traumquelle nur eine bescheidene Rolle<br />\r\nspielt, und da\u00df andere Momente die Auswahl der wachzurufenden<br />\r\nErinnerungsbilder determinieren. In der Tat, wenn man die ex-<br />\r\nperimentell erzeugten Tr\u00e4ume <span class=\"smallcaps\">Maurys</span> pr\u00fcft, die ich in dieser<br />\r\nAbsicht so ausf\u00fchrlich mitgeteilt&nbsp;habe, so ist man versucht zu<br />\r\nsagen, der angestellte Versuch deckt eigentlich nur eines der<br />\r\nTraumelemente nach seiner Herkunft, und der \u00fcbrige Trauminhalt<br />\r\nerscheint vielmehr zu selbst\u00e4ndig, zu sehr im einzelnen bestimmt,<br />\r\nals da\u00df er durch die eine Anforderung, er m\u00fcsse sich mit dem<br />\r\nexperimentell eingef\u00fchrten Element vertragen, aufgekl\u00e4rt werden<br />\r\nk\u00f6nnte. Ja, man beginnt selbst an der Illusionstheorie und an der</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"smallcaps\">32</span></p>\n<p class=\"ff\">Illusion. \u201eWenn jemand auf freiem Felde spazieren geht und einen<br />\nentfernten Gegenstand undeutlich wahrnimmt, kann es kommen,<br />\nda\u00df er denselben zuerst f\u00fcr ein Pferd h\u00e4lt.\u201c Bei n\u00e4herem\u00a0Zusehen<br />\nkann die Deutung einer ruhenden Kuh sich aufdr\u00e4ngen, und end-<br />\nlich kann sich die Vorstellung mit Bestimmtheit in die einer<br />\nGruppe von sitzenden Menschen aufl\u00f6sen. \u00c4hnlich unbestimmter<br />\nNatur sind nun die Eindr\u00fccke, welche die Seele im Schlafe durch<br />\n\u00e4u\u00dfere Reize empf\u00e4ngt; sie bildet auf Grund derselben Illusionen,<br />\nindem durch den Eindruck eine gr\u00f6\u00dfere oder kleinere Anzahl<br />\nvon Erinnerungsbildern wachgerufen wird, durch welche der Ein-<br />\ndruck seinen psychischen Wert bekommt. Aus welchem der vielen<br />\nin Betracht kommenden Erinnerungskreise die zugeh\u00f6rigen Bilder<br />\ngeweckt werden, und welche der m\u00f6glichen Assoziationsbeziehun-<br />\ngen dabei in Kraft treten, dies bleibt auch nach <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> un-<br />\nbestimmbar und gleichsam der Willk\u00fcr des Seelenlebens \u00fcber-<br />\nlassen.</p>\n<p>Wir stehen hier vor einer Wahl. Wir k\u00f6nnen zugeben,<br />\nda\u00df die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit in der Traumbildung wirklich nicht<br />\nweiter zu verfolgen ist, und somit verzichten zu fragen, ob die<br />\nDeutung der durch den Sinneseindruck hervorgerufenen Illusion<br />\nnicht noch anderen Bedingungen unterliegt. Oder wir k\u00f6nnen<br />\nauf die Vermutung geraten, da\u00df die im Schlaf angreifende ob-<br />\njektive Sinnesreizung als Traumquelle nur eine bescheidene Rolle<br />\nspielt, und da\u00df andere Momente die Auswahl der wachzurufenden<br />\nErinnerungsbilder determinieren. In der Tat, wenn man die ex-<br />\nperimentell erzeugten Tr\u00e4ume <span class=\"smallcaps\">Maurys</span> pr\u00fcft, die ich in dieser<br />\nAbsicht so ausf\u00fchrlich mitgeteilt\u00a0habe, so ist man versucht zu<br />\nsagen, der angestellte Versuch deckt eigentlich nur eines der<br />\nTraumelemente nach seiner Herkunft, und der \u00fcbrige Trauminhalt<br />\nerscheint vielmehr zu selbst\u00e4ndig, zu sehr im einzelnen bestimmt,<br />\nals da\u00df er durch die eine Anforderung, er m\u00fcsse sich mit dem<br />\nexperimentell eingef\u00fchrten Element vertragen, aufgekl\u00e4rt werden<br />\nk\u00f6nnte. Ja, man beginnt selbst an der Illusionstheorie und an der</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"smallcaps\">32</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Illusion. \u201eWenn jemand auf freiem Felde spazieren geht und einen<lb /> entfernten Gegenstand undeutlich wahrnimmt, kann es kommen,<lb /> da\u00df er denselben zuerst f\u00fcr ein Pferd h\u00e4lt.\u201c Bei n\u00e4herem Zusehen<lb /> kann die Deutung einer ruhenden Kuh sich aufdr\u00e4ngen, und end<lb break=\"no\"/>lich kann sich die Vorstellung mit Bestimmtheit in die einer<lb /> Gruppe von sitzenden Menschen aufl\u00f6sen. \u00c4hnlich unbestimmter<lb /> Natur sind nun die Eindr\u00fccke, welche die Seele im Schlafe durch<lb /> \u00e4u\u00dfere Reize empf\u00e4ngt; sie bildet auf Grund derselben Illusionen,<lb /> indem durch den Eindruck eine gr\u00f6\u00dfere oder kleinere Anzahl<lb /> von Erinnerungsbildern wachgerufen wird, durch welche der Ein<lb break=\"no\"/>druck seinen psychischen Wert bekommt. Aus welchem der vielen<lb /> in Betracht kommenden Erinnerungskreise die zugeh\u00f6rigen Bilder<lb /> geweckt werden, und welche der m\u00f6glichen Assoziationsbeziehun<lb break=\"no\"/>gen dabei in Kraft treten, dies bleibt auch nach <span class=\"smallcaps\">Str\u00fcmpell</span> un<lb break=\"no\"/>bestimmbar und gleichsam der Willk\u00fcr des Seelenlebens \u00fcber<lb break=\"no\"/>lassen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir stehen hier vor einer Wahl. Wir k\u00f6nnen zugeben,<lb /> da\u00df die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit in der Traumbildung wirklich nicht<lb /> weiter zu verfolgen ist, und somit verzichten zu fragen, ob die<lb /> Deutung der durch den Sinneseindruck hervorgerufenen Illusion<lb /> nicht noch anderen Bedingungen unterliegt. Oder wir k\u00f6nnen<lb /> auf die Vermutung geraten, da\u00df die im Schlaf angreifende ob<lb break=\"no\"/>jektive Sinnesreizung als Traumquelle nur eine bescheidene Rolle<lb /> spielt, und da\u00df andere Momente die Auswahl der wachzurufenden<lb /> Erinnerungsbilder determinieren. In der Tat, wenn man die ex<lb break=\"no\"/>perimentell erzeugten Tr\u00e4ume <span class=\"smallcaps\">Maurys</span> pr\u00fcft, die ich in dieser<lb /> Absicht so ausf\u00fchrlich mitgeteilt habe, so ist man versucht zu<lb /> sagen, der angestellte Versuch deckt eigentlich nur eines der<lb /> Traumelemente nach seiner Herkunft, und der \u00fcbrige Trauminhalt<lb /> erscheint vielmehr zu selbst\u00e4ndig, zu sehr im einzelnen bestimmt,<lb /> als da\u00df er durch die eine Anforderung, er m\u00fcsse sich mit dem<lb /> experimentell eingef\u00fchrten Element vertragen, aufgekl\u00e4rt werden<lb /> k\u00f6nnte. Ja, man beginnt selbst an der Illusionstheorie und an der<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "85ad98db-fe2f-4d61-847d-0cc561a1d1ce", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/85ad98db-fe2f-4d61-847d-0cc561a1d1ce"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20340, "langcode": "de", "filename": "page-28.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-28.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-28.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 436437, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/85ad98db-fe2f-4d61-847d-0cc561a1d1ce/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "85ad98db-fe2f-4d61-847d-0cc561a1d1ce", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/85ad98db-fe2f-4d61-847d-0cc561a1d1ce", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-28.jpg"}, {"id": "639945de-cb38-4d44-9574-5db8efe78638", "title": "Seite 29", "page_nr": "29", "attr": {"drupal_internal__nid": 70013, "drupal_internal__vid": 175290, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 29", "created": 1605027859, "changed": 1672325497, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Macht des objektiven Eindrucks, den Traum zu gestalten, zu<br />\r\nzweifeln, wenn man erf\u00e4hrt, da\u00df dieser Eindruck gelegentlich die<br />\r\nallersonderbarste und entlegenste Deutung im Traume erf\u00e4hrt. So<br />\r\nerz\u00e4hlt z. B. M. <span class=\"smallcaps\">Simon</span> einen Traum, in dem er riesenhafte Per-<br />\r\nsonen bei Tische sitzen sah und deutlich das furchtbare Geklapper<br />\r\nh\u00f6rte, das ihre aufeinander schlagenden Kiefer beim Kauen er-<br />\r\nzeugten. Als er erwachte, h\u00f6rte er den Hufschlag eines vor seinem<br />\r\nFenster vorbeigaloppierenden Pferdes. Wenn hier der L\u00e4rm der<br />\r\nPferdehufe gerade Vorstellungen aus dem Erinnerungskreis von<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Gullivers</span> Reisen, Aufenthalt bei den Riesen von <span class=\"smallcaps\">Brobdingnag</span><br />\r\nund bei den tugendhaften Pferdewesen wachgerufen hat, \u2014&nbsp;wie<br />\r\nich ohne alle Unterst\u00fctzung von Seite des Autors etwa deuten<br />\r\nm\u00f6chte \u2014 sollte die Auswahl dieses f\u00fcr den Reiz so ungew\u00f6hn-<br />\r\nlichen Erinnerungskreises nicht au\u00dferdem durch andere Motive<br />\r\nerleichtert gewesen sein? [<strong><em>E&nbsp;11</em></strong>]</p>\r\n\r\n<p><em>Ad </em><span class=\"smallcaps\"><em>2)</em> Innere (subjektive) Sinneserregung</span></p>\r\n\r\n<p>Allen Einwendungen zum Trotz wird man zugeben m\u00fcssen,<br />\r\nda\u00df die Rolle objektiver Sinneserregungen w\u00e4hrend des Schlafes<br />\r\nals Traumerreger unbestritten feststeht, und wenn diese Reize ihrer<br />\r\nNatur und H\u00e4ufigkeit nach vielleicht unzureichend erscheinen, um<br />\r\nalle Traumbilder zu erkl\u00e4ren, so wird man darauf hingewiesen,<br />\r\nnach anderen,&nbsp;aber ihnen analog wirkenden Traumquellen zu<br />\r\nsuchen. Ich wei\u00df nun nicht, wo zuerst der Gedanke aufgetaucht<br />\r\nist, neben den \u00e4u\u00dferen Sinnesreizen die inneren (subjektiven) Er-<br />\r\nregungen in den Sinnesorganen in Anspruch zu nehmen; es ist<br />\r\naber Tatsache, da\u00df dies in allen neueren Darstellungen der Traum-<br />\r\n\u00e4tiologie mehr oder minder nachdr\u00fccklich geschieht. \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine wesent-<br />\r\nliche Rolle spielen ferner, wie ich glaube</span>\u201c, sagt <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> (S. 363),<br />\r\n\u201e<span class=\"inlinequote\">bei den Traumillusionen jene subjektiven Gesichts- und Geh\u00f6rs-<br />\r\nempfindungen, die uns aus dem wachen Zustande als Lichtchaos<br />\r\ndes dunkeln Gesichtsfeldes, als Ohrenklingen, Ohrensausen usw.<br />\r\nbekannt sind, unter ihnen namentlich die subjektiven Netzhaut-</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span></p>\n<p class=\"ff\">Macht des objektiven Eindrucks, den Traum zu gestalten, zu<br />\nzweifeln, wenn man erf\u00e4hrt, da\u00df dieser Eindruck gelegentlich die<br />\nallersonderbarste und entlegenste Deutung im Traume erf\u00e4hrt. So<br />\nerz\u00e4hlt z. B. M. <span class=\"smallcaps\">Simon</span> einen Traum, in dem er riesenhafte Per-<br />\nsonen bei Tische sitzen sah und deutlich das furchtbare Geklapper<br />\nh\u00f6rte, das ihre aufeinander schlagenden Kiefer beim Kauen er-<br />\nzeugten. Als er erwachte, h\u00f6rte er den Hufschlag eines vor seinem<br />\nFenster vorbeigaloppierenden Pferdes. Wenn hier der L\u00e4rm der<br />\nPferdehufe gerade Vorstellungen aus dem Erinnerungskreis von<br /><span class=\"smallcaps\">Gullivers</span> Reisen, Aufenthalt bei den Riesen von <span class=\"smallcaps\">Brobdingnag</span><br />\nund bei den tugendhaften Pferdewesen wachgerufen hat, \u2014\u00a0wie<br />\nich ohne alle Unterst\u00fctzung von Seite des Autors etwa deuten<br />\nm\u00f6chte \u2014 sollte die Auswahl dieses f\u00fcr den Reiz so ungew\u00f6hn-<br />\nlichen Erinnerungskreises nicht au\u00dferdem durch andere Motive<br />\nerleichtert gewesen sein? [<strong><em>E\u00a011</em></strong>]</p>\n<p><em>Ad </em><span class=\"smallcaps\"><em>2)</em> Innere (subjektive) Sinneserregung</span></p>\n<p>Allen Einwendungen zum Trotz wird man zugeben m\u00fcssen,<br />\nda\u00df die Rolle objektiver Sinneserregungen w\u00e4hrend des Schlafes<br />\nals Traumerreger unbestritten feststeht, und wenn diese Reize ihrer<br />\nNatur und H\u00e4ufigkeit nach vielleicht unzureichend erscheinen, um<br />\nalle Traumbilder zu erkl\u00e4ren, so wird man darauf hingewiesen,<br />\nnach anderen,\u00a0aber ihnen analog wirkenden Traumquellen zu<br />\nsuchen. Ich wei\u00df nun nicht, wo zuerst der Gedanke aufgetaucht<br />\nist, neben den \u00e4u\u00dferen Sinnesreizen die inneren (subjektiven) Er-<br />\nregungen in den Sinnesorganen in Anspruch zu nehmen; es ist<br />\naber Tatsache, da\u00df dies in allen neueren Darstellungen der Traum-<br />\n\u00e4tiologie mehr oder minder nachdr\u00fccklich geschieht. \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine wesent-<br />\nliche Rolle spielen ferner, wie ich glaube</span>\u201c, sagt <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> (S. 363),<br />\n\u201e<span class=\"inlinequote\">bei den Traumillusionen jene subjektiven Gesichts- und Geh\u00f6rs-<br />\nempfindungen, die uns aus dem wachen Zustande als Lichtchaos<br />\ndes dunkeln Gesichtsfeldes, als Ohrenklingen, Ohrensausen usw.<br />\nbekannt sind, unter ihnen namentlich die subjektiven Netzhaut-</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Macht des objektiven Eindrucks, den Traum zu gestalten, zu<lb /> zweifeln, wenn man erf\u00e4hrt, da\u00df dieser Eindruck gelegentlich die<lb /> allersonderbarste und entlegenste Deutung im Traume erf\u00e4hrt. So<lb /> erz\u00e4hlt z. B. M. <span class=\"smallcaps\">Simon</span> einen Traum, in dem er riesenhafte Per<lb break=\"no\"/>sonen bei Tische sitzen sah und deutlich das furchtbare Geklapper<lb /> h\u00f6rte, das ihre aufeinander schlagenden Kiefer beim Kauen er<lb break=\"no\"/>zeugten. Als er erwachte, h\u00f6rte er den Hufschlag eines vor seinem<lb /> Fenster vorbeigaloppierenden Pferdes. Wenn hier der L\u00e4rm der<lb /> Pferdehufe gerade Vorstellungen aus dem Erinnerungskreis von<lb /> <span class=\"smallcaps\">Gullivers</span> Reisen, Aufenthalt bei den Riesen von <span class=\"smallcaps\">Brobdingnag</span><lb /> und bei den tugendhaften Pferdewesen wachgerufen hat, \u2014 wie<lb /> ich ohne alle Unterst\u00fctzung von Seite des Autors etwa deuten<lb /> m\u00f6chte \u2014 sollte die Auswahl dieses f\u00fcr den Reiz so ungew\u00f6hn<lb break=\"no\"/>lichen Erinnerungskreises nicht au\u00dferdem durch andere Motive<lb /> erleichtert gewesen sein? [<hi rendition=\"#bold\"><em>E 11</em></hi>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Ad </em><span class=\"smallcaps\"><em>2)</em> Innere (subjektive) Sinneserregung</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Allen Einwendungen zum Trotz wird man zugeben m\u00fcssen,<lb /> da\u00df die Rolle objektiver Sinneserregungen w\u00e4hrend des Schlafes<lb /> als Traumerreger unbestritten feststeht, und wenn diese Reize ihrer<lb /> Natur und H\u00e4ufigkeit nach vielleicht unzureichend erscheinen, um<lb /> alle Traumbilder zu erkl\u00e4ren, so wird man darauf hingewiesen,<lb /> nach anderen, aber ihnen analog wirkenden Traumquellen zu<lb /> suchen. Ich wei\u00df nun nicht, wo zuerst der Gedanke aufgetaucht<lb /> ist, neben den \u00e4u\u00dferen Sinnesreizen die inneren (subjektiven) Er<lb break=\"no\"/>regungen in den Sinnesorganen in Anspruch zu nehmen; es ist<lb /> aber Tatsache, da\u00df dies in allen neueren Darstellungen der Traum<lb break=\"no\"/>\u00e4tiologie mehr oder minder nachdr\u00fccklich geschieht. \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine wesent<lb break=\"no\"/>liche Rolle spielen ferner, wie ich glaube</span>\u201c, sagt <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> (S. 363),<lb /> \u201e<span class=\"inlinequote\">bei den Traumillusionen jene subjektiven Gesichts- und Geh\u00f6rs<lb break=\"no\"/>empfindungen, die uns aus dem wachen Zustande als Lichtchaos<lb /> des dunkeln Gesichtsfeldes, als Ohrenklingen, Ohrensausen usw.<lb /> bekannt sind, unter ihnen namentlich die subjektiven Netzhaut-</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "59012262-791a-4836-88a3-2b1699398adb", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/59012262-791a-4836-88a3-2b1699398adb"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20341, "langcode": "de", "filename": "page-29.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-29.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-29.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 451870, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/59012262-791a-4836-88a3-2b1699398adb/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "59012262-791a-4836-88a3-2b1699398adb", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/59012262-791a-4836-88a3-2b1699398adb", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-29.jpg"}, {"id": "4a43f3db-d9e6-4321-ad6e-66e38d891aab", "title": "Seite 30", "page_nr": "30", "attr": {"drupal_internal__nid": 70014, "drupal_internal__vid": 175303, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 30", "created": 1605027859, "changed": 1672328767, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">erregungen. So erkl\u00e4rt sich die merkw\u00fcrdige Neigung des Traumes,<br />\r\n\u00e4hnliche oder ganz \u00fcbereinstimmende Objekte in der Mehrzahl<br />\r\ndem Auge vorzuzaubern. Zahllose V\u00f6gel, Schmetterlinge, Fische,<br />\r\nbunte Perlen, Blumen u. dgl. sehen wir vor uns ausgebreitet.<br />\r\nHier hat der Lichtstaub des dunkeln Gesichtsfeldes phantastische<br />\r\nGestalt angenommen, und die zahlreichen Lichtpunkte, aus denen<br />\r\nderselbe besteht, werden von dem Traum in ebenso vielen Einzel-<br />\r\nbildern verk\u00f6rpert, die wegen der Beweglichkeit des Lichtchaos<br />\r\nals <span class=\"smallcaps\">bewegte</span> Gegenst\u00e4nde angeschaut werden. \u2014&nbsp;Hierin wurzelt<br />\r\nwohl auch die gro\u00dfe Neigung des Traumes zu den mannigfachsten<br />\r\nTiergestalten, deren Formenreichtum sich der besonderen Form<br />\r\nder subjektiven Lichtbilder leicht anschmiegt.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die subjektiven Sinneserregungen haben als Quelle der Traum-<br />\r\nbilder offenbar den Vorzug, da\u00df sie nicht wie die objektiven vom<br />\r\n\u00e4u\u00dferen Zufall abh\u00e4ngig sind. Sie stehen sozusagen der Erkl\u00e4rung<br />\r\nzu Gebote, so oft diese ihrer bedarf. Sie stehen aber hinter den<br />\r\nobjektiven Sinnesreizen darin zur\u00fcck, da\u00df sie jener Best\u00e4tigung<br />\r\nihrer Rolle als Traumerreger, welche Beobachtung und Experiment<br />\r\nbei den letzteren ergeben, nur schwer oder gar nicht zug\u00e4nglich<br />\r\nsind. Den Haupterweis f\u00fcr die traumerregende Macht subjektiver<br />\r\nSinneserregungen erbringen die sogenannten hypnagogischen<br />\r\nHalluzinationen, die von Joh. <span class=\"smallcaps\">M\u00fcller</span> als \u201ephantastische Gesichts-<br />\r\nerscheinungen\u201c beschrieben worden sind. Es sind dies&nbsp;oft sehr<br />\r\nlebhafte, wechselvolle Bilder, die sich in der Periode des Ein-<br />\r\nschlafens, bei vielen Menschen ganz regelm\u00e4\u00dfig, einzustellen<br />\r\npflegen, und auch nach dem \u00d6ffnen der Augen eine Weile be-<br />\r\nstehen bleiben k\u00f6nnen. <span class=\"smallcaps\">Maury</span>, der ihnen im hohen Grade<br />\r\nunterworfen war, hat ihnen eine eingehende W\u00fcrdigung zuge-<br />\r\nwendet und ihren Zusammenhang, ja vielmehr ihre Identit\u00e4t<br />\r\nmit den Traumbildern (wie \u00fcbrigens schon Joh. <span class=\"smallcaps\">M\u00fcller</span>) behauptet.<br />\r\nF\u00fcr ihre Entstehung, sagt <span class=\"smallcaps\">Maury</span>, ist eine gewisse seelische<br />\r\nPassivit\u00e4t, ein Nachla\u00df der Aufmerksamkeitsspannung erforderlich.<br />\r\n(S. 59 u. f.) Es gen\u00fcgt aber, da\u00df man auf eine Sekunde in</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">erregungen. So erkl\u00e4rt sich die merkw\u00fcrdige Neigung des Traumes,<br />\n\u00e4hnliche oder ganz \u00fcbereinstimmende Objekte in der Mehrzahl<br />\ndem Auge vorzuzaubern. Zahllose V\u00f6gel, Schmetterlinge, Fische,<br />\nbunte Perlen, Blumen u. dgl. sehen wir vor uns ausgebreitet.<br />\nHier hat der Lichtstaub des dunkeln Gesichtsfeldes phantastische<br />\nGestalt angenommen, und die zahlreichen Lichtpunkte, aus denen<br />\nderselbe besteht, werden von dem Traum in ebenso vielen Einzel-<br />\nbildern verk\u00f6rpert, die wegen der Beweglichkeit des Lichtchaos<br />\nals <span class=\"smallcaps\">bewegte</span> Gegenst\u00e4nde angeschaut werden. \u2014\u00a0Hierin wurzelt<br />\nwohl auch die gro\u00dfe Neigung des Traumes zu den mannigfachsten<br />\nTiergestalten, deren Formenreichtum sich der besonderen Form<br />\nder subjektiven Lichtbilder leicht anschmiegt.</span>\u201c</p>\n<p>Die subjektiven Sinneserregungen haben als Quelle der Traum-<br />\nbilder offenbar den Vorzug, da\u00df sie nicht wie die objektiven vom<br />\n\u00e4u\u00dferen Zufall abh\u00e4ngig sind. Sie stehen sozusagen der Erkl\u00e4rung<br />\nzu Gebote, so oft diese ihrer bedarf. Sie stehen aber hinter den<br />\nobjektiven Sinnesreizen darin zur\u00fcck, da\u00df sie jener Best\u00e4tigung<br />\nihrer Rolle als Traumerreger, welche Beobachtung und Experiment<br />\nbei den letzteren ergeben, nur schwer oder gar nicht zug\u00e4nglich<br />\nsind. Den Haupterweis f\u00fcr die traumerregende Macht subjektiver<br />\nSinneserregungen erbringen die sogenannten hypnagogischen<br />\nHalluzinationen, die von Joh. <span class=\"smallcaps\">M\u00fcller</span> als \u201ephantastische Gesichts-<br />\nerscheinungen\u201c beschrieben worden sind. Es sind dies\u00a0oft sehr<br />\nlebhafte, wechselvolle Bilder, die sich in der Periode des Ein-<br />\nschlafens, bei vielen Menschen ganz regelm\u00e4\u00dfig, einzustellen<br />\npflegen, und auch nach dem \u00d6ffnen der Augen eine Weile be-<br />\nstehen bleiben k\u00f6nnen. <span class=\"smallcaps\">Maury</span>, der ihnen im hohen Grade<br />\nunterworfen war, hat ihnen eine eingehende W\u00fcrdigung zuge-<br />\nwendet und ihren Zusammenhang, ja vielmehr ihre Identit\u00e4t<br />\nmit den Traumbildern (wie \u00fcbrigens schon Joh. <span class=\"smallcaps\">M\u00fcller</span>) behauptet.<br />\nF\u00fcr ihre Entstehung, sagt <span class=\"smallcaps\">Maury</span>, ist eine gewisse seelische<br />\nPassivit\u00e4t, ein Nachla\u00df der Aufmerksamkeitsspannung erforderlich.<br />\n(S. 59 u. f.) Es gen\u00fcgt aber, da\u00df man auf eine Sekunde in</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">erregungen. So erkl\u00e4rt sich die merkw\u00fcrdige Neigung des Traumes,<lb /> \u00e4hnliche oder ganz \u00fcbereinstimmende Objekte in der Mehrzahl<lb /> dem Auge vorzuzaubern. Zahllose V\u00f6gel, Schmetterlinge, Fische,<lb /> bunte Perlen, Blumen u. dgl. sehen wir vor uns ausgebreitet.<lb /> Hier hat der Lichtstaub des dunkeln Gesichtsfeldes phantastische<lb /> Gestalt angenommen, und die zahlreichen Lichtpunkte, aus denen<lb /> derselbe besteht, werden von dem Traum in ebenso vielen Einzel<lb break=\"no\"/>bildern verk\u00f6rpert, die wegen der Beweglichkeit des Lichtchaos<lb /> als <span class=\"smallcaps\">bewegte</span> Gegenst\u00e4nde angeschaut werden. \u2014 Hierin wurzelt<lb /> wohl auch die gro\u00dfe Neigung des Traumes zu den mannigfachsten<lb /> Tiergestalten, deren Formenreichtum sich der besonderen Form<lb /> der subjektiven Lichtbilder leicht anschmiegt.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die subjektiven Sinneserregungen haben als Quelle der Traum<lb break=\"no\"/>bilder offenbar den Vorzug, da\u00df sie nicht wie die objektiven vom<lb /> \u00e4u\u00dferen Zufall abh\u00e4ngig sind. Sie stehen sozusagen der Erkl\u00e4rung<lb /> zu Gebote, so oft diese ihrer bedarf. Sie stehen aber hinter den<lb /> objektiven Sinnesreizen darin zur\u00fcck, da\u00df sie jener Best\u00e4tigung<lb /> ihrer Rolle als Traumerreger, welche Beobachtung und Experiment<lb /> bei den letzteren ergeben, nur schwer oder gar nicht zug\u00e4nglich<lb /> sind. Den Haupterweis f\u00fcr die traumerregende Macht subjektiver<lb /> Sinneserregungen erbringen die sogenannten hypnagogischen<lb /> Halluzinationen, die von Joh. <span class=\"smallcaps\">M\u00fcller</span> als \u201ephantastische Gesichts<lb break=\"no\"/>erscheinungen\u201c beschrieben worden sind. Es sind dies oft sehr<lb /> lebhafte, wechselvolle Bilder, die sich in der Periode des Ein<lb break=\"no\"/>schlafens, bei vielen Menschen ganz regelm\u00e4\u00dfig, einzustellen<lb /> pflegen, und auch nach dem \u00d6ffnen der Augen eine Weile be<lb break=\"no\"/>stehen bleiben k\u00f6nnen. <span class=\"smallcaps\">Maury</span>, der ihnen im hohen Grade<lb /> unterworfen war, hat ihnen eine eingehende W\u00fcrdigung zuge<lb break=\"no\"/>wendet und ihren Zusammenhang, ja vielmehr ihre Identit\u00e4t<lb /> mit den Traumbildern (wie \u00fcbrigens schon Joh. <span class=\"smallcaps\">M\u00fcller</span>) behauptet.<lb /> F\u00fcr ihre Entstehung, sagt <span class=\"smallcaps\">Maury</span>, ist eine gewisse seelische<lb /> Passivit\u00e4t, ein Nachla\u00df der Aufmerksamkeitsspannung erforderlich.<lb /> (S. 59 u. f.) Es gen\u00fcgt aber, da\u00df man auf eine Sekunde in<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d48af1c9-fa22-4048-8dab-cc25ba23993d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d48af1c9-fa22-4048-8dab-cc25ba23993d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20342, "langcode": "de", "filename": "page-30.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-30.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-30.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 415739, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d48af1c9-fa22-4048-8dab-cc25ba23993d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d48af1c9-fa22-4048-8dab-cc25ba23993d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d48af1c9-fa22-4048-8dab-cc25ba23993d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-30.jpg"}, {"id": "9654c7d3-a49f-43e3-b1a1-4b4275df2fa9", "title": "Seite 31", "page_nr": "31", "attr": {"drupal_internal__nid": 70015, "drupal_internal__vid": 89936, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 31", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "H ypnagogische }Ialluzinationen 55<br />\n<br />\nsolche Lethargie verfalle, um bei sonstiger Disposition eine<br />\nhypnagogische Halluzination zu sehen, nach der man vielleicht<br />\nwieder aufwacht, bis das sich mehrmals wiederholende Spiel mit.<br />\ndem Einschlafen endigt. Erwacht man dann nach nicht zu langer<br />\nZeit, so gelingt es nach Maury h\u00e4u\ufb01g, im Traum dieselben<br />\nBilder nachzuweisen, die einem als hypnagogische Halluzinationen<br />\nvor dem Einschlafen vorgeschwebt haben. (S. 154..) So erging es<br />\nMaury einmal mit einer Reihe von grotesken Gestalten mit.<br />\nverzerrten Mienen und sonderbaren Frisuren, die ihn mit un-<br />\nglaublicher Aufdringlichkeit in der Periode des Einschlafens<br />\nbel\u00e4stigten, und von denen er nach dem Erwachen sich erinnerte<br />\ngetr\u00e4umt zu haben. Ein andermal, als er gerade an Hungergei'\u00fchl<br />\nlitt, weil er sich schmale Di\u00e4t auferlegt hatte, sah er hypnagogisch<br />\neine Sch\u00fcssel und eine mit einer Gabel bewaffnete Hand, die<br />\nsich etwas von der Speise in der Sch\u00fcssel holte. Im Traume<br />\nbefand er sich an einer reichgedeckten Tafel und h\u00f6rte das<br />\nGer\u00e4usch, das die Speisenden mit ihren Gabeln machten. Ein<br />\nandermal, als er mit gereiz\u2018teri und schmeizenden Augen einschlief,<br />\nhatte er die hypnagogische Halluzination von mikroskopisch kleinen<br />\nZeichen, die er mit gro\u00dfer Anstrengung einzeln entzi\ufb02'em mu\u00dfte;<br />\nnach einer Stunde aus dem Schlafe geweckt, erinnerte er sich an<br />\neinen Traum, in dem ein aufgeschlagenes Buch, mit sehr kleinen<br />\nLettern gedruckt, vorkam, welches er m\u00fchselig hatte durch\u2014<br />\nlesen m\u00fcssen.<br />\n<br />\nGanz \u00e4hnlich wie diese Bilder k\u00f6nnen auch Geh\u00f6rshalluzi-<br />\nnationen von Worten, Namen usw. hypnagogisch auftreten und<br />\ndann im Traum sich wiederholen, als Ouverture gleichsam,<br />\nwelche die Leitmotive der mit ihr beginnenden Oper an\u2014<br />\nk\u00fcndigt.<br />\n<br />\nAuf den n\u00e4mlichen Wegen wie Joh. M\u00fcller und Maury<br />\nwandelt ein neuerer Beobachter der hypnagogischen Halluzinationen,<br />\nG. Trumbull Ladd. Er brachte es durch \u00dcbung dahin, da\u00df er<br />\nsich zwei bis f\u00fcnf Minuten nach dem allm\u00e4hlichen Einschlafen<br />\n<br />\n5'<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>H ypnagogische }Ialluzinationen 55</p>\n<p>solche Lethargie verfalle, um bei sonstiger Disposition eine<br />\nhypnagogische Halluzination zu sehen, nach der man vielleicht<br />\nwieder aufwacht, bis das sich mehrmals wiederholende Spiel mit.<br />\ndem Einschlafen endigt. Erwacht man dann nach nicht zu langer<br />\nZeit, so gelingt es nach Maury h\u00e4u\ufb01g, im Traum dieselben<br />\nBilder nachzuweisen, die einem als hypnagogische Halluzinationen<br />\nvor dem Einschlafen vorgeschwebt haben. (S. 154..) So erging es<br />\nMaury einmal mit einer Reihe von grotesken Gestalten mit.<br />\nverzerrten Mienen und sonderbaren Frisuren, die ihn mit un-<br />\nglaublicher Aufdringlichkeit in der Periode des Einschlafens<br />\nbel\u00e4stigten, und von denen er nach dem Erwachen sich erinnerte<br />\ngetr\u00e4umt zu haben. Ein andermal, als er gerade an Hungergei'\u00fchl<br />\nlitt, weil er sich schmale Di\u00e4t auferlegt hatte, sah er hypnagogisch<br />\neine Sch\u00fcssel und eine mit einer Gabel bewaffnete Hand, die<br />\nsich etwas von der Speise in der Sch\u00fcssel holte. Im Traume<br />\nbefand er sich an einer reichgedeckten Tafel und h\u00f6rte das<br />\nGer\u00e4usch, das die Speisenden mit ihren Gabeln machten. Ein<br />\nandermal, als er mit gereiz\u2018teri und schmeizenden Augen einschlief,<br />\nhatte er die hypnagogische Halluzination von mikroskopisch kleinen<br />\nZeichen, die er mit gro\u00dfer Anstrengung einzeln entzi\ufb02'em mu\u00dfte;<br />\nnach einer Stunde aus dem Schlafe geweckt, erinnerte er sich an<br />\neinen Traum, in dem ein aufgeschlagenes Buch, mit sehr kleinen<br />\nLettern gedruckt, vorkam, welches er m\u00fchselig hatte durch\u2014<br />\nlesen m\u00fcssen.</p>\n<p>Ganz \u00e4hnlich wie diese Bilder k\u00f6nnen auch Geh\u00f6rshalluzi-<br />\nnationen von Worten, Namen usw. hypnagogisch auftreten und<br />\ndann im Traum sich wiederholen, als Ouverture gleichsam,<br />\nwelche die Leitmotive der mit ihr beginnenden Oper an\u2014<br />\nk\u00fcndigt.</p>\n<p>Auf den n\u00e4mlichen Wegen wie Joh. M\u00fcller und Maury<br />\nwandelt ein neuerer Beobachter der hypnagogischen Halluzinationen,<br />\nG. Trumbull Ladd. Er brachte es durch \u00dcbung dahin, da\u00df er<br />\nsich zwei bis f\u00fcnf Minuten nach dem allm\u00e4hlichen Einschlafen</p>\n<p>5'</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>H ypnagogische }Ialluzinationen 55<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>solche Lethargie verfalle, um bei sonstiger Disposition eine<lb /> hypnagogische Halluzination zu sehen, nach der man vielleicht<lb /> wieder aufwacht, bis das sich mehrmals wiederholende Spiel mit.<lb /> dem Einschlafen endigt. Erwacht man dann nach nicht zu langer<lb /> Zeit, so gelingt es nach Maury h\u00e4u\ufb01g, im Traum dieselben<lb /> Bilder nachzuweisen, die einem als hypnagogische Halluzinationen<lb /> vor dem Einschlafen vorgeschwebt haben. (S. 154..) So erging es<lb /> Maury einmal mit einer Reihe von grotesken Gestalten mit.<lb /> verzerrten Mienen und sonderbaren Frisuren, die ihn mit un<lb break=\"no\"/>glaublicher Aufdringlichkeit in der Periode des Einschlafens<lb /> bel\u00e4stigten, und von denen er nach dem Erwachen sich erinnerte<lb /> getr\u00e4umt zu haben. Ein andermal, als er gerade an Hungergei'\u00fchl<lb /> litt, weil er sich schmale Di\u00e4t auferlegt hatte, sah er hypnagogisch<lb /> eine Sch\u00fcssel und eine mit einer Gabel bewaffnete Hand, die<lb /> sich etwas von der Speise in der Sch\u00fcssel holte. Im Traume<lb /> befand er sich an einer reichgedeckten Tafel und h\u00f6rte das<lb /> Ger\u00e4usch, das die Speisenden mit ihren Gabeln machten. Ein<lb /> andermal, als er mit gereiz\u2018teri und schmeizenden Augen einschlief,<lb /> hatte er die hypnagogische Halluzination von mikroskopisch kleinen<lb /> Zeichen, die er mit gro\u00dfer Anstrengung einzeln entzi\ufb02'em mu\u00dfte;<lb /> nach einer Stunde aus dem Schlafe geweckt, erinnerte er sich an<lb /> einen Traum, in dem ein aufgeschlagenes Buch, mit sehr kleinen<lb /> Lettern gedruckt, vorkam, welches er m\u00fchselig hatte durch\u2014<lb /> lesen m\u00fcssen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ganz \u00e4hnlich wie diese Bilder k\u00f6nnen auch Geh\u00f6rshalluzi<lb break=\"no\"/>nationen von Worten, Namen usw. hypnagogisch auftreten und<lb /> dann im Traum sich wiederholen, als Ouverture gleichsam,<lb /> welche die Leitmotive der mit ihr beginnenden Oper an\u2014<lb /> k\u00fcndigt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf den n\u00e4mlichen Wegen wie Joh. M\u00fcller und Maury<lb /> wandelt ein neuerer Beobachter der hypnagogischen Halluzinationen,<lb /> G. Trumbull Ladd. Er brachte es durch \u00dcbung dahin, da\u00df er<lb /> sich zwei bis f\u00fcnf Minuten nach dem allm\u00e4hlichen Einschlafen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>5'<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dce2fe1a-6c19-4f01-ade8-d180b334f179", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dce2fe1a-6c19-4f01-ade8-d180b334f179"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20343, "langcode": "de", "filename": "page-31.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-31.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-31.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 427894, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dce2fe1a-6c19-4f01-ade8-d180b334f179/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dce2fe1a-6c19-4f01-ade8-d180b334f179", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dce2fe1a-6c19-4f01-ade8-d180b334f179", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-31.jpg"}, {"id": "a324c4d6-4b7f-4bdb-b7ca-048cb7fbad69", "title": "Seite 32", "page_nr": "32", "attr": {"drupal_internal__nid": 70016, "drupal_internal__vid": 89937, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 32", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "56 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nj\u00e4h aus dem Schlaf rei\u00dfen konnte, ohne die Augen zu \u00f6ffnen,<br />\nund hatte dann die Gelegenheit, die eben entschwindenden Netzhaut\u2014<br />\nemp\ufb01ndungen mit den in der Erinnerung \u00fcberlebenden Traum\u2014<br />\nbildern zu vergleichen. Er versichert, da\u00df sich jedesmal eine<br />\ninnige Beziehung zwischen beiden erkennen lie\u00df in der Weise,<br />\nda\u00df die leuchtenden Punkte und Linien des Eigenlichtes der<br />\nNetzhaut gleichsam die Umri\u00dfzeichnung, das Schema f\u00fcr die<br />\npsychisch wahrgenommenen Traumgestalten brachten. Einen Traum<br />\nz. B., in welchem er deutlich gedruckte Zeilen vor sich sah, die<br />\ner las und studierte, entsprach eine Anordnung der leuchtenden<br />\nPunkte in der Netzhaut in parallelen Linien. Um es mit seinen<br />\nWorten zu sagen: Die klar bedruckte Seite, die er im \u201dTraum<br />\ngelesen, l\u00f6ste sich in ein Objekt auf, das seiner wachen Wahr\u2014<br />\nnehmung erschien wie ein St\u00fcck eines reellen bedruckten Blattes,<br />\ndas man aus allzu gro\u00dfer Entfernung, um etwas deutlich auszu-<br />\nnehmen, durch ein L\u00f6chelchen in einem St\u00fcck Papier ansicht.<br />\nLadd meint, ohne \u00fcbrigens den zentralen Anteil des Ph\u00e4nomens<br />\nzu untersch\u00e4tzen, da\u00df kaum ein visueller Traum in uns abl\u00e4uft,<br />\nder sich nicht an das Material der inneren Erregungszust\u00e4nde<br />\nder Netzhaut anlehnte. Besonders gilt dies f\u00fcr die Tr\u00e4ume kurz<br />\nnach dem Einschlafen im dunkeln Zimmer, w\u00e4hrend\u2018f\u00fcr die<br />\nTr\u00e4ume am Morgen nahe dem Erwachen das objektive, im er-<br />\nhellten Zimmer ins Auge dringende Licht die Beizquelle abgebe.<br />\nDer wechselvolle, unendlich ab\u00e4nderungsf\u00e4hige Charakter der<br />\nEigenlichterregung entspricht genau der unruhigen Bilder\ufb02ucht,<br />\ndie unsere Tr\u00e4ume uns verf\u00fchren. Wenn man den Beobachtungen<br />\nvon Ladd Bedeutung beimi\u00dft, wird man die Ergiebigkeit dieser<br />\nsubjektiven Reizquelle f\u00fcr den Traum nicht gering anschlagen<br />\nk\u00f6nnen, denn Gesichtsbilder machen bekanntlich den Haupt-&quot;<br />\nbestandteil unserer Tr\u00e4ume aus. Der Beitrag von anderen<br />\nSinnesgebieten bis auf den des Geh\u00f6rs ist geringf\u00fcgiger und<br />\ninkonstant. \u2018<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>56 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>j\u00e4h aus dem Schlaf rei\u00dfen konnte, ohne die Augen zu \u00f6ffnen,<br />\nund hatte dann die Gelegenheit, die eben entschwindenden Netzhaut\u2014<br />\nemp\ufb01ndungen mit den in der Erinnerung \u00fcberlebenden Traum\u2014<br />\nbildern zu vergleichen. Er versichert, da\u00df sich jedesmal eine<br />\ninnige Beziehung zwischen beiden erkennen lie\u00df in der Weise,<br />\nda\u00df die leuchtenden Punkte und Linien des Eigenlichtes der<br />\nNetzhaut gleichsam die Umri\u00dfzeichnung, das Schema f\u00fcr die<br />\npsychisch wahrgenommenen Traumgestalten brachten. Einen Traum<br />\nz. B., in welchem er deutlich gedruckte Zeilen vor sich sah, die<br />\ner las und studierte, entsprach eine Anordnung der leuchtenden<br />\nPunkte in der Netzhaut in parallelen Linien. Um es mit seinen<br />\nWorten zu sagen: Die klar bedruckte Seite, die er im \u201dTraum<br />\ngelesen, l\u00f6ste sich in ein Objekt auf, das seiner wachen Wahr\u2014<br />\nnehmung erschien wie ein St\u00fcck eines reellen bedruckten Blattes,<br />\ndas man aus allzu gro\u00dfer Entfernung, um etwas deutlich auszu-<br />\nnehmen, durch ein L\u00f6chelchen in einem St\u00fcck Papier ansicht.<br />\nLadd meint, ohne \u00fcbrigens den zentralen Anteil des Ph\u00e4nomens<br />\nzu untersch\u00e4tzen, da\u00df kaum ein visueller Traum in uns abl\u00e4uft,<br />\nder sich nicht an das Material der inneren Erregungszust\u00e4nde<br />\nder Netzhaut anlehnte. Besonders gilt dies f\u00fcr die Tr\u00e4ume kurz<br />\nnach dem Einschlafen im dunkeln Zimmer, w\u00e4hrend\u2018f\u00fcr die<br />\nTr\u00e4ume am Morgen nahe dem Erwachen das objektive, im er-<br />\nhellten Zimmer ins Auge dringende Licht die Beizquelle abgebe.<br />\nDer wechselvolle, unendlich ab\u00e4nderungsf\u00e4hige Charakter der<br />\nEigenlichterregung entspricht genau der unruhigen Bilder\ufb02ucht,<br />\ndie unsere Tr\u00e4ume uns verf\u00fchren. Wenn man den Beobachtungen<br />\nvon Ladd Bedeutung beimi\u00dft, wird man die Ergiebigkeit dieser<br />\nsubjektiven Reizquelle f\u00fcr den Traum nicht gering anschlagen<br />\nk\u00f6nnen, denn Gesichtsbilder machen bekanntlich den Haupt-\"<br />\nbestandteil unserer Tr\u00e4ume aus. Der Beitrag von anderen<br />\nSinnesgebieten bis auf den des Geh\u00f6rs ist geringf\u00fcgiger und<br />\ninkonstant. \u2018</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>56 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>j\u00e4h aus dem Schlaf rei\u00dfen konnte, ohne die Augen zu \u00f6ffnen,<lb /> und hatte dann die Gelegenheit, die eben entschwindenden Netzhaut\u2014<lb /> emp\ufb01ndungen mit den in der Erinnerung \u00fcberlebenden Traum\u2014<lb /> bildern zu vergleichen. Er versichert, da\u00df sich jedesmal eine<lb /> innige Beziehung zwischen beiden erkennen lie\u00df in der Weise,<lb /> da\u00df die leuchtenden Punkte und Linien des Eigenlichtes der<lb /> Netzhaut gleichsam die Umri\u00dfzeichnung, das Schema f\u00fcr die<lb /> psychisch wahrgenommenen Traumgestalten brachten. Einen Traum<lb /> z. B., in welchem er deutlich gedruckte Zeilen vor sich sah, die<lb /> er las und studierte, entsprach eine Anordnung der leuchtenden<lb /> Punkte in der Netzhaut in parallelen Linien. Um es mit seinen<lb /> Worten zu sagen: Die klar bedruckte Seite, die er im \u201dTraum<lb /> gelesen, l\u00f6ste sich in ein Objekt auf, das seiner wachen Wahr\u2014<lb /> nehmung erschien wie ein St\u00fcck eines reellen bedruckten Blattes,<lb /> das man aus allzu gro\u00dfer Entfernung, um etwas deutlich auszu<lb break=\"no\"/>nehmen, durch ein L\u00f6chelchen in einem St\u00fcck Papier ansicht.<lb /> Ladd meint, ohne \u00fcbrigens den zentralen Anteil des Ph\u00e4nomens<lb /> zu untersch\u00e4tzen, da\u00df kaum ein visueller Traum in uns abl\u00e4uft,<lb /> der sich nicht an das Material der inneren Erregungszust\u00e4nde<lb /> der Netzhaut anlehnte. Besonders gilt dies f\u00fcr die Tr\u00e4ume kurz<lb /> nach dem Einschlafen im dunkeln Zimmer, w\u00e4hrend\u2018f\u00fcr die<lb /> Tr\u00e4ume am Morgen nahe dem Erwachen das objektive, im er<lb break=\"no\"/>hellten Zimmer ins Auge dringende Licht die Beizquelle abgebe.<lb /> Der wechselvolle, unendlich ab\u00e4nderungsf\u00e4hige Charakter der<lb /> Eigenlichterregung entspricht genau der unruhigen Bilder\ufb02ucht,<lb /> die unsere Tr\u00e4ume uns verf\u00fchren. Wenn man den Beobachtungen<lb /> von Ladd Bedeutung beimi\u00dft, wird man die Ergiebigkeit dieser<lb /> subjektiven Reizquelle f\u00fcr den Traum nicht gering anschlagen<lb /> k\u00f6nnen, denn Gesichtsbilder machen bekanntlich den Haupt-\"<lb /> bestandteil unserer Tr\u00e4ume aus. Der Beitrag von anderen<lb /> Sinnesgebieten bis auf den des Geh\u00f6rs ist geringf\u00fcgiger und<lb /> inkonstant. \u2018<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5616b193-82b6-4b5a-b169-0bdcab993318", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5616b193-82b6-4b5a-b169-0bdcab993318"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20344, "langcode": "de", "filename": "page-32.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-32.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-32.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 449750, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5616b193-82b6-4b5a-b169-0bdcab993318/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5616b193-82b6-4b5a-b169-0bdcab993318", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5616b193-82b6-4b5a-b169-0bdcab993318", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-32.jpg"}, {"id": "d38221a4-cfdc-49a6-92e3-f1d9db19daad", "title": "Seite 33", "page_nr": "33", "attr": {"drupal_internal__nid": 70017, "drupal_internal__vid": 89938, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 33", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Innerer, organischer Leibreiz 57<br />\n<br />\nad }) Innerer, organischer Leibreiz<br />\n<br />\nWenn wir auf dem Wege sind, die Traumquellen nicht au\u00dfer-<br />\nhalb, sondern innerhalb des Organismus zu suchen, so m\u00fcssen<br />\nwir uns daran erinnern, da\u00df fast alle unsere inneren Organe, die<br />\nim Zustande der Gesundheit uns kaum Kunde von ihrem Bestand<br />\ngeben, in Zust\u00e4nden von Reizung \u2014' die wir so hei\u00dfen \u2014\u2014 oder<br />\n.in Krankheiten eine Quelle von meist peinlichen Emp\ufb01ndungen<br />\nf\u00fcr uns werden, welche den Erregem der von au\u00dfen anlangenden<br />\nSchxnerz- und Empfindungsreize gleichgestellt werden mu\u00df. Es<br />\nsind sehr alte Erfahrungen, welche z. B. Str\u00fcmpell zu der<br />\nAussage veranlassen (S. 107): \u201eDie Seele gelangt im Schlaf zu<br />\neinem viel tieferen und breiteren Empfindungsbewu\u00dftsein von<br />\nihrer Leiblichkeit als im Wachen, und ist gen\u00f6tigt, gewisse<br />\nReizeindr\u00fccke zu empfangen und auf sich wirken zu lassen, die<br />\naus Teilen und Ver\u00e4nderungen ihres K\u00f6rpers herstammen, von<br />\ndenen sie im Wachen nichts wu\u00dfte.\u201c Schon Aristoteles erkl\u00e4rt<br />\nes f\u00fcr sehr wohl m\u00f6glich, da\u00df man im Traum auf beginnende<br />\nKrankheitszust\u00e4nde aufmerksam gemacht w\u00fcrde, von denen man<br />\nim Wachen noch nichts merkt (kraft der Vergr\u00f6\u00dferung, die der<br />\nTraum den Eindr\u00fccken angedeihen l\u00e4\u00dft, siehe oben S. 8), und<br />\n\u00e4rztliche Autoren, deren Anschauung es sicherlich ferne lag, an<br />\neine prophetische Gabe des Traumes zu glauben, haben wenigstens<br />\nf\u00fcr die Krankheitsank\u00fcndigung diese Bedeutung des Traumes gelten<br />\nlassen. (Vgl. M. Simon, S. 51, und viele \u00e4ltere Autoren.) [E12]<br />\n<br />\nEs scheint an beglaubigten Beispielen f\u00fcr solche diagnostische<br />\nLeistungen des Traumes auch aus neuerer Zeit nicht zu fehlen.<br />\nSo 2. B. berichtet Tissi\u00e9 nach Artigues (Essai sur la valeur<br />\ns\u00e9m\u00e9iologique des r\u00e9ves) die Geschichte einer dreiundvierzigj\u00e4hrigen<br />\nFrau, die durch einige Jahre in scheinbar voller Gesundheit von<br />\nAngsttr\u00e4umen heimgesucht wurde und bei der \u00e4rztliche Unter-<br />\nsuchung dann eine beginnende Herzaffektion aufwies, welcher sie<br />\nalsbald erlag.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Innerer, organischer Leibreiz 57</p>\n<p>ad }) Innerer, organischer Leibreiz</p>\n<p>Wenn wir auf dem Wege sind, die Traumquellen nicht au\u00dfer-<br />\nhalb, sondern innerhalb des Organismus zu suchen, so m\u00fcssen<br />\nwir uns daran erinnern, da\u00df fast alle unsere inneren Organe, die<br />\nim Zustande der Gesundheit uns kaum Kunde von ihrem Bestand<br />\ngeben, in Zust\u00e4nden von Reizung \u2014' die wir so hei\u00dfen \u2014\u2014 oder<br />\n.in Krankheiten eine Quelle von meist peinlichen Emp\ufb01ndungen<br />\nf\u00fcr uns werden, welche den Erregem der von au\u00dfen anlangenden<br />\nSchxnerz- und Empfindungsreize gleichgestellt werden mu\u00df. Es<br />\nsind sehr alte Erfahrungen, welche z. B. Str\u00fcmpell zu der<br />\nAussage veranlassen (S. 107): \u201eDie Seele gelangt im Schlaf zu<br />\neinem viel tieferen und breiteren Empfindungsbewu\u00dftsein von<br />\nihrer Leiblichkeit als im Wachen, und ist gen\u00f6tigt, gewisse<br />\nReizeindr\u00fccke zu empfangen und auf sich wirken zu lassen, die<br />\naus Teilen und Ver\u00e4nderungen ihres K\u00f6rpers herstammen, von<br />\ndenen sie im Wachen nichts wu\u00dfte.\u201c Schon Aristoteles erkl\u00e4rt<br />\nes f\u00fcr sehr wohl m\u00f6glich, da\u00df man im Traum auf beginnende<br />\nKrankheitszust\u00e4nde aufmerksam gemacht w\u00fcrde, von denen man<br />\nim Wachen noch nichts merkt (kraft der Vergr\u00f6\u00dferung, die der<br />\nTraum den Eindr\u00fccken angedeihen l\u00e4\u00dft, siehe oben S. 8), und<br />\n\u00e4rztliche Autoren, deren Anschauung es sicherlich ferne lag, an<br />\neine prophetische Gabe des Traumes zu glauben, haben wenigstens<br />\nf\u00fcr die Krankheitsank\u00fcndigung diese Bedeutung des Traumes gelten<br />\nlassen. (Vgl. M. Simon, S. 51, und viele \u00e4ltere Autoren.) [E12]</p>\n<p>Es scheint an beglaubigten Beispielen f\u00fcr solche diagnostische<br />\nLeistungen des Traumes auch aus neuerer Zeit nicht zu fehlen.<br />\nSo 2. B. berichtet Tissi\u00e9 nach Artigues (Essai sur la valeur<br />\ns\u00e9m\u00e9iologique des r\u00e9ves) die Geschichte einer dreiundvierzigj\u00e4hrigen<br />\nFrau, die durch einige Jahre in scheinbar voller Gesundheit von<br />\nAngsttr\u00e4umen heimgesucht wurde und bei der \u00e4rztliche Unter-<br />\nsuchung dann eine beginnende Herzaffektion aufwies, welcher sie<br />\nalsbald erlag.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Innerer, organischer Leibreiz 57<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ad }) Innerer, organischer Leibreiz<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn wir auf dem Wege sind, die Traumquellen nicht au\u00dfer<lb break=\"no\"/>halb, sondern innerhalb des Organismus zu suchen, so m\u00fcssen<lb /> wir uns daran erinnern, da\u00df fast alle unsere inneren Organe, die<lb /> im Zustande der Gesundheit uns kaum Kunde von ihrem Bestand<lb /> geben, in Zust\u00e4nden von Reizung \u2014' die wir so hei\u00dfen \u2014\u2014 oder<lb /> .in Krankheiten eine Quelle von meist peinlichen Emp\ufb01ndungen<lb /> f\u00fcr uns werden, welche den Erregem der von au\u00dfen anlangenden<lb /> Schxnerz- und Empfindungsreize gleichgestellt werden mu\u00df. Es<lb /> sind sehr alte Erfahrungen, welche z. B. Str\u00fcmpell zu der<lb /> Aussage veranlassen (S. 107): \u201eDie Seele gelangt im Schlaf zu<lb /> einem viel tieferen und breiteren Empfindungsbewu\u00dftsein von<lb /> ihrer Leiblichkeit als im Wachen, und ist gen\u00f6tigt, gewisse<lb /> Reizeindr\u00fccke zu empfangen und auf sich wirken zu lassen, die<lb /> aus Teilen und Ver\u00e4nderungen ihres K\u00f6rpers herstammen, von<lb /> denen sie im Wachen nichts wu\u00dfte.\u201c Schon Aristoteles erkl\u00e4rt<lb /> es f\u00fcr sehr wohl m\u00f6glich, da\u00df man im Traum auf beginnende<lb /> Krankheitszust\u00e4nde aufmerksam gemacht w\u00fcrde, von denen man<lb /> im Wachen noch nichts merkt (kraft der Vergr\u00f6\u00dferung, die der<lb /> Traum den Eindr\u00fccken angedeihen l\u00e4\u00dft, siehe oben S. 8), und<lb /> \u00e4rztliche Autoren, deren Anschauung es sicherlich ferne lag, an<lb /> eine prophetische Gabe des Traumes zu glauben, haben wenigstens<lb /> f\u00fcr die Krankheitsank\u00fcndigung diese Bedeutung des Traumes gelten<lb /> lassen. (Vgl. M. Simon, S. 51, und viele \u00e4ltere Autoren.) [E12]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es scheint an beglaubigten Beispielen f\u00fcr solche diagnostische<lb /> Leistungen des Traumes auch aus neuerer Zeit nicht zu fehlen.<lb /> So 2. B. berichtet Tissi\u00e9 nach Artigues (Essai sur la valeur<lb /> s\u00e9m\u00e9iologique des r\u00e9ves) die Geschichte einer dreiundvierzigj\u00e4hrigen<lb /> Frau, die durch einige Jahre in scheinbar voller Gesundheit von<lb /> Angsttr\u00e4umen heimgesucht wurde und bei der \u00e4rztliche Unter<lb break=\"no\"/>suchung dann eine beginnende Herzaffektion aufwies, welcher sie<lb /> alsbald erlag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "89769052-30ba-4684-baa4-6b219d065d56", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/89769052-30ba-4684-baa4-6b219d065d56"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20345, "langcode": "de", "filename": "page-33.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-33.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-33.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 447742, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/89769052-30ba-4684-baa4-6b219d065d56/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "89769052-30ba-4684-baa4-6b219d065d56", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/89769052-30ba-4684-baa4-6b219d065d56", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-33.jpg"}, {"id": "6129fc17-cd3a-4b6b-83f6-7e42903b0342", "title": "Seite 34", "page_nr": "34", "attr": {"drupal_internal__nid": 70018, "drupal_internal__vid": 89939, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 34", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "58 I. Die wirsenschaftliche Literatur der Traumprableme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nAusgebildete St\u00f6rungen der inneren Organe wirken offenbar<br />\nbei einer ganzen Reihe von Personen als Traumerreger. All-<br />\ngemein wird auf die H\u00e4ufigkeit der Angsttr\u00e4ume bei Herz- und<br />\nLungenkranken hingewiesen, ja diese Beziehung des Traumlebens<br />\nwird von vielen Autoren so sehr in den Vordergrund gedr\u00e4ngt,<br />\nda\u00df ich mich hier mit der blo\u00dfen Verweisung auf die Literatur<br />\n(Radestock, Spitta, Maury, M. Simon, Tissi\u00e9) begn\u00fcgen kann.<br />\nTissi\u00e9 meint sogar, da\u00df die erkrankten Organe dem Trauminhalt<br />\ndas charakteristische Gepr\u00e4ge aufdr\u00fccken. Die Tr\u00e4ume der Hen-<br />\nkranken sind gew\u00f6hnlich sehr kurz und enden mit schreckhaftem<br />\nErwachen; fast immer spielt im Inhalt derselben die Situation<br />\ndes Todes unter gr\u00e4\u00dflichen Umst\u00e4nden eine Rolle. Die Lungen\u2014<br />\nkranken tr\u00e4umen vom Ersticken, Gedr\u00e4nge, Flucht und sind in<br />\nauff\u00e4lliger Zahl dem bekannten Alptraum unterworfen, den<br />\n\u00fcbrigens B\u00f6rner durch Lagerung aufs Gesicht, durch Verdeckung<br />\nder Respirations\u00f6\ufb02'nungen experimentell hat hervorrufen k\u00f6nnen.<br />\nBei Digestionsst\u00f6mngen enth\u00e4lt der Traum Vorstellungen aus dem<br />\nKreise des Genie\u00dfens und des Ekels. Der Ein\ufb02u\u00df sexueller Er-<br />\nregung endlich auf den Inhalt der Tr\u00e4ume ist f\u00fcr die Erfahrung<br />\neines jeden Einzelnen greifbar genug und leiht der ganzen Lehre<br />\nvon der Traumerregung durch Organreiz ihre st\u00e4rkste St\u00fctze.<br />\n<br />\nEs ist auch, wenn man die Literatur des Traumes\u2019durch-<br />\narbeitet, ganz unverkennbar, da\u00df einzelne der Autoren (Maury,<br />\nWeygandt) durch den Ein\ufb02u\u00df ihrer eigenen Krankheitszust\u00e4nde<br />\nauf den Inhalt ihrer Tr\u00e4ume zur Besch\u00e4ftigung mit den Traum-<br />\nproblemen gef\u00fchrt werden sind.<br />\n<br />\nDer Zuwachs an Traumquellen aus diesen unzweifelhaft fest-<br />\ngestellten Tatsachen ist \u00fcbrigens nicht so bedeutsam, als man<br />\nmeinen m\u00f6chte. Der Traum ist ja ein Ph\u00e4nomen, das sich bei<br />\nGesunden \u2014 vielleicht bei allen, vielleicht alln\u00e4chtlich \u2014 ein-<br />\nstellt, und das Organerkrankung offenbar nicht zu seinen unent\u2014<br />\nbehrlichen Bedingungen z\u00e4hlt. Es handelt sich f\u00fcr uns aber<br />\nnicht darum, woher besondere Tr\u00e4ume r\u00fchren, sondern was f\u00fcr<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>58 I. Die wirsenschaftliche Literatur der Traumprableme</p>\n<p>Ausgebildete St\u00f6rungen der inneren Organe wirken offenbar<br />\nbei einer ganzen Reihe von Personen als Traumerreger. All-<br />\ngemein wird auf die H\u00e4ufigkeit der Angsttr\u00e4ume bei Herz- und<br />\nLungenkranken hingewiesen, ja diese Beziehung des Traumlebens<br />\nwird von vielen Autoren so sehr in den Vordergrund gedr\u00e4ngt,<br />\nda\u00df ich mich hier mit der blo\u00dfen Verweisung auf die Literatur<br />\n(Radestock, Spitta, Maury, M. Simon, Tissi\u00e9) begn\u00fcgen kann.<br />\nTissi\u00e9 meint sogar, da\u00df die erkrankten Organe dem Trauminhalt<br />\ndas charakteristische Gepr\u00e4ge aufdr\u00fccken. Die Tr\u00e4ume der Hen-<br />\nkranken sind gew\u00f6hnlich sehr kurz und enden mit schreckhaftem<br />\nErwachen; fast immer spielt im Inhalt derselben die Situation<br />\ndes Todes unter gr\u00e4\u00dflichen Umst\u00e4nden eine Rolle. Die Lungen\u2014<br />\nkranken tr\u00e4umen vom Ersticken, Gedr\u00e4nge, Flucht und sind in<br />\nauff\u00e4lliger Zahl dem bekannten Alptraum unterworfen, den<br />\n\u00fcbrigens B\u00f6rner durch Lagerung aufs Gesicht, durch Verdeckung<br />\nder Respirations\u00f6\ufb02'nungen experimentell hat hervorrufen k\u00f6nnen.<br />\nBei Digestionsst\u00f6mngen enth\u00e4lt der Traum Vorstellungen aus dem<br />\nKreise des Genie\u00dfens und des Ekels. Der Ein\ufb02u\u00df sexueller Er-<br />\nregung endlich auf den Inhalt der Tr\u00e4ume ist f\u00fcr die Erfahrung<br />\neines jeden Einzelnen greifbar genug und leiht der ganzen Lehre<br />\nvon der Traumerregung durch Organreiz ihre st\u00e4rkste St\u00fctze.</p>\n<p>Es ist auch, wenn man die Literatur des Traumes\u2019durch-<br />\narbeitet, ganz unverkennbar, da\u00df einzelne der Autoren (Maury,<br />\nWeygandt) durch den Ein\ufb02u\u00df ihrer eigenen Krankheitszust\u00e4nde<br />\nauf den Inhalt ihrer Tr\u00e4ume zur Besch\u00e4ftigung mit den Traum-<br />\nproblemen gef\u00fchrt werden sind.</p>\n<p>Der Zuwachs an Traumquellen aus diesen unzweifelhaft fest-<br />\ngestellten Tatsachen ist \u00fcbrigens nicht so bedeutsam, als man<br />\nmeinen m\u00f6chte. Der Traum ist ja ein Ph\u00e4nomen, das sich bei<br />\nGesunden \u2014 vielleicht bei allen, vielleicht alln\u00e4chtlich \u2014 ein-<br />\nstellt, und das Organerkrankung offenbar nicht zu seinen unent\u2014<br />\nbehrlichen Bedingungen z\u00e4hlt. Es handelt sich f\u00fcr uns aber<br />\nnicht darum, woher besondere Tr\u00e4ume r\u00fchren, sondern was f\u00fcr</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>58 I. Die wirsenschaftliche Literatur der Traumprableme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ausgebildete St\u00f6rungen der inneren Organe wirken offenbar<lb /> bei einer ganzen Reihe von Personen als Traumerreger. All<lb break=\"no\"/>gemein wird auf die H\u00e4ufigkeit der Angsttr\u00e4ume bei Herz- und<lb /> Lungenkranken hingewiesen, ja diese Beziehung des Traumlebens<lb /> wird von vielen Autoren so sehr in den Vordergrund gedr\u00e4ngt,<lb /> da\u00df ich mich hier mit der blo\u00dfen Verweisung auf die Literatur<lb /> (Radestock, Spitta, Maury, M. Simon, Tissi\u00e9) begn\u00fcgen kann.<lb /> Tissi\u00e9 meint sogar, da\u00df die erkrankten Organe dem Trauminhalt<lb /> das charakteristische Gepr\u00e4ge aufdr\u00fccken. Die Tr\u00e4ume der Hen<lb break=\"no\"/>kranken sind gew\u00f6hnlich sehr kurz und enden mit schreckhaftem<lb /> Erwachen; fast immer spielt im Inhalt derselben die Situation<lb /> des Todes unter gr\u00e4\u00dflichen Umst\u00e4nden eine Rolle. Die Lungen\u2014<lb /> kranken tr\u00e4umen vom Ersticken, Gedr\u00e4nge, Flucht und sind in<lb /> auff\u00e4lliger Zahl dem bekannten Alptraum unterworfen, den<lb /> \u00fcbrigens B\u00f6rner durch Lagerung aufs Gesicht, durch Verdeckung<lb /> der Respirations\u00f6\ufb02'nungen experimentell hat hervorrufen k\u00f6nnen.<lb /> Bei Digestionsst\u00f6mngen enth\u00e4lt der Traum Vorstellungen aus dem<lb /> Kreise des Genie\u00dfens und des Ekels. Der Ein\ufb02u\u00df sexueller Er<lb break=\"no\"/>regung endlich auf den Inhalt der Tr\u00e4ume ist f\u00fcr die Erfahrung<lb /> eines jeden Einzelnen greifbar genug und leiht der ganzen Lehre<lb /> von der Traumerregung durch Organreiz ihre st\u00e4rkste St\u00fctze.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist auch, wenn man die Literatur des Traumes\u2019durch<lb break=\"no\"/>arbeitet, ganz unverkennbar, da\u00df einzelne der Autoren (Maury,<lb /> Weygandt) durch den Ein\ufb02u\u00df ihrer eigenen Krankheitszust\u00e4nde<lb /> auf den Inhalt ihrer Tr\u00e4ume zur Besch\u00e4ftigung mit den Traum<lb break=\"no\"/>problemen gef\u00fchrt werden sind.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Zuwachs an Traumquellen aus diesen unzweifelhaft fest<lb break=\"no\"/>gestellten Tatsachen ist \u00fcbrigens nicht so bedeutsam, als man<lb /> meinen m\u00f6chte. Der Traum ist ja ein Ph\u00e4nomen, das sich bei<lb /> Gesunden \u2014 vielleicht bei allen, vielleicht alln\u00e4chtlich \u2014 ein<lb break=\"no\"/>stellt, und das Organerkrankung offenbar nicht zu seinen unent\u2014<lb /> behrlichen Bedingungen z\u00e4hlt. Es handelt sich f\u00fcr uns aber<lb /> nicht darum, woher besondere Tr\u00e4ume r\u00fchren, sondern was f\u00fcr<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6fa68187-b238-4d6b-8d5d-e6fe095dfcb8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6fa68187-b238-4d6b-8d5d-e6fe095dfcb8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20346, "langcode": "de", "filename": "page-34.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-34.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-34.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 419882, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6fa68187-b238-4d6b-8d5d-e6fe095dfcb8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6fa68187-b238-4d6b-8d5d-e6fe095dfcb8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6fa68187-b238-4d6b-8d5d-e6fe095dfcb8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-34.jpg"}, {"id": "49239906-7aa6-4d75-bf3c-014a8e6b3cf1", "title": "Seite 35", "page_nr": "35", "attr": {"drupal_internal__nid": 70019, "drupal_internal__vid": 89940, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 35", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\u201eLe moi splanchnique\u201c 59<br />\n<br />\ndie gew\u00f6hnlichen Tr\u00e4ume normaler Menschen die Reizquelle<br />\nsein mag.<br />\n<br />\nIndes bedarf es jetzt nur eines Schrittes weiter, um auf eine<br />\nTraumquelle zu sto\u00dfen, die reichlicher \ufb02ie\u00dft als jede fr\u00fchere<br />\nund eigentlich f\u00fcr keinen Fall zu versiegen verspricht. Wenn es<br />\nsichergestth ist, da\u00df das K\u00f6rperinnere im kranken Zustande zur<br />\nQuelle der Traumreize wird, und wenn wir zugeben, da\u00df die<br />\nSeele im Schlafzustande, von der Au\u00dfenwelt abgelenkt, dem Innern<br />\ndes Leibes gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit zuwenden kann, so liegt es<br />\nnahe anzunehmen, da\u00df die Organe nicht erst zu erkranken<br />\nbrauchen, um Erregungen, die irgendwie zu Traumbildern werden,<br />\nan die schlafende Seele gelangen zu lassen. Was wir im Wachen<br />\ndumpf als Gemeingef\u00fchl nur seiner Qualit\u00e4t nach wahrnehmen,<br />\nund wozu nach der Meinung der \u00c4rzte alle Organsysteme ihre<br />\nBeitr\u00e4ge leisten, das w\u00fcrde nachts, zur kr\u00e4ftigen Einwirkung<br />\ngelangt und mit seinen einzelnen Komponenten t\u00e4tig, die m\u00e4ch\u2014<br />\ntigste und gleichzeitig die gew\u00f6hnlichste Quelle f\u00fcr die Er-<br />\nweckung der Traumvorstellungen ergeben. Es er\u00fcbrigte dann<br />\nnoch die Untersuchung, nach welchen Regeln sich die Organreize<br />\nin Traumvorstellungen umsetzen.<br />\n<br />\nWir haben hier jene Theorie der Traumentstehung ber\u00fchrt,<br />\nwelche die bevorzugte bei allen \u00e4rztlichen Autoren geworden ist.<br />\nDas Dunkel, in welches der Kern unseres Wesens, das \u201emoi<br />\nsplanchnique\u201c wie Tissi\u00e9 es nennt, f\u00fcr unsere Kenntnisse geh\u00fcllt<br />\nist, und das Dunkel der Traumentstehung entsprechen einander<br />\nzu gut, um nicht in Beziehung zueinander gebracht zu werden.<br />\nDer Ideengang, welcher die vegetative Organempfmdung zum<br />\nTraumbildner macht, hat \u00fcberdies f\u00fcr den Arzt den anderen<br />\nAnreiz, da\u00df er Traum und Geistesst\u00f6rung, die soviel \u00dcberein-<br />\nstimmung in ihren Erscheinungen zeigen, auch \u00e4tiologisch<br />\nvereinigen l\u00e4\u00dft, denn Alterationen des Gemeingef\u00fchls und Reize,<br />\ndie von den inneren Organen ausgehen, werden auch einer weit\u2014<br />\nreichenden Bedeutung f\u00fcr die Entstehung der Psychosen be\u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>\u201eLe moi splanchnique\u201c 59</p>\n<p>die gew\u00f6hnlichen Tr\u00e4ume normaler Menschen die Reizquelle<br />\nsein mag.</p>\n<p>Indes bedarf es jetzt nur eines Schrittes weiter, um auf eine<br />\nTraumquelle zu sto\u00dfen, die reichlicher \ufb02ie\u00dft als jede fr\u00fchere<br />\nund eigentlich f\u00fcr keinen Fall zu versiegen verspricht. Wenn es<br />\nsichergestth ist, da\u00df das K\u00f6rperinnere im kranken Zustande zur<br />\nQuelle der Traumreize wird, und wenn wir zugeben, da\u00df die<br />\nSeele im Schlafzustande, von der Au\u00dfenwelt abgelenkt, dem Innern<br />\ndes Leibes gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit zuwenden kann, so liegt es<br />\nnahe anzunehmen, da\u00df die Organe nicht erst zu erkranken<br />\nbrauchen, um Erregungen, die irgendwie zu Traumbildern werden,<br />\nan die schlafende Seele gelangen zu lassen. Was wir im Wachen<br />\ndumpf als Gemeingef\u00fchl nur seiner Qualit\u00e4t nach wahrnehmen,<br />\nund wozu nach der Meinung der \u00c4rzte alle Organsysteme ihre<br />\nBeitr\u00e4ge leisten, das w\u00fcrde nachts, zur kr\u00e4ftigen Einwirkung<br />\ngelangt und mit seinen einzelnen Komponenten t\u00e4tig, die m\u00e4ch\u2014<br />\ntigste und gleichzeitig die gew\u00f6hnlichste Quelle f\u00fcr die Er-<br />\nweckung der Traumvorstellungen ergeben. Es er\u00fcbrigte dann<br />\nnoch die Untersuchung, nach welchen Regeln sich die Organreize<br />\nin Traumvorstellungen umsetzen.</p>\n<p>Wir haben hier jene Theorie der Traumentstehung ber\u00fchrt,<br />\nwelche die bevorzugte bei allen \u00e4rztlichen Autoren geworden ist.<br />\nDas Dunkel, in welches der Kern unseres Wesens, das \u201emoi<br />\nsplanchnique\u201c wie Tissi\u00e9 es nennt, f\u00fcr unsere Kenntnisse geh\u00fcllt<br />\nist, und das Dunkel der Traumentstehung entsprechen einander<br />\nzu gut, um nicht in Beziehung zueinander gebracht zu werden.<br />\nDer Ideengang, welcher die vegetative Organempfmdung zum<br />\nTraumbildner macht, hat \u00fcberdies f\u00fcr den Arzt den anderen<br />\nAnreiz, da\u00df er Traum und Geistesst\u00f6rung, die soviel \u00dcberein-<br />\nstimmung in ihren Erscheinungen zeigen, auch \u00e4tiologisch<br />\nvereinigen l\u00e4\u00dft, denn Alterationen des Gemeingef\u00fchls und Reize,<br />\ndie von den inneren Organen ausgehen, werden auch einer weit\u2014<br />\nreichenden Bedeutung f\u00fcr die Entstehung der Psychosen be\u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>\u201eLe moi splanchnique\u201c 59<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>die gew\u00f6hnlichen Tr\u00e4ume normaler Menschen die Reizquelle<lb /> sein mag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Indes bedarf es jetzt nur eines Schrittes weiter, um auf eine<lb /> Traumquelle zu sto\u00dfen, die reichlicher \ufb02ie\u00dft als jede fr\u00fchere<lb /> und eigentlich f\u00fcr keinen Fall zu versiegen verspricht. Wenn es<lb /> sichergestth ist, da\u00df das K\u00f6rperinnere im kranken Zustande zur<lb /> Quelle der Traumreize wird, und wenn wir zugeben, da\u00df die<lb /> Seele im Schlafzustande, von der Au\u00dfenwelt abgelenkt, dem Innern<lb /> des Leibes gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit zuwenden kann, so liegt es<lb /> nahe anzunehmen, da\u00df die Organe nicht erst zu erkranken<lb /> brauchen, um Erregungen, die irgendwie zu Traumbildern werden,<lb /> an die schlafende Seele gelangen zu lassen. Was wir im Wachen<lb /> dumpf als Gemeingef\u00fchl nur seiner Qualit\u00e4t nach wahrnehmen,<lb /> und wozu nach der Meinung der \u00c4rzte alle Organsysteme ihre<lb /> Beitr\u00e4ge leisten, das w\u00fcrde nachts, zur kr\u00e4ftigen Einwirkung<lb /> gelangt und mit seinen einzelnen Komponenten t\u00e4tig, die m\u00e4ch\u2014<lb /> tigste und gleichzeitig die gew\u00f6hnlichste Quelle f\u00fcr die Er<lb break=\"no\"/>weckung der Traumvorstellungen ergeben. Es er\u00fcbrigte dann<lb /> noch die Untersuchung, nach welchen Regeln sich die Organreize<lb /> in Traumvorstellungen umsetzen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir haben hier jene Theorie der Traumentstehung ber\u00fchrt,<lb /> welche die bevorzugte bei allen \u00e4rztlichen Autoren geworden ist.<lb /> Das Dunkel, in welches der Kern unseres Wesens, das \u201emoi<lb /> splanchnique\u201c wie Tissi\u00e9 es nennt, f\u00fcr unsere Kenntnisse geh\u00fcllt<lb /> ist, und das Dunkel der Traumentstehung entsprechen einander<lb /> zu gut, um nicht in Beziehung zueinander gebracht zu werden.<lb /> Der Ideengang, welcher die vegetative Organempfmdung zum<lb /> Traumbildner macht, hat \u00fcberdies f\u00fcr den Arzt den anderen<lb /> Anreiz, da\u00df er Traum und Geistesst\u00f6rung, die soviel \u00dcberein<lb break=\"no\"/>stimmung in ihren Erscheinungen zeigen, auch \u00e4tiologisch<lb /> vereinigen l\u00e4\u00dft, denn Alterationen des Gemeingef\u00fchls und Reize,<lb /> die von den inneren Organen ausgehen, werden auch einer weit\u2014<lb /> reichenden Bedeutung f\u00fcr die Entstehung der Psychosen be\u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "91716c23-34cc-43d8-83f5-1a9a181dbccb", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91716c23-34cc-43d8-83f5-1a9a181dbccb"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20347, "langcode": "de", "filename": "page-35.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-35.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-35.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 419389, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91716c23-34cc-43d8-83f5-1a9a181dbccb/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "91716c23-34cc-43d8-83f5-1a9a181dbccb", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91716c23-34cc-43d8-83f5-1a9a181dbccb", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-35.jpg"}, {"id": "770f40bd-1bd4-4482-ada8-a17e057eeff1", "title": "Seite 36", "page_nr": "36", "attr": {"drupal_internal__nid": 70020, "drupal_internal__vid": 89941, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 36", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "40 I. Die wzlvsenschaftl\u00fcshe Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nziehtigt. Es ist darum nicht zu verwundem, wenn die Leibreiz- '<br />\ntheorie sich auf mehr als einen Urheber, der sie selbst\u00e4ndig an\u2014<br />\ngegeben, zur\u00fcckfiihren l\u00e4\u00dft.<br />\n<br />\nF\u00fcr eine Reihe von Autoren wurde der Gedankengang ma\u00df\u2014<br />\ngebend, den der Philosoph Schopenhauer im Jahre 1851 ent\u2014<br />\nwickelt hat. Das Weltbild entsteht in uns dadurch, da\u00df unser<br />\nIntellekt die ihn von au\u00dfen treffenden Eindr\u00fccke in die Formen<br />\nder Zeit, des Raumes und der Kausalit\u00e4t umgie\u00dft. Die Reize aus<br />\ndem Inneren des Organismus, vom sympathischen Nervensystem<br />\nher, \u00e4u\u00dfern bei Tag h\u00f6chstens einen unbewu\u00dften Ein\ufb02u\u00df auf<br />\nunsere Stimmung. Bei Nacht aber, wenn die \u00fcbert\u00e4ubende Wirkung<br />\nder Tageseindr\u00fccke aufgeh\u00f6rt hat, verm\u00f6gen jene aus dem Innern<br />\nheraufdringenden Eindr\u00fccke sich Aufmerksamkeit zu verschaffen\u2014\u2014<br />\n\u00e4hnlich wie wir bei Nacht die Quelle rieseln h\u00f6ren, die der<br />\nL\u00e4rm des Tages unvernehmbar machte. Wie anders aber soll der<br />\nIntellekt auf diese Reize reagieren, als indem er seineihm eigen\u2014<br />\nt\u00fcmliche Funktion vollzieht? Er wird also die Reize zu raum-<br />\nund zeiterf\u00fcllenden Gestalten, die sich am Leitfaden der Kausalit\u00e4t<br />\nbewegen, umformen, und so entsteht der Traum. In die n\u00e4here<br />\nBeziehung zwischen Leibreizen und Traumbildern versuchten<br />\ndann Scherner und nach ihm Volkelt einzudringen, deren<br />\nW\u00fcrdigung wir uns auf den Abschnitt \u00fcber die Traumtheorien<br />\naufsparen.<br />\n<br />\nIn einer besonders konsequent durchgef\u00fchrten Untersuchung<br />\nhat der Psychiater Krau\u00df die Entstehung des Traumes wie der<br />\nDelirien und Wahnideen von dem n\u00e4mlichen Element, der<br />\norganisch bedingten Empfindung, abgeleitet.Es lasse sich kaum<br />\neine Stelle des Organismus denken, welche nicht der Ausgangs-<br />\npunkt eines Traumes oder Wahnbildes werden k\u00f6nnen Die<br />\norganisch bedingte Emp\ufb01ndung \u201el\u00e4\u00dft sich aber in zwei Reihen<br />\ntrennen: I) in die der Totalstimmungen (Gemeingef\u00fchle), 2) in<br />\ndie spezi\ufb01schen, den Hauptsystemen des vegetativen Organismus<br />\nimmanenten Sensationen, wovon wir f\u00fcnf Gruppen unterschieden<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>40 I. Die wzlvsenschaftl\u00fcshe Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>ziehtigt. Es ist darum nicht zu verwundem, wenn die Leibreiz- '<br />\ntheorie sich auf mehr als einen Urheber, der sie selbst\u00e4ndig an\u2014<br />\ngegeben, zur\u00fcckfiihren l\u00e4\u00dft.</p>\n<p>F\u00fcr eine Reihe von Autoren wurde der Gedankengang ma\u00df\u2014<br />\ngebend, den der Philosoph Schopenhauer im Jahre 1851 ent\u2014<br />\nwickelt hat. Das Weltbild entsteht in uns dadurch, da\u00df unser<br />\nIntellekt die ihn von au\u00dfen treffenden Eindr\u00fccke in die Formen<br />\nder Zeit, des Raumes und der Kausalit\u00e4t umgie\u00dft. Die Reize aus<br />\ndem Inneren des Organismus, vom sympathischen Nervensystem<br />\nher, \u00e4u\u00dfern bei Tag h\u00f6chstens einen unbewu\u00dften Ein\ufb02u\u00df auf<br />\nunsere Stimmung. Bei Nacht aber, wenn die \u00fcbert\u00e4ubende Wirkung<br />\nder Tageseindr\u00fccke aufgeh\u00f6rt hat, verm\u00f6gen jene aus dem Innern<br />\nheraufdringenden Eindr\u00fccke sich Aufmerksamkeit zu verschaffen\u2014\u2014<br />\n\u00e4hnlich wie wir bei Nacht die Quelle rieseln h\u00f6ren, die der<br />\nL\u00e4rm des Tages unvernehmbar machte. Wie anders aber soll der<br />\nIntellekt auf diese Reize reagieren, als indem er seineihm eigen\u2014<br />\nt\u00fcmliche Funktion vollzieht? Er wird also die Reize zu raum-<br />\nund zeiterf\u00fcllenden Gestalten, die sich am Leitfaden der Kausalit\u00e4t<br />\nbewegen, umformen, und so entsteht der Traum. In die n\u00e4here<br />\nBeziehung zwischen Leibreizen und Traumbildern versuchten<br />\ndann Scherner und nach ihm Volkelt einzudringen, deren<br />\nW\u00fcrdigung wir uns auf den Abschnitt \u00fcber die Traumtheorien<br />\naufsparen.</p>\n<p>In einer besonders konsequent durchgef\u00fchrten Untersuchung<br />\nhat der Psychiater Krau\u00df die Entstehung des Traumes wie der<br />\nDelirien und Wahnideen von dem n\u00e4mlichen Element, der<br />\norganisch bedingten Empfindung, abgeleitet.Es lasse sich kaum<br />\neine Stelle des Organismus denken, welche nicht der Ausgangs-<br />\npunkt eines Traumes oder Wahnbildes werden k\u00f6nnen Die<br />\norganisch bedingte Emp\ufb01ndung \u201el\u00e4\u00dft sich aber in zwei Reihen<br />\ntrennen: I) in die der Totalstimmungen (Gemeingef\u00fchle), 2) in<br />\ndie spezi\ufb01schen, den Hauptsystemen des vegetativen Organismus<br />\nimmanenten Sensationen, wovon wir f\u00fcnf Gruppen unterschieden</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>40 I. Die wzlvsenschaftl\u00fcshe Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ziehtigt. Es ist darum nicht zu verwundem, wenn die Leibreiz- '<lb /> theorie sich auf mehr als einen Urheber, der sie selbst\u00e4ndig an\u2014<lb /> gegeben, zur\u00fcckfiihren l\u00e4\u00dft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>F\u00fcr eine Reihe von Autoren wurde der Gedankengang ma\u00df\u2014<lb /> gebend, den der Philosoph Schopenhauer im Jahre 1851 ent\u2014<lb /> wickelt hat. Das Weltbild entsteht in uns dadurch, da\u00df unser<lb /> Intellekt die ihn von au\u00dfen treffenden Eindr\u00fccke in die Formen<lb /> der Zeit, des Raumes und der Kausalit\u00e4t umgie\u00dft. Die Reize aus<lb /> dem Inneren des Organismus, vom sympathischen Nervensystem<lb /> her, \u00e4u\u00dfern bei Tag h\u00f6chstens einen unbewu\u00dften Ein\ufb02u\u00df auf<lb /> unsere Stimmung. Bei Nacht aber, wenn die \u00fcbert\u00e4ubende Wirkung<lb /> der Tageseindr\u00fccke aufgeh\u00f6rt hat, verm\u00f6gen jene aus dem Innern<lb /> heraufdringenden Eindr\u00fccke sich Aufmerksamkeit zu verschaffen\u2014\u2014<lb /> \u00e4hnlich wie wir bei Nacht die Quelle rieseln h\u00f6ren, die der<lb /> L\u00e4rm des Tages unvernehmbar machte. Wie anders aber soll der<lb /> Intellekt auf diese Reize reagieren, als indem er seineihm eigen\u2014<lb /> t\u00fcmliche Funktion vollzieht? Er wird also die Reize zu raum<lb break=\"no\"/>und zeiterf\u00fcllenden Gestalten, die sich am Leitfaden der Kausalit\u00e4t<lb /> bewegen, umformen, und so entsteht der Traum. In die n\u00e4here<lb /> Beziehung zwischen Leibreizen und Traumbildern versuchten<lb /> dann Scherner und nach ihm Volkelt einzudringen, deren<lb /> W\u00fcrdigung wir uns auf den Abschnitt \u00fcber die Traumtheorien<lb /> aufsparen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In einer besonders konsequent durchgef\u00fchrten Untersuchung<lb /> hat der Psychiater Krau\u00df die Entstehung des Traumes wie der<lb /> Delirien und Wahnideen von dem n\u00e4mlichen Element, der<lb /> organisch bedingten Empfindung, abgeleitet.Es lasse sich kaum<lb /> eine Stelle des Organismus denken, welche nicht der Ausgangs<lb break=\"no\"/>punkt eines Traumes oder Wahnbildes werden k\u00f6nnen Die<lb /> organisch bedingte Emp\ufb01ndung \u201el\u00e4\u00dft sich aber in zwei Reihen<lb /> trennen: I) in die der Totalstimmungen (Gemeingef\u00fchle), 2) in<lb /> die spezi\ufb01schen, den Hauptsystemen des vegetativen Organismus<lb /> immanenten Sensationen, wovon wir f\u00fcnf Gruppen unterschieden<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "07351d2f-4633-4727-9175-7be74ba97d04", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07351d2f-4633-4727-9175-7be74ba97d04"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20348, "langcode": "de", "filename": "page-36.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-36.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-36.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 450257, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07351d2f-4633-4727-9175-7be74ba97d04/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "07351d2f-4633-4727-9175-7be74ba97d04", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07351d2f-4633-4727-9175-7be74ba97d04", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-36.jpg"}, {"id": "03049608-a81b-494e-b26a-e3360606cacb", "title": "Seite 37", "page_nr": "37", "attr": {"drupal_internal__nid": 70021, "drupal_internal__vid": 89942, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 37", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Theorien von Schapenhalwr und Krau\u00df 41<br />\n<br />\nhaben, a) die Muskelempfindungen, b) die?neumatischen\u201a c) die<br />\ngastrischen, d) die sexuellen und e) die peripherischen\u201c. (S. 55<br />\ndes zweiten Artikels.)<br />\n<br />\nDen Hergang der Traumbilderentstehung auf Grund der Leib-<br />\nreize nimmt Krau\u00df folgenderma\u00dfen an: Die geweckte Emp\ufb01n-<br />\ndung ruft nach irgend einem Assoziationsgesetz eine ihr verwandte<br />\nVorstellung wach und verbindet sich mit ihr zu einem organischen<br />\nGebilde, gegen welches sich aber das Bewu\u00dftsein anders verh\u00e4lt<br />\nals normal. Denn dies schenkt der Emp\ufb01ndung selbst keine Auf\u2014<br />\nmerksamkeit, sondern wendet sie ganz den begleitenden Vor-<br />\nstellungen zu.\u201a was zugleich der Grund ist, warum dieser Sach\u2014<br />\nverhalt so lange verkannt werden konnte. (S. 11 u. f.) Krati\u00df<br />\n\ufb01ndet f\u00fcr den Vorgang auch den besonderen Ausdruck der<br />\nTranssub$tantiation der Empfindungen in Traumbilder. (S. 24..)<br />\n<br />\nDer Ein\ufb02u\u00df der organischen Leibreize auf die Traumbildung<br />\nwird heute nahezu allgemein angenommen, die Frage nach<br />\ndem Gesetz der Beziehung zwischen beiden sehr verschiedenartig,<br />\noftmals mit dunkeln Ausk\u00fcnften, beantwortet. Es ergibt sich nun<br />\nauf dem Boden der Leibreiztheorie die besondere Aufgabe der<br />\nTraumdeutung, den Inhalt eines Traumes auf die ihn verur-<br />\nsachenden organischen Reize zur\u00fcckzuf\u00fchren, und wenn man<br />\nnicht die von Scherner aufgefundenen Deutungsregeln anerkennt,<br />\nsteht man oft vor der mi\u00dflichen Tatsache, da\u00df die organische<br />\nReizquelle sich eben durch nichts anderes als durch den Inhalt<br />\ndes Traumes verr\u00e4t.<br />\n<br />\nZiemlich \u00fcbereinstimmend hat sich aber die Deutung ver\u2014<br />\nschiedener Traumformen gestaltet, die man als \u201etypische\u201c be-<br />\nzeichnet hat, weil sie bei so vielen Personen mit ganz \u00e4hnlichem<br />\nInhalt wiederkehren. Es sind dies die bekannten Tr\u00e4ume vom<br />\nHerabfallen von einer H\u00f6he, vom Zahnausfallen, vom vFliegen<br />\nund von der Verlegenheit, da\u00df man nackt oder schlecht bekleidet<br />\nist. Letzterer Traum soll einfach von der im Schlaf gemachten<br />\nWahrnehmung herr\u00fchren, da\u00df man die Bettdecke abgeworfen<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Theorien von Schapenhalwr und Krau\u00df 41</p>\n<p>haben, a) die Muskelempfindungen, b) die?neumatischen\u201a c) die<br />\ngastrischen, d) die sexuellen und e) die peripherischen\u201c. (S. 55<br />\ndes zweiten Artikels.)</p>\n<p>Den Hergang der Traumbilderentstehung auf Grund der Leib-<br />\nreize nimmt Krau\u00df folgenderma\u00dfen an: Die geweckte Emp\ufb01n-<br />\ndung ruft nach irgend einem Assoziationsgesetz eine ihr verwandte<br />\nVorstellung wach und verbindet sich mit ihr zu einem organischen<br />\nGebilde, gegen welches sich aber das Bewu\u00dftsein anders verh\u00e4lt<br />\nals normal. Denn dies schenkt der Emp\ufb01ndung selbst keine Auf\u2014<br />\nmerksamkeit, sondern wendet sie ganz den begleitenden Vor-<br />\nstellungen zu.\u201a was zugleich der Grund ist, warum dieser Sach\u2014<br />\nverhalt so lange verkannt werden konnte. (S. 11 u. f.) Krati\u00df<br />\n\ufb01ndet f\u00fcr den Vorgang auch den besonderen Ausdruck der<br />\nTranssub$tantiation der Empfindungen in Traumbilder. (S. 24..)</p>\n<p>Der Ein\ufb02u\u00df der organischen Leibreize auf die Traumbildung<br />\nwird heute nahezu allgemein angenommen, die Frage nach<br />\ndem Gesetz der Beziehung zwischen beiden sehr verschiedenartig,<br />\noftmals mit dunkeln Ausk\u00fcnften, beantwortet. Es ergibt sich nun<br />\nauf dem Boden der Leibreiztheorie die besondere Aufgabe der<br />\nTraumdeutung, den Inhalt eines Traumes auf die ihn verur-<br />\nsachenden organischen Reize zur\u00fcckzuf\u00fchren, und wenn man<br />\nnicht die von Scherner aufgefundenen Deutungsregeln anerkennt,<br />\nsteht man oft vor der mi\u00dflichen Tatsache, da\u00df die organische<br />\nReizquelle sich eben durch nichts anderes als durch den Inhalt<br />\ndes Traumes verr\u00e4t.</p>\n<p>Ziemlich \u00fcbereinstimmend hat sich aber die Deutung ver\u2014<br />\nschiedener Traumformen gestaltet, die man als \u201etypische\u201c be-<br />\nzeichnet hat, weil sie bei so vielen Personen mit ganz \u00e4hnlichem<br />\nInhalt wiederkehren. Es sind dies die bekannten Tr\u00e4ume vom<br />\nHerabfallen von einer H\u00f6he, vom Zahnausfallen, vom vFliegen<br />\nund von der Verlegenheit, da\u00df man nackt oder schlecht bekleidet<br />\nist. Letzterer Traum soll einfach von der im Schlaf gemachten<br />\nWahrnehmung herr\u00fchren, da\u00df man die Bettdecke abgeworfen</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Theorien von Schapenhalwr und Krau\u00df 41<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>haben, a) die Muskelempfindungen, b) die?neumatischen, c) die<lb /> gastrischen, d) die sexuellen und e) die peripherischen\u201c. (S. 55<lb /> des zweiten Artikels.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Hergang der Traumbilderentstehung auf Grund der Leib<lb break=\"no\"/>reize nimmt Krau\u00df folgenderma\u00dfen an: Die geweckte Emp\ufb01n<lb break=\"no\"/>dung ruft nach irgend einem Assoziationsgesetz eine ihr verwandte<lb /> Vorstellung wach und verbindet sich mit ihr zu einem organischen<lb /> Gebilde, gegen welches sich aber das Bewu\u00dftsein anders verh\u00e4lt<lb /> als normal. Denn dies schenkt der Emp\ufb01ndung selbst keine Auf\u2014<lb /> merksamkeit, sondern wendet sie ganz den begleitenden Vor<lb break=\"no\"/>stellungen zu., was zugleich der Grund ist, warum dieser Sach\u2014<lb /> verhalt so lange verkannt werden konnte. (S. 11 u. f.) Krati\u00df<lb /> \ufb01ndet f\u00fcr den Vorgang auch den besonderen Ausdruck der<lb /> Transsub$tantiation der Empfindungen in Traumbilder. (S. 24..)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Ein\ufb02u\u00df der organischen Leibreize auf die Traumbildung<lb /> wird heute nahezu allgemein angenommen, die Frage nach<lb /> dem Gesetz der Beziehung zwischen beiden sehr verschiedenartig,<lb /> oftmals mit dunkeln Ausk\u00fcnften, beantwortet. Es ergibt sich nun<lb /> auf dem Boden der Leibreiztheorie die besondere Aufgabe der<lb /> Traumdeutung, den Inhalt eines Traumes auf die ihn verur<lb break=\"no\"/>sachenden organischen Reize zur\u00fcckzuf\u00fchren, und wenn man<lb /> nicht die von Scherner aufgefundenen Deutungsregeln anerkennt,<lb /> steht man oft vor der mi\u00dflichen Tatsache, da\u00df die organische<lb /> Reizquelle sich eben durch nichts anderes als durch den Inhalt<lb /> des Traumes verr\u00e4t.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ziemlich \u00fcbereinstimmend hat sich aber die Deutung ver\u2014<lb /> schiedener Traumformen gestaltet, die man als \u201etypische\u201c be<lb break=\"no\"/>zeichnet hat, weil sie bei so vielen Personen mit ganz \u00e4hnlichem<lb /> Inhalt wiederkehren. Es sind dies die bekannten Tr\u00e4ume vom<lb /> Herabfallen von einer H\u00f6he, vom Zahnausfallen, vom vFliegen<lb /> und von der Verlegenheit, da\u00df man nackt oder schlecht bekleidet<lb /> ist. Letzterer Traum soll einfach von der im Schlaf gemachten<lb /> Wahrnehmung herr\u00fchren, da\u00df man die Bettdecke abgeworfen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c29f047a-b464-4529-90da-4e0b85165ac8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c29f047a-b464-4529-90da-4e0b85165ac8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20349, "langcode": "de", "filename": "page-37.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-37.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-37.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 522781, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c29f047a-b464-4529-90da-4e0b85165ac8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c29f047a-b464-4529-90da-4e0b85165ac8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c29f047a-b464-4529-90da-4e0b85165ac8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-37.jpg"}, {"id": "7476d9e8-8f77-4553-9a0d-69a7c78b9be9", "title": "Seite 38", "page_nr": "38", "attr": {"drupal_internal__nid": 70022, "drupal_internal__vid": 89943, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 38", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "4.9. I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobkme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nhat und nun entbl\u00f6\u00dft daliegt. Der Traum vom Zahnausfallen<br />\nwird auf \u201eZahnreiz\u201c zur\u00fcckgef\u00fchrt, womit aber nicht ein krank<br />\nhafter Erregungszustand der Z\u00e4hne gemeint zu sein braucht. Der<br />\nTraum zu \ufb02iegen ist nach Str\u00fcmpell das von der Seele ge-<br />\nbrauchte ad\u00e4quate Bild, womit sie das von den auf\u2014 und nieder-<br />\nsteigenden Lungenfl\u00fcgeln ausgehende Reizquant\u00fcm deutet, wenn<br />\ngleichzeitig das Hautgef\u00fchl des Thorax schon bis zur Bewu\u00dft\u2014<br />\nlosigkeit herabgesunken ist. Durch den letzteren Umstand wird<br />\ndie an die Vorstellungsform des Schwebens gebundene Emp\ufb01ndung<br />\nvermittelt. Das Herabfallen aus der H\u00f6he soll darin seinen Anla\u00df<br />\nhaben, da\u00df bei eingetretener Bewu\u00dftlosigkeit des Hautdruck-<br />\ngef\u00fchles entweder ein Arm vom K\u00f6rper herabsinkt oder ein ein\u2014<br />\ngezogenes Knie pl\u00f6tzlich gestreckt wird, wodurch das Gef\u00fchl des<br />\nHautdruckes wieder bewu\u00dft wird, der \u00dcbergang zuin Bewu\u00dft-<br />\nwerden aber als Traum vom Niederfallen sich psychisch ver-<br />\nk\u00f6rpert (Str\u00fcmpell, S. 118). Die Schw\u00e4che dieser plausibeln<br />\nErkl\u00e4rungsversuche liegt offenbar darin, da\u00df sie ohne weiteren<br />\nAnhalt die oder jene Gruppe von Organemp\ufb01'ndungen aus der<br />\nseelischen Wahrnehmung verschwinden oder sich ihr aufdr\u00e4ngen<br />\nlassen, bis die f\u00fcr die Erkl\u00e4rung g\u00fcnstige Konstellation hergestth<br />\nist. Ich werde \u00fcbrigens sp\u00e4ter Gelegenheit haben, auf die typischen<br />\nTr\u00e4ume und ihre Entstehung zur\u00fcckzukommen.<br />\n<br />\nM. Simon hat versucht, aus der Vergleichung einer Reihe<br />\nvon \u00e4hnlichen Tr\u00e4umen einige Regeln f\u00fcr den Ein\ufb02u\u00df der<br />\nOrganreize auf die Bestimmung ihrer Traumerfolge abzuleiten.<br />\nEr sagt (S. 54): Wenn im Schlaf irgend ein Organapparat, der<br />\nnormaler Weise am Ausdruck eines A\ufb02'ektes beteiligt ist, durch<br />\nirgend einen anderen Anla\u00df sich in dem Erregungszustande be-<br />\nfindet, in den er sonst bei jenem Affekt versetzt wird, so wird<br />\nder dabei entstehende Traum Vorstellungen enthalten, die dem<br />\nAffekt angepa\u00dft sind.<br />\n<br />\nEine andere Regel lautet (S. 55): Wenn ein Organapparat sich<br />\nim Schlafe in T\u00e4tigkeit, Erregung oder St\u00f6rung be\ufb01ndet, so wird<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>4.9. I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobkme</p>\n<p>hat und nun entbl\u00f6\u00dft daliegt. Der Traum vom Zahnausfallen<br />\nwird auf \u201eZahnreiz\u201c zur\u00fcckgef\u00fchrt, womit aber nicht ein krank<br />\nhafter Erregungszustand der Z\u00e4hne gemeint zu sein braucht. Der<br />\nTraum zu \ufb02iegen ist nach Str\u00fcmpell das von der Seele ge-<br />\nbrauchte ad\u00e4quate Bild, womit sie das von den auf\u2014 und nieder-<br />\nsteigenden Lungenfl\u00fcgeln ausgehende Reizquant\u00fcm deutet, wenn<br />\ngleichzeitig das Hautgef\u00fchl des Thorax schon bis zur Bewu\u00dft\u2014<br />\nlosigkeit herabgesunken ist. Durch den letzteren Umstand wird<br />\ndie an die Vorstellungsform des Schwebens gebundene Emp\ufb01ndung<br />\nvermittelt. Das Herabfallen aus der H\u00f6he soll darin seinen Anla\u00df<br />\nhaben, da\u00df bei eingetretener Bewu\u00dftlosigkeit des Hautdruck-<br />\ngef\u00fchles entweder ein Arm vom K\u00f6rper herabsinkt oder ein ein\u2014<br />\ngezogenes Knie pl\u00f6tzlich gestreckt wird, wodurch das Gef\u00fchl des<br />\nHautdruckes wieder bewu\u00dft wird, der \u00dcbergang zuin Bewu\u00dft-<br />\nwerden aber als Traum vom Niederfallen sich psychisch ver-<br />\nk\u00f6rpert (Str\u00fcmpell, S. 118). Die Schw\u00e4che dieser plausibeln<br />\nErkl\u00e4rungsversuche liegt offenbar darin, da\u00df sie ohne weiteren<br />\nAnhalt die oder jene Gruppe von Organemp\ufb01'ndungen aus der<br />\nseelischen Wahrnehmung verschwinden oder sich ihr aufdr\u00e4ngen<br />\nlassen, bis die f\u00fcr die Erkl\u00e4rung g\u00fcnstige Konstellation hergestth<br />\nist. Ich werde \u00fcbrigens sp\u00e4ter Gelegenheit haben, auf die typischen<br />\nTr\u00e4ume und ihre Entstehung zur\u00fcckzukommen.</p>\n<p>M. Simon hat versucht, aus der Vergleichung einer Reihe<br />\nvon \u00e4hnlichen Tr\u00e4umen einige Regeln f\u00fcr den Ein\ufb02u\u00df der<br />\nOrganreize auf die Bestimmung ihrer Traumerfolge abzuleiten.<br />\nEr sagt (S. 54): Wenn im Schlaf irgend ein Organapparat, der<br />\nnormaler Weise am Ausdruck eines A\ufb02'ektes beteiligt ist, durch<br />\nirgend einen anderen Anla\u00df sich in dem Erregungszustande be-<br />\nfindet, in den er sonst bei jenem Affekt versetzt wird, so wird<br />\nder dabei entstehende Traum Vorstellungen enthalten, die dem<br />\nAffekt angepa\u00dft sind.</p>\n<p>Eine andere Regel lautet (S. 55): Wenn ein Organapparat sich<br />\nim Schlafe in T\u00e4tigkeit, Erregung oder St\u00f6rung be\ufb01ndet, so wird</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>4.9. I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobkme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>hat und nun entbl\u00f6\u00dft daliegt. Der Traum vom Zahnausfallen<lb /> wird auf \u201eZahnreiz\u201c zur\u00fcckgef\u00fchrt, womit aber nicht ein krank<lb /> hafter Erregungszustand der Z\u00e4hne gemeint zu sein braucht. Der<lb /> Traum zu \ufb02iegen ist nach Str\u00fcmpell das von der Seele ge<lb break=\"no\"/>brauchte ad\u00e4quate Bild, womit sie das von den auf\u2014 und nieder<lb break=\"no\"/>steigenden Lungenfl\u00fcgeln ausgehende Reizquant\u00fcm deutet, wenn<lb /> gleichzeitig das Hautgef\u00fchl des Thorax schon bis zur Bewu\u00dft\u2014<lb /> losigkeit herabgesunken ist. Durch den letzteren Umstand wird<lb /> die an die Vorstellungsform des Schwebens gebundene Emp\ufb01ndung<lb /> vermittelt. Das Herabfallen aus der H\u00f6he soll darin seinen Anla\u00df<lb /> haben, da\u00df bei eingetretener Bewu\u00dftlosigkeit des Hautdruck<lb break=\"no\"/>gef\u00fchles entweder ein Arm vom K\u00f6rper herabsinkt oder ein ein\u2014<lb /> gezogenes Knie pl\u00f6tzlich gestreckt wird, wodurch das Gef\u00fchl des<lb /> Hautdruckes wieder bewu\u00dft wird, der \u00dcbergang zuin Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>werden aber als Traum vom Niederfallen sich psychisch ver<lb break=\"no\"/>k\u00f6rpert (Str\u00fcmpell, S. 118). Die Schw\u00e4che dieser plausibeln<lb /> Erkl\u00e4rungsversuche liegt offenbar darin, da\u00df sie ohne weiteren<lb /> Anhalt die oder jene Gruppe von Organemp\ufb01'ndungen aus der<lb /> seelischen Wahrnehmung verschwinden oder sich ihr aufdr\u00e4ngen<lb /> lassen, bis die f\u00fcr die Erkl\u00e4rung g\u00fcnstige Konstellation hergestth<lb /> ist. Ich werde \u00fcbrigens sp\u00e4ter Gelegenheit haben, auf die typischen<lb /> Tr\u00e4ume und ihre Entstehung zur\u00fcckzukommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>M. Simon hat versucht, aus der Vergleichung einer Reihe<lb /> von \u00e4hnlichen Tr\u00e4umen einige Regeln f\u00fcr den Ein\ufb02u\u00df der<lb /> Organreize auf die Bestimmung ihrer Traumerfolge abzuleiten.<lb /> Er sagt (S. 54): Wenn im Schlaf irgend ein Organapparat, der<lb /> normaler Weise am Ausdruck eines A\ufb02'ektes beteiligt ist, durch<lb /> irgend einen anderen Anla\u00df sich in dem Erregungszustande be<lb break=\"no\"/>findet, in den er sonst bei jenem Affekt versetzt wird, so wird<lb /> der dabei entstehende Traum Vorstellungen enthalten, die dem<lb /> Affekt angepa\u00dft sind.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine andere Regel lautet (S. 55): Wenn ein Organapparat sich<lb /> im Schlafe in T\u00e4tigkeit, Erregung oder St\u00f6rung be\ufb01ndet, so wird<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4eac0b56-7a82-4087-b04b-5c624e52acbc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4eac0b56-7a82-4087-b04b-5c624e52acbc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20350, "langcode": "de", "filename": "page-38.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-38.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-38.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 429791, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4eac0b56-7a82-4087-b04b-5c624e52acbc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4eac0b56-7a82-4087-b04b-5c624e52acbc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4eac0b56-7a82-4087-b04b-5c624e52acbc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-38.jpg"}, {"id": "ddc4d07d-0560-4171-9c5a-aaca4c503dae", "title": "Seite 39", "page_nr": "39", "attr": {"drupal_internal__nid": 70023, "drupal_internal__vid": 89944, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 39", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Leibrzizrr\u00e4ume \u2019 45<br />\n<br />\nder Traum Vorstellungen bringen, welche sich auf die Aus\u00fcbung<br />\nder organischen Funktion beziehen, die jener Apparat versieht.<br />\n<br />\nMourly Vold hat es unternommen, den von der Leibreiz\u2014<br />\ntheorie supponierten Ein\ufb02u\u00df auf die Traumerzeugung f\u00fcr ein<br />\neinzelnes Gebiet experimentell zu erweisen. Er hat Versuche<br />\ngemacht, die Stellungen der Glieder des Schlafenden zu ver\u00e4ndern<br />\nund die Traumerfolge mit seinen Ab\u00e4nderungen verglichen. Er<br />\nteilt folgende S\u00e4tze als Ergebnis mit.<br />\n<br />\nI) Die Stellung eines Gliedes im Traum entspricht ungef\u00e4hr<br />\nder in der Wirklichkeit, d. h. man tr\u00e4umt von einem statischen<br />\nZustand des Gliedes, welcher dem realen entspricht.<br />\n<br />\n2) Wenn man von der Bewegung eines Gliedes tr\u00e4umt, so ist<br />\ndiese immer so, da\u00df eine der bei ihrer Vollziehung vorkommenden<br />\nStellungen der wirklichen entspricht.<br />\n<br />\n}) Man kann die Stellung des eigenen Gliedes im Traum<br />\nauch einer fremden Person zuschieben. } ,<br />\n<br />\n4) Man kann auch tr\u00e4umen, da\u00df die betreffende Bewegung<br />\ngehindert ist.<br />\n<br />\n; ) Das Glied in der betreffenden Stellung kann im Traum als<br />\nTier oder Ungeheuer erscheinen, wobei eine gewisse Analogie<br />\nbeider hergestellt wird.<br />\n<br />\n6) Die Stellung eines Gliedes kann im Traum Gedanken an\u2014<br />\nregen, die zu diesem Glied irgend eine Beziehung haben, so z. B.<br />\ntr\u00e4umt man bei Besch\u00e4ftigung mit den Fingern von Zahlen.<br />\n<br />\nIch w\u00fcrde aus solchen Ergebnissen schlie\u00dfen, da\u00df auch die<br />\nLeibreiztheorie die scheinbare Freiheit in der Bestimmung der zu<br />\nerweckenden Traumbilder nicht g\u00e4nzlich auszul\u00f6schen vermag. [E13]<br />\n<br />\nad 4) Psychische Reizquellen<br />\n<br />\nAls wir die Beziehungen des Traumes zum Wachleben und<br />\ndie Herkunft des Traummaten'als behandelten, erfuhren wir, es<br />\nsei die Ansicht der \u00e4ltesten wie der neuesten Traumforscher, da\u00df<br />\ndie Menschen von dem tr\u00e4umen, was sie bei Tag treiben und<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Leibrzizrr\u00e4ume \u2019 45</p>\n<p>der Traum Vorstellungen bringen, welche sich auf die Aus\u00fcbung<br />\nder organischen Funktion beziehen, die jener Apparat versieht.</p>\n<p>Mourly Vold hat es unternommen, den von der Leibreiz\u2014<br />\ntheorie supponierten Ein\ufb02u\u00df auf die Traumerzeugung f\u00fcr ein<br />\neinzelnes Gebiet experimentell zu erweisen. Er hat Versuche<br />\ngemacht, die Stellungen der Glieder des Schlafenden zu ver\u00e4ndern<br />\nund die Traumerfolge mit seinen Ab\u00e4nderungen verglichen. Er<br />\nteilt folgende S\u00e4tze als Ergebnis mit.</p>\n<p>I) Die Stellung eines Gliedes im Traum entspricht ungef\u00e4hr<br />\nder in der Wirklichkeit, d. h. man tr\u00e4umt von einem statischen<br />\nZustand des Gliedes, welcher dem realen entspricht.</p>\n<p>2) Wenn man von der Bewegung eines Gliedes tr\u00e4umt, so ist<br />\ndiese immer so, da\u00df eine der bei ihrer Vollziehung vorkommenden<br />\nStellungen der wirklichen entspricht.</p>\n<p>}) Man kann die Stellung des eigenen Gliedes im Traum<br />\nauch einer fremden Person zuschieben. } ,</p>\n<p>4) Man kann auch tr\u00e4umen, da\u00df die betreffende Bewegung<br />\ngehindert ist.</p>\n<p>; ) Das Glied in der betreffenden Stellung kann im Traum als<br />\nTier oder Ungeheuer erscheinen, wobei eine gewisse Analogie<br />\nbeider hergestellt wird.</p>\n<p>6) Die Stellung eines Gliedes kann im Traum Gedanken an\u2014<br />\nregen, die zu diesem Glied irgend eine Beziehung haben, so z. B.<br />\ntr\u00e4umt man bei Besch\u00e4ftigung mit den Fingern von Zahlen.</p>\n<p>Ich w\u00fcrde aus solchen Ergebnissen schlie\u00dfen, da\u00df auch die<br />\nLeibreiztheorie die scheinbare Freiheit in der Bestimmung der zu<br />\nerweckenden Traumbilder nicht g\u00e4nzlich auszul\u00f6schen vermag. [E13]</p>\n<p>ad 4) Psychische Reizquellen</p>\n<p>Als wir die Beziehungen des Traumes zum Wachleben und<br />\ndie Herkunft des Traummaten'als behandelten, erfuhren wir, es<br />\nsei die Ansicht der \u00e4ltesten wie der neuesten Traumforscher, da\u00df<br />\ndie Menschen von dem tr\u00e4umen, was sie bei Tag treiben und</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Leibrzizrr\u00e4ume \u2019 45<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>der Traum Vorstellungen bringen, welche sich auf die Aus\u00fcbung<lb /> der organischen Funktion beziehen, die jener Apparat versieht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mourly Vold hat es unternommen, den von der Leibreiz\u2014<lb /> theorie supponierten Ein\ufb02u\u00df auf die Traumerzeugung f\u00fcr ein<lb /> einzelnes Gebiet experimentell zu erweisen. Er hat Versuche<lb /> gemacht, die Stellungen der Glieder des Schlafenden zu ver\u00e4ndern<lb /> und die Traumerfolge mit seinen Ab\u00e4nderungen verglichen. Er<lb /> teilt folgende S\u00e4tze als Ergebnis mit.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>I) Die Stellung eines Gliedes im Traum entspricht ungef\u00e4hr<lb /> der in der Wirklichkeit, d. h. man tr\u00e4umt von einem statischen<lb /> Zustand des Gliedes, welcher dem realen entspricht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>2) Wenn man von der Bewegung eines Gliedes tr\u00e4umt, so ist<lb /> diese immer so, da\u00df eine der bei ihrer Vollziehung vorkommenden<lb /> Stellungen der wirklichen entspricht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>}) Man kann die Stellung des eigenen Gliedes im Traum<lb /> auch einer fremden Person zuschieben. } ,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>4) Man kann auch tr\u00e4umen, da\u00df die betreffende Bewegung<lb /> gehindert ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>; ) Das Glied in der betreffenden Stellung kann im Traum als<lb /> Tier oder Ungeheuer erscheinen, wobei eine gewisse Analogie<lb /> beider hergestellt wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>6) Die Stellung eines Gliedes kann im Traum Gedanken an\u2014<lb /> regen, die zu diesem Glied irgend eine Beziehung haben, so z. B.<lb /> tr\u00e4umt man bei Besch\u00e4ftigung mit den Fingern von Zahlen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich w\u00fcrde aus solchen Ergebnissen schlie\u00dfen, da\u00df auch die<lb /> Leibreiztheorie die scheinbare Freiheit in der Bestimmung der zu<lb /> erweckenden Traumbilder nicht g\u00e4nzlich auszul\u00f6schen vermag. [E13]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ad 4) Psychische Reizquellen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Als wir die Beziehungen des Traumes zum Wachleben und<lb /> die Herkunft des Traummaten'als behandelten, erfuhren wir, es<lb /> sei die Ansicht der \u00e4ltesten wie der neuesten Traumforscher, da\u00df<lb /> die Menschen von dem tr\u00e4umen, was sie bei Tag treiben und<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1b257b7a-ce0b-4a65-b89f-e3281c9449b2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1b257b7a-ce0b-4a65-b89f-e3281c9449b2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20351, "langcode": "de", "filename": "page-39.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-39.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-39.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 440841, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1b257b7a-ce0b-4a65-b89f-e3281c9449b2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1b257b7a-ce0b-4a65-b89f-e3281c9449b2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1b257b7a-ce0b-4a65-b89f-e3281c9449b2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-39.jpg"}, {"id": "c7295cdf-ba1b-4171-af3d-8892d5573554", "title": "Seite 40", "page_nr": "40", "attr": {"drupal_internal__nid": 70024, "drupal_internal__vid": 89945, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 40", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "44, I. Die wissenschaftlich Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nwas sie im Wachen interessiert. Dieses aus dem Wachleben in<br />\nden Schlaf sich fortsetzende Interesse w\u00e4re nicht nur ein psy-<br />\nchisches Band, das den Traum aus Leben kn\u00fcpft, sondern ergibt<br />\nuns auch eine nicht zu untersch\u00e4tzende Traumquelle\u201a die lieben<br />\ndem im Schlaf interessant Gewordenen \u2014 den w\u00e4hrend des<br />\nSchlafes einwirkenden Reizen, \u2014 ausreichen sollte, die Herkunft<br />\naller Traumbilder aufzukl\u00e4ren. Wir haben aber auch den Wider-<br />\nspruch gegen obige Behauptung geh\u00f6rt, n\u00e4mlich da\u00df der Traum<br />\nden Schl\u00e4fer von den Interessen des Tages abzieht, und da\u00df wir \u2014<br />\nmeistens \u2014 von den Dingen, die uns bei Tag am meisten er\u2014<br />\ngriffen haben, erst dann tr\u00e4umen, wenn sie f\u00fcr das Wachleben<br />\nden Reiz der Aktualit\u00e4t verloren haben. So erhalten wir in der<br />\nAnalyse des Traumlebens bei jedem Schritt -den Eindrui:k\u201a da\u00df<br />\nes unstatthaft ist, allgemeine Regeln aufzustellen, ohne durch ein<br />\n\u201eoft\u201c, \u201ein der Regel\u201c,-\u201emeistens\u201c Einschr\u00e4nkungen vorzusehen<br />\nund auf die G\u00fcltigkeit der Ausnahmen vorzubereiten.<br />\n<br />\nWenn das Wachinteresse nebst den inneren und \u00e4u\u00dferen<br />\nSchlafreizen zur Deckung der Traum\u00e4tiologie \u201a ausreichte, so<br />\nm\u00fc\u00dften wir imstande sein, von der Herkunft aller Elemente<br />\neines Traumes befriedigende Rechenschaft zu geben; das R\u00e4tsel<br />\nder Traumquellen w\u00e4re gel\u00f6st, und es bliebe noch die Aufgabe,<br />\nden Anteil der psychischen und der sometischen Traumreize in<br />\nden einzelnen Tr\u00e4umen abzugrenzen. In Wirklichkeit ist diese<br />\nvollst\u00e4ndige Au\ufb02\u00f6sung eines Traumes noch in keinem Falle<br />\ngelungen, und jedem, der dies versucht hat, sind \u2014 meist sehr<br />\nreichlich \u2014 Traumbestandteile \u00fcbrig geblieben, \u00fcber deren Her\u2014<br />\nkunft er keine Aussage machen konnte. Das Tagesinteresse als<br />\npsychische Traumquelle tr\u00e4gt offenbar nicht so weit, als man<br />\nnach den zuversichtlichen Behauptungen, da\u00df jeder im Traum<br />\nsein Gesch\u00e4ft weiter betreibe, erwarten sollte.<br />\n<br />\nAndere psychische Traumquellen sind nicht bekannt. Es lassen<br />\nalso alle in der Literatur vertretenen Traumerkl\u00e4rlmgen \u2014- mit<br />\nAusnahme etwa der sp\u00e4ter zu erw\u00e4hnenden von Scherner \u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>44, I. Die wissenschaftlich Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>was sie im Wachen interessiert. Dieses aus dem Wachleben in<br />\nden Schlaf sich fortsetzende Interesse w\u00e4re nicht nur ein psy-<br />\nchisches Band, das den Traum aus Leben kn\u00fcpft, sondern ergibt<br />\nuns auch eine nicht zu untersch\u00e4tzende Traumquelle\u201a die lieben<br />\ndem im Schlaf interessant Gewordenen \u2014 den w\u00e4hrend des<br />\nSchlafes einwirkenden Reizen, \u2014 ausreichen sollte, die Herkunft<br />\naller Traumbilder aufzukl\u00e4ren. Wir haben aber auch den Wider-<br />\nspruch gegen obige Behauptung geh\u00f6rt, n\u00e4mlich da\u00df der Traum<br />\nden Schl\u00e4fer von den Interessen des Tages abzieht, und da\u00df wir \u2014<br />\nmeistens \u2014 von den Dingen, die uns bei Tag am meisten er\u2014<br />\ngriffen haben, erst dann tr\u00e4umen, wenn sie f\u00fcr das Wachleben<br />\nden Reiz der Aktualit\u00e4t verloren haben. So erhalten wir in der<br />\nAnalyse des Traumlebens bei jedem Schritt -den Eindrui:k\u201a da\u00df<br />\nes unstatthaft ist, allgemeine Regeln aufzustellen, ohne durch ein<br />\n\u201eoft\u201c, \u201ein der Regel\u201c,-\u201emeistens\u201c Einschr\u00e4nkungen vorzusehen<br />\nund auf die G\u00fcltigkeit der Ausnahmen vorzubereiten.</p>\n<p>Wenn das Wachinteresse nebst den inneren und \u00e4u\u00dferen<br />\nSchlafreizen zur Deckung der Traum\u00e4tiologie \u201a ausreichte, so<br />\nm\u00fc\u00dften wir imstande sein, von der Herkunft aller Elemente<br />\neines Traumes befriedigende Rechenschaft zu geben; das R\u00e4tsel<br />\nder Traumquellen w\u00e4re gel\u00f6st, und es bliebe noch die Aufgabe,<br />\nden Anteil der psychischen und der sometischen Traumreize in<br />\nden einzelnen Tr\u00e4umen abzugrenzen. In Wirklichkeit ist diese<br />\nvollst\u00e4ndige Au\ufb02\u00f6sung eines Traumes noch in keinem Falle<br />\ngelungen, und jedem, der dies versucht hat, sind \u2014 meist sehr<br />\nreichlich \u2014 Traumbestandteile \u00fcbrig geblieben, \u00fcber deren Her\u2014<br />\nkunft er keine Aussage machen konnte. Das Tagesinteresse als<br />\npsychische Traumquelle tr\u00e4gt offenbar nicht so weit, als man<br />\nnach den zuversichtlichen Behauptungen, da\u00df jeder im Traum<br />\nsein Gesch\u00e4ft weiter betreibe, erwarten sollte.</p>\n<p>Andere psychische Traumquellen sind nicht bekannt. Es lassen<br />\nalso alle in der Literatur vertretenen Traumerkl\u00e4rlmgen \u2014- mit<br />\nAusnahme etwa der sp\u00e4ter zu erw\u00e4hnenden von Scherner \u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>44, I. Die wissenschaftlich Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>was sie im Wachen interessiert. Dieses aus dem Wachleben in<lb /> den Schlaf sich fortsetzende Interesse w\u00e4re nicht nur ein psy<lb break=\"no\"/>chisches Band, das den Traum aus Leben kn\u00fcpft, sondern ergibt<lb /> uns auch eine nicht zu untersch\u00e4tzende Traumquelle, die lieben<lb /> dem im Schlaf interessant Gewordenen \u2014 den w\u00e4hrend des<lb /> Schlafes einwirkenden Reizen, \u2014 ausreichen sollte, die Herkunft<lb /> aller Traumbilder aufzukl\u00e4ren. Wir haben aber auch den Wider<lb break=\"no\"/>spruch gegen obige Behauptung geh\u00f6rt, n\u00e4mlich da\u00df der Traum<lb /> den Schl\u00e4fer von den Interessen des Tages abzieht, und da\u00df wir \u2014<lb /> meistens \u2014 von den Dingen, die uns bei Tag am meisten er\u2014<lb /> griffen haben, erst dann tr\u00e4umen, wenn sie f\u00fcr das Wachleben<lb /> den Reiz der Aktualit\u00e4t verloren haben. So erhalten wir in der<lb /> Analyse des Traumlebens bei jedem Schritt -den Eindrui:k, da\u00df<lb /> es unstatthaft ist, allgemeine Regeln aufzustellen, ohne durch ein<lb /> \u201eoft\u201c, \u201ein der Regel\u201c,-\u201emeistens\u201c Einschr\u00e4nkungen vorzusehen<lb /> und auf die G\u00fcltigkeit der Ausnahmen vorzubereiten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn das Wachinteresse nebst den inneren und \u00e4u\u00dferen<lb /> Schlafreizen zur Deckung der Traum\u00e4tiologie , ausreichte, so<lb /> m\u00fc\u00dften wir imstande sein, von der Herkunft aller Elemente<lb /> eines Traumes befriedigende Rechenschaft zu geben; das R\u00e4tsel<lb /> der Traumquellen w\u00e4re gel\u00f6st, und es bliebe noch die Aufgabe,<lb /> den Anteil der psychischen und der sometischen Traumreize in<lb /> den einzelnen Tr\u00e4umen abzugrenzen. In Wirklichkeit ist diese<lb /> vollst\u00e4ndige Au\ufb02\u00f6sung eines Traumes noch in keinem Falle<lb /> gelungen, und jedem, der dies versucht hat, sind \u2014 meist sehr<lb /> reichlich \u2014 Traumbestandteile \u00fcbrig geblieben, \u00fcber deren Her\u2014<lb /> kunft er keine Aussage machen konnte. Das Tagesinteresse als<lb /> psychische Traumquelle tr\u00e4gt offenbar nicht so weit, als man<lb /> nach den zuversichtlichen Behauptungen, da\u00df jeder im Traum<lb /> sein Gesch\u00e4ft weiter betreibe, erwarten sollte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Andere psychische Traumquellen sind nicht bekannt. Es lassen<lb /> also alle in der Literatur vertretenen Traumerkl\u00e4rlmgen \u2014- mit<lb /> Ausnahme etwa der sp\u00e4ter zu erw\u00e4hnenden von Scherner \u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7e8f48bc-6579-4213-9f79-6973491575c6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7e8f48bc-6579-4213-9f79-6973491575c6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20352, "langcode": "de", "filename": "page-40.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-40.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-40.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 456437, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7e8f48bc-6579-4213-9f79-6973491575c6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7e8f48bc-6579-4213-9f79-6973491575c6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7e8f48bc-6579-4213-9f79-6973491575c6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-40.jpg"}, {"id": "b96ee387-9344-48a6-bcc3-b91eba7478a9", "title": "Seite 41", "page_nr": "41", "attr": {"drupal_internal__nid": 70025, "drupal_internal__vid": 89946, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 41", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Die psychischen Traumquellen, 45<br />\n<br />\neine gro\u00dfe L\u00fccke offen, wo es sich um die Ableitung des f\u00fcr<br />\nden Traum am meisten charakteristischen Materials an Vor\u2014<br />\nstellungshildern handelt. In dieser Verlegenheit hat die Mehrzahl<br />\nder Autoren die Neigung entwickelt, den psychischen Anteil an<br />\nder Traumerregung, dem so schwer beizukommen ist, m\u00f6glichst<br />\nzu verkleinern. Sie unterscheiden zwar als Haupteinteilung den<br />\nNervenreiz- und den Assoziationstraurn, welch letzterer aus-<br />\nschlie\u00dflich in der Reproduktion seine Quelle \ufb01ndet (Wundt,<br />\nS. 565), aber sie k\u00f6nnen den Zweifel nicht los werden, \u201eob sie<br />\nsich ohne ansto\u00dfgebenden Leibreiz einstellen\u201c (Volkelt, S. 197).<br />\nAuch die Charakteristik des reinen Assoziationstraumes versagt:<br />\n\u201eIn den eigentlichen Assoziationstr'a'umen kann von einem<br />\nsolchen festen Kern nicht mehr die Rede sein. Hier dringt<br />\ndie lose Gruppierung auch in den Mittelpunkt des Traumes<br />\nein. Das ohnedies von Vernunft und Verstand freigelassene Vor\u2014<br />\nstellungslehen ist hier auch von jenen gewichtvolleren Leib- und<br />\nSeelenerregungen nicht mehr zusammengehalten und. so seinem<br />\neigenen bunten Schieben und Treiben, seinem eigenen lockeren<br />\nDurcheinandertaumeln \u00fcberlassen\u201c (Volkelt, S. 118). Eine Ver\u2014<br />\nkleinerung des psychischen Anteils an der Traumerregung ver-<br />\nsucht dann Wundt, indem er ausf\u00fchrt, da\u00df man die \u201ePhan-<br />\ntasmen des Traumes wohl mit Unrecht als reine Halluzi-<br />\nnationen ansehe. Wahrscheinlich sind die meisten Traumvor-<br />\nstellungen in Wirklichkeit Illusionen, indem sie von den leisen<br />\nSinneseindr\u00fccken ausgehen, die niemals im Schlafe erl\u00f6schen\u201c<br />\n(S. 559 u. f.). Weygandt hat sich diese Ansicht angeeignet und<br />\nsie verallgemeinert. Er behauptet f\u00fcr alle Traumvoxstellungen,<br />\nda\u00df \u201eihre n\u00e4chste Ursache Sinnesreize sind, daran erst schlie\u00dfen<br />\nsich reproduktive Assoziationen\u201c (S. 17). Noch weiter in der Ver\u2014<br />\ndr\u00e4ngung der psychischen Reizquellen geht Tissi\u00e9 (p. 185):<br />\nLes r\u00e9ves :forigl'ne absolument psychique n\u2019existerzt pas, und<br />\n<br />\nandelswo (p. 6): les pense'es de nos r\u00e9ves nous viennent du<br />\ndehors . . .<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Die psychischen Traumquellen, 45</p>\n<p>eine gro\u00dfe L\u00fccke offen, wo es sich um die Ableitung des f\u00fcr<br />\nden Traum am meisten charakteristischen Materials an Vor\u2014<br />\nstellungshildern handelt. In dieser Verlegenheit hat die Mehrzahl<br />\nder Autoren die Neigung entwickelt, den psychischen Anteil an<br />\nder Traumerregung, dem so schwer beizukommen ist, m\u00f6glichst<br />\nzu verkleinern. Sie unterscheiden zwar als Haupteinteilung den<br />\nNervenreiz- und den Assoziationstraurn, welch letzterer aus-<br />\nschlie\u00dflich in der Reproduktion seine Quelle \ufb01ndet (Wundt,<br />\nS. 565), aber sie k\u00f6nnen den Zweifel nicht los werden, \u201eob sie<br />\nsich ohne ansto\u00dfgebenden Leibreiz einstellen\u201c (Volkelt, S. 197).<br />\nAuch die Charakteristik des reinen Assoziationstraumes versagt:<br />\n\u201eIn den eigentlichen Assoziationstr'a'umen kann von einem<br />\nsolchen festen Kern nicht mehr die Rede sein. Hier dringt<br />\ndie lose Gruppierung auch in den Mittelpunkt des Traumes<br />\nein. Das ohnedies von Vernunft und Verstand freigelassene Vor\u2014<br />\nstellungslehen ist hier auch von jenen gewichtvolleren Leib- und<br />\nSeelenerregungen nicht mehr zusammengehalten und. so seinem<br />\neigenen bunten Schieben und Treiben, seinem eigenen lockeren<br />\nDurcheinandertaumeln \u00fcberlassen\u201c (Volkelt, S. 118). Eine Ver\u2014<br />\nkleinerung des psychischen Anteils an der Traumerregung ver-<br />\nsucht dann Wundt, indem er ausf\u00fchrt, da\u00df man die \u201ePhan-<br />\ntasmen des Traumes wohl mit Unrecht als reine Halluzi-<br />\nnationen ansehe. Wahrscheinlich sind die meisten Traumvor-<br />\nstellungen in Wirklichkeit Illusionen, indem sie von den leisen<br />\nSinneseindr\u00fccken ausgehen, die niemals im Schlafe erl\u00f6schen\u201c<br />\n(S. 559 u. f.). Weygandt hat sich diese Ansicht angeeignet und<br />\nsie verallgemeinert. Er behauptet f\u00fcr alle Traumvoxstellungen,<br />\nda\u00df \u201eihre n\u00e4chste Ursache Sinnesreize sind, daran erst schlie\u00dfen<br />\nsich reproduktive Assoziationen\u201c (S. 17). Noch weiter in der Ver\u2014<br />\ndr\u00e4ngung der psychischen Reizquellen geht Tissi\u00e9 (p. 185):<br />\nLes r\u00e9ves :forigl'ne absolument psychique n\u2019existerzt pas, und</p>\n<p>andelswo (p. 6): les pense'es de nos r\u00e9ves nous viennent du<br />\ndehors . . .</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Die psychischen Traumquellen, 45<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>eine gro\u00dfe L\u00fccke offen, wo es sich um die Ableitung des f\u00fcr<lb /> den Traum am meisten charakteristischen Materials an Vor\u2014<lb /> stellungshildern handelt. In dieser Verlegenheit hat die Mehrzahl<lb /> der Autoren die Neigung entwickelt, den psychischen Anteil an<lb /> der Traumerregung, dem so schwer beizukommen ist, m\u00f6glichst<lb /> zu verkleinern. Sie unterscheiden zwar als Haupteinteilung den<lb /> Nervenreiz- und den Assoziationstraurn, welch letzterer aus<lb break=\"no\"/>schlie\u00dflich in der Reproduktion seine Quelle \ufb01ndet (Wundt,<lb /> S. 565), aber sie k\u00f6nnen den Zweifel nicht los werden, \u201eob sie<lb /> sich ohne ansto\u00dfgebenden Leibreiz einstellen\u201c (Volkelt, S. 197).<lb /> Auch die Charakteristik des reinen Assoziationstraumes versagt:<lb /> \u201eIn den eigentlichen Assoziationstr'a'umen kann von einem<lb /> solchen festen Kern nicht mehr die Rede sein. Hier dringt<lb /> die lose Gruppierung auch in den Mittelpunkt des Traumes<lb /> ein. Das ohnedies von Vernunft und Verstand freigelassene Vor\u2014<lb /> stellungslehen ist hier auch von jenen gewichtvolleren Leib- und<lb /> Seelenerregungen nicht mehr zusammengehalten und. so seinem<lb /> eigenen bunten Schieben und Treiben, seinem eigenen lockeren<lb /> Durcheinandertaumeln \u00fcberlassen\u201c (Volkelt, S. 118). Eine Ver\u2014<lb /> kleinerung des psychischen Anteils an der Traumerregung ver<lb break=\"no\"/>sucht dann Wundt, indem er ausf\u00fchrt, da\u00df man die \u201ePhan<lb break=\"no\"/>tasmen des Traumes wohl mit Unrecht als reine Halluzi<lb break=\"no\"/>nationen ansehe. Wahrscheinlich sind die meisten Traumvor<lb break=\"no\"/>stellungen in Wirklichkeit Illusionen, indem sie von den leisen<lb /> Sinneseindr\u00fccken ausgehen, die niemals im Schlafe erl\u00f6schen\u201c<lb /> (S. 559 u. f.). Weygandt hat sich diese Ansicht angeeignet und<lb /> sie verallgemeinert. Er behauptet f\u00fcr alle Traumvoxstellungen,<lb /> da\u00df \u201eihre n\u00e4chste Ursache Sinnesreize sind, daran erst schlie\u00dfen<lb /> sich reproduktive Assoziationen\u201c (S. 17). Noch weiter in der Ver\u2014<lb /> dr\u00e4ngung der psychischen Reizquellen geht Tissi\u00e9 (p. 185):<lb /> Les r\u00e9ves :forigl'ne absolument psychique n\u2019existerzt pas, und<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>andelswo (p. 6): les pense'es de nos r\u00e9ves nous viennent du<lb /> dehors . . .<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "43ad1261-c562-4f19-945a-4a0fd5a12958", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43ad1261-c562-4f19-945a-4a0fd5a12958"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20353, "langcode": "de", "filename": "page-41.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-41.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-41.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 454485, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43ad1261-c562-4f19-945a-4a0fd5a12958/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "43ad1261-c562-4f19-945a-4a0fd5a12958", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43ad1261-c562-4f19-945a-4a0fd5a12958", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-41.jpg"}, {"id": "219da415-d213-429f-a264-e575057c21bc", "title": "Seite 42", "page_nr": "42", "attr": {"drupal_internal__nid": 70026, "drupal_internal__vid": 89947, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 42", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "46 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nDiejenigen Autoren, welche wie der ein\ufb02u\u00dfreiche Philosoph<br />\nWundt eine Mittelstellung einnehmen, vers\u00e4umen nicht anzu-<br />\nmerken, da\u00df in den meisten Tr\u00e4umen somatische Reize und die<br />\nunbekannten oder als Tagesinteresse erkannten psychischen An\u2014<br />\nreger des Traumes zusammenwirken.<br />\n<br />\nWir werden sp\u00e4ter erfahren, da\u00df das R\u00e4tsel der Traumbildung<br />\ndurch die Aufdeckung einer unverrnuteten psychischen Reizquelle<br />\ngel\u00f6st werden kann. Vorl\u00e4u\ufb01g wollen wir uns \u00fcber die \u00dcber-<br />\nsch\u00e4tzung der nicht aus dem Seelenleben stammenden Reize zur<br />\nTramnhildung nicht verwundern. Nicht nur da\u00df diese allein leicht<br />\naufzu\ufb01nden und. selbst durchs Experiment zu best\u00e4tigen sind; es<br />\nentspricht auch die somatische Auffassung der Traumentstehung<br />\ndurchwegs der heute in der Psychiatrie herrschenden Denkrich-<br />\ntung. Die Herrschaft des Gehirns \u00fcber den Organismus wird<br />\nzwar nachdr\u00fccklichst betont, aber alles, was eine Unabh\u00e4ngigkeit<br />\ndes Seelenlebens von nachweisbaren organischen Ver\u00e4nderungen<br />\noder eine Spontaneit\u00e4t in dessen \u00c4u\u00dferungen erweisen k\u00f6nnte,<br />\nschreckt den Psychiater heute so, als ob dessen Anerkennung die<br />\nZeiten der Naturphilosophie und des metaphysischen Seelenwesens<br />\nwiederbringen m\u00fc\u00dfte. Das Mi\u00dftrauen des Psychiaters hat die<br />\nPsyche gleichsam unter Kuratel gesetzt und fordert nun, da\u00df<br />\nkeine ihrer Regungen ein ihr eigenes Verm\u00f6gen verrate. Doch<br />\nzeigt dies Benehmen von nichts anderem als von einem geringen<br />\nZutrauen in die Haltbarkeit der Kausalverkettung, die sich zwischen<br />\nLeiblichem und Seelischem erstreckt. Selbst wo das Psychische<br />\nsich bei der Erforschung als der prim\u00e4re Anla\u00df eines Ph\u00e4nomens<br />\nerkennen l\u00e4\u00dft, wird ein tieferes Eindring'en die Fortsetzung des<br />\nWeges bis zur organischen Begr\u00fcndung des Seelischen einmal zu<br />\nfinden wissen. Wo aber das Psychische f\u00fcr unsere derzeitige Er\u2014<br />\nkenntnis die Endstation bedeuten m\u00fc\u00dfte, da braucht es darum<br />\nnicht geleugnet zu werden.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>46 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>Diejenigen Autoren, welche wie der ein\ufb02u\u00dfreiche Philosoph<br />\nWundt eine Mittelstellung einnehmen, vers\u00e4umen nicht anzu-<br />\nmerken, da\u00df in den meisten Tr\u00e4umen somatische Reize und die<br />\nunbekannten oder als Tagesinteresse erkannten psychischen An\u2014<br />\nreger des Traumes zusammenwirken.</p>\n<p>Wir werden sp\u00e4ter erfahren, da\u00df das R\u00e4tsel der Traumbildung<br />\ndurch die Aufdeckung einer unverrnuteten psychischen Reizquelle<br />\ngel\u00f6st werden kann. Vorl\u00e4u\ufb01g wollen wir uns \u00fcber die \u00dcber-<br />\nsch\u00e4tzung der nicht aus dem Seelenleben stammenden Reize zur<br />\nTramnhildung nicht verwundern. Nicht nur da\u00df diese allein leicht<br />\naufzu\ufb01nden und. selbst durchs Experiment zu best\u00e4tigen sind; es<br />\nentspricht auch die somatische Auffassung der Traumentstehung<br />\ndurchwegs der heute in der Psychiatrie herrschenden Denkrich-<br />\ntung. Die Herrschaft des Gehirns \u00fcber den Organismus wird<br />\nzwar nachdr\u00fccklichst betont, aber alles, was eine Unabh\u00e4ngigkeit<br />\ndes Seelenlebens von nachweisbaren organischen Ver\u00e4nderungen<br />\noder eine Spontaneit\u00e4t in dessen \u00c4u\u00dferungen erweisen k\u00f6nnte,<br />\nschreckt den Psychiater heute so, als ob dessen Anerkennung die<br />\nZeiten der Naturphilosophie und des metaphysischen Seelenwesens<br />\nwiederbringen m\u00fc\u00dfte. Das Mi\u00dftrauen des Psychiaters hat die<br />\nPsyche gleichsam unter Kuratel gesetzt und fordert nun, da\u00df<br />\nkeine ihrer Regungen ein ihr eigenes Verm\u00f6gen verrate. Doch<br />\nzeigt dies Benehmen von nichts anderem als von einem geringen<br />\nZutrauen in die Haltbarkeit der Kausalverkettung, die sich zwischen<br />\nLeiblichem und Seelischem erstreckt. Selbst wo das Psychische<br />\nsich bei der Erforschung als der prim\u00e4re Anla\u00df eines Ph\u00e4nomens<br />\nerkennen l\u00e4\u00dft, wird ein tieferes Eindring'en die Fortsetzung des<br />\nWeges bis zur organischen Begr\u00fcndung des Seelischen einmal zu<br />\nfinden wissen. Wo aber das Psychische f\u00fcr unsere derzeitige Er\u2014<br />\nkenntnis die Endstation bedeuten m\u00fc\u00dfte, da braucht es darum<br />\nnicht geleugnet zu werden.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>46 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diejenigen Autoren, welche wie der ein\ufb02u\u00dfreiche Philosoph<lb /> Wundt eine Mittelstellung einnehmen, vers\u00e4umen nicht anzu<lb break=\"no\"/>merken, da\u00df in den meisten Tr\u00e4umen somatische Reize und die<lb /> unbekannten oder als Tagesinteresse erkannten psychischen An\u2014<lb /> reger des Traumes zusammenwirken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir werden sp\u00e4ter erfahren, da\u00df das R\u00e4tsel der Traumbildung<lb /> durch die Aufdeckung einer unverrnuteten psychischen Reizquelle<lb /> gel\u00f6st werden kann. Vorl\u00e4u\ufb01g wollen wir uns \u00fcber die \u00dcber<lb break=\"no\"/>sch\u00e4tzung der nicht aus dem Seelenleben stammenden Reize zur<lb /> Tramnhildung nicht verwundern. Nicht nur da\u00df diese allein leicht<lb /> aufzu\ufb01nden und. selbst durchs Experiment zu best\u00e4tigen sind; es<lb /> entspricht auch die somatische Auffassung der Traumentstehung<lb /> durchwegs der heute in der Psychiatrie herrschenden Denkrich<lb break=\"no\"/>tung. Die Herrschaft des Gehirns \u00fcber den Organismus wird<lb /> zwar nachdr\u00fccklichst betont, aber alles, was eine Unabh\u00e4ngigkeit<lb /> des Seelenlebens von nachweisbaren organischen Ver\u00e4nderungen<lb /> oder eine Spontaneit\u00e4t in dessen \u00c4u\u00dferungen erweisen k\u00f6nnte,<lb /> schreckt den Psychiater heute so, als ob dessen Anerkennung die<lb /> Zeiten der Naturphilosophie und des metaphysischen Seelenwesens<lb /> wiederbringen m\u00fc\u00dfte. Das Mi\u00dftrauen des Psychiaters hat die<lb /> Psyche gleichsam unter Kuratel gesetzt und fordert nun, da\u00df<lb /> keine ihrer Regungen ein ihr eigenes Verm\u00f6gen verrate. Doch<lb /> zeigt dies Benehmen von nichts anderem als von einem geringen<lb /> Zutrauen in die Haltbarkeit der Kausalverkettung, die sich zwischen<lb /> Leiblichem und Seelischem erstreckt. Selbst wo das Psychische<lb /> sich bei der Erforschung als der prim\u00e4re Anla\u00df eines Ph\u00e4nomens<lb /> erkennen l\u00e4\u00dft, wird ein tieferes Eindring'en die Fortsetzung des<lb /> Weges bis zur organischen Begr\u00fcndung des Seelischen einmal zu<lb /> finden wissen. Wo aber das Psychische f\u00fcr unsere derzeitige Er\u2014<lb /> kenntnis die Endstation bedeuten m\u00fc\u00dfte, da braucht es darum<lb /> nicht geleugnet zu werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0b4ad2f2-958b-47c5-808b-301ed5636ccb", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4ad2f2-958b-47c5-808b-301ed5636ccb"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20354, "langcode": "de", "filename": "page-42.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-42.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-42.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 400008, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4ad2f2-958b-47c5-808b-301ed5636ccb/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0b4ad2f2-958b-47c5-808b-301ed5636ccb", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4ad2f2-958b-47c5-808b-301ed5636ccb", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-42.jpg"}, {"id": "90ce1e5f-ab4a-43d1-a17b-0f700eb8d893", "title": "Seite 43", "page_nr": "43", "attr": {"drupal_internal__nid": 70027, "drupal_internal__vid": 89948, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 43", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Das Vergessen der Tr\u00e4ume 4.7<br />\n<br />\nD<br />\n<br />\nWarum man den Traum nach dem Erwachen<br />\n<br />\nvergr'\u00dft?<br />\n<br />\nDa\u00df der Traum am Morgen \u201ezerrinnt\u201c, ist sprichw\u00f6rtlich.<br />\nFreilich ist er der Erinnerung f\u00e4hig. Denn wir kennen den<br />\nTraum ja nur aus der Erinnemng an ihn nach dem Erwachen;<br />\naber wir glauben sehr oft, da\u00df wir ihn nur unvollst\u00e4ndig erinnern,<br />\nw\u00e4hrend in der Nacht mehr von ihm da war; wir k\u00f6nnen be\u2014<br />\nobachten, wie eine des Morgens noch lebhafte Traumerinnerung<br />\nim Laufe des Tages bis auf kleine Brocken dahinschwindet; wir<br />\nwissen oft, da\u00df wir getr\u00e4umt haben, aber nicht, was wir ge-<br />\ntr\u00e4umt haben, und wir sind an die Erfahrung, da\u00df der Traum<br />\ndem Vergessen unterworfen ist, so gew\u00f6hnt, da\u00df wir die M\u00f6glich\u2014<br />\nkeit nicht als absurd verwerfen, da\u00df auch der bei Nacht getr\u00e4umt<br />\nhaben k\u00f6nnte, der am Morgen weder vom Inhalt noch von der<br />\nTatsache des Tr\u00e4umens etwas wei\u00df. Anderseits kommt es vor,<br />\nda\u00df Tr\u00e4ume eine au\u00dferordentliche Haltbarkeit im Ged\u00e4chtnisse<br />\nzeigen. Ich habe bei meinen Patienten Tr\u00e4ume analysiert, die<br />\nsich ihnen vor f\u00fcnfundzwanzig und mehr Jahren ereiguet hatten,<br />\nund kann mich an einen eigenen Traum erinnern, der durch<br />\nmindestens siehenunddrei\u00dfig Jahre vom heutigen Tage getrennt<br />\nist und doch an seiner Ged\u00e4chtnisfrische nichts eingeb\u00fc\u00dft hat.<br />\nDies alles ist sehr merkw\u00fcrdig und zun\u00e4chst nicht verst\u00e4ndlich.<br />\n<br />\n\u00dcber das Vergessen der Tr\u00e4ume handelt am ausf\u00fchrlichsten<br />\nStr\u00fcmpell. Dieses Vergessen ist offenbar ein komplexes Ph\u00e4nomen,<br />\ndenn Str\u00fcmpell f\u00fchrt es nicht auf einen einzigen, sondern auf<br />\neine ganze Reihe von Gr\u00fcnden zur\u00fcck.<br />\n<br />\nZun\u00e4chst sind f\u00fcr das Vergessen der Tr\u00e4ume alle jene Gr\u00fcnde<br />\nwirksam, die im Wachleben das. Vergessen herbeif\u00fchren. Wir<br />\np\ufb02egen als Wachende eine Unzahl von Emp\ufb01ndungen und Wahr-<br />\nnehmungen alsbald zu vergessen, weil sie zu schwach waren, weil<br />\ndie an sie gekn\u00fcpfte Seelenerregung einen zu geringen Grad<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Das Vergessen der Tr\u00e4ume 4.7</p>\n<p>D</p>\n<p>Warum man den Traum nach dem Erwachen</p>\n<p>vergr'\u00dft?</p>\n<p>Da\u00df der Traum am Morgen \u201ezerrinnt\u201c, ist sprichw\u00f6rtlich.<br />\nFreilich ist er der Erinnerung f\u00e4hig. Denn wir kennen den<br />\nTraum ja nur aus der Erinnemng an ihn nach dem Erwachen;<br />\naber wir glauben sehr oft, da\u00df wir ihn nur unvollst\u00e4ndig erinnern,<br />\nw\u00e4hrend in der Nacht mehr von ihm da war; wir k\u00f6nnen be\u2014<br />\nobachten, wie eine des Morgens noch lebhafte Traumerinnerung<br />\nim Laufe des Tages bis auf kleine Brocken dahinschwindet; wir<br />\nwissen oft, da\u00df wir getr\u00e4umt haben, aber nicht, was wir ge-<br />\ntr\u00e4umt haben, und wir sind an die Erfahrung, da\u00df der Traum<br />\ndem Vergessen unterworfen ist, so gew\u00f6hnt, da\u00df wir die M\u00f6glich\u2014<br />\nkeit nicht als absurd verwerfen, da\u00df auch der bei Nacht getr\u00e4umt<br />\nhaben k\u00f6nnte, der am Morgen weder vom Inhalt noch von der<br />\nTatsache des Tr\u00e4umens etwas wei\u00df. Anderseits kommt es vor,<br />\nda\u00df Tr\u00e4ume eine au\u00dferordentliche Haltbarkeit im Ged\u00e4chtnisse<br />\nzeigen. Ich habe bei meinen Patienten Tr\u00e4ume analysiert, die<br />\nsich ihnen vor f\u00fcnfundzwanzig und mehr Jahren ereiguet hatten,<br />\nund kann mich an einen eigenen Traum erinnern, der durch<br />\nmindestens siehenunddrei\u00dfig Jahre vom heutigen Tage getrennt<br />\nist und doch an seiner Ged\u00e4chtnisfrische nichts eingeb\u00fc\u00dft hat.<br />\nDies alles ist sehr merkw\u00fcrdig und zun\u00e4chst nicht verst\u00e4ndlich.</p>\n<p>\u00dcber das Vergessen der Tr\u00e4ume handelt am ausf\u00fchrlichsten<br />\nStr\u00fcmpell. Dieses Vergessen ist offenbar ein komplexes Ph\u00e4nomen,<br />\ndenn Str\u00fcmpell f\u00fchrt es nicht auf einen einzigen, sondern auf<br />\neine ganze Reihe von Gr\u00fcnden zur\u00fcck.</p>\n<p>Zun\u00e4chst sind f\u00fcr das Vergessen der Tr\u00e4ume alle jene Gr\u00fcnde<br />\nwirksam, die im Wachleben das. Vergessen herbeif\u00fchren. Wir<br />\np\ufb02egen als Wachende eine Unzahl von Emp\ufb01ndungen und Wahr-<br />\nnehmungen alsbald zu vergessen, weil sie zu schwach waren, weil<br />\ndie an sie gekn\u00fcpfte Seelenerregung einen zu geringen Grad</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Das Vergessen der Tr\u00e4ume 4.7<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>D<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Warum man den Traum nach dem Erwachen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>vergr'\u00dft?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da\u00df der Traum am Morgen \u201ezerrinnt\u201c, ist sprichw\u00f6rtlich.<lb /> Freilich ist er der Erinnerung f\u00e4hig. Denn wir kennen den<lb /> Traum ja nur aus der Erinnemng an ihn nach dem Erwachen;<lb /> aber wir glauben sehr oft, da\u00df wir ihn nur unvollst\u00e4ndig erinnern,<lb /> w\u00e4hrend in der Nacht mehr von ihm da war; wir k\u00f6nnen be\u2014<lb /> obachten, wie eine des Morgens noch lebhafte Traumerinnerung<lb /> im Laufe des Tages bis auf kleine Brocken dahinschwindet; wir<lb /> wissen oft, da\u00df wir getr\u00e4umt haben, aber nicht, was wir ge<lb break=\"no\"/>tr\u00e4umt haben, und wir sind an die Erfahrung, da\u00df der Traum<lb /> dem Vergessen unterworfen ist, so gew\u00f6hnt, da\u00df wir die M\u00f6glich\u2014<lb /> keit nicht als absurd verwerfen, da\u00df auch der bei Nacht getr\u00e4umt<lb /> haben k\u00f6nnte, der am Morgen weder vom Inhalt noch von der<lb /> Tatsache des Tr\u00e4umens etwas wei\u00df. Anderseits kommt es vor,<lb /> da\u00df Tr\u00e4ume eine au\u00dferordentliche Haltbarkeit im Ged\u00e4chtnisse<lb /> zeigen. Ich habe bei meinen Patienten Tr\u00e4ume analysiert, die<lb /> sich ihnen vor f\u00fcnfundzwanzig und mehr Jahren ereiguet hatten,<lb /> und kann mich an einen eigenen Traum erinnern, der durch<lb /> mindestens siehenunddrei\u00dfig Jahre vom heutigen Tage getrennt<lb /> ist und doch an seiner Ged\u00e4chtnisfrische nichts eingeb\u00fc\u00dft hat.<lb /> Dies alles ist sehr merkw\u00fcrdig und zun\u00e4chst nicht verst\u00e4ndlich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u00dcber das Vergessen der Tr\u00e4ume handelt am ausf\u00fchrlichsten<lb /> Str\u00fcmpell. Dieses Vergessen ist offenbar ein komplexes Ph\u00e4nomen,<lb /> denn Str\u00fcmpell f\u00fchrt es nicht auf einen einzigen, sondern auf<lb /> eine ganze Reihe von Gr\u00fcnden zur\u00fcck.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zun\u00e4chst sind f\u00fcr das Vergessen der Tr\u00e4ume alle jene Gr\u00fcnde<lb /> wirksam, die im Wachleben das. Vergessen herbeif\u00fchren. Wir<lb /> p\ufb02egen als Wachende eine Unzahl von Emp\ufb01ndungen und Wahr<lb break=\"no\"/>nehmungen alsbald zu vergessen, weil sie zu schwach waren, weil<lb /> die an sie gekn\u00fcpfte Seelenerregung einen zu geringen Grad<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "337b8963-7095-4b2b-904e-c70fbe9bf0ac", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/337b8963-7095-4b2b-904e-c70fbe9bf0ac"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20355, "langcode": "de", "filename": "page-43.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-43.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-43.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 448459, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/337b8963-7095-4b2b-904e-c70fbe9bf0ac/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "337b8963-7095-4b2b-904e-c70fbe9bf0ac", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/337b8963-7095-4b2b-904e-c70fbe9bf0ac", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-43.jpg"}, {"id": "f80c53c7-4d7c-40ec-92e0-ca6694dff205", "title": "Seite 44", "page_nr": "44", "attr": {"drupal_internal__nid": 70028, "drupal_internal__vid": 89949, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 44", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "4.8 I. Die wissazschaftliche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nhatte. Dasselbe ist r\u00fccksichtlich vieler Traumbilder der Fall; sie<br />\nwerden vergessen, weil sie zu schwach waren, w\u00e4hrend st\u00e4rkere<br />\nBilder aus ihrer N\u00e4he erinnert werden. \u00dcbrigens ist das Moment<br />\nder Intensit\u00e4t f\u00fcr sich allein sicher nicht entscheidend f\u00fcr die<br />\nErhaltung der Traumbilder; Str\u00fcmpell gesteht wie auch andere<br />\nAutoren (Calkins) zu, da\u00df man h\u00e4ufig Traumbilder rasch ver-<br />\ngi\u00dft, von denen man wei\u00df, da\u00df sie sehr lebhaft waren, w\u00e4hrend<br />\nunter den im Ged\u00e4chtnis erhaltenen sich sehr viele schattenhafte,<br />\nsinnesschwache Bilder be\ufb01nden. Ferner p\ufb02egt man im Wachen<br />\nleicht zu vergessen, was sich nur einmal ereignet hat, und besser<br />\nzu merken, was man wiederholt wahrnehmen konnte. Die meisten<br />\nTraumbilder sind aber einmalige Erlebnisse;1 diese Eigent\u00fcmlich-<br />\nkeit wird gleichm\u00e4\u00dfig zum Vergessen aller Tr\u00e4ume beitragen.<br />\nWeit bedeutsamer ist dann ein dritter Grund des Vergessens.<br />\nDamit Emp\ufb01ndungen, Vorstellungen, Gedanken usw. eine gewisse<br />\nErinnerungsgr\u00f6\u00dfe erlangen, ist es notwendig, da\u00df sie nicht ver\u2014<br />\neinzelt bleiben, sondern Verbindungen und Vergesellschaftungen<br />\npassender Art eingehen. L\u00f6st man einen kleinen Vers in seine<br />\nWorte auf und sch\u00fcttelt diese durcheinander, so wird es sehr<br />\nschwer, ihn zu merken. \u201eWohlgeordnet und in sachgem\u00e4\u00dfer Folge<br />\nhilft ein Wort dem anderen und das Ganze steht sinnvoll in der<br />\nErinnerung leicht und lange fest. Widersinniges behalten wir im<br />\nallgemeinen ebenso schwer und ebenso selten wie das Verworrene<br />\nund Ordnungslose.\u201c Nun fehlt den Tr\u00e4umen in den meisten<br />\nF\u00e4llen Verst\u00e4ndigung und Ordnung. Die Traumkompositionen ent\u2014<br />\nbehren an sich der M\u00f6glichkeit ihres eigenen Ged\u00e4chtnisses und<br />\nwerden vergessen, weil sie meistens schon in den n\u00e4chsten Zeit-<br />\nmomenten auseinanderfallen. \u2014 Zu diesen Ausf\u00fchrungen stimmt<br />\nallerdings nicht ganz, was Radestock (S. 168) bemerkt haben<br />\nwill, da\u00df wir gerade die sonderbarsten Tr\u00e4ume am besten<br />\nbehalten.<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n)) Period.isch wiederkehrende Tr\u00e4ume sind wiederholt bemerkt werden, vgl. die<br />\nSammlung van Chahaneix.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>4.8 I. Die wissazschaftliche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>hatte. Dasselbe ist r\u00fccksichtlich vieler Traumbilder der Fall; sie<br />\nwerden vergessen, weil sie zu schwach waren, w\u00e4hrend st\u00e4rkere<br />\nBilder aus ihrer N\u00e4he erinnert werden. \u00dcbrigens ist das Moment<br />\nder Intensit\u00e4t f\u00fcr sich allein sicher nicht entscheidend f\u00fcr die<br />\nErhaltung der Traumbilder; Str\u00fcmpell gesteht wie auch andere<br />\nAutoren (Calkins) zu, da\u00df man h\u00e4ufig Traumbilder rasch ver-<br />\ngi\u00dft, von denen man wei\u00df, da\u00df sie sehr lebhaft waren, w\u00e4hrend<br />\nunter den im Ged\u00e4chtnis erhaltenen sich sehr viele schattenhafte,<br />\nsinnesschwache Bilder be\ufb01nden. Ferner p\ufb02egt man im Wachen<br />\nleicht zu vergessen, was sich nur einmal ereignet hat, und besser<br />\nzu merken, was man wiederholt wahrnehmen konnte. Die meisten<br />\nTraumbilder sind aber einmalige Erlebnisse;1 diese Eigent\u00fcmlich-<br />\nkeit wird gleichm\u00e4\u00dfig zum Vergessen aller Tr\u00e4ume beitragen.<br />\nWeit bedeutsamer ist dann ein dritter Grund des Vergessens.<br />\nDamit Emp\ufb01ndungen, Vorstellungen, Gedanken usw. eine gewisse<br />\nErinnerungsgr\u00f6\u00dfe erlangen, ist es notwendig, da\u00df sie nicht ver\u2014<br />\neinzelt bleiben, sondern Verbindungen und Vergesellschaftungen<br />\npassender Art eingehen. L\u00f6st man einen kleinen Vers in seine<br />\nWorte auf und sch\u00fcttelt diese durcheinander, so wird es sehr<br />\nschwer, ihn zu merken. \u201eWohlgeordnet und in sachgem\u00e4\u00dfer Folge<br />\nhilft ein Wort dem anderen und das Ganze steht sinnvoll in der<br />\nErinnerung leicht und lange fest. Widersinniges behalten wir im<br />\nallgemeinen ebenso schwer und ebenso selten wie das Verworrene<br />\nund Ordnungslose.\u201c Nun fehlt den Tr\u00e4umen in den meisten<br />\nF\u00e4llen Verst\u00e4ndigung und Ordnung. Die Traumkompositionen ent\u2014<br />\nbehren an sich der M\u00f6glichkeit ihres eigenen Ged\u00e4chtnisses und<br />\nwerden vergessen, weil sie meistens schon in den n\u00e4chsten Zeit-<br />\nmomenten auseinanderfallen. \u2014 Zu diesen Ausf\u00fchrungen stimmt<br />\nallerdings nicht ganz, was Radestock (S. 168) bemerkt haben<br />\nwill, da\u00df wir gerade die sonderbarsten Tr\u00e4ume am besten<br />\nbehalten.</p>\n<p>)) Period.isch wiederkehrende Tr\u00e4ume sind wiederholt bemerkt werden, vgl. die<br />\nSammlung van Chahaneix.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>4.8 I. Die wissazschaftliche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>hatte. Dasselbe ist r\u00fccksichtlich vieler Traumbilder der Fall; sie<lb /> werden vergessen, weil sie zu schwach waren, w\u00e4hrend st\u00e4rkere<lb /> Bilder aus ihrer N\u00e4he erinnert werden. \u00dcbrigens ist das Moment<lb /> der Intensit\u00e4t f\u00fcr sich allein sicher nicht entscheidend f\u00fcr die<lb /> Erhaltung der Traumbilder; Str\u00fcmpell gesteht wie auch andere<lb /> Autoren (Calkins) zu, da\u00df man h\u00e4ufig Traumbilder rasch ver<lb break=\"no\"/>gi\u00dft, von denen man wei\u00df, da\u00df sie sehr lebhaft waren, w\u00e4hrend<lb /> unter den im Ged\u00e4chtnis erhaltenen sich sehr viele schattenhafte,<lb /> sinnesschwache Bilder be\ufb01nden. Ferner p\ufb02egt man im Wachen<lb /> leicht zu vergessen, was sich nur einmal ereignet hat, und besser<lb /> zu merken, was man wiederholt wahrnehmen konnte. Die meisten<lb /> Traumbilder sind aber einmalige Erlebnisse;1 diese Eigent\u00fcmlich<lb break=\"no\"/>keit wird gleichm\u00e4\u00dfig zum Vergessen aller Tr\u00e4ume beitragen.<lb /> Weit bedeutsamer ist dann ein dritter Grund des Vergessens.<lb /> Damit Emp\ufb01ndungen, Vorstellungen, Gedanken usw. eine gewisse<lb /> Erinnerungsgr\u00f6\u00dfe erlangen, ist es notwendig, da\u00df sie nicht ver\u2014<lb /> einzelt bleiben, sondern Verbindungen und Vergesellschaftungen<lb /> passender Art eingehen. L\u00f6st man einen kleinen Vers in seine<lb /> Worte auf und sch\u00fcttelt diese durcheinander, so wird es sehr<lb /> schwer, ihn zu merken. \u201eWohlgeordnet und in sachgem\u00e4\u00dfer Folge<lb /> hilft ein Wort dem anderen und das Ganze steht sinnvoll in der<lb /> Erinnerung leicht und lange fest. Widersinniges behalten wir im<lb /> allgemeinen ebenso schwer und ebenso selten wie das Verworrene<lb /> und Ordnungslose.\u201c Nun fehlt den Tr\u00e4umen in den meisten<lb /> F\u00e4llen Verst\u00e4ndigung und Ordnung. Die Traumkompositionen ent\u2014<lb /> behren an sich der M\u00f6glichkeit ihres eigenen Ged\u00e4chtnisses und<lb /> werden vergessen, weil sie meistens schon in den n\u00e4chsten Zeit<lb break=\"no\"/>momenten auseinanderfallen. \u2014 Zu diesen Ausf\u00fchrungen stimmt<lb /> allerdings nicht ganz, was Radestock (S. 168) bemerkt haben<lb /> will, da\u00df wir gerade die sonderbarsten Tr\u00e4ume am besten<lb /> behalten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>)) Period.isch wiederkehrende Tr\u00e4ume sind wiederholt bemerkt werden, vgl. die<lb /> Sammlung van Chahaneix.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bae94ebb-bc4f-4572-9b45-41632185a66d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bae94ebb-bc4f-4572-9b45-41632185a66d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20356, "langcode": "de", "filename": "page-44.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-44.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-44.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 442740, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bae94ebb-bc4f-4572-9b45-41632185a66d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bae94ebb-bc4f-4572-9b45-41632185a66d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bae94ebb-bc4f-4572-9b45-41632185a66d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-44.jpg"}, {"id": "9d7affdf-7b36-482c-8041-dadf047ff10e", "title": "Seite 45", "page_nr": "45", "attr": {"drupal_internal__nid": 70029, "drupal_internal__vid": 89950, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 45", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Das Vergessen der Tr\u00e4ume 4.9<br />\n<br />\nNoch wirkungsvoller f\u00fcr das Vergessen des Traumes erscheinen<br />\nStr\u00fcmpell andere Momente, die sich aus dem Verh\u00e4ltnis von<br />\nTraum und Wachleben ableiten. Die Verge\u00dflichkeit der Tr\u00e4ume<br />\nf\u00fcr das wache Bewu\u00dftsein ist augenscheinlich nur das Gegen\u2014<br />\nst\u00fcck zu der fr\u00fcher erw\u00e4hnten Tatsache, da\u00df der Traum (fast)<br />\nnie geordnete Erinnerungen aus dem Wachleben, sondern nur<br />\nEinzelheiten aus demselben \u00fcbernimmt, die er aus ihren ge-<br />\nwohnten psychischen Verbindungen rei\u00dft, in denen sie im Wachen<br />\nerinnert werden. Die Traumkornposition hat somit keinen Platz<br />\nin der Gesellschaft der psychischen Reihen, mit denen die Seele<br />\nerf\u00fcllt ist. Es fehlen ihr alle Erinnerungshilfen. \u201eAuf diese<br />\nWeise hebt sich das Traumgebilde gleichsam von dem Boden<br />\nunseres Seelenlebens ab und schwebt im psychischen Raum wie<br />\neine Wolke am Himmel, die der neu belebte Atem rasch ver\u2014<br />\nweht\u201c (S. 87). Nach derselben Richtung wirkt der Umstand, da\u00df<br />\nmit dem Erwachen sofort die herandr\u00e4ngende Sinneswelt die<br />\nAufmerksamkeit mit Beschlag belegt, so da\u00df vor dieser Macht<br />\ndie wenigsten Traumbilder standhalten k\u00f6nnen. Diese weichen<br />\nvor den Eindr\u00fccken des jungen Tages wie der Glanz der Ge-<br />\nstirne vor dem Licht der Sonne.<br />\n<br />\nAn letzter Stelle ist als f\u00f6rderlich f\u00fcr das Vergessen der<br />\nTr\u00e4ume der Tatsache zu gedenken, da\u00df die meisten Menschen<br />\nihren Tr\u00e4umen \u00fcberhaupt wenig Interesse entgegenbringen. Wer<br />\nsich z. B. als Forscher eine Zeit lang f\u00fcr den Traum interessiert,<br />\ntr\u00e4umt w\u00e4hrenddessen auch mehr als sonst, das hei\u00dft wohl: er<br />\nerinnert seine Tr\u00e4ume leichter und h\u00e4u\ufb01ger.<br />\n<br />\nZwei andere Gr\u00fcnde des Vergessens der Tr\u00e4ume, die Bonatelli<br />\n(bei Benini) zu den Str\u00fcmpellschen hinzugef\u00fcgt, sind wohl<br />\nbereits in diesen enthalten, n\u00e4mlich: 1) da\u00df die Ver\u00e4nderung des<br />\nGemeingef\u00fchles zwischen Schlafen und Wachen der wechselseitigen<br />\nReproduktion ung\u00fcnstig ist, und 2) da\u00df die andere Anordnung<br />\ndes Vorstellungsmateriales im Trauma diesen sozusagen un\u00fcber\u2014<br />\nsetzbar f\u00fcrs Wachbewu\u00dftsein macht.<br />\n<br />\nFreud, II.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Das Vergessen der Tr\u00e4ume 4.9</p>\n<p>Noch wirkungsvoller f\u00fcr das Vergessen des Traumes erscheinen<br />\nStr\u00fcmpell andere Momente, die sich aus dem Verh\u00e4ltnis von<br />\nTraum und Wachleben ableiten. Die Verge\u00dflichkeit der Tr\u00e4ume<br />\nf\u00fcr das wache Bewu\u00dftsein ist augenscheinlich nur das Gegen\u2014<br />\nst\u00fcck zu der fr\u00fcher erw\u00e4hnten Tatsache, da\u00df der Traum (fast)<br />\nnie geordnete Erinnerungen aus dem Wachleben, sondern nur<br />\nEinzelheiten aus demselben \u00fcbernimmt, die er aus ihren ge-<br />\nwohnten psychischen Verbindungen rei\u00dft, in denen sie im Wachen<br />\nerinnert werden. Die Traumkornposition hat somit keinen Platz<br />\nin der Gesellschaft der psychischen Reihen, mit denen die Seele<br />\nerf\u00fcllt ist. Es fehlen ihr alle Erinnerungshilfen. \u201eAuf diese<br />\nWeise hebt sich das Traumgebilde gleichsam von dem Boden<br />\nunseres Seelenlebens ab und schwebt im psychischen Raum wie<br />\neine Wolke am Himmel, die der neu belebte Atem rasch ver\u2014<br />\nweht\u201c (S. 87). Nach derselben Richtung wirkt der Umstand, da\u00df<br />\nmit dem Erwachen sofort die herandr\u00e4ngende Sinneswelt die<br />\nAufmerksamkeit mit Beschlag belegt, so da\u00df vor dieser Macht<br />\ndie wenigsten Traumbilder standhalten k\u00f6nnen. Diese weichen<br />\nvor den Eindr\u00fccken des jungen Tages wie der Glanz der Ge-<br />\nstirne vor dem Licht der Sonne.</p>\n<p>An letzter Stelle ist als f\u00f6rderlich f\u00fcr das Vergessen der<br />\nTr\u00e4ume der Tatsache zu gedenken, da\u00df die meisten Menschen<br />\nihren Tr\u00e4umen \u00fcberhaupt wenig Interesse entgegenbringen. Wer<br />\nsich z. B. als Forscher eine Zeit lang f\u00fcr den Traum interessiert,<br />\ntr\u00e4umt w\u00e4hrenddessen auch mehr als sonst, das hei\u00dft wohl: er<br />\nerinnert seine Tr\u00e4ume leichter und h\u00e4u\ufb01ger.</p>\n<p>Zwei andere Gr\u00fcnde des Vergessens der Tr\u00e4ume, die Bonatelli<br />\n(bei Benini) zu den Str\u00fcmpellschen hinzugef\u00fcgt, sind wohl<br />\nbereits in diesen enthalten, n\u00e4mlich: 1) da\u00df die Ver\u00e4nderung des<br />\nGemeingef\u00fchles zwischen Schlafen und Wachen der wechselseitigen<br />\nReproduktion ung\u00fcnstig ist, und 2) da\u00df die andere Anordnung<br />\ndes Vorstellungsmateriales im Trauma diesen sozusagen un\u00fcber\u2014<br />\nsetzbar f\u00fcrs Wachbewu\u00dftsein macht.</p>\n<p>Freud, II.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Das Vergessen der Tr\u00e4ume 4.9<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Noch wirkungsvoller f\u00fcr das Vergessen des Traumes erscheinen<lb /> Str\u00fcmpell andere Momente, die sich aus dem Verh\u00e4ltnis von<lb /> Traum und Wachleben ableiten. Die Verge\u00dflichkeit der Tr\u00e4ume<lb /> f\u00fcr das wache Bewu\u00dftsein ist augenscheinlich nur das Gegen\u2014<lb /> st\u00fcck zu der fr\u00fcher erw\u00e4hnten Tatsache, da\u00df der Traum (fast)<lb /> nie geordnete Erinnerungen aus dem Wachleben, sondern nur<lb /> Einzelheiten aus demselben \u00fcbernimmt, die er aus ihren ge<lb break=\"no\"/>wohnten psychischen Verbindungen rei\u00dft, in denen sie im Wachen<lb /> erinnert werden. Die Traumkornposition hat somit keinen Platz<lb /> in der Gesellschaft der psychischen Reihen, mit denen die Seele<lb /> erf\u00fcllt ist. Es fehlen ihr alle Erinnerungshilfen. \u201eAuf diese<lb /> Weise hebt sich das Traumgebilde gleichsam von dem Boden<lb /> unseres Seelenlebens ab und schwebt im psychischen Raum wie<lb /> eine Wolke am Himmel, die der neu belebte Atem rasch ver\u2014<lb /> weht\u201c (S. 87). Nach derselben Richtung wirkt der Umstand, da\u00df<lb /> mit dem Erwachen sofort die herandr\u00e4ngende Sinneswelt die<lb /> Aufmerksamkeit mit Beschlag belegt, so da\u00df vor dieser Macht<lb /> die wenigsten Traumbilder standhalten k\u00f6nnen. Diese weichen<lb /> vor den Eindr\u00fccken des jungen Tages wie der Glanz der Ge<lb break=\"no\"/>stirne vor dem Licht der Sonne.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An letzter Stelle ist als f\u00f6rderlich f\u00fcr das Vergessen der<lb /> Tr\u00e4ume der Tatsache zu gedenken, da\u00df die meisten Menschen<lb /> ihren Tr\u00e4umen \u00fcberhaupt wenig Interesse entgegenbringen. Wer<lb /> sich z. B. als Forscher eine Zeit lang f\u00fcr den Traum interessiert,<lb /> tr\u00e4umt w\u00e4hrenddessen auch mehr als sonst, das hei\u00dft wohl: er<lb /> erinnert seine Tr\u00e4ume leichter und h\u00e4u\ufb01ger.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zwei andere Gr\u00fcnde des Vergessens der Tr\u00e4ume, die Bonatelli<lb /> (bei Benini) zu den Str\u00fcmpellschen hinzugef\u00fcgt, sind wohl<lb /> bereits in diesen enthalten, n\u00e4mlich: 1) da\u00df die Ver\u00e4nderung des<lb /> Gemeingef\u00fchles zwischen Schlafen und Wachen der wechselseitigen<lb /> Reproduktion ung\u00fcnstig ist, und 2) da\u00df die andere Anordnung<lb /> des Vorstellungsmateriales im Trauma diesen sozusagen un\u00fcber\u2014<lb /> setzbar f\u00fcrs Wachbewu\u00dftsein macht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Freud, II.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b9d51ec0-f2cb-442e-a502-303dcb9a2641", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9d51ec0-f2cb-442e-a502-303dcb9a2641"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20357, "langcode": "de", "filename": "page-45.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-45.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-45.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 461533, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9d51ec0-f2cb-442e-a502-303dcb9a2641/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b9d51ec0-f2cb-442e-a502-303dcb9a2641", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9d51ec0-f2cb-442e-a502-303dcb9a2641", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-45.jpg"}, {"id": "74d15230-6410-442a-95d2-00af6e7f211b", "title": "Seite 46", "page_nr": "46", "attr": {"drupal_internal__nid": 70030, "drupal_internal__vid": 89951, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 46", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n50 I. Die wissernchafrliche Limazur der Trawraprobkme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nNach all diesen Gr\u00fcnden f\u00fcrs Vergessen wird es, wie Str\u00fcmpell<br />\nselbst hervorhebt, erst recht merkw\u00fcrdig, da\u00df soviel von den Tr\u00e4umen<br />\ndoch in der Erinnerung behalten wird. Die fortgesetzten Bem\u00fchungen<br />\nder Autoren, das Erinnern der Tr\u00e4ume in Regeln zu fassen, kommen<br />\neinem Eingest\u00e4ndnis gleich, da\u00df auch hier etwas r\u00e4tselhaft und un-<br />\ngel\u00f6st geblieben ist. Mit Recht sind einzelne Eigent\u00fcmlichkeiten der<br />\nErinnerung an den Traum neuerdings besonders bemerkt werden,<br />\nz. B. da\u00df man einen Traum, den man am Morgen f\u00fcr vergessen<br />\nh\u00e4lt, im Laufe des Tages aus Anla\u00df einer Wahrnehmung erinnern<br />\nkann, die zuf\u00e4llig an den \u2014\u2014 doch vergessenen \u2014 Inhalt des Traumes<br />\nenr\u00fchrt (Radestock, Tissi\u00e9). Die gesamte Erinnerung an den<br />\nTraum unterliegt aber einer Einwendung, die geeignet ist, ihren<br />\nWert in kritischen Augen recht ausgiebig herabzusetzen. Man<br />\nkann zweifeln, ob unsere Erinnerung, die soviel vom Traum weg-<br />\nl\u00e4\u00dft, das, was sie erhalten hat, nicht verf\u00e4lscht.<br />\n<br />\nSolche Zweifel an der Exaktheit der Reproduktion des Traumes<br />\nspricht auch Str\u00fcmpell aus: \u201eDann geschieht es eben leicht,<br />\nda\u00df das wache Bewu\u00dftsein unwillk\u00fcrlich manches in die Er-<br />\ninnerung des Traumes einf\u00fcgt: man bildet sich ein, allerlei ge-<br />\ntr\u00e4umt zu haben, was der gewesene Traum nicht. enthielt.\u201c<br />\n<br />\nBesonders entschieden \u00e4u\u00dfert sich Jessen (S. 54.7):<br />\n<br />\n\u201eAu\u00dferdem ist aber bei der Untersuchung und Deutung zu-<br />\nsammenh\u00e4ngender und folgerichtiger Tr\u00e4ume der, wie es scheint,<br />\nbisher wenig beachtete Umstand sehr in Betracht zu ziehen, da\u00df<br />\nes dabei fast immer mit der Wahrheit hapert, weil wir, wenn wir<br />\neinen gehabten Traum in unser Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckmfen, ohne es<br />\nzu bemerken oder zu wollen, die L\u00fccken der Traumbilder aus-<br />\nf\u00fcllen und erg\u00e4nzen. Selten und vielleicht niemals ist ein zu-<br />\nsammenh\u00e4ngender Traum so zusammenh\u00e4ngend gewesen, wie er<br />\nuns in der Erinnerung erscheint. Auch dem wahrheitsliebendsten<br />\nMenschen ist es kaum m\u00f6glich, einen gehabten merkw\u00fcrdigen<br />\nTraum ohne allen Zusatz und ohne alle Ausschm\u00fcckung zu er-<br />\nz\u00e4hlen: das Bestreben des menschlichen Geistes, alles im Zu-<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>50 I. Die wissernchafrliche Limazur der Trawraprobkme</p>\n<p>Nach all diesen Gr\u00fcnden f\u00fcrs Vergessen wird es, wie Str\u00fcmpell<br />\nselbst hervorhebt, erst recht merkw\u00fcrdig, da\u00df soviel von den Tr\u00e4umen<br />\ndoch in der Erinnerung behalten wird. Die fortgesetzten Bem\u00fchungen<br />\nder Autoren, das Erinnern der Tr\u00e4ume in Regeln zu fassen, kommen<br />\neinem Eingest\u00e4ndnis gleich, da\u00df auch hier etwas r\u00e4tselhaft und un-<br />\ngel\u00f6st geblieben ist. Mit Recht sind einzelne Eigent\u00fcmlichkeiten der<br />\nErinnerung an den Traum neuerdings besonders bemerkt werden,<br />\nz. B. da\u00df man einen Traum, den man am Morgen f\u00fcr vergessen<br />\nh\u00e4lt, im Laufe des Tages aus Anla\u00df einer Wahrnehmung erinnern<br />\nkann, die zuf\u00e4llig an den \u2014\u2014 doch vergessenen \u2014 Inhalt des Traumes<br />\nenr\u00fchrt (Radestock, Tissi\u00e9). Die gesamte Erinnerung an den<br />\nTraum unterliegt aber einer Einwendung, die geeignet ist, ihren<br />\nWert in kritischen Augen recht ausgiebig herabzusetzen. Man<br />\nkann zweifeln, ob unsere Erinnerung, die soviel vom Traum weg-<br />\nl\u00e4\u00dft, das, was sie erhalten hat, nicht verf\u00e4lscht.</p>\n<p>Solche Zweifel an der Exaktheit der Reproduktion des Traumes<br />\nspricht auch Str\u00fcmpell aus: \u201eDann geschieht es eben leicht,<br />\nda\u00df das wache Bewu\u00dftsein unwillk\u00fcrlich manches in die Er-<br />\ninnerung des Traumes einf\u00fcgt: man bildet sich ein, allerlei ge-<br />\ntr\u00e4umt zu haben, was der gewesene Traum nicht. enthielt.\u201c</p>\n<p>Besonders entschieden \u00e4u\u00dfert sich Jessen (S. 54.7):</p>\n<p>\u201eAu\u00dferdem ist aber bei der Untersuchung und Deutung zu-<br />\nsammenh\u00e4ngender und folgerichtiger Tr\u00e4ume der, wie es scheint,<br />\nbisher wenig beachtete Umstand sehr in Betracht zu ziehen, da\u00df<br />\nes dabei fast immer mit der Wahrheit hapert, weil wir, wenn wir<br />\neinen gehabten Traum in unser Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckmfen, ohne es<br />\nzu bemerken oder zu wollen, die L\u00fccken der Traumbilder aus-<br />\nf\u00fcllen und erg\u00e4nzen. Selten und vielleicht niemals ist ein zu-<br />\nsammenh\u00e4ngender Traum so zusammenh\u00e4ngend gewesen, wie er<br />\nuns in der Erinnerung erscheint. Auch dem wahrheitsliebendsten<br />\nMenschen ist es kaum m\u00f6glich, einen gehabten merkw\u00fcrdigen<br />\nTraum ohne allen Zusatz und ohne alle Ausschm\u00fcckung zu er-<br />\nz\u00e4hlen: das Bestreben des menschlichen Geistes, alles im Zu-</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>50 I. Die wissernchafrliche Limazur der Trawraprobkme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach all diesen Gr\u00fcnden f\u00fcrs Vergessen wird es, wie Str\u00fcmpell<lb /> selbst hervorhebt, erst recht merkw\u00fcrdig, da\u00df soviel von den Tr\u00e4umen<lb /> doch in der Erinnerung behalten wird. Die fortgesetzten Bem\u00fchungen<lb /> der Autoren, das Erinnern der Tr\u00e4ume in Regeln zu fassen, kommen<lb /> einem Eingest\u00e4ndnis gleich, da\u00df auch hier etwas r\u00e4tselhaft und un<lb break=\"no\"/>gel\u00f6st geblieben ist. Mit Recht sind einzelne Eigent\u00fcmlichkeiten der<lb /> Erinnerung an den Traum neuerdings besonders bemerkt werden,<lb /> z. B. da\u00df man einen Traum, den man am Morgen f\u00fcr vergessen<lb /> h\u00e4lt, im Laufe des Tages aus Anla\u00df einer Wahrnehmung erinnern<lb /> kann, die zuf\u00e4llig an den \u2014\u2014 doch vergessenen \u2014 Inhalt des Traumes<lb /> enr\u00fchrt (Radestock, Tissi\u00e9). Die gesamte Erinnerung an den<lb /> Traum unterliegt aber einer Einwendung, die geeignet ist, ihren<lb /> Wert in kritischen Augen recht ausgiebig herabzusetzen. Man<lb /> kann zweifeln, ob unsere Erinnerung, die soviel vom Traum weg<lb break=\"no\"/>l\u00e4\u00dft, das, was sie erhalten hat, nicht verf\u00e4lscht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Solche Zweifel an der Exaktheit der Reproduktion des Traumes<lb /> spricht auch Str\u00fcmpell aus: \u201eDann geschieht es eben leicht,<lb /> da\u00df das wache Bewu\u00dftsein unwillk\u00fcrlich manches in die Er<lb break=\"no\"/>innerung des Traumes einf\u00fcgt: man bildet sich ein, allerlei ge<lb break=\"no\"/>tr\u00e4umt zu haben, was der gewesene Traum nicht. enthielt.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Besonders entschieden \u00e4u\u00dfert sich Jessen (S. 54.7):<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eAu\u00dferdem ist aber bei der Untersuchung und Deutung zu<lb break=\"no\"/>sammenh\u00e4ngender und folgerichtiger Tr\u00e4ume der, wie es scheint,<lb /> bisher wenig beachtete Umstand sehr in Betracht zu ziehen, da\u00df<lb /> es dabei fast immer mit der Wahrheit hapert, weil wir, wenn wir<lb /> einen gehabten Traum in unser Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckmfen, ohne es<lb /> zu bemerken oder zu wollen, die L\u00fccken der Traumbilder aus<lb break=\"no\"/>f\u00fcllen und erg\u00e4nzen. Selten und vielleicht niemals ist ein zu<lb break=\"no\"/>sammenh\u00e4ngender Traum so zusammenh\u00e4ngend gewesen, wie er<lb /> uns in der Erinnerung erscheint. Auch dem wahrheitsliebendsten<lb /> Menschen ist es kaum m\u00f6glich, einen gehabten merkw\u00fcrdigen<lb /> Traum ohne allen Zusatz und ohne alle Ausschm\u00fcckung zu er<lb break=\"no\"/>z\u00e4hlen: das Bestreben des menschlichen Geistes, alles im Zu<lb break=\"no\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "16ede7c0-51b4-48f2-be28-7c58bf12d46d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16ede7c0-51b4-48f2-be28-7c58bf12d46d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20358, "langcode": "de", "filename": "page-46.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-46.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-46.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 440345, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16ede7c0-51b4-48f2-be28-7c58bf12d46d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "16ede7c0-51b4-48f2-be28-7c58bf12d46d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16ede7c0-51b4-48f2-be28-7c58bf12d46d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-46.jpg"}, {"id": "68e707c9-15b7-4d86-8b57-d79720dce327", "title": "Seite 47", "page_nr": "47", "attr": {"drupal_internal__nid": 70031, "drupal_internal__vid": 89952, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 47", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Zweifel an der Treue der Traumerinnerung 51<br />\n<br />\nsammenhange zu erblicken, ist so gro\u00df, da\u00df er bei der Erinnerung<br />\neines einigerma\u00dfen unzusammenh\u00e4ngenden Traumes die M\u00e4ngel<br />\ndes Zusammenhanges unwillk\u00fcrlich erg\u00e4nzt.\u201c<br />\n<br />\nFast wie eine \u00dcbersetzung dieser Worte J essens klingen die doch<br />\ngewi\u00df selbst\u00e4ndig konzipierten Bemerkungen von V. Egger: \u201e. . . Pab\u2014<br />\nservat'ion des r\u00e9ves a ses dif\ufb01cult\u00e9s spe\u2019ciales et le seul moyen d'e'viter<br />\nroute erreur en pareille mati\u00e9re est de con\ufb01er au papier sans le moindre<br />\nretard ce que l\u2019an vient d'e'prouver et de remarquer; sinon, l\u2019oubli<br />\nvient vite ou total ou partiel; l\u2019oubli total est sans grauite'; mais l\u2019aubli<br />\npartiel est perjide; car si l\u2019on se met ensuite 21 racenter ce que l\u2019on<br />\nn\u2019a pas oublie', on est \u00e9xpos\u00e9 &amp; comple\u2019ter par imagination les fragments<br />\nincohe'rents et disjoints fourni par la me'maire...; on devient artiste<br />\n&amp; son insu, et le re\u2019cit periodiquement re'pe'le' s\u2019impose z\u2018t la cre'ance<br />\nde son auteur, qui, de bonne fol', le pr\u00e4sente comme un fait authen-<br />\ntique, d\u00fcment e\u2019tabli selon les bonnes me'thodes. . .\u201c<br />\n<br />\nGanz \u00e4hnlich Spitta (S. 558), der anzunehmen scheint7 da\u00df<br />\nwir \u00fcberhaupt erst bei dem Versuch, den Traum zu reproduzieren,<br />\ndie Ordnung in die lose miteinander assoziierten Traumelernente<br />\neinf\u00fchren \u2014 \u201eaus dem Nebeneinander ein Hintereinander,<br />\nAuseinander machen, also den Proze\u00df der logischen Verbindung,<br />\nder im Traum fehlt, hinzuf\u00fcgen\u201c.<br />\n<br />\nDa wir nun eine andere als eine objektive Kontrolle f\u00fcr die<br />\nTreue unserer Erinnerung nicht besitzen, diese aber beim Traum,<br />\nder unser eigenes Erlebnis ist, und f\u00fcr den wir nur die 'Er-<br />\ninnerung als Quelle kennen, nicht m\u00f6glich ist, welcher Wert<br />\nbleibt da unserer Erinnerung an den Traum noch \u00fcbrig?<br />\n<br />\nE<br />\nDie psychologischen Besonderheiten des Traumes<br />\nWir gehen in der wissenschaftlichen Betrachtung des Traumes<br />\nvon der Annahme aus, da\u00df der Traum ein Ergebnis unserer<br />\n<br />\neigenen Seelent\u00e4tigkeit ist; doch erscheint uns der fertige Traum<br />\n<br />\n4.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Zweifel an der Treue der Traumerinnerung 51</p>\n<p>sammenhange zu erblicken, ist so gro\u00df, da\u00df er bei der Erinnerung<br />\neines einigerma\u00dfen unzusammenh\u00e4ngenden Traumes die M\u00e4ngel<br />\ndes Zusammenhanges unwillk\u00fcrlich erg\u00e4nzt.\u201c</p>\n<p>Fast wie eine \u00dcbersetzung dieser Worte J essens klingen die doch<br />\ngewi\u00df selbst\u00e4ndig konzipierten Bemerkungen von V. Egger: \u201e. . . Pab\u2014<br />\nservat'ion des r\u00e9ves a ses dif\ufb01cult\u00e9s spe\u2019ciales et le seul moyen d'e'viter<br />\nroute erreur en pareille mati\u00e9re est de con\ufb01er au papier sans le moindre<br />\nretard ce que l\u2019an vient d'e'prouver et de remarquer; sinon, l\u2019oubli<br />\nvient vite ou total ou partiel; l\u2019oubli total est sans grauite'; mais l\u2019aubli<br />\npartiel est perjide; car si l\u2019on se met ensuite 21 racenter ce que l\u2019on<br />\nn\u2019a pas oublie', on est \u00e9xpos\u00e9 &amp; comple\u2019ter par imagination les fragments<br />\nincohe'rents et disjoints fourni par la me'maire...; on devient artiste<br />\n&amp; son insu, et le re\u2019cit periodiquement re'pe'le' s\u2019impose z\u2018t la cre'ance<br />\nde son auteur, qui, de bonne fol', le pr\u00e4sente comme un fait authen-<br />\ntique, d\u00fcment e\u2019tabli selon les bonnes me'thodes. . .\u201c</p>\n<p>Ganz \u00e4hnlich Spitta (S. 558), der anzunehmen scheint7 da\u00df<br />\nwir \u00fcberhaupt erst bei dem Versuch, den Traum zu reproduzieren,<br />\ndie Ordnung in die lose miteinander assoziierten Traumelernente<br />\neinf\u00fchren \u2014 \u201eaus dem Nebeneinander ein Hintereinander,<br />\nAuseinander machen, also den Proze\u00df der logischen Verbindung,<br />\nder im Traum fehlt, hinzuf\u00fcgen\u201c.</p>\n<p>Da wir nun eine andere als eine objektive Kontrolle f\u00fcr die<br />\nTreue unserer Erinnerung nicht besitzen, diese aber beim Traum,<br />\nder unser eigenes Erlebnis ist, und f\u00fcr den wir nur die 'Er-<br />\ninnerung als Quelle kennen, nicht m\u00f6glich ist, welcher Wert<br />\nbleibt da unserer Erinnerung an den Traum noch \u00fcbrig?</p>\n<p>E<br />\nDie psychologischen Besonderheiten des Traumes<br />\nWir gehen in der wissenschaftlichen Betrachtung des Traumes<br />\nvon der Annahme aus, da\u00df der Traum ein Ergebnis unserer</p>\n<p>eigenen Seelent\u00e4tigkeit ist; doch erscheint uns der fertige Traum</p>\n<p>4.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Zweifel an der Treue der Traumerinnerung 51<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>sammenhange zu erblicken, ist so gro\u00df, da\u00df er bei der Erinnerung<lb /> eines einigerma\u00dfen unzusammenh\u00e4ngenden Traumes die M\u00e4ngel<lb /> des Zusammenhanges unwillk\u00fcrlich erg\u00e4nzt.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Fast wie eine \u00dcbersetzung dieser Worte J essens klingen die doch<lb /> gewi\u00df selbst\u00e4ndig konzipierten Bemerkungen von V. Egger: \u201e. . . Pab\u2014<lb /> servat'ion des r\u00e9ves a ses dif\ufb01cult\u00e9s spe\u2019ciales et le seul moyen d'e'viter<lb /> route erreur en pareille mati\u00e9re est de con\ufb01er au papier sans le moindre<lb /> retard ce que l\u2019an vient d'e'prouver et de remarquer; sinon, l\u2019oubli<lb /> vient vite ou total ou partiel; l\u2019oubli total est sans grauite'; mais l\u2019aubli<lb /> partiel est perjide; car si l\u2019on se met ensuite 21 racenter ce que l\u2019on<lb /> n\u2019a pas oublie', on est \u00e9xpos\u00e9 &amp; comple\u2019ter par imagination les fragments<lb /> incohe'rents et disjoints fourni par la me'maire...; on devient artiste<lb /> &amp; son insu, et le re\u2019cit periodiquement re'pe'le' s\u2019impose z\u2018t la cre'ance<lb /> de son auteur, qui, de bonne fol', le pr\u00e4sente comme un fait authen<lb break=\"no\"/>tique, d\u00fcment e\u2019tabli selon les bonnes me'thodes. . .\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ganz \u00e4hnlich Spitta (S. 558), der anzunehmen scheint7 da\u00df<lb /> wir \u00fcberhaupt erst bei dem Versuch, den Traum zu reproduzieren,<lb /> die Ordnung in die lose miteinander assoziierten Traumelernente<lb /> einf\u00fchren \u2014 \u201eaus dem Nebeneinander ein Hintereinander,<lb /> Auseinander machen, also den Proze\u00df der logischen Verbindung,<lb /> der im Traum fehlt, hinzuf\u00fcgen\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da wir nun eine andere als eine objektive Kontrolle f\u00fcr die<lb /> Treue unserer Erinnerung nicht besitzen, diese aber beim Traum,<lb /> der unser eigenes Erlebnis ist, und f\u00fcr den wir nur die 'Er<lb break=\"no\"/>innerung als Quelle kennen, nicht m\u00f6glich ist, welcher Wert<lb /> bleibt da unserer Erinnerung an den Traum noch \u00fcbrig?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>E<lb /> Die psychologischen Besonderheiten des Traumes<lb /> Wir gehen in der wissenschaftlichen Betrachtung des Traumes<lb /> von der Annahme aus, da\u00df der Traum ein Ergebnis unserer<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>eigenen Seelent\u00e4tigkeit ist; doch erscheint uns der fertige Traum<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>4.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b2b59dcb-1ced-4140-ad56-ca57887eb854", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b2b59dcb-1ced-4140-ad56-ca57887eb854"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20359, "langcode": "de", "filename": "page-47.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-47.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-47.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 420486, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b2b59dcb-1ced-4140-ad56-ca57887eb854/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b2b59dcb-1ced-4140-ad56-ca57887eb854", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b2b59dcb-1ced-4140-ad56-ca57887eb854", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-47.jpg"}, {"id": "db71573a-8ecf-49a9-a3c5-fd30f2fec375", "title": "Seite 48", "page_nr": "48", "attr": {"drupal_internal__nid": 70032, "drupal_internal__vid": 89953, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 48", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n59 I. Die wisszmchaftliche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nals etwas Fremdes, zu dessen Urheberschaft zu bekennen es uns<br />\nso wenig dr\u00e4ngt, da\u00df wir ebenso gerne sagen: \u201eMir hat getr\u00e4umt\u201c<br />\nwie: \u201eIch habe getr\u00e4umt.\u201c Woher r\u00fchrt diese \u201eSeelenfrerndheit\u201c<br />\ndes Traumes? Nach unseren Er\u00f6rterungen \u00fcber die Traumquellen<br />\nsollten wir meinen, sie sei nicht durch das Material bedingt, das<br />\nin den Trauminhalt gelangt; dies ist ja zum gr\u00f6\u00dften Teile dem<br />\nTraumleben wie dem Wachleben gemeinsam. Man kann sich<br />\nfragen, ob es nicht Ab\u00e4nderungen der psychischen Vorg\u00e4nge im<br />\nTraume sind, welche diesen Eindruck hervorrufen, und kann so<br />\neine psychologische Charakteristik des Traumes versuchen.<br />\n<br />\nNiemand hat die Wesensverschiedenheit von Traum und Wach-<br />\nleben st\u00e4rker betont und zu weitgehenderen Schl\u00fcssen verwendet<br />\nals G. Th. Fechner in einigen Bemerkungen seiner Elemente<br />\nder Psychophysik. (S. 520, H. T.) Er meint, \u201eweder die ein-<br />\nfache Herabdnickung des bewu\u00dften Seelenlebens unter die Haupt\u2014<br />\nschwelle\u201c, noch die Abziehung der Aufmerksamkeit von den Ein-<br />\n\ufb02\u00fcssen der Au\u00dfenwelt gen\u00fcge, um die Eigent\u00fcmlichkeiten des<br />\nTraumlebens dem wachen Leben gegen\u00fcber aufzukl\u00e4ren. Er vermutet<br />\nvielmehr, da\u00df auch der Schauplatz der Tr\u00e4ume ein anderer<br />\nist als der des wachen Vorstellungslebens. \u201eSollte der*Schau-<br />\nplatz der psychophysischen T\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des Schlafens und<br />\ndes Wachens derselbe sein, so k\u00f6nnte der Traum meines Erachtens<br />\nblo\u00df eine, auf einem niederen Grade der Intensit\u00e4t sich haltende<br />\nFortsetzung des wachen Vorstellungslebens sein, und m\u00fc\u00dfte<br />\n\u00fcbrigens dessen Stoff und dessen Form teilen. Aber es verh\u00e4lt<br />\nsich ganz anders.\u201c<br />\n<br />\nWas Fechner mit einer solchen Umsiedlung der Seelen-<br />\nt\u00e4tigkeit meint, ist wohl nicht klar geworden; auch hat kein<br />\nanderer, soviel ich wei\u00df, den Weg weiter verfolgt, dessen Spur<br />\ner in jener Bemerkung aufgezeigt. Eine anatomische Deutung im<br />\nSinne der physiologischen Gehirnlokalisation oder selbst mit Be-<br />\nzug auf die histologische Schichtung der Hirnrinde wird man<br />\nwohl auszuschlie\u00dfen haben. Vielleicht aber erweist sich der Ge\u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>59 I. Die wisszmchaftliche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>als etwas Fremdes, zu dessen Urheberschaft zu bekennen es uns<br />\nso wenig dr\u00e4ngt, da\u00df wir ebenso gerne sagen: \u201eMir hat getr\u00e4umt\u201c<br />\nwie: \u201eIch habe getr\u00e4umt.\u201c Woher r\u00fchrt diese \u201eSeelenfrerndheit\u201c<br />\ndes Traumes? Nach unseren Er\u00f6rterungen \u00fcber die Traumquellen<br />\nsollten wir meinen, sie sei nicht durch das Material bedingt, das<br />\nin den Trauminhalt gelangt; dies ist ja zum gr\u00f6\u00dften Teile dem<br />\nTraumleben wie dem Wachleben gemeinsam. Man kann sich<br />\nfragen, ob es nicht Ab\u00e4nderungen der psychischen Vorg\u00e4nge im<br />\nTraume sind, welche diesen Eindruck hervorrufen, und kann so<br />\neine psychologische Charakteristik des Traumes versuchen.</p>\n<p>Niemand hat die Wesensverschiedenheit von Traum und Wach-<br />\nleben st\u00e4rker betont und zu weitgehenderen Schl\u00fcssen verwendet<br />\nals G. Th. Fechner in einigen Bemerkungen seiner Elemente<br />\nder Psychophysik. (S. 520, H. T.) Er meint, \u201eweder die ein-<br />\nfache Herabdnickung des bewu\u00dften Seelenlebens unter die Haupt\u2014<br />\nschwelle\u201c, noch die Abziehung der Aufmerksamkeit von den Ein-<br />\n\ufb02\u00fcssen der Au\u00dfenwelt gen\u00fcge, um die Eigent\u00fcmlichkeiten des<br />\nTraumlebens dem wachen Leben gegen\u00fcber aufzukl\u00e4ren. Er vermutet<br />\nvielmehr, da\u00df auch der Schauplatz der Tr\u00e4ume ein anderer<br />\nist als der des wachen Vorstellungslebens. \u201eSollte der*Schau-<br />\nplatz der psychophysischen T\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des Schlafens und<br />\ndes Wachens derselbe sein, so k\u00f6nnte der Traum meines Erachtens<br />\nblo\u00df eine, auf einem niederen Grade der Intensit\u00e4t sich haltende<br />\nFortsetzung des wachen Vorstellungslebens sein, und m\u00fc\u00dfte<br />\n\u00fcbrigens dessen Stoff und dessen Form teilen. Aber es verh\u00e4lt<br />\nsich ganz anders.\u201c</p>\n<p>Was Fechner mit einer solchen Umsiedlung der Seelen-<br />\nt\u00e4tigkeit meint, ist wohl nicht klar geworden; auch hat kein<br />\nanderer, soviel ich wei\u00df, den Weg weiter verfolgt, dessen Spur<br />\ner in jener Bemerkung aufgezeigt. Eine anatomische Deutung im<br />\nSinne der physiologischen Gehirnlokalisation oder selbst mit Be-<br />\nzug auf die histologische Schichtung der Hirnrinde wird man<br />\nwohl auszuschlie\u00dfen haben. Vielleicht aber erweist sich der Ge\u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>59 I. Die wisszmchaftliche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>als etwas Fremdes, zu dessen Urheberschaft zu bekennen es uns<lb /> so wenig dr\u00e4ngt, da\u00df wir ebenso gerne sagen: \u201eMir hat getr\u00e4umt\u201c<lb /> wie: \u201eIch habe getr\u00e4umt.\u201c Woher r\u00fchrt diese \u201eSeelenfrerndheit\u201c<lb /> des Traumes? Nach unseren Er\u00f6rterungen \u00fcber die Traumquellen<lb /> sollten wir meinen, sie sei nicht durch das Material bedingt, das<lb /> in den Trauminhalt gelangt; dies ist ja zum gr\u00f6\u00dften Teile dem<lb /> Traumleben wie dem Wachleben gemeinsam. Man kann sich<lb /> fragen, ob es nicht Ab\u00e4nderungen der psychischen Vorg\u00e4nge im<lb /> Traume sind, welche diesen Eindruck hervorrufen, und kann so<lb /> eine psychologische Charakteristik des Traumes versuchen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Niemand hat die Wesensverschiedenheit von Traum und Wach<lb break=\"no\"/>leben st\u00e4rker betont und zu weitgehenderen Schl\u00fcssen verwendet<lb /> als G. Th. Fechner in einigen Bemerkungen seiner Elemente<lb /> der Psychophysik. (S. 520, H. T.) Er meint, \u201eweder die ein<lb break=\"no\"/>fache Herabdnickung des bewu\u00dften Seelenlebens unter die Haupt\u2014<lb /> schwelle\u201c, noch die Abziehung der Aufmerksamkeit von den Ein<lb break=\"no\"/>\ufb02\u00fcssen der Au\u00dfenwelt gen\u00fcge, um die Eigent\u00fcmlichkeiten des<lb /> Traumlebens dem wachen Leben gegen\u00fcber aufzukl\u00e4ren. Er vermutet<lb /> vielmehr, da\u00df auch der Schauplatz der Tr\u00e4ume ein anderer<lb /> ist als der des wachen Vorstellungslebens. \u201eSollte der*Schau<lb break=\"no\"/>platz der psychophysischen T\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des Schlafens und<lb /> des Wachens derselbe sein, so k\u00f6nnte der Traum meines Erachtens<lb /> blo\u00df eine, auf einem niederen Grade der Intensit\u00e4t sich haltende<lb /> Fortsetzung des wachen Vorstellungslebens sein, und m\u00fc\u00dfte<lb /> \u00fcbrigens dessen Stoff und dessen Form teilen. Aber es verh\u00e4lt<lb /> sich ganz anders.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Was Fechner mit einer solchen Umsiedlung der Seelen<lb break=\"no\"/>t\u00e4tigkeit meint, ist wohl nicht klar geworden; auch hat kein<lb /> anderer, soviel ich wei\u00df, den Weg weiter verfolgt, dessen Spur<lb /> er in jener Bemerkung aufgezeigt. Eine anatomische Deutung im<lb /> Sinne der physiologischen Gehirnlokalisation oder selbst mit Be<lb break=\"no\"/>zug auf die histologische Schichtung der Hirnrinde wird man<lb /> wohl auszuschlie\u00dfen haben. Vielleicht aber erweist sich der Ge\u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c1dcc966-5fc2-486a-888d-40a5d855c460", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c1dcc966-5fc2-486a-888d-40a5d855c460"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20360, "langcode": "de", "filename": "page-48.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-48.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-48.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 456687, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c1dcc966-5fc2-486a-888d-40a5d855c460/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c1dcc966-5fc2-486a-888d-40a5d855c460", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c1dcc966-5fc2-486a-888d-40a5d855c460", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-48.jpg"}, {"id": "28ee88df-2ffc-4b9f-8f08-461b2de06fa2", "title": "Seite 49", "page_nr": "49", "attr": {"drupal_internal__nid": 70033, "drupal_internal__vid": 89954, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 49", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Psychologische Charaktere dss Trauma 55<br />\n<br />\ndanke einmal als sinnreich und fruchtbar, wenn man ihn auf<br />\neinen seelischen Apparat bezieht, der aus mehreren hinterein\u2014<br />\nander eingeschalteten Instanzen aufgebaut ist.<br />\n<br />\nAndere Autoren haben sich damit begn\u00fcgt, die eine oder die<br />\nandere der greifbaren psychologischen Besonderheiten des Traum-<br />\nlehens hervorzuheben und etwa zum Ausgangspunkt weiter rei\u2014<br />\nchender Erkl\u00e4rungsversuche zu machen.<br />\n<br />\nEs ist mit Recht bemerkt werden, da\u00df eine der Haupteigen-<br />\nt\u00fcmlichkeiten des Traumlebens schon im Zustand des Einschlafens<br />\nauftritt und als den Schlaf einleitendes Ph\u00e4nomen zu bezeichnen<br />\nist. Das Charakteristische des wachen Zustandes ist nach Schleier\u2014<br />\nmacher (S. 551), da\u00df die Denkt\u00e4tigkeit in Begriffen und nicht<br />\nin Bildern vor sich geht. Nun denkt der Traum haupts\u00e4chlich<br />\nin Bildern, und man kann beobachten, da\u00df mit der Ann\u00e4herung<br />\nan den Schlaf in demselben Ma\u00dfe, in dem die gewollten T\u00e4tig\u2014<br />\nkeiten sich erschwert zeigen, ungewollte Vorstellungen her-<br />\nvortreten, die alle in die Klasse der Bilder geh\u00f6ren. Die Unf\u00e4hig-<br />\nkeit zu solcher Vorstellungsarheit, die wir als absichtlich gewollte<br />\nemp\ufb01nden, und das mit dieser Zerstreuung regelm\u00e4\u00dfig ver-<br />\nkn\u00fcpfte Hervortreten von Bildern, dies sind zwei Charaktere, die<br />\ndem Traum verbleiben, und die wir bei der psychologischen<br />\nAnalyse desselben als wesentliche Charaktere des Traumlebens<br />\nanerkennen m\u00fcssen. Von den Bildern \u2014\u2014 den hypnagogischen<br />\nHalluzinationen \u2014 haben wir erfahren, da\u00df sie selbst dem Inhalt<br />\nnach mit den Traumhildern identisch sind. [E 14]<br />\n<br />\nDer Traum denkt also vorwiegend in visuellen Bildern, aber<br />\ndoch nicht ausschlie\u00dflich. Er arbeitet auch mit Geh\u00f6rsbildern und<br />\nin geringerem Ausma\u00dfe mit den Eindr\u00fccken der anderen Sinne.<br />\nVieles wird auch im Traum einfach gedacht oder vorgestellt<br />\n(wahrscheinlich also durch Wortvorstellungsreste vertreten), ganz<br />\nwie sonst im Wachen. Charakteristisch f\u00fcr den Traum sind aber<br />\ndoch nur jene Inhaltselernente, welche sich wie Bilder verhalten,<br />\nd. h. den Wahrnehmungen \u00e4hnlicher sind als den Erinnerunge\u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Psychologische Charaktere dss Trauma 55</p>\n<p>danke einmal als sinnreich und fruchtbar, wenn man ihn auf<br />\neinen seelischen Apparat bezieht, der aus mehreren hinterein\u2014<br />\nander eingeschalteten Instanzen aufgebaut ist.</p>\n<p>Andere Autoren haben sich damit begn\u00fcgt, die eine oder die<br />\nandere der greifbaren psychologischen Besonderheiten des Traum-<br />\nlehens hervorzuheben und etwa zum Ausgangspunkt weiter rei\u2014<br />\nchender Erkl\u00e4rungsversuche zu machen.</p>\n<p>Es ist mit Recht bemerkt werden, da\u00df eine der Haupteigen-<br />\nt\u00fcmlichkeiten des Traumlebens schon im Zustand des Einschlafens<br />\nauftritt und als den Schlaf einleitendes Ph\u00e4nomen zu bezeichnen<br />\nist. Das Charakteristische des wachen Zustandes ist nach Schleier\u2014<br />\nmacher (S. 551), da\u00df die Denkt\u00e4tigkeit in Begriffen und nicht<br />\nin Bildern vor sich geht. Nun denkt der Traum haupts\u00e4chlich<br />\nin Bildern, und man kann beobachten, da\u00df mit der Ann\u00e4herung<br />\nan den Schlaf in demselben Ma\u00dfe, in dem die gewollten T\u00e4tig\u2014<br />\nkeiten sich erschwert zeigen, ungewollte Vorstellungen her-<br />\nvortreten, die alle in die Klasse der Bilder geh\u00f6ren. Die Unf\u00e4hig-<br />\nkeit zu solcher Vorstellungsarheit, die wir als absichtlich gewollte<br />\nemp\ufb01nden, und das mit dieser Zerstreuung regelm\u00e4\u00dfig ver-<br />\nkn\u00fcpfte Hervortreten von Bildern, dies sind zwei Charaktere, die<br />\ndem Traum verbleiben, und die wir bei der psychologischen<br />\nAnalyse desselben als wesentliche Charaktere des Traumlebens<br />\nanerkennen m\u00fcssen. Von den Bildern \u2014\u2014 den hypnagogischen<br />\nHalluzinationen \u2014 haben wir erfahren, da\u00df sie selbst dem Inhalt<br />\nnach mit den Traumhildern identisch sind. [E 14]</p>\n<p>Der Traum denkt also vorwiegend in visuellen Bildern, aber<br />\ndoch nicht ausschlie\u00dflich. Er arbeitet auch mit Geh\u00f6rsbildern und<br />\nin geringerem Ausma\u00dfe mit den Eindr\u00fccken der anderen Sinne.<br />\nVieles wird auch im Traum einfach gedacht oder vorgestellt<br />\n(wahrscheinlich also durch Wortvorstellungsreste vertreten), ganz<br />\nwie sonst im Wachen. Charakteristisch f\u00fcr den Traum sind aber<br />\ndoch nur jene Inhaltselernente, welche sich wie Bilder verhalten,<br />\nd. h. den Wahrnehmungen \u00e4hnlicher sind als den Erinnerunge\u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Psychologische Charaktere dss Trauma 55<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>danke einmal als sinnreich und fruchtbar, wenn man ihn auf<lb /> einen seelischen Apparat bezieht, der aus mehreren hinterein\u2014<lb /> ander eingeschalteten Instanzen aufgebaut ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Andere Autoren haben sich damit begn\u00fcgt, die eine oder die<lb /> andere der greifbaren psychologischen Besonderheiten des Traum<lb break=\"no\"/>lehens hervorzuheben und etwa zum Ausgangspunkt weiter rei\u2014<lb /> chender Erkl\u00e4rungsversuche zu machen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist mit Recht bemerkt werden, da\u00df eine der Haupteigen<lb break=\"no\"/>t\u00fcmlichkeiten des Traumlebens schon im Zustand des Einschlafens<lb /> auftritt und als den Schlaf einleitendes Ph\u00e4nomen zu bezeichnen<lb /> ist. Das Charakteristische des wachen Zustandes ist nach Schleier\u2014<lb /> macher (S. 551), da\u00df die Denkt\u00e4tigkeit in Begriffen und nicht<lb /> in Bildern vor sich geht. Nun denkt der Traum haupts\u00e4chlich<lb /> in Bildern, und man kann beobachten, da\u00df mit der Ann\u00e4herung<lb /> an den Schlaf in demselben Ma\u00dfe, in dem die gewollten T\u00e4tig\u2014<lb /> keiten sich erschwert zeigen, ungewollte Vorstellungen her<lb break=\"no\"/>vortreten, die alle in die Klasse der Bilder geh\u00f6ren. Die Unf\u00e4hig<lb break=\"no\"/>keit zu solcher Vorstellungsarheit, die wir als absichtlich gewollte<lb /> emp\ufb01nden, und das mit dieser Zerstreuung regelm\u00e4\u00dfig ver<lb break=\"no\"/>kn\u00fcpfte Hervortreten von Bildern, dies sind zwei Charaktere, die<lb /> dem Traum verbleiben, und die wir bei der psychologischen<lb /> Analyse desselben als wesentliche Charaktere des Traumlebens<lb /> anerkennen m\u00fcssen. Von den Bildern \u2014\u2014 den hypnagogischen<lb /> Halluzinationen \u2014 haben wir erfahren, da\u00df sie selbst dem Inhalt<lb /> nach mit den Traumhildern identisch sind. [E 14]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Traum denkt also vorwiegend in visuellen Bildern, aber<lb /> doch nicht ausschlie\u00dflich. Er arbeitet auch mit Geh\u00f6rsbildern und<lb /> in geringerem Ausma\u00dfe mit den Eindr\u00fccken der anderen Sinne.<lb /> Vieles wird auch im Traum einfach gedacht oder vorgestellt<lb /> (wahrscheinlich also durch Wortvorstellungsreste vertreten), ganz<lb /> wie sonst im Wachen. Charakteristisch f\u00fcr den Traum sind aber<lb /> doch nur jene Inhaltselernente, welche sich wie Bilder verhalten,<lb /> d. h. den Wahrnehmungen \u00e4hnlicher sind als den Erinnerunge\u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f8421be9-ee8f-4a70-939a-07ece1164520", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f8421be9-ee8f-4a70-939a-07ece1164520"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20361, "langcode": "de", "filename": "page-49.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-49.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-49.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 462143, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f8421be9-ee8f-4a70-939a-07ece1164520/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f8421be9-ee8f-4a70-939a-07ece1164520", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f8421be9-ee8f-4a70-939a-07ece1164520", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-49.jpg"}, {"id": "c6412310-9bff-452b-a121-0c82a4dfdd4a", "title": "Seite 50", "page_nr": "50", "attr": {"drupal_internal__nid": 70034, "drupal_internal__vid": 89955, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 50", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "54. I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprableme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nvorstellungen. Mit Hinwegsetzung \u00fcber alle die dem Psychiater<br />\nwohlbekannten Diskussionen \u00fcber das Wesen der Halluzination<br />\nk\u00f6nnen wir mit allen sachkundigen Autoren aussagen, da\u00df. der<br />\nTraum halluziniert, da\u00df er Gedanken durch Halluzinationen<br />\nersetzt. In dieser Hinsicht besteht kein Unterschied zwischen<br />\nvisuellen und akustischen Vorstellungen; es ist bemerkt werden,<br />\nda\u00df die Erinnerung an eine Tonfolge, mit der man einschl\u00e4ft,<br />\nsich beim Versinken in den Schlaf in die Halluzination der\u2014<br />\nselben Melodie verwandelt, um beim Zusichkommen, das mit<br />\ndem Einnicken mehrmals abwechseln kann, wieder der leiseren<br />\nund qualitativ anders gearteten Erinnemngsvorstellung Platz zu<br />\nmachen.<br />\n<br />\nDie Verwandlung der Vorstellung in Halluzination ist. nicht<br />\ndie einzige Abweichung des Traumes von einem etwa ihm ent-<br />\nsprechenden Wachgedanken. Aus diesen Bildern gestaltet der<br />\nTraum eine Situation7 er stellt etwas als gegenw\u00e4rtig dar, er<br />\nthematisiert eine Idee, wie Spitta (S. 14.5) sich ausdr\u00fcckt. Die<br />\nCharakteristik dieser Seite des Traumlebens wird aber erst voll-<br />\nst\u00e4ndig, wenn man hinzunimmt, da\u00df man beim Tr\u00e4umen \u2014\u2014 in<br />\nder Regel; die Ausnahmen fordern eine besondere Aufkl\u00e4rung\u2014,<br />\nnicht zu denken, sondern zu erleben vermeint, die Halluzinationen<br />\nalso mit vollem Glauben aufnimmt. Die Kritik, man habe nichts<br />\nerlebt, sondern nur in eigent\u00fcinlicher Form gedacht \u2014\u2014 getr\u00e4umt<br />\n\u2014 regt sich erst beim Erwachen. Dieser Charakter scheidet den<br />\nechten Schlaftraum von der Tagtr\u00e4un'ierei, die niemals mit der<br />\nRealit\u00e4t verwechselt wird. .<br />\n<br />\nBurdach hat die bisher betrachteten Charaktere des Traum-<br />\nlebens in folgenden S\u00e4tzen zusammengefa\u00dfl: (S. 476): \u201eZu den<br />\nwesentlichen Me'rkmalen des Traumes geh\u00f6rt: a) da\u00df die sub\u2014<br />\njektive T\u00e4tigkeit unserer Seele als objektiv erscheint, indem das<br />\nWahrnehmungsverm\u00f6gen die Produkte der Phantasie so auffa\u00dft,<br />\nals ob es sinnliche B\u00fchrungen w\u00e4ren; . . . b) der Schlaf ist eine<br />\nAufhebung der Eigenm\u00e4chtigkeit. Daher geh\u00f6rt eine gewisse Passi\u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>54. I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprableme</p>\n<p>vorstellungen. Mit Hinwegsetzung \u00fcber alle die dem Psychiater<br />\nwohlbekannten Diskussionen \u00fcber das Wesen der Halluzination<br />\nk\u00f6nnen wir mit allen sachkundigen Autoren aussagen, da\u00df. der<br />\nTraum halluziniert, da\u00df er Gedanken durch Halluzinationen<br />\nersetzt. In dieser Hinsicht besteht kein Unterschied zwischen<br />\nvisuellen und akustischen Vorstellungen; es ist bemerkt werden,<br />\nda\u00df die Erinnerung an eine Tonfolge, mit der man einschl\u00e4ft,<br />\nsich beim Versinken in den Schlaf in die Halluzination der\u2014<br />\nselben Melodie verwandelt, um beim Zusichkommen, das mit<br />\ndem Einnicken mehrmals abwechseln kann, wieder der leiseren<br />\nund qualitativ anders gearteten Erinnemngsvorstellung Platz zu<br />\nmachen.</p>\n<p>Die Verwandlung der Vorstellung in Halluzination ist. nicht<br />\ndie einzige Abweichung des Traumes von einem etwa ihm ent-<br />\nsprechenden Wachgedanken. Aus diesen Bildern gestaltet der<br />\nTraum eine Situation7 er stellt etwas als gegenw\u00e4rtig dar, er<br />\nthematisiert eine Idee, wie Spitta (S. 14.5) sich ausdr\u00fcckt. Die<br />\nCharakteristik dieser Seite des Traumlebens wird aber erst voll-<br />\nst\u00e4ndig, wenn man hinzunimmt, da\u00df man beim Tr\u00e4umen \u2014\u2014 in<br />\nder Regel; die Ausnahmen fordern eine besondere Aufkl\u00e4rung\u2014,<br />\nnicht zu denken, sondern zu erleben vermeint, die Halluzinationen<br />\nalso mit vollem Glauben aufnimmt. Die Kritik, man habe nichts<br />\nerlebt, sondern nur in eigent\u00fcinlicher Form gedacht \u2014\u2014 getr\u00e4umt<br />\n\u2014 regt sich erst beim Erwachen. Dieser Charakter scheidet den<br />\nechten Schlaftraum von der Tagtr\u00e4un'ierei, die niemals mit der<br />\nRealit\u00e4t verwechselt wird. .</p>\n<p>Burdach hat die bisher betrachteten Charaktere des Traum-<br />\nlebens in folgenden S\u00e4tzen zusammengefa\u00dfl: (S. 476): \u201eZu den<br />\nwesentlichen Me'rkmalen des Traumes geh\u00f6rt: a) da\u00df die sub\u2014<br />\njektive T\u00e4tigkeit unserer Seele als objektiv erscheint, indem das<br />\nWahrnehmungsverm\u00f6gen die Produkte der Phantasie so auffa\u00dft,<br />\nals ob es sinnliche B\u00fchrungen w\u00e4ren; . . . b) der Schlaf ist eine<br />\nAufhebung der Eigenm\u00e4chtigkeit. Daher geh\u00f6rt eine gewisse Passi\u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>54. I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumprableme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>vorstellungen. Mit Hinwegsetzung \u00fcber alle die dem Psychiater<lb /> wohlbekannten Diskussionen \u00fcber das Wesen der Halluzination<lb /> k\u00f6nnen wir mit allen sachkundigen Autoren aussagen, da\u00df. der<lb /> Traum halluziniert, da\u00df er Gedanken durch Halluzinationen<lb /> ersetzt. In dieser Hinsicht besteht kein Unterschied zwischen<lb /> visuellen und akustischen Vorstellungen; es ist bemerkt werden,<lb /> da\u00df die Erinnerung an eine Tonfolge, mit der man einschl\u00e4ft,<lb /> sich beim Versinken in den Schlaf in die Halluzination der\u2014<lb /> selben Melodie verwandelt, um beim Zusichkommen, das mit<lb /> dem Einnicken mehrmals abwechseln kann, wieder der leiseren<lb /> und qualitativ anders gearteten Erinnemngsvorstellung Platz zu<lb /> machen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Verwandlung der Vorstellung in Halluzination ist. nicht<lb /> die einzige Abweichung des Traumes von einem etwa ihm ent<lb break=\"no\"/>sprechenden Wachgedanken. Aus diesen Bildern gestaltet der<lb /> Traum eine Situation7 er stellt etwas als gegenw\u00e4rtig dar, er<lb /> thematisiert eine Idee, wie Spitta (S. 14.5) sich ausdr\u00fcckt. Die<lb /> Charakteristik dieser Seite des Traumlebens wird aber erst voll<lb break=\"no\"/>st\u00e4ndig, wenn man hinzunimmt, da\u00df man beim Tr\u00e4umen \u2014\u2014 in<lb /> der Regel; die Ausnahmen fordern eine besondere Aufkl\u00e4rung\u2014,<lb /> nicht zu denken, sondern zu erleben vermeint, die Halluzinationen<lb /> also mit vollem Glauben aufnimmt. Die Kritik, man habe nichts<lb /> erlebt, sondern nur in eigent\u00fcinlicher Form gedacht \u2014\u2014 getr\u00e4umt<lb /> \u2014 regt sich erst beim Erwachen. Dieser Charakter scheidet den<lb /> echten Schlaftraum von der Tagtr\u00e4un'ierei, die niemals mit der<lb /> Realit\u00e4t verwechselt wird. .<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Burdach hat die bisher betrachteten Charaktere des Traum<lb break=\"no\"/>lebens in folgenden S\u00e4tzen zusammengefa\u00dfl: (S. 476): \u201eZu den<lb /> wesentlichen Me'rkmalen des Traumes geh\u00f6rt: a) da\u00df die sub\u2014<lb /> jektive T\u00e4tigkeit unserer Seele als objektiv erscheint, indem das<lb /> Wahrnehmungsverm\u00f6gen die Produkte der Phantasie so auffa\u00dft,<lb /> als ob es sinnliche B\u00fchrungen w\u00e4ren; . . . b) der Schlaf ist eine<lb /> Aufhebung der Eigenm\u00e4chtigkeit. Daher geh\u00f6rt eine gewisse Passi\u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9ca476a8-f335-45b1-bea3-8d0abd594715", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9ca476a8-f335-45b1-bea3-8d0abd594715"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20362, "langcode": "de", "filename": "page-50.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-50.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-50.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 452426, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9ca476a8-f335-45b1-bea3-8d0abd594715/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9ca476a8-f335-45b1-bea3-8d0abd594715", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9ca476a8-f335-45b1-bea3-8d0abd594715", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-50.jpg"}, {"id": "4135cf6d-7478-47bd-bf59-b192d67d2416", "title": "Seite 51", "page_nr": "51", "attr": {"drupal_internal__nid": 70035, "drupal_internal__vid": 89956, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 51", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Der Glaube an die Realit\u00e4t der Traumbilder 55<br />\n<br />\nvit\u00e4t zum Einschlafen. . .. Die Schlummerbilder werden durch<br />\nden Nachla\u00df der Eigenm\u00e4chtigkeit bedingt.\u201c<br />\n<br />\nEs handelt sich nun um den Versuch, die Gl\u00e4ubigkeit der Seele<br />\ngegen die Traumhalluzinationen, die erst nach Einstellung einer<br />\ngewissen eigenm\u00e4chtigen T\u00e4tigkeit auftreten k\u00f6nnen, zu erkl\u00e4ren.<br />\nStr\u00fcmpell f\u00fchrt aus, da\u00df die Seele sich dabei korrekt und ihrem<br />\nMechanismus gem\u00e4\u00df benimmt. Die Traumelernente sind keines-<br />\nwegs blo\u00dfe Vorstellungen, sondern wahrhafte und wirkliche<br />\nErlebnisse der Seele, wie sie im Wachen durch Vermittlung<br />\nder Sinne auftreten (S. 54). W\u00e4hrend die Seele wachend in Wort-<br />\nbildern und in der Sprache vorstth und denkt, stellt sie vor und<br />\ndenkt im Traum in wirklichen Emp\ufb01ndungsbildern (S. 55). \u00dcber\u2014<br />\ndies kommt im Traum ein Raumbewu\u00dftsein hinzu,. indem, wie<br />\nim Wachen, Emp\ufb01ndungen und Bilder in einen \u00e4u\u00dferen Raum<br />\nversetzt werden (S. 56). Man mu\u00df also zugestehen, da\u00df sich<br />\ndie Seele im Traume ihren Bildern und Wahrnehmungen gegen-<br />\n\u00fcber in derselben Lage befindet wie im Wachen (S. 4.5). Wenn<br />\nsie dabei dennoch irre geht, so r\u00fchrt dies daher, da\u00df ihr im<br />\nSchlafzustand das Kriterium fehlt, welches allein zwischen von<br />\nau\u00dfen und von innen gegebenen Sinneswahrnehmungen unter-<br />\nscheiden kann. Sie kann ihre Bilder nicht den Proben unterziehen,<br />\nwelche allein deren objektive Realit\u00e4t erweisen. Sie vernachl\u00e4ssigt<br />\nau\u00dferdem den Unterschied zwischen willk\u00fcrlich vertauschbaten<br />\nBildern und anderen, wo diese Willk\u00fcr wegf\u00e4llt. Sie irrt, weil<br />\nsie das Gesetz der Kausalit\u00e4t nicht auf den Inhalt ihres Traumes<br />\nanwenden kann (S. 58). Kurz, ihre Abkehrung von der Au\u00dfen-<br />\nwelt enth\u00e4lt auch den Grund f\u00fcr ihren Glauben an die subjek\u2014<br />\ntive Traumwelt.<br />\n<br />\nZum selben Schlusse gelangt nach teilweise abweichenden<br />\npsychologischen Entwicklungen Delboeuf. Wir schenken den<br />\nTraumbildern den Realit\u00e4tsglauben, weil wir im Schlafe keine<br />\nanderen Eindr\u00fccke zum Vergleiche haben, weil wir von der<br />\nAu\u00dfenwelt abgel\u00f6st sind. Aber nicht etwa darum glauben wir an<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Der Glaube an die Realit\u00e4t der Traumbilder 55</p>\n<p>vit\u00e4t zum Einschlafen. . .. Die Schlummerbilder werden durch<br />\nden Nachla\u00df der Eigenm\u00e4chtigkeit bedingt.\u201c</p>\n<p>Es handelt sich nun um den Versuch, die Gl\u00e4ubigkeit der Seele<br />\ngegen die Traumhalluzinationen, die erst nach Einstellung einer<br />\ngewissen eigenm\u00e4chtigen T\u00e4tigkeit auftreten k\u00f6nnen, zu erkl\u00e4ren.<br />\nStr\u00fcmpell f\u00fchrt aus, da\u00df die Seele sich dabei korrekt und ihrem<br />\nMechanismus gem\u00e4\u00df benimmt. Die Traumelernente sind keines-<br />\nwegs blo\u00dfe Vorstellungen, sondern wahrhafte und wirkliche<br />\nErlebnisse der Seele, wie sie im Wachen durch Vermittlung<br />\nder Sinne auftreten (S. 54). W\u00e4hrend die Seele wachend in Wort-<br />\nbildern und in der Sprache vorstth und denkt, stellt sie vor und<br />\ndenkt im Traum in wirklichen Emp\ufb01ndungsbildern (S. 55). \u00dcber\u2014<br />\ndies kommt im Traum ein Raumbewu\u00dftsein hinzu,. indem, wie<br />\nim Wachen, Emp\ufb01ndungen und Bilder in einen \u00e4u\u00dferen Raum<br />\nversetzt werden (S. 56). Man mu\u00df also zugestehen, da\u00df sich<br />\ndie Seele im Traume ihren Bildern und Wahrnehmungen gegen-<br />\n\u00fcber in derselben Lage befindet wie im Wachen (S. 4.5). Wenn<br />\nsie dabei dennoch irre geht, so r\u00fchrt dies daher, da\u00df ihr im<br />\nSchlafzustand das Kriterium fehlt, welches allein zwischen von<br />\nau\u00dfen und von innen gegebenen Sinneswahrnehmungen unter-<br />\nscheiden kann. Sie kann ihre Bilder nicht den Proben unterziehen,<br />\nwelche allein deren objektive Realit\u00e4t erweisen. Sie vernachl\u00e4ssigt<br />\nau\u00dferdem den Unterschied zwischen willk\u00fcrlich vertauschbaten<br />\nBildern und anderen, wo diese Willk\u00fcr wegf\u00e4llt. Sie irrt, weil<br />\nsie das Gesetz der Kausalit\u00e4t nicht auf den Inhalt ihres Traumes<br />\nanwenden kann (S. 58). Kurz, ihre Abkehrung von der Au\u00dfen-<br />\nwelt enth\u00e4lt auch den Grund f\u00fcr ihren Glauben an die subjek\u2014<br />\ntive Traumwelt.</p>\n<p>Zum selben Schlusse gelangt nach teilweise abweichenden<br />\npsychologischen Entwicklungen Delboeuf. Wir schenken den<br />\nTraumbildern den Realit\u00e4tsglauben, weil wir im Schlafe keine<br />\nanderen Eindr\u00fccke zum Vergleiche haben, weil wir von der<br />\nAu\u00dfenwelt abgel\u00f6st sind. Aber nicht etwa darum glauben wir an</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Der Glaube an die Realit\u00e4t der Traumbilder 55<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>vit\u00e4t zum Einschlafen. . .. Die Schlummerbilder werden durch<lb /> den Nachla\u00df der Eigenm\u00e4chtigkeit bedingt.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es handelt sich nun um den Versuch, die Gl\u00e4ubigkeit der Seele<lb /> gegen die Traumhalluzinationen, die erst nach Einstellung einer<lb /> gewissen eigenm\u00e4chtigen T\u00e4tigkeit auftreten k\u00f6nnen, zu erkl\u00e4ren.<lb /> Str\u00fcmpell f\u00fchrt aus, da\u00df die Seele sich dabei korrekt und ihrem<lb /> Mechanismus gem\u00e4\u00df benimmt. Die Traumelernente sind keines<lb break=\"no\"/>wegs blo\u00dfe Vorstellungen, sondern wahrhafte und wirkliche<lb /> Erlebnisse der Seele, wie sie im Wachen durch Vermittlung<lb /> der Sinne auftreten (S. 54). W\u00e4hrend die Seele wachend in Wort<lb break=\"no\"/>bildern und in der Sprache vorstth und denkt, stellt sie vor und<lb /> denkt im Traum in wirklichen Emp\ufb01ndungsbildern (S. 55). \u00dcber\u2014<lb /> dies kommt im Traum ein Raumbewu\u00dftsein hinzu,. indem, wie<lb /> im Wachen, Emp\ufb01ndungen und Bilder in einen \u00e4u\u00dferen Raum<lb /> versetzt werden (S. 56). Man mu\u00df also zugestehen, da\u00df sich<lb /> die Seele im Traume ihren Bildern und Wahrnehmungen gegen<lb break=\"no\"/>\u00fcber in derselben Lage befindet wie im Wachen (S. 4.5). Wenn<lb /> sie dabei dennoch irre geht, so r\u00fchrt dies daher, da\u00df ihr im<lb /> Schlafzustand das Kriterium fehlt, welches allein zwischen von<lb /> au\u00dfen und von innen gegebenen Sinneswahrnehmungen unter<lb break=\"no\"/>scheiden kann. Sie kann ihre Bilder nicht den Proben unterziehen,<lb /> welche allein deren objektive Realit\u00e4t erweisen. Sie vernachl\u00e4ssigt<lb /> au\u00dferdem den Unterschied zwischen willk\u00fcrlich vertauschbaten<lb /> Bildern und anderen, wo diese Willk\u00fcr wegf\u00e4llt. Sie irrt, weil<lb /> sie das Gesetz der Kausalit\u00e4t nicht auf den Inhalt ihres Traumes<lb /> anwenden kann (S. 58). Kurz, ihre Abkehrung von der Au\u00dfen<lb break=\"no\"/>welt enth\u00e4lt auch den Grund f\u00fcr ihren Glauben an die subjek\u2014<lb /> tive Traumwelt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zum selben Schlusse gelangt nach teilweise abweichenden<lb /> psychologischen Entwicklungen Delboeuf. Wir schenken den<lb /> Traumbildern den Realit\u00e4tsglauben, weil wir im Schlafe keine<lb /> anderen Eindr\u00fccke zum Vergleiche haben, weil wir von der<lb /> Au\u00dfenwelt abgel\u00f6st sind. Aber nicht etwa darum glauben wir an<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ea057bba-f7f2-429e-bede-cd7d61d218fc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea057bba-f7f2-429e-bede-cd7d61d218fc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20363, "langcode": "de", "filename": "page-51.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-51.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-51.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 434157, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea057bba-f7f2-429e-bede-cd7d61d218fc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ea057bba-f7f2-429e-bede-cd7d61d218fc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea057bba-f7f2-429e-bede-cd7d61d218fc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-51.jpg"}, {"id": "1a7423f5-4085-44bd-b75f-eb05bdadaeca", "title": "Seite 52", "page_nr": "52", "attr": {"drupal_internal__nid": 70036, "drupal_internal__vid": 89957, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 52", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n56 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumpmbleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\ndie Wahrheit unserer Halluzinationen, weil uns im Schlafe die<br />\nM\u00f6glichkeit entzogen ist, Proben anzustellen. Der Traum kann<br />\nuns alle diese Pr\u00fcfungen vorspiegeln, uns etwa zeigen, da\u00df wir<br />\ndie gesehene Rose ber\u00fchren, und wir tr\u00e4umen dabei doch. Es<br />\ngibt nach Delboeuf kein stichh\u00e4ltiges Kriterium daf\u00fcr, ob etwas<br />\nein Traum ist oder wache Wirklichkeit, au\u00dfer \u2014\u2014 und dies nur<br />\nin praktischer Allgemeinheit \u2014 der Tatsache des Erwachens. Ich<br />\nerkl\u00e4re alles f\u00fcr T\u00e4uschung, was zwischen Einschlsfen und Er-<br />\nwachen erleht werden ist, wenn ich durch das Erwachen merke,<br />\nda\u00df ich ausgekleidet in meinem Bette liege (S. 84). W\u00e4hrend<br />\ndes Schlafes habe ich die Traumbilder f\u00fcr wahr gehalten<br />\ninfolge der nicht einzuschl\u00e4fernden Denkgewohnheit, eine<br />\nAu\u00dfenwelt anzunehmen, zu der ich mein Ich in Gegensatz<br />\nbringe.1<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n!) Einen \u00e4hnlichen Versuch wie Delhoeuf, die Traumt\u00e4tigkeit zu erkl\u00e4ren durch<br />\ndie Ab\u00e4nderung, welche eine ahnonn einge\ufb01ihrte Bedingung an der sonst korrekten<br />\nFunktion des intakten seelischen Apparate! zur Folge haben mu\u00df, hat Haffner unter-<br />\nnommen, diese Bedingung aber in etwas anderen Worten beschrieben. Das erste<br />\nKennzeichen des Traun-nes ist nach ihm die Ort- und Zeitlosigkeit, d. i. die Eman-<br />\nzipation der Vorstellung von der dem Individuum 'mkommenden Stelle in der \u00f6rtlichen<br />\nund zeitlichen Ordnung. Mit diesem verbindet sich der zweite Grundchsrakter des<br />\nTraumes, die Verwechslung der Halluzinutionen, Imsginutionen und Phantssielsom-<br />\nbinationen mit \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen. \u201eDa die Gesamtheit der h\u00f6heren Seelen\u2014<br />\nkr\u00e4fte insbesondere Begri\ufb01\u2018sbildung, Urteil und Schlu\u00dffolgerung einerseits und die<br />\nfreie Selbstbestimmung anderseits an die sinnlichen Phantasiehilder sich anschlie\u00dfen<br />\nund diese jederzeit zur Unterlage haben, so nehmen auch diese T\u00e4tigkeiten an der<br />\nBegellosigkeit der Traumvorstellungen teil. Sie nehmen teil, sagen wir, denn an<br />\nund \ufb01ir sich ist unsere Urteilskrsft. wie unsere Willenskraft, im Schlefe in keiner<br />\nWeise slteriert. Wir sind der T\u00e4tigkeit nach ebenso scharfsinnig und ebenso frei wie<br />\nim wachen Zustande. Der Mensch kann auch im Trnume nicht gegen die Denk-<br />\ngeset1e an sich versto\u00dfen. d. 11. nicht des ihm als entgegengesetzt sich Darstellende<br />\nidentisch setzen usw. Er kann auch im Traume nur das begehren, was er nis ein<br />\nGutes sich vorstellt (mb rnu'ons lnmi). Aber in dieser Anwendung der Gesetze des<br />\nDenkens und Wollens wird der menschliche Geist im Trsume irregefiibrt durch die<br />\nVerwechslung einer Vorstellung rnit einer anderen. So kommt es, da\u00df wir im Traum<br />\ndie gr\u00f6\u00dften Widerspr\u00fcche setzen und begehen, w\u00e4hrend wir anderseits die scharf-<br />\nsinnigsten Urteilshildungen und. die konsequentesten Schlu\u00dffolgerungen vollziehen,<br />\ndie tugendha\ufb02esten und heiligsten Entschlie\u00dfungen fassen k\u00f6nnen. Mangel an<br />\nOrientierung ist dns ganze Geheimnis des Fluges, mit welchem unsere Phantasie<br />\nim Trauma sich bewegt, und Mangel an kritischer Reflexion, sowie an Ver-<br />\nst\u00e4ndigung mit anderen, ist die Hauptquelle der me\u00dflosen Extrsvugsnzen unserer<br />\nUrteile wie unserer Hoffnungen und W\u00fcnsche im Traum\u201c (S. iS).<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>56 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumpmbleme</p>\n<p>die Wahrheit unserer Halluzinationen, weil uns im Schlafe die<br />\nM\u00f6glichkeit entzogen ist, Proben anzustellen. Der Traum kann<br />\nuns alle diese Pr\u00fcfungen vorspiegeln, uns etwa zeigen, da\u00df wir<br />\ndie gesehene Rose ber\u00fchren, und wir tr\u00e4umen dabei doch. Es<br />\ngibt nach Delboeuf kein stichh\u00e4ltiges Kriterium daf\u00fcr, ob etwas<br />\nein Traum ist oder wache Wirklichkeit, au\u00dfer \u2014\u2014 und dies nur<br />\nin praktischer Allgemeinheit \u2014 der Tatsache des Erwachens. Ich<br />\nerkl\u00e4re alles f\u00fcr T\u00e4uschung, was zwischen Einschlsfen und Er-<br />\nwachen erleht werden ist, wenn ich durch das Erwachen merke,<br />\nda\u00df ich ausgekleidet in meinem Bette liege (S. 84). W\u00e4hrend<br />\ndes Schlafes habe ich die Traumbilder f\u00fcr wahr gehalten<br />\ninfolge der nicht einzuschl\u00e4fernden Denkgewohnheit, eine<br />\nAu\u00dfenwelt anzunehmen, zu der ich mein Ich in Gegensatz<br />\nbringe.1</p>\n<p>!) Einen \u00e4hnlichen Versuch wie Delhoeuf, die Traumt\u00e4tigkeit zu erkl\u00e4ren durch<br />\ndie Ab\u00e4nderung, welche eine ahnonn einge\ufb01ihrte Bedingung an der sonst korrekten<br />\nFunktion des intakten seelischen Apparate! zur Folge haben mu\u00df, hat Haffner unter-<br />\nnommen, diese Bedingung aber in etwas anderen Worten beschrieben. Das erste<br />\nKennzeichen des Traun-nes ist nach ihm die Ort- und Zeitlosigkeit, d. i. die Eman-<br />\nzipation der Vorstellung von der dem Individuum 'mkommenden Stelle in der \u00f6rtlichen<br />\nund zeitlichen Ordnung. Mit diesem verbindet sich der zweite Grundchsrakter des<br />\nTraumes, die Verwechslung der Halluzinutionen, Imsginutionen und Phantssielsom-<br />\nbinationen mit \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen. \u201eDa die Gesamtheit der h\u00f6heren Seelen\u2014<br />\nkr\u00e4fte insbesondere Begri\ufb01\u2018sbildung, Urteil und Schlu\u00dffolgerung einerseits und die<br />\nfreie Selbstbestimmung anderseits an die sinnlichen Phantasiehilder sich anschlie\u00dfen<br />\nund diese jederzeit zur Unterlage haben, so nehmen auch diese T\u00e4tigkeiten an der<br />\nBegellosigkeit der Traumvorstellungen teil. Sie nehmen teil, sagen wir, denn an<br />\nund \ufb01ir sich ist unsere Urteilskrsft. wie unsere Willenskraft, im Schlefe in keiner<br />\nWeise slteriert. Wir sind der T\u00e4tigkeit nach ebenso scharfsinnig und ebenso frei wie<br />\nim wachen Zustande. Der Mensch kann auch im Trnume nicht gegen die Denk-<br />\ngeset1e an sich versto\u00dfen. d. 11. nicht des ihm als entgegengesetzt sich Darstellende<br />\nidentisch setzen usw. Er kann auch im Traume nur das begehren, was er nis ein<br />\nGutes sich vorstellt (mb rnu'ons lnmi). Aber in dieser Anwendung der Gesetze des<br />\nDenkens und Wollens wird der menschliche Geist im Trsume irregefiibrt durch die<br />\nVerwechslung einer Vorstellung rnit einer anderen. So kommt es, da\u00df wir im Traum<br />\ndie gr\u00f6\u00dften Widerspr\u00fcche setzen und begehen, w\u00e4hrend wir anderseits die scharf-<br />\nsinnigsten Urteilshildungen und. die konsequentesten Schlu\u00dffolgerungen vollziehen,<br />\ndie tugendha\ufb02esten und heiligsten Entschlie\u00dfungen fassen k\u00f6nnen. Mangel an<br />\nOrientierung ist dns ganze Geheimnis des Fluges, mit welchem unsere Phantasie<br />\nim Trauma sich bewegt, und Mangel an kritischer Reflexion, sowie an Ver-<br />\nst\u00e4ndigung mit anderen, ist die Hauptquelle der me\u00dflosen Extrsvugsnzen unserer<br />\nUrteile wie unserer Hoffnungen und W\u00fcnsche im Traum\u201c (S. iS).</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>56 I. Die wissenschaftliche Literatur der Traumpmbleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>die Wahrheit unserer Halluzinationen, weil uns im Schlafe die<lb /> M\u00f6glichkeit entzogen ist, Proben anzustellen. Der Traum kann<lb /> uns alle diese Pr\u00fcfungen vorspiegeln, uns etwa zeigen, da\u00df wir<lb /> die gesehene Rose ber\u00fchren, und wir tr\u00e4umen dabei doch. Es<lb /> gibt nach Delboeuf kein stichh\u00e4ltiges Kriterium daf\u00fcr, ob etwas<lb /> ein Traum ist oder wache Wirklichkeit, au\u00dfer \u2014\u2014 und dies nur<lb /> in praktischer Allgemeinheit \u2014 der Tatsache des Erwachens. Ich<lb /> erkl\u00e4re alles f\u00fcr T\u00e4uschung, was zwischen Einschlsfen und Er<lb break=\"no\"/>wachen erleht werden ist, wenn ich durch das Erwachen merke,<lb /> da\u00df ich ausgekleidet in meinem Bette liege (S. 84). W\u00e4hrend<lb /> des Schlafes habe ich die Traumbilder f\u00fcr wahr gehalten<lb /> infolge der nicht einzuschl\u00e4fernden Denkgewohnheit, eine<lb /> Au\u00dfenwelt anzunehmen, zu der ich mein Ich in Gegensatz<lb /> bringe.1<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>!) Einen \u00e4hnlichen Versuch wie Delhoeuf, die Traumt\u00e4tigkeit zu erkl\u00e4ren durch<lb /> die Ab\u00e4nderung, welche eine ahnonn einge\ufb01ihrte Bedingung an der sonst korrekten<lb /> Funktion des intakten seelischen Apparate! zur Folge haben mu\u00df, hat Haffner unter<lb break=\"no\"/>nommen, diese Bedingung aber in etwas anderen Worten beschrieben. Das erste<lb /> Kennzeichen des Traun-nes ist nach ihm die Ort- und Zeitlosigkeit, d. i. die Eman<lb break=\"no\"/>zipation der Vorstellung von der dem Individuum 'mkommenden Stelle in der \u00f6rtlichen<lb /> und zeitlichen Ordnung. Mit diesem verbindet sich der zweite Grundchsrakter des<lb /> Traumes, die Verwechslung der Halluzinutionen, Imsginutionen und Phantssielsom<lb break=\"no\"/>binationen mit \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen. \u201eDa die Gesamtheit der h\u00f6heren Seelen\u2014<lb /> kr\u00e4fte insbesondere Begri\ufb01\u2018sbildung, Urteil und Schlu\u00dffolgerung einerseits und die<lb /> freie Selbstbestimmung anderseits an die sinnlichen Phantasiehilder sich anschlie\u00dfen<lb /> und diese jederzeit zur Unterlage haben, so nehmen auch diese T\u00e4tigkeiten an der<lb /> Begellosigkeit der Traumvorstellungen teil. Sie nehmen teil, sagen wir, denn an<lb /> und \ufb01ir sich ist unsere Urteilskrsft. wie unsere Willenskraft, im Schlefe in keiner<lb /> Weise slteriert. Wir sind der T\u00e4tigkeit nach ebenso scharfsinnig und ebenso frei wie<lb /> im wachen Zustande. Der Mensch kann auch im Trnume nicht gegen die Denk<lb break=\"no\"/>geset1e an sich versto\u00dfen. d. 11. nicht des ihm als entgegengesetzt sich Darstellende<lb /> identisch setzen usw. Er kann auch im Traume nur das begehren, was er nis ein<lb /> Gutes sich vorstellt (mb rnu'ons lnmi). Aber in dieser Anwendung der Gesetze des<lb /> Denkens und Wollens wird der menschliche Geist im Trsume irregefiibrt durch die<lb /> Verwechslung einer Vorstellung rnit einer anderen. So kommt es, da\u00df wir im Traum<lb /> die gr\u00f6\u00dften Widerspr\u00fcche setzen und begehen, w\u00e4hrend wir anderseits die scharf<lb break=\"no\"/>sinnigsten Urteilshildungen und. die konsequentesten Schlu\u00dffolgerungen vollziehen,<lb /> die tugendha\ufb02esten und heiligsten Entschlie\u00dfungen fassen k\u00f6nnen. Mangel an<lb /> Orientierung ist dns ganze Geheimnis des Fluges, mit welchem unsere Phantasie<lb /> im Trauma sich bewegt, und Mangel an kritischer Reflexion, sowie an Ver<lb break=\"no\"/>st\u00e4ndigung mit anderen, ist die Hauptquelle der me\u00dflosen Extrsvugsnzen unserer<lb /> Urteile wie unserer Hoffnungen und W\u00fcnsche im Traum\u201c (S. iS).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8a0be1b6-3d85-411a-bf3a-5441ef9f605d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8a0be1b6-3d85-411a-bf3a-5441ef9f605d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20364, "langcode": "de", "filename": "page-52.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-52.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-52.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 488834, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8a0be1b6-3d85-411a-bf3a-5441ef9f605d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8a0be1b6-3d85-411a-bf3a-5441ef9f605d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8a0be1b6-3d85-411a-bf3a-5441ef9f605d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-52.jpg"}, {"id": "e89ff518-28ec-424c-aee8-5836690d4819", "title": "Seite 53", "page_nr": "53", "attr": {"drupal_internal__nid": 70037, "drupal_internal__vid": 89958, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 53", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Die Abwendung von der Au\u00dfenwelt 57<br />\n<br />\nWird so die Abwendung von der Au\u00dfenwelt zu dem bestim-<br />\nmer'xden Momente f\u00fcr die Auspr\u00e4gung der auff\u00e4lligsten Charaktere<br />\ndes Traumlebens erhoben, so verlohnt es sich, einige feinsinnige<br />\nBemerkungen des alten Burdach anzuf\u00fchren, welche auf die Be-<br />\nziehung der schlafenden Seele zur Au\u00dfenwelt Licht werfen und<br />\ndazu angetan sind, vor einer \u00dcbersch\u00e4tzung der vorstehenden Al)-<br />\nleitungen zur\u00fcckzuhalten. \u201eDer Schlaf erfolgt nur unter der Be\u2014<br />\ndingung,\u201c sagt Burd ach, \u201eda\u00df die Seele nicht von Sinnes-<br />\nreizen angeregt wird, . . . aber es ist nicht sowohl der Mangel an<br />\nSinnesreizen die Bedingung des Schlafes, als vielmehr der Mangel<br />\nan Interesse dafiir [E 15]; mancher sinnliche Eindruck ist selbst not-<br />\nwendig, insofern er zur Beruhigung der Seele dient, wie denn<br />\nder M\u00fcller nur dann schl\u00e4ft, wenn er das Klappern seiner M\u00fchle<br />\nh\u00f6rt, und der, welcher aus Vorsicht ein Nachtlicht zu brennen<br />\nf\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, im Dunkeln nicht einschlafen kann.\u201c (S. 457.)<br />\n<br />\n\u201eDie Seele isoliert sich im Schlafe gegen die Au\u00dfenwelt und<br />\nzieht sich von der Peripherie . . . zur\u00fcck . . . Indes ist der Zu\u2014<br />\nsammenhang nicht ganz unterbrochen: wenn man nicht im Schlafe<br />\nselbst, sondern erst nach dem Erwachen h\u00f6rte und f\u00fchlte, so<br />\nk\u00f6nnte man \u00fcberhaupt nicht geweckt werden. Noch mehr wird<br />\ndie Fondauer der Sensation dadurch bewiesen, da\u00df man nicht<br />\nimmer durch die blo\u00df sinnliche St\u00e4rke eines Eindruckes, sondern<br />\ndurch die psychische Beziehung desselben geweckt wird; ein gleich\u2014<br />\ng\u00fcltiges Wort weckt den 'Schlafenden nicht, ruft man ihn aber<br />\nbeim Namen, so erwacht er. . . , die Seele unterscheidet also im<br />\nSchlafe zwischen den Sensationen. . . . Daher kann man denn auch<br />\ndurch den Mangel eines Sinnesreizes, wenn dieser sich auf eine<br />\nf\u00fcr die Vorstellung wichtige Sache bezieht, geweckt werden; so<br />\nerwacht man vom Ausl\u00f6schen eines Nachtlichtes und der M\u00fcller<br />\nvom Stillstande seiner M\u00fchle, also vom Aufh\u00f6ren der Sinnes-<br />\nt\u00e4tigkeit, und dies setzt voraus, da\u00df diese perzipiert werden ist,<br />\n<br />\naber als gleichg\u00fcltig, oder vielmehr befriedigend, die Seele nicht<br />\naufgest\u00f6rt hat.\u201c (S. 460 11. ff.)<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Die Abwendung von der Au\u00dfenwelt 57</p>\n<p>Wird so die Abwendung von der Au\u00dfenwelt zu dem bestim-<br />\nmer'xden Momente f\u00fcr die Auspr\u00e4gung der auff\u00e4lligsten Charaktere<br />\ndes Traumlebens erhoben, so verlohnt es sich, einige feinsinnige<br />\nBemerkungen des alten Burdach anzuf\u00fchren, welche auf die Be-<br />\nziehung der schlafenden Seele zur Au\u00dfenwelt Licht werfen und<br />\ndazu angetan sind, vor einer \u00dcbersch\u00e4tzung der vorstehenden Al)-<br />\nleitungen zur\u00fcckzuhalten. \u201eDer Schlaf erfolgt nur unter der Be\u2014<br />\ndingung,\u201c sagt Burd ach, \u201eda\u00df die Seele nicht von Sinnes-<br />\nreizen angeregt wird, . . . aber es ist nicht sowohl der Mangel an<br />\nSinnesreizen die Bedingung des Schlafes, als vielmehr der Mangel<br />\nan Interesse dafiir [E 15]; mancher sinnliche Eindruck ist selbst not-<br />\nwendig, insofern er zur Beruhigung der Seele dient, wie denn<br />\nder M\u00fcller nur dann schl\u00e4ft, wenn er das Klappern seiner M\u00fchle<br />\nh\u00f6rt, und der, welcher aus Vorsicht ein Nachtlicht zu brennen<br />\nf\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, im Dunkeln nicht einschlafen kann.\u201c (S. 457.)</p>\n<p>\u201eDie Seele isoliert sich im Schlafe gegen die Au\u00dfenwelt und<br />\nzieht sich von der Peripherie . . . zur\u00fcck . . . Indes ist der Zu\u2014<br />\nsammenhang nicht ganz unterbrochen: wenn man nicht im Schlafe<br />\nselbst, sondern erst nach dem Erwachen h\u00f6rte und f\u00fchlte, so<br />\nk\u00f6nnte man \u00fcberhaupt nicht geweckt werden. Noch mehr wird<br />\ndie Fondauer der Sensation dadurch bewiesen, da\u00df man nicht<br />\nimmer durch die blo\u00df sinnliche St\u00e4rke eines Eindruckes, sondern<br />\ndurch die psychische Beziehung desselben geweckt wird; ein gleich\u2014<br />\ng\u00fcltiges Wort weckt den 'Schlafenden nicht, ruft man ihn aber<br />\nbeim Namen, so erwacht er. . . , die Seele unterscheidet also im<br />\nSchlafe zwischen den Sensationen. . . . Daher kann man denn auch<br />\ndurch den Mangel eines Sinnesreizes, wenn dieser sich auf eine<br />\nf\u00fcr die Vorstellung wichtige Sache bezieht, geweckt werden; so<br />\nerwacht man vom Ausl\u00f6schen eines Nachtlichtes und der M\u00fcller<br />\nvom Stillstande seiner M\u00fchle, also vom Aufh\u00f6ren der Sinnes-<br />\nt\u00e4tigkeit, und dies setzt voraus, da\u00df diese perzipiert werden ist,</p>\n<p>aber als gleichg\u00fcltig, oder vielmehr befriedigend, die Seele nicht<br />\naufgest\u00f6rt hat.\u201c (S. 460 11. ff.)</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Die Abwendung von der Au\u00dfenwelt 57<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wird so die Abwendung von der Au\u00dfenwelt zu dem bestim<lb break=\"no\"/>mer'xden Momente f\u00fcr die Auspr\u00e4gung der auff\u00e4lligsten Charaktere<lb /> des Traumlebens erhoben, so verlohnt es sich, einige feinsinnige<lb /> Bemerkungen des alten Burdach anzuf\u00fchren, welche auf die Be<lb break=\"no\"/>ziehung der schlafenden Seele zur Au\u00dfenwelt Licht werfen und<lb /> dazu angetan sind, vor einer \u00dcbersch\u00e4tzung der vorstehenden Al)<lb break=\"no\"/>leitungen zur\u00fcckzuhalten. \u201eDer Schlaf erfolgt nur unter der Be\u2014<lb /> dingung,\u201c sagt Burd ach, \u201eda\u00df die Seele nicht von Sinnes<lb break=\"no\"/>reizen angeregt wird, . . . aber es ist nicht sowohl der Mangel an<lb /> Sinnesreizen die Bedingung des Schlafes, als vielmehr der Mangel<lb /> an Interesse dafiir [E 15]; mancher sinnliche Eindruck ist selbst not<lb break=\"no\"/>wendig, insofern er zur Beruhigung der Seele dient, wie denn<lb /> der M\u00fcller nur dann schl\u00e4ft, wenn er das Klappern seiner M\u00fchle<lb /> h\u00f6rt, und der, welcher aus Vorsicht ein Nachtlicht zu brennen<lb /> f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, im Dunkeln nicht einschlafen kann.\u201c (S. 457.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eDie Seele isoliert sich im Schlafe gegen die Au\u00dfenwelt und<lb /> zieht sich von der Peripherie . . . zur\u00fcck . . . Indes ist der Zu\u2014<lb /> sammenhang nicht ganz unterbrochen: wenn man nicht im Schlafe<lb /> selbst, sondern erst nach dem Erwachen h\u00f6rte und f\u00fchlte, so<lb /> k\u00f6nnte man \u00fcberhaupt nicht geweckt werden. Noch mehr wird<lb /> die Fondauer der Sensation dadurch bewiesen, da\u00df man nicht<lb /> immer durch die blo\u00df sinnliche St\u00e4rke eines Eindruckes, sondern<lb /> durch die psychische Beziehung desselben geweckt wird; ein gleich\u2014<lb /> g\u00fcltiges Wort weckt den 'Schlafenden nicht, ruft man ihn aber<lb /> beim Namen, so erwacht er. . . , die Seele unterscheidet also im<lb /> Schlafe zwischen den Sensationen. . . . Daher kann man denn auch<lb /> durch den Mangel eines Sinnesreizes, wenn dieser sich auf eine<lb /> f\u00fcr die Vorstellung wichtige Sache bezieht, geweckt werden; so<lb /> erwacht man vom Ausl\u00f6schen eines Nachtlichtes und der M\u00fcller<lb /> vom Stillstande seiner M\u00fchle, also vom Aufh\u00f6ren der Sinnes<lb break=\"no\"/>t\u00e4tigkeit, und dies setzt voraus, da\u00df diese perzipiert werden ist,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>aber als gleichg\u00fcltig, oder vielmehr befriedigend, die Seele nicht<lb /> aufgest\u00f6rt hat.\u201c (S. 460 11. ff.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3d802603-3efc-4a03-bf36-511ed1e94c22", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d802603-3efc-4a03-bf36-511ed1e94c22"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20365, "langcode": "de", "filename": "page-53.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-53.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-53.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 455823, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d802603-3efc-4a03-bf36-511ed1e94c22/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3d802603-3efc-4a03-bf36-511ed1e94c22", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d802603-3efc-4a03-bf36-511ed1e94c22", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-53.jpg"}, {"id": "70334c4c-3bc6-432e-bdee-819d9f49b7fd", "title": "Seite 54", "page_nr": "54", "attr": {"drupal_internal__nid": 70038, "drupal_internal__vid": 89959, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 54", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "58 I. Die wissenschaftlich Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nWenn wir selbst von diesen nicht gering zu sch\u00fctzenden Ein-<br />\nwendungen absehen wollen, so m\u00fcssen wir doch zugestehen, da\u00df<br />\ndie bisher gew\u00fcrdigten und aus der Abkehrung von der Au\u00dfen-<br />\nwelt abgeleiteten Eigenschaften des Traumlebens die Fremdartig-<br />\nkeit desselben nicht voll zu decken verm\u00f6gen. Denn im anderen<br />\nFalle m\u00fc\u00dfte es m\u00f6glich sein, die Halluzinationen des Traumes in<br />\nVorstellungen, die Situationen des Traumes in Gedanken zur\u00fcck\u2014<br />\nzuverwandeln, und damit die Aufgabe der Traumdeutung zu l\u00f6sen.<br />\nNun verfahren wir nicht anders, wenn wir nach dem Erwachen<br />\nden Traum aus der Erinnerung reproduzieren, und ob uns diese<br />\nB\u00fcck\u00fcbersetzung ganz oder nur teilweise gelingt, der Traum be-<br />\nh\u00e4lt seine R\u00e4tselhaftigkeit unverringert bei.<br />\n<br />\nDie Autoren nehmen auch alle unbedenklich an, da\u00df im Traume<br />\nnoch andere und tiefer greifende Ver\u00e4nderungen mit dem Vor-<br />\nstellungsmateriale des Wachens vorgefallen sind. Eine derselben<br />\nsucht Str\u00fcmpell in folgender Er\u00f6rterung herauszugreifen (S. 17):<br />\n\u201eDie Seele verliert mit dem Aufh\u00f6ren der sinnlich t\u00e4tigen An-<br />\nschauung und des normalen Lebensbewu\u00dftseins auch den Grund,<br />\nin welchem ihre Gef\u00fchle, Begehrungen, Interessen und Hand-<br />\nlungen wurzeln. Auch diejenigen geistigen Zust\u00e4nde, Gef\u00fchle,<br />\nInteressen, Wertsch\u00e4tzungen, welche im Wachen den Erinnerungs-<br />\nbildern anhaften, unterliegen . . . einem verdunkelnden Drucke,<br />\ninfolgedessen sich ihre Verbindung mit den Bildern au\ufb02\u00f6st, die<br />\nWahrnehmungsbilder von Dingen, Perso'nen, Lokalit\u00e4ten, Begeben-<br />\nheiten und Handlungen des wachen Lebens werden einzeln sehr<br />\nzahlreich reproduziert, aber keines derselben bringt seinen psy\u2014<br />\nchischen Wert mit. Dieser ist von ihnen abgel\u00f6st und sie<br />\nschwanken deshalb in der Seele nach eigenen Mitteln umher . . .\u201c<br />\n<br />\nDiese Entbl\u00f6\u00dfung der Bilder von ihrem psychischen Wert, die<br />\nselbst wiederum auf die Abwendung von der Au\u00dfenwelt zur\u00fcck\u2014<br />\ngef\u00fchrt wird, soll nach Str\u00fcmpell einen Hauptanteil an dem<br />\nEindruck der Fremdartigkeit haben, mit dem sich der Traum in<br />\nunserer Erinnerung dem Leben gegen\u00fcberstellt.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>58 I. Die wissenschaftlich Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>Wenn wir selbst von diesen nicht gering zu sch\u00fctzenden Ein-<br />\nwendungen absehen wollen, so m\u00fcssen wir doch zugestehen, da\u00df<br />\ndie bisher gew\u00fcrdigten und aus der Abkehrung von der Au\u00dfen-<br />\nwelt abgeleiteten Eigenschaften des Traumlebens die Fremdartig-<br />\nkeit desselben nicht voll zu decken verm\u00f6gen. Denn im anderen<br />\nFalle m\u00fc\u00dfte es m\u00f6glich sein, die Halluzinationen des Traumes in<br />\nVorstellungen, die Situationen des Traumes in Gedanken zur\u00fcck\u2014<br />\nzuverwandeln, und damit die Aufgabe der Traumdeutung zu l\u00f6sen.<br />\nNun verfahren wir nicht anders, wenn wir nach dem Erwachen<br />\nden Traum aus der Erinnerung reproduzieren, und ob uns diese<br />\nB\u00fcck\u00fcbersetzung ganz oder nur teilweise gelingt, der Traum be-<br />\nh\u00e4lt seine R\u00e4tselhaftigkeit unverringert bei.</p>\n<p>Die Autoren nehmen auch alle unbedenklich an, da\u00df im Traume<br />\nnoch andere und tiefer greifende Ver\u00e4nderungen mit dem Vor-<br />\nstellungsmateriale des Wachens vorgefallen sind. Eine derselben<br />\nsucht Str\u00fcmpell in folgender Er\u00f6rterung herauszugreifen (S. 17):<br />\n\u201eDie Seele verliert mit dem Aufh\u00f6ren der sinnlich t\u00e4tigen An-<br />\nschauung und des normalen Lebensbewu\u00dftseins auch den Grund,<br />\nin welchem ihre Gef\u00fchle, Begehrungen, Interessen und Hand-<br />\nlungen wurzeln. Auch diejenigen geistigen Zust\u00e4nde, Gef\u00fchle,<br />\nInteressen, Wertsch\u00e4tzungen, welche im Wachen den Erinnerungs-<br />\nbildern anhaften, unterliegen . . . einem verdunkelnden Drucke,<br />\ninfolgedessen sich ihre Verbindung mit den Bildern au\ufb02\u00f6st, die<br />\nWahrnehmungsbilder von Dingen, Perso'nen, Lokalit\u00e4ten, Begeben-<br />\nheiten und Handlungen des wachen Lebens werden einzeln sehr<br />\nzahlreich reproduziert, aber keines derselben bringt seinen psy\u2014<br />\nchischen Wert mit. Dieser ist von ihnen abgel\u00f6st und sie<br />\nschwanken deshalb in der Seele nach eigenen Mitteln umher . . .\u201c</p>\n<p>Diese Entbl\u00f6\u00dfung der Bilder von ihrem psychischen Wert, die<br />\nselbst wiederum auf die Abwendung von der Au\u00dfenwelt zur\u00fcck\u2014<br />\ngef\u00fchrt wird, soll nach Str\u00fcmpell einen Hauptanteil an dem<br />\nEindruck der Fremdartigkeit haben, mit dem sich der Traum in<br />\nunserer Erinnerung dem Leben gegen\u00fcberstellt.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>58 I. Die wissenschaftlich Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn wir selbst von diesen nicht gering zu sch\u00fctzenden Ein<lb break=\"no\"/>wendungen absehen wollen, so m\u00fcssen wir doch zugestehen, da\u00df<lb /> die bisher gew\u00fcrdigten und aus der Abkehrung von der Au\u00dfen<lb break=\"no\"/>welt abgeleiteten Eigenschaften des Traumlebens die Fremdartig<lb break=\"no\"/>keit desselben nicht voll zu decken verm\u00f6gen. Denn im anderen<lb /> Falle m\u00fc\u00dfte es m\u00f6glich sein, die Halluzinationen des Traumes in<lb /> Vorstellungen, die Situationen des Traumes in Gedanken zur\u00fcck\u2014<lb /> zuverwandeln, und damit die Aufgabe der Traumdeutung zu l\u00f6sen.<lb /> Nun verfahren wir nicht anders, wenn wir nach dem Erwachen<lb /> den Traum aus der Erinnerung reproduzieren, und ob uns diese<lb /> B\u00fcck\u00fcbersetzung ganz oder nur teilweise gelingt, der Traum be<lb break=\"no\"/>h\u00e4lt seine R\u00e4tselhaftigkeit unverringert bei.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Autoren nehmen auch alle unbedenklich an, da\u00df im Traume<lb /> noch andere und tiefer greifende Ver\u00e4nderungen mit dem Vor<lb break=\"no\"/>stellungsmateriale des Wachens vorgefallen sind. Eine derselben<lb /> sucht Str\u00fcmpell in folgender Er\u00f6rterung herauszugreifen (S. 17):<lb /> \u201eDie Seele verliert mit dem Aufh\u00f6ren der sinnlich t\u00e4tigen An<lb break=\"no\"/>schauung und des normalen Lebensbewu\u00dftseins auch den Grund,<lb /> in welchem ihre Gef\u00fchle, Begehrungen, Interessen und Hand<lb break=\"no\"/>lungen wurzeln. Auch diejenigen geistigen Zust\u00e4nde, Gef\u00fchle,<lb /> Interessen, Wertsch\u00e4tzungen, welche im Wachen den Erinnerungs<lb break=\"no\"/>bildern anhaften, unterliegen . . . einem verdunkelnden Drucke,<lb /> infolgedessen sich ihre Verbindung mit den Bildern au\ufb02\u00f6st, die<lb /> Wahrnehmungsbilder von Dingen, Perso'nen, Lokalit\u00e4ten, Begeben<lb break=\"no\"/>heiten und Handlungen des wachen Lebens werden einzeln sehr<lb /> zahlreich reproduziert, aber keines derselben bringt seinen psy\u2014<lb /> chischen Wert mit. Dieser ist von ihnen abgel\u00f6st und sie<lb /> schwanken deshalb in der Seele nach eigenen Mitteln umher . . .\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Entbl\u00f6\u00dfung der Bilder von ihrem psychischen Wert, die<lb /> selbst wiederum auf die Abwendung von der Au\u00dfenwelt zur\u00fcck\u2014<lb /> gef\u00fchrt wird, soll nach Str\u00fcmpell einen Hauptanteil an dem<lb /> Eindruck der Fremdartigkeit haben, mit dem sich der Traum in<lb /> unserer Erinnerung dem Leben gegen\u00fcberstellt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3943f86a-5022-4b3d-9b17-5c858a7dd011", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3943f86a-5022-4b3d-9b17-5c858a7dd011"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20366, "langcode": "de", "filename": "page-54.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-54.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-54.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 434854, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3943f86a-5022-4b3d-9b17-5c858a7dd011/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3943f86a-5022-4b3d-9b17-5c858a7dd011", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3943f86a-5022-4b3d-9b17-5c858a7dd011", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-54.jpg"}, {"id": "7c9987e4-0bd3-4780-9f4f-2bbf8cd9605e", "title": "Seite 55", "page_nr": "55", "attr": {"drupal_internal__nid": 70039, "drupal_internal__vid": 89960, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 55", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Die psychische Minderleistung 59<br />\n<br />\nWir haben geh\u00f6rt, da\u00df schon das Einschlafen den Verzicht auf<br />\neine der seelischen T\u00e4tigkeiten, n\u00e4mlich auf die willk\u00fcrliche<br />\nLeitung des Vorstellungseblaufes, mit sich bringt. Es wird uns<br />\nso die ohnedies naheliegende Vermutung aufgedr\u00e4ngt, da\u00df der<br />\nSchlafzustand sich auch \u00fcber die seelischen Verrinhtungen erstrecken<br />\nm\u00f6ge. Die eine oder andere dieser Venichtungen wird etwa ganz<br />\naufgehoben; ob die \u00fcbrigbleibenden ungest\u00f6rt weiter arbeiten, ob<br />\nsie unter solchen Umst\u00e4nden normale Arbeit leisten k\u00f6nnen,<br />\nkommt jetzt in Frage. Der Gesichtspunkt taucht auf, da\u00df man<br />\ndie Eigent\u00fcmlichkeiten des Traumes erkl\u00e4ren k\u00f6nne durch die<br />\npsychische Minderleistung im Schlafzustande, und nun kommt der<br />\nEindruck, den der Traum unserem wachen Urteil macht, einer<br />\nsolchen Auffassung entgegen. Der Traum ist unzusammenh\u00e4ngend,<br />\nvereinigt ohne Ansto\u00df die \u00e4rgsten Widerspr\u00fcche, l\u00e4\u00dft Unm\u00f6glich-<br />\nkeiten zu, l\u00e4\u00dft unser bei Tag einflu\u00dfreiches Wissen beiseite,<br />\nzeigt uns ethisch und moralisch stumpfsinnig. Wer sich im<br />\nWachen so benehmen w\u00fcrde, wie es der Traum in seinen Situ-<br />\nationen verf\u00fchrt, den w\u00fcrden wir f\u00fcr wahnsinnig halten; wer<br />\nim Wachen so spr\u00e4che oder solche Dinge mitteilen wollte, wie<br />\nsie im Trauminhalt vorkommen, der w\u00fcrde uns den Eindruck<br />\neines Verworrenen oder eines Schwachsinnigen machen. Somit<br />\nglauben wir nur dem Tatbestand Worte zu leihen, wenn wir die<br />\npsychische T\u00e4tigkeit im Traum nur sehr gering anschlagen und<br />\ninsbesondere die h\u00f6heren intellektuellen Leistungen als im Traum<br />\naufgehoben oder wenigstens schwer gesch\u00e4digt erkl\u00e4ren.<br />\n<br />\nMit ungew\u00f6hnlicher Einm\u00fctigkeit -\u2014 von den Ausnahmen<br />\nwird an anderer Stelle die Rede sein\u2014haben die Autoren solche<br />\nUrteile \u00fcber den Traum gef\u00e4llt, die auch unmittelbar zu einer<br />\nbestimmten Theorie oder Erkl\u00e4rung des Traumlebens hinleiten.<br />\nEs ist an der Zeit, da\u00df ich mein eben ausgesprochenes Resuni\u00e9<br />\ndurch eine Sammlung von Ausspr\u00fcchen verschiedener Autoren \u2014<br />\n<br />\nPhilosophen und \u00c4rzte \u2014 \u00fcber die psychologischen Charaktere<br />\ndes Traumes ersetze:<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Die psychische Minderleistung 59</p>\n<p>Wir haben geh\u00f6rt, da\u00df schon das Einschlafen den Verzicht auf<br />\neine der seelischen T\u00e4tigkeiten, n\u00e4mlich auf die willk\u00fcrliche<br />\nLeitung des Vorstellungseblaufes, mit sich bringt. Es wird uns<br />\nso die ohnedies naheliegende Vermutung aufgedr\u00e4ngt, da\u00df der<br />\nSchlafzustand sich auch \u00fcber die seelischen Verrinhtungen erstrecken<br />\nm\u00f6ge. Die eine oder andere dieser Venichtungen wird etwa ganz<br />\naufgehoben; ob die \u00fcbrigbleibenden ungest\u00f6rt weiter arbeiten, ob<br />\nsie unter solchen Umst\u00e4nden normale Arbeit leisten k\u00f6nnen,<br />\nkommt jetzt in Frage. Der Gesichtspunkt taucht auf, da\u00df man<br />\ndie Eigent\u00fcmlichkeiten des Traumes erkl\u00e4ren k\u00f6nne durch die<br />\npsychische Minderleistung im Schlafzustande, und nun kommt der<br />\nEindruck, den der Traum unserem wachen Urteil macht, einer<br />\nsolchen Auffassung entgegen. Der Traum ist unzusammenh\u00e4ngend,<br />\nvereinigt ohne Ansto\u00df die \u00e4rgsten Widerspr\u00fcche, l\u00e4\u00dft Unm\u00f6glich-<br />\nkeiten zu, l\u00e4\u00dft unser bei Tag einflu\u00dfreiches Wissen beiseite,<br />\nzeigt uns ethisch und moralisch stumpfsinnig. Wer sich im<br />\nWachen so benehmen w\u00fcrde, wie es der Traum in seinen Situ-<br />\nationen verf\u00fchrt, den w\u00fcrden wir f\u00fcr wahnsinnig halten; wer<br />\nim Wachen so spr\u00e4che oder solche Dinge mitteilen wollte, wie<br />\nsie im Trauminhalt vorkommen, der w\u00fcrde uns den Eindruck<br />\neines Verworrenen oder eines Schwachsinnigen machen. Somit<br />\nglauben wir nur dem Tatbestand Worte zu leihen, wenn wir die<br />\npsychische T\u00e4tigkeit im Traum nur sehr gering anschlagen und<br />\ninsbesondere die h\u00f6heren intellektuellen Leistungen als im Traum<br />\naufgehoben oder wenigstens schwer gesch\u00e4digt erkl\u00e4ren.</p>\n<p>Mit ungew\u00f6hnlicher Einm\u00fctigkeit -\u2014 von den Ausnahmen<br />\nwird an anderer Stelle die Rede sein\u2014haben die Autoren solche<br />\nUrteile \u00fcber den Traum gef\u00e4llt, die auch unmittelbar zu einer<br />\nbestimmten Theorie oder Erkl\u00e4rung des Traumlebens hinleiten.<br />\nEs ist an der Zeit, da\u00df ich mein eben ausgesprochenes Resuni\u00e9<br />\ndurch eine Sammlung von Ausspr\u00fcchen verschiedener Autoren \u2014</p>\n<p>Philosophen und \u00c4rzte \u2014 \u00fcber die psychologischen Charaktere<br />\ndes Traumes ersetze:</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Die psychische Minderleistung 59<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir haben geh\u00f6rt, da\u00df schon das Einschlafen den Verzicht auf<lb /> eine der seelischen T\u00e4tigkeiten, n\u00e4mlich auf die willk\u00fcrliche<lb /> Leitung des Vorstellungseblaufes, mit sich bringt. Es wird uns<lb /> so die ohnedies naheliegende Vermutung aufgedr\u00e4ngt, da\u00df der<lb /> Schlafzustand sich auch \u00fcber die seelischen Verrinhtungen erstrecken<lb /> m\u00f6ge. Die eine oder andere dieser Venichtungen wird etwa ganz<lb /> aufgehoben; ob die \u00fcbrigbleibenden ungest\u00f6rt weiter arbeiten, ob<lb /> sie unter solchen Umst\u00e4nden normale Arbeit leisten k\u00f6nnen,<lb /> kommt jetzt in Frage. Der Gesichtspunkt taucht auf, da\u00df man<lb /> die Eigent\u00fcmlichkeiten des Traumes erkl\u00e4ren k\u00f6nne durch die<lb /> psychische Minderleistung im Schlafzustande, und nun kommt der<lb /> Eindruck, den der Traum unserem wachen Urteil macht, einer<lb /> solchen Auffassung entgegen. Der Traum ist unzusammenh\u00e4ngend,<lb /> vereinigt ohne Ansto\u00df die \u00e4rgsten Widerspr\u00fcche, l\u00e4\u00dft Unm\u00f6glich<lb break=\"no\"/>keiten zu, l\u00e4\u00dft unser bei Tag einflu\u00dfreiches Wissen beiseite,<lb /> zeigt uns ethisch und moralisch stumpfsinnig. Wer sich im<lb /> Wachen so benehmen w\u00fcrde, wie es der Traum in seinen Situ<lb break=\"no\"/>ationen verf\u00fchrt, den w\u00fcrden wir f\u00fcr wahnsinnig halten; wer<lb /> im Wachen so spr\u00e4che oder solche Dinge mitteilen wollte, wie<lb /> sie im Trauminhalt vorkommen, der w\u00fcrde uns den Eindruck<lb /> eines Verworrenen oder eines Schwachsinnigen machen. Somit<lb /> glauben wir nur dem Tatbestand Worte zu leihen, wenn wir die<lb /> psychische T\u00e4tigkeit im Traum nur sehr gering anschlagen und<lb /> insbesondere die h\u00f6heren intellektuellen Leistungen als im Traum<lb /> aufgehoben oder wenigstens schwer gesch\u00e4digt erkl\u00e4ren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mit ungew\u00f6hnlicher Einm\u00fctigkeit -\u2014 von den Ausnahmen<lb /> wird an anderer Stelle die Rede sein\u2014haben die Autoren solche<lb /> Urteile \u00fcber den Traum gef\u00e4llt, die auch unmittelbar zu einer<lb /> bestimmten Theorie oder Erkl\u00e4rung des Traumlebens hinleiten.<lb /> Es ist an der Zeit, da\u00df ich mein eben ausgesprochenes Resuni\u00e9<lb /> durch eine Sammlung von Ausspr\u00fcchen verschiedener Autoren \u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Philosophen und \u00c4rzte \u2014 \u00fcber die psychologischen Charaktere<lb /> des Traumes ersetze:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3b3abbba-8a53-4a9a-9ebc-3578f3683415", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3b3abbba-8a53-4a9a-9ebc-3578f3683415"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20367, "langcode": "de", "filename": "page-55.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-55.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-55.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 431754, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3b3abbba-8a53-4a9a-9ebc-3578f3683415/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3b3abbba-8a53-4a9a-9ebc-3578f3683415", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3b3abbba-8a53-4a9a-9ebc-3578f3683415", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-55.jpg"}, {"id": "472bab49-20b3-4d17-a7e5-e9d9252ac448", "title": "Seite 56", "page_nr": "56", "attr": {"drupal_internal__nid": 70040, "drupal_internal__vid": 89961, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 56", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "60 I. Die wissemchaftltkhe Literatitr der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nNach Lemoine ist die Inkoh\u00e4renz der Traumbilder der einzig<br />\nwesentliche Charakter des Traumes.<br />\n<br />\nMaury p\ufb02ichtet dem bei; er sagt (Le soinmeil, p. 165): \u201eII<br />\nn\u2019y a pas des r\u00e9ves absolument raisonnables et qui ne contiennent<br />\nquelque incahe'rence, quelque anachronz'sme, quzlque absurdite'.\u201c<br />\n<br />\nNach Hegel bei Spitta fehlt dem Traum aller objektive ver-<br />\nst\u00e4ndige Zusammenhang.<br />\n<br />\nDugas sagt: \u201eLe r\u00e9ve, c'est l'anarchz'e psychique, a\ufb01e\u2018cziw et<br />\nmentale, c\u2019est le jeu des fonctions livre'es &amp; elles\u2014m\u00e9mes et s'erer-<br />\ngant sans contr\u00f6le et sans but,- dans le r\u00e9ue l\u2019esprit est un automale<br />\nspirituel.\u201c<br />\n<br />\n\u201eDie Auflockerung, L\u00f6sung und Durcheinandermischung des<br />\nim Wachen durch die logische Gewalt des zentralen Ich zu-<br />\nsammengehaltenen Vorstellungslebens\u201c r\u00e4umt selbst Volkelt ein<br />\n(S. 14), nach dessen Lehre die psychische T\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des<br />\nSchlafes keineswegs zwecklos erscheint.<br />\n<br />\nDie Ahsurdit\u00e4t der im Traume vorkommenden Vorstellungs-<br />\nverbindungen kann man kaum sch\u00e4rfer verurteilen, als es schon<br />\nCicero (De divin. Il) tat: ]Vihil ram praepostere, tanz incondz'te,<br />\ntanz monstruose cogitari potest, quod non possimus somniare.<br />\n<br />\nFechner sagt (S. 522): Es ist, als ob die psychologische T\u00e4tig-<br />\nkeit aus dem Gehirne eines Vern\u00fcnftigen in das eines Narren<br />\n\u00fcbersiedelte.<br />\n<br />\nEadestock (S. 145): \u201eIn der Tat scheint es unm\u00f6glich, in<br />\ndiesem tollen Treiben feste Gesetze zu erkennen. Der strengen<br />\nPolizei des vern\u00fcnftigen, den wachen Vorstellungslauf leitenden<br />\nWillens und der Aufmerksamkeit sich entziehend, wirbelt der<br />\nTraum in tollem Spiel alles kaleidoskopartig durcheinander.\u201c<br />\n<br />\nHildebrand (S. 45): \u201eWelche wunderlichen Spr\u00fcnge erlaubt<br />\nsich der Tr\u00e4umende z. B. bei seinen Verstandesschl\u00fcssen! Mit<br />\nwelcher Unbefangenheit sieht er die bekanntesten Erfahrungss\u00e4tze<br />\ngeradezu auf den Kopf gestellt! Welche I\u00e4cherlichen Widerspr\u00fcche<br />\nkann er in den Ordnungen der Natur und der Gesellschaft ver-<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>60 I. Die wissemchaftltkhe Literatitr der Traumprobleme</p>\n<p>Nach Lemoine ist die Inkoh\u00e4renz der Traumbilder der einzig<br />\nwesentliche Charakter des Traumes.</p>\n<p>Maury p\ufb02ichtet dem bei; er sagt (Le soinmeil, p. 165): \u201eII<br />\nn\u2019y a pas des r\u00e9ves absolument raisonnables et qui ne contiennent<br />\nquelque incahe'rence, quelque anachronz'sme, quzlque absurdite'.\u201c</p>\n<p>Nach Hegel bei Spitta fehlt dem Traum aller objektive ver-<br />\nst\u00e4ndige Zusammenhang.</p>\n<p>Dugas sagt: \u201eLe r\u00e9ve, c'est l'anarchz'e psychique, a\ufb01e\u2018cziw et<br />\nmentale, c\u2019est le jeu des fonctions livre'es &amp; elles\u2014m\u00e9mes et s'erer-<br />\ngant sans contr\u00f6le et sans but,- dans le r\u00e9ue l\u2019esprit est un automale<br />\nspirituel.\u201c</p>\n<p>\u201eDie Auflockerung, L\u00f6sung und Durcheinandermischung des<br />\nim Wachen durch die logische Gewalt des zentralen Ich zu-<br />\nsammengehaltenen Vorstellungslebens\u201c r\u00e4umt selbst Volkelt ein<br />\n(S. 14), nach dessen Lehre die psychische T\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des<br />\nSchlafes keineswegs zwecklos erscheint.</p>\n<p>Die Ahsurdit\u00e4t der im Traume vorkommenden Vorstellungs-<br />\nverbindungen kann man kaum sch\u00e4rfer verurteilen, als es schon<br />\nCicero (De divin. Il) tat: ]Vihil ram praepostere, tanz incondz'te,<br />\ntanz monstruose cogitari potest, quod non possimus somniare.</p>\n<p>Fechner sagt (S. 522): Es ist, als ob die psychologische T\u00e4tig-<br />\nkeit aus dem Gehirne eines Vern\u00fcnftigen in das eines Narren<br />\n\u00fcbersiedelte.</p>\n<p>Eadestock (S. 145): \u201eIn der Tat scheint es unm\u00f6glich, in<br />\ndiesem tollen Treiben feste Gesetze zu erkennen. Der strengen<br />\nPolizei des vern\u00fcnftigen, den wachen Vorstellungslauf leitenden<br />\nWillens und der Aufmerksamkeit sich entziehend, wirbelt der<br />\nTraum in tollem Spiel alles kaleidoskopartig durcheinander.\u201c</p>\n<p>Hildebrand (S. 45): \u201eWelche wunderlichen Spr\u00fcnge erlaubt<br />\nsich der Tr\u00e4umende z. B. bei seinen Verstandesschl\u00fcssen! Mit<br />\nwelcher Unbefangenheit sieht er die bekanntesten Erfahrungss\u00e4tze<br />\ngeradezu auf den Kopf gestellt! Welche I\u00e4cherlichen Widerspr\u00fcche<br />\nkann er in den Ordnungen der Natur und der Gesellschaft ver-</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>60 I. Die wissemchaftltkhe Literatitr der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach Lemoine ist die Inkoh\u00e4renz der Traumbilder der einzig<lb /> wesentliche Charakter des Traumes.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Maury p\ufb02ichtet dem bei; er sagt (Le soinmeil, p. 165): \u201eII<lb /> n\u2019y a pas des r\u00e9ves absolument raisonnables et qui ne contiennent<lb /> quelque incahe'rence, quelque anachronz'sme, quzlque absurdite'.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach Hegel bei Spitta fehlt dem Traum aller objektive ver<lb break=\"no\"/>st\u00e4ndige Zusammenhang.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dugas sagt: \u201eLe r\u00e9ve, c'est l'anarchz'e psychique, a\ufb01e\u2018cziw et<lb /> mentale, c\u2019est le jeu des fonctions livre'es &amp; elles\u2014m\u00e9mes et s'erer<lb break=\"no\"/>gant sans contr\u00f6le et sans but,- dans le r\u00e9ue l\u2019esprit est un automale<lb /> spirituel.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eDie Auflockerung, L\u00f6sung und Durcheinandermischung des<lb /> im Wachen durch die logische Gewalt des zentralen Ich zu<lb break=\"no\"/>sammengehaltenen Vorstellungslebens\u201c r\u00e4umt selbst Volkelt ein<lb /> (S. 14), nach dessen Lehre die psychische T\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des<lb /> Schlafes keineswegs zwecklos erscheint.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Ahsurdit\u00e4t der im Traume vorkommenden Vorstellungs<lb break=\"no\"/>verbindungen kann man kaum sch\u00e4rfer verurteilen, als es schon<lb /> Cicero (De divin. Il) tat: ]Vihil ram praepostere, tanz incondz'te,<lb /> tanz monstruose cogitari potest, quod non possimus somniare.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Fechner sagt (S. 522): Es ist, als ob die psychologische T\u00e4tig<lb break=\"no\"/>keit aus dem Gehirne eines Vern\u00fcnftigen in das eines Narren<lb /> \u00fcbersiedelte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eadestock (S. 145): \u201eIn der Tat scheint es unm\u00f6glich, in<lb /> diesem tollen Treiben feste Gesetze zu erkennen. Der strengen<lb /> Polizei des vern\u00fcnftigen, den wachen Vorstellungslauf leitenden<lb /> Willens und der Aufmerksamkeit sich entziehend, wirbelt der<lb /> Traum in tollem Spiel alles kaleidoskopartig durcheinander.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Hildebrand (S. 45): \u201eWelche wunderlichen Spr\u00fcnge erlaubt<lb /> sich der Tr\u00e4umende z. B. bei seinen Verstandesschl\u00fcssen! Mit<lb /> welcher Unbefangenheit sieht er die bekanntesten Erfahrungss\u00e4tze<lb /> geradezu auf den Kopf gestellt! Welche I\u00e4cherlichen Widerspr\u00fcche<lb /> kann er in den Ordnungen der Natur und der Gesellschaft ver<lb break=\"no\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "67db7975-1653-465a-be1f-ed20da4021bd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/67db7975-1653-465a-be1f-ed20da4021bd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20368, "langcode": "de", "filename": "page-56.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-56.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-56.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 473434, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/67db7975-1653-465a-be1f-ed20da4021bd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "67db7975-1653-465a-be1f-ed20da4021bd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/67db7975-1653-465a-be1f-ed20da4021bd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-56.jpg"}, {"id": "8e02b7e7-dc91-4193-8136-e831a8fc34cb", "title": "Seite 57", "page_nr": "57", "attr": {"drupal_internal__nid": 70041, "drupal_internal__vid": 89962, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 57", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Die Absuralit\u00e4t das Trauma: 61<br />\n<br />\ntragen, bevor ihm, wie man sagt, die Sache zu bunt wird, und<br />\ndie \u00dcberspannung des Unsinnes das Erwachen herbeif\u00fchrt! Wir<br />\nmultiplizieren gelegentlich ganz harmlos: Drei mal drei macht<br />\nzwanzig; es wundert uns gar nicht, da\u00df ein Hund uns einen<br />\nVers hersag\u2018t, da\u00df ein Toter auf eigenen F\u00fc\u00dfen nach seinem<br />\nGrabe geht, da\u00df ein Felsst\u00fcck auf dem Wasser schwimmt; wir<br />\ngehen alles Ernstes in h\u00f6herem Auftmge nach dem Herzogtum<br />\nBernburg oder dem F\u00fcrstentum Liechtenstein, um die Kriegs\u2014<br />\nmarine des Landes zu beobachten, oder lassen uns von Karl dem<br />\nZw\u00f6lften kurz vor der Schlacht bei Pultawa als Freiwillige an\u2014<br />\nwerben.\u201c<br />\n<br />\nBinz (S. 55) mit dem Hinweis auf die aus diesen Eindr\u00fccken<br />\nsich ergebende Traumtheorie: \u201eUnter zehn Tr\u00e4umen sind min-<br />\ndestens neun absurden Inhaltes. Wir koppeln in ihnen Personen<br />\nund Dinge zusammen, welche nicht die geringsten Beziehungen<br />\nzueinander haben. Schon im n\u00e4chsten Augenblick, wie in einem<br />\nKaleidoskop, ist die Gruppierung eine andere geworden, wom\u00f6glich<br />\nnoch unsinniger und toller, als sie es schon vorher war; und so<br />\ngeht das wechselnde Spiel des unvollkommen schlafenden Gehirns<br />\nweiter, bis wir erwachen, mit der Hand nach der Stirne greifen<br />\nund uns fragen, ob wir in der Tat noch die F\u00e4higkeit des ver-<br />\nn\u00fcnftigen Vorstellens und Denkens besitzen.\u201c<br />\n<br />\nMaury (Le sommeil, p. 50) findet f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis der<br />\nTraumbilder zu den Gedanken des Wachens einen f\u00fcr den Arzt<br />\nsehr eindrucksvollen Vergleich: \u201eLa production de ces images que<br />\nchez Fhomme \u00e9veill\u00e9 fait le plus souvent naitre la volonte'\u201a correspond,<br />\npour l\u2018intelligence, &amp; ce que sont pour la motilite' certains mouve-<br />\nments que nous o\ufb01'rent la chore\u2019e et les a\ufb01ec\ufb01ons paralytiques . . .\u201c<br />\nIm \u00fcbrigen ist ihm der Traum \u201elaute une se'rl'e de d\u00e9gradations<br />\nde la faculte' pensante et raisonnante\u201c (p. 27).<br />\n<br />\nEs ist kaum n\u00f6tig, die \u00c4u\u00dferungen der Autoren anzuf\u00fchren,<br />\n<br />\nwelche den Satz von Maury f\u00fcr die einzelnen h\u00f6heren Seelen-<br />\nleistungen wiederholen.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Die Absuralit\u00e4t das Trauma: 61</p>\n<p>tragen, bevor ihm, wie man sagt, die Sache zu bunt wird, und<br />\ndie \u00dcberspannung des Unsinnes das Erwachen herbeif\u00fchrt! Wir<br />\nmultiplizieren gelegentlich ganz harmlos: Drei mal drei macht<br />\nzwanzig; es wundert uns gar nicht, da\u00df ein Hund uns einen<br />\nVers hersag\u2018t, da\u00df ein Toter auf eigenen F\u00fc\u00dfen nach seinem<br />\nGrabe geht, da\u00df ein Felsst\u00fcck auf dem Wasser schwimmt; wir<br />\ngehen alles Ernstes in h\u00f6herem Auftmge nach dem Herzogtum<br />\nBernburg oder dem F\u00fcrstentum Liechtenstein, um die Kriegs\u2014<br />\nmarine des Landes zu beobachten, oder lassen uns von Karl dem<br />\nZw\u00f6lften kurz vor der Schlacht bei Pultawa als Freiwillige an\u2014<br />\nwerben.\u201c</p>\n<p>Binz (S. 55) mit dem Hinweis auf die aus diesen Eindr\u00fccken<br />\nsich ergebende Traumtheorie: \u201eUnter zehn Tr\u00e4umen sind min-<br />\ndestens neun absurden Inhaltes. Wir koppeln in ihnen Personen<br />\nund Dinge zusammen, welche nicht die geringsten Beziehungen<br />\nzueinander haben. Schon im n\u00e4chsten Augenblick, wie in einem<br />\nKaleidoskop, ist die Gruppierung eine andere geworden, wom\u00f6glich<br />\nnoch unsinniger und toller, als sie es schon vorher war; und so<br />\ngeht das wechselnde Spiel des unvollkommen schlafenden Gehirns<br />\nweiter, bis wir erwachen, mit der Hand nach der Stirne greifen<br />\nund uns fragen, ob wir in der Tat noch die F\u00e4higkeit des ver-<br />\nn\u00fcnftigen Vorstellens und Denkens besitzen.\u201c</p>\n<p>Maury (Le sommeil, p. 50) findet f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis der<br />\nTraumbilder zu den Gedanken des Wachens einen f\u00fcr den Arzt<br />\nsehr eindrucksvollen Vergleich: \u201eLa production de ces images que<br />\nchez Fhomme \u00e9veill\u00e9 fait le plus souvent naitre la volonte'\u201a correspond,<br />\npour l\u2018intelligence, &amp; ce que sont pour la motilite' certains mouve-<br />\nments que nous o\ufb01'rent la chore\u2019e et les a\ufb01ec\ufb01ons paralytiques . . .\u201c<br />\nIm \u00fcbrigen ist ihm der Traum \u201elaute une se'rl'e de d\u00e9gradations<br />\nde la faculte' pensante et raisonnante\u201c (p. 27).</p>\n<p>Es ist kaum n\u00f6tig, die \u00c4u\u00dferungen der Autoren anzuf\u00fchren,</p>\n<p>welche den Satz von Maury f\u00fcr die einzelnen h\u00f6heren Seelen-<br />\nleistungen wiederholen.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Die Absuralit\u00e4t das Trauma: 61<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>tragen, bevor ihm, wie man sagt, die Sache zu bunt wird, und<lb /> die \u00dcberspannung des Unsinnes das Erwachen herbeif\u00fchrt! Wir<lb /> multiplizieren gelegentlich ganz harmlos: Drei mal drei macht<lb /> zwanzig; es wundert uns gar nicht, da\u00df ein Hund uns einen<lb /> Vers hersag\u2018t, da\u00df ein Toter auf eigenen F\u00fc\u00dfen nach seinem<lb /> Grabe geht, da\u00df ein Felsst\u00fcck auf dem Wasser schwimmt; wir<lb /> gehen alles Ernstes in h\u00f6herem Auftmge nach dem Herzogtum<lb /> Bernburg oder dem F\u00fcrstentum Liechtenstein, um die Kriegs\u2014<lb /> marine des Landes zu beobachten, oder lassen uns von Karl dem<lb /> Zw\u00f6lften kurz vor der Schlacht bei Pultawa als Freiwillige an\u2014<lb /> werben.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Binz (S. 55) mit dem Hinweis auf die aus diesen Eindr\u00fccken<lb /> sich ergebende Traumtheorie: \u201eUnter zehn Tr\u00e4umen sind min<lb break=\"no\"/>destens neun absurden Inhaltes. Wir koppeln in ihnen Personen<lb /> und Dinge zusammen, welche nicht die geringsten Beziehungen<lb /> zueinander haben. Schon im n\u00e4chsten Augenblick, wie in einem<lb /> Kaleidoskop, ist die Gruppierung eine andere geworden, wom\u00f6glich<lb /> noch unsinniger und toller, als sie es schon vorher war; und so<lb /> geht das wechselnde Spiel des unvollkommen schlafenden Gehirns<lb /> weiter, bis wir erwachen, mit der Hand nach der Stirne greifen<lb /> und uns fragen, ob wir in der Tat noch die F\u00e4higkeit des ver<lb break=\"no\"/>n\u00fcnftigen Vorstellens und Denkens besitzen.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Maury (Le sommeil, p. 50) findet f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis der<lb /> Traumbilder zu den Gedanken des Wachens einen f\u00fcr den Arzt<lb /> sehr eindrucksvollen Vergleich: \u201eLa production de ces images que<lb /> chez Fhomme \u00e9veill\u00e9 fait le plus souvent naitre la volonte', correspond,<lb /> pour l\u2018intelligence, &amp; ce que sont pour la motilite' certains mouve<lb break=\"no\"/>ments que nous o\ufb01'rent la chore\u2019e et les a\ufb01ec\ufb01ons paralytiques . . .\u201c<lb /> Im \u00fcbrigen ist ihm der Traum \u201elaute une se'rl'e de d\u00e9gradations<lb /> de la faculte' pensante et raisonnante\u201c (p. 27).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist kaum n\u00f6tig, die \u00c4u\u00dferungen der Autoren anzuf\u00fchren,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>welche den Satz von Maury f\u00fcr die einzelnen h\u00f6heren Seelen<lb break=\"no\"/>leistungen wiederholen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "958467c0-a907-46d5-8300-4f5e793e1e45", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/958467c0-a907-46d5-8300-4f5e793e1e45"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20369, "langcode": "de", "filename": "page-57.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-57.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-57.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 505134, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/958467c0-a907-46d5-8300-4f5e793e1e45/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "958467c0-a907-46d5-8300-4f5e793e1e45", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/958467c0-a907-46d5-8300-4f5e793e1e45", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-57.jpg"}, {"id": "e4015468-4ce8-4c89-95b1-eec4f19432fe", "title": "Seite 58", "page_nr": "58", "attr": {"drupal_internal__nid": 70042, "drupal_internal__vid": 89963, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 58", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "69 I. Die w\u00fcsenscha\ufb02liche Literatur der Traumprablcme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nNach Str\u00fcmpell treten im Traum \u2014 selbstverst\u00e4ndlich auch<br />\ndort, wo der Unsinn nicht augen\ufb01illig ist \u2014\u2014 s\u00e4mtliche logischen,<br />\nauf Verh\u00e4ltnissen und Beziehungen beruhenden Operationen der<br />\nSeele zur\u00fcck (S. 26)\u201eNach Spitta (S. 14.8) scheinen im Traum<br />\ndie Vorstellungen dem Kausalit\u00e4tsgesetz v\u00f6llig entzogen zu sein.<br />\nRadestock u. a. betonen die dem Traum eigene Schw\u00e4che des<br />\nUrteils und des Schlusses. Nach Jodl (S. 195) gibt es im Traum<br />\nkeine Kritik, keine Korrektur einer Wahrnehmungsreihe durch<br />\nden Inhalt des Gesamtbewu\u00dftseins. Derselhe Autor \u00e4u\u00dfert: \u201eAlle<br />\nArten der Bewu\u00dftseinst\u00e4tigkeit kommen im Traume vor, aber un-<br />\nvollst\u00e4ndig, gehemmt, gegeneinander isoliert.\u201c Die Widerspr\u00fcche,<br />\nin welche sich der Traum gegen unser waches Wissen setzt,<br />\nerkl\u00e4rt Stricker (mit vielen anderen) daraus, da\u00df Tatsachen im<br />\nTraum vergessen oder logische Beziehungen zwischen Vorstellungen<br />\nverloren gegangen sind (S. 98) usw., usw.<br />\n<br />\nVon den Autoren, die im allgemeinen so ung\u00fcnstig \u00fcber die<br />\npsychischen Leistungen im Traume urteilen, wird indes zugegeben,<br />\nda\u00df ein gewisser Rest von seelischer T\u00e4tigkeit dem Traume ver\u2014<br />\nbleibt. Wundt, dessen Lehren f\u00fcr so viele andere Bearbeiter der<br />\nTraumprobleme ma\u00dfgebend geworden sind, gesteht dies aus-<br />\ndr\u00fccklich zu. Man k\u00f6nnte nach der Art und Bescha\ufb02enheit des<br />\nim Traume sich \u00e4u\u00dfernden Bestes von normaler Seelent\u00e4tigkeit<br />\nfragen. Es wird nun ziemlich allgemein zugegeben, da\u00df die<br />\nReproduktionsf\u00e4higkeit, das Ged\u00e4chtnis im Traum am wenig-<br />\nsten gelitten zu haben scheint, ja eine gewisse \u00dcberlegenheit<br />\ngegen die gleiche Funktion des Wachens (vgl. oben S. m) auf\u2014<br />\nweisen kann, obwohl ein Teil der Absurdit\u00e4ten des Traumec<br />\ndurch die Verge\u00dflichkeit eben dieses Traumlebens erkl\u00e4rt werden<br />\nsoll. Nach Spitta ist es das Gem\u00fctsleben der Seele, was vom<br />\nSchlaf nicht befallen wird und dann den Traum dirigiert. Als<br />\n\u201eGem\u00fct\u201c bezeichnet er \u201edie konstante Zusammenfassung der<br />\nGef\u00fchle als des innersten subjektiven Wesens des Menschen\u201c<br />\n(S. 84.).<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>69 I. Die w\u00fcsenscha\ufb02liche Literatur der Traumprablcme</p>\n<p>Nach Str\u00fcmpell treten im Traum \u2014 selbstverst\u00e4ndlich auch<br />\ndort, wo der Unsinn nicht augen\ufb01illig ist \u2014\u2014 s\u00e4mtliche logischen,<br />\nauf Verh\u00e4ltnissen und Beziehungen beruhenden Operationen der<br />\nSeele zur\u00fcck (S. 26)\u201eNach Spitta (S. 14.8) scheinen im Traum<br />\ndie Vorstellungen dem Kausalit\u00e4tsgesetz v\u00f6llig entzogen zu sein.<br />\nRadestock u. a. betonen die dem Traum eigene Schw\u00e4che des<br />\nUrteils und des Schlusses. Nach Jodl (S. 195) gibt es im Traum<br />\nkeine Kritik, keine Korrektur einer Wahrnehmungsreihe durch<br />\nden Inhalt des Gesamtbewu\u00dftseins. Derselhe Autor \u00e4u\u00dfert: \u201eAlle<br />\nArten der Bewu\u00dftseinst\u00e4tigkeit kommen im Traume vor, aber un-<br />\nvollst\u00e4ndig, gehemmt, gegeneinander isoliert.\u201c Die Widerspr\u00fcche,<br />\nin welche sich der Traum gegen unser waches Wissen setzt,<br />\nerkl\u00e4rt Stricker (mit vielen anderen) daraus, da\u00df Tatsachen im<br />\nTraum vergessen oder logische Beziehungen zwischen Vorstellungen<br />\nverloren gegangen sind (S. 98) usw., usw.</p>\n<p>Von den Autoren, die im allgemeinen so ung\u00fcnstig \u00fcber die<br />\npsychischen Leistungen im Traume urteilen, wird indes zugegeben,<br />\nda\u00df ein gewisser Rest von seelischer T\u00e4tigkeit dem Traume ver\u2014<br />\nbleibt. Wundt, dessen Lehren f\u00fcr so viele andere Bearbeiter der<br />\nTraumprobleme ma\u00dfgebend geworden sind, gesteht dies aus-<br />\ndr\u00fccklich zu. Man k\u00f6nnte nach der Art und Bescha\ufb02enheit des<br />\nim Traume sich \u00e4u\u00dfernden Bestes von normaler Seelent\u00e4tigkeit<br />\nfragen. Es wird nun ziemlich allgemein zugegeben, da\u00df die<br />\nReproduktionsf\u00e4higkeit, das Ged\u00e4chtnis im Traum am wenig-<br />\nsten gelitten zu haben scheint, ja eine gewisse \u00dcberlegenheit<br />\ngegen die gleiche Funktion des Wachens (vgl. oben S. m) auf\u2014<br />\nweisen kann, obwohl ein Teil der Absurdit\u00e4ten des Traumec<br />\ndurch die Verge\u00dflichkeit eben dieses Traumlebens erkl\u00e4rt werden<br />\nsoll. Nach Spitta ist es das Gem\u00fctsleben der Seele, was vom<br />\nSchlaf nicht befallen wird und dann den Traum dirigiert. Als<br />\n\u201eGem\u00fct\u201c bezeichnet er \u201edie konstante Zusammenfassung der<br />\nGef\u00fchle als des innersten subjektiven Wesens des Menschen\u201c<br />\n(S. 84.).</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>69 I. Die w\u00fcsenscha\ufb02liche Literatur der Traumprablcme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach Str\u00fcmpell treten im Traum \u2014 selbstverst\u00e4ndlich auch<lb /> dort, wo der Unsinn nicht augen\ufb01illig ist \u2014\u2014 s\u00e4mtliche logischen,<lb /> auf Verh\u00e4ltnissen und Beziehungen beruhenden Operationen der<lb /> Seele zur\u00fcck (S. 26)\u201eNach Spitta (S. 14.8) scheinen im Traum<lb /> die Vorstellungen dem Kausalit\u00e4tsgesetz v\u00f6llig entzogen zu sein.<lb /> Radestock u. a. betonen die dem Traum eigene Schw\u00e4che des<lb /> Urteils und des Schlusses. Nach Jodl (S. 195) gibt es im Traum<lb /> keine Kritik, keine Korrektur einer Wahrnehmungsreihe durch<lb /> den Inhalt des Gesamtbewu\u00dftseins. Derselhe Autor \u00e4u\u00dfert: \u201eAlle<lb /> Arten der Bewu\u00dftseinst\u00e4tigkeit kommen im Traume vor, aber un<lb break=\"no\"/>vollst\u00e4ndig, gehemmt, gegeneinander isoliert.\u201c Die Widerspr\u00fcche,<lb /> in welche sich der Traum gegen unser waches Wissen setzt,<lb /> erkl\u00e4rt Stricker (mit vielen anderen) daraus, da\u00df Tatsachen im<lb /> Traum vergessen oder logische Beziehungen zwischen Vorstellungen<lb /> verloren gegangen sind (S. 98) usw., usw.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von den Autoren, die im allgemeinen so ung\u00fcnstig \u00fcber die<lb /> psychischen Leistungen im Traume urteilen, wird indes zugegeben,<lb /> da\u00df ein gewisser Rest von seelischer T\u00e4tigkeit dem Traume ver\u2014<lb /> bleibt. Wundt, dessen Lehren f\u00fcr so viele andere Bearbeiter der<lb /> Traumprobleme ma\u00dfgebend geworden sind, gesteht dies aus<lb break=\"no\"/>dr\u00fccklich zu. Man k\u00f6nnte nach der Art und Bescha\ufb02enheit des<lb /> im Traume sich \u00e4u\u00dfernden Bestes von normaler Seelent\u00e4tigkeit<lb /> fragen. Es wird nun ziemlich allgemein zugegeben, da\u00df die<lb /> Reproduktionsf\u00e4higkeit, das Ged\u00e4chtnis im Traum am wenig<lb break=\"no\"/>sten gelitten zu haben scheint, ja eine gewisse \u00dcberlegenheit<lb /> gegen die gleiche Funktion des Wachens (vgl. oben S. m) auf\u2014<lb /> weisen kann, obwohl ein Teil der Absurdit\u00e4ten des Traumec<lb /> durch die Verge\u00dflichkeit eben dieses Traumlebens erkl\u00e4rt werden<lb /> soll. Nach Spitta ist es das Gem\u00fctsleben der Seele, was vom<lb /> Schlaf nicht befallen wird und dann den Traum dirigiert. Als<lb /> \u201eGem\u00fct\u201c bezeichnet er \u201edie konstante Zusammenfassung der<lb /> Gef\u00fchle als des innersten subjektiven Wesens des Menschen\u201c<lb /> (S. 84.).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e7857fb6-3c4c-41bc-b5db-f35504b8eed9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e7857fb6-3c4c-41bc-b5db-f35504b8eed9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20370, "langcode": "de", "filename": "page-58.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-58.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-58.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 422616, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e7857fb6-3c4c-41bc-b5db-f35504b8eed9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e7857fb6-3c4c-41bc-b5db-f35504b8eed9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e7857fb6-3c4c-41bc-b5db-f35504b8eed9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-58.jpg"}, {"id": "22df5a4e-e750-49b0-8ca0-0b3b178e81a9", "title": "Seite 59", "page_nr": "59", "attr": {"drupal_internal__nid": 70043, "drupal_internal__vid": 89964, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 59", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Umdzutungen, Assoziationen im Traum 65<br />\n<br />\nScholz (S. 57) erblickt eine der im Traume sich \u00e4u\u00dfernden<br />\nSeelent\u00e4tigkeiten in der \u201eallegorisierenden Umdeutung\u201c,<br />\nwelcher das Traummaterial unterzogen wird. Siebeck konstatiert<br />\nauch im Traum die \u201eerg\u00e4nzende Deutungst\u00e4tigkeit\u201c der<br />\nSeele (S. 11), welche von ihr gegen alles Wahrnehmen und An\u2014<br />\nschauen ge\u00fcbt wird. Eine besondere Schwierigkeit hat es f\u00fcr den<br />\nTraum mit der Beurteilung der angeblich h\u00f6chsten psychischen<br />\nFunktion, der des Bewu\u00dftseins. Da wir vom Traum nur durchs<br />\nBewu\u00dftsein etwas wissen, kann an dessen Erhaltung kein Zweifel<br />\nsein; doch meint Spitta, es sei im Traum nur das Bewu\u00dftsein<br />\nerhalten, nicht auch das Selbstbewu\u00dftsein. Delboeuf gesteht ein,<br />\nda\u00df er diese Unterscheidung nicht zu begreifen vermag.<br />\n<br />\nDie Assoziationsgesetze, nach denen sich die Vorstellungen ver\u2014<br />\nkn\u00fcpfen, gelten auch f\u00fcr die Traumbilder, ja ihre Herrschaft<br />\nkommt im Traume reiner und st\u00e4rker zum Ausdruck. Str\u00fcrripell<br />\n(S. 70): \u201eDer Traum verl\u00e4uft entweder ausschlie\u00dflich, wie es<br />\nscheint, nach den Gesetzen nackter Vorstellungen oder organischer<br />\nReize mit solchen Vorstellungen, das hei\u00dft, ohne da\u00df Reflexion<br />\nund Verstand, \u00e4sthetischer Geschmack und sittliches Urteil etwas<br />\ndabei verm\u00f6gen.\u201c Die Autoren, deren Ansichten ich hier reproduziere,<br />\nstellen sich die Bildung der Tr\u00e4ume etwa folgender Art vor: Die<br />\nSumme der im Schlaf einwirkenden Sensationsreize aus den ver\u2014<br />\nschiedenen, an anderer Stelle angef\u00fchrten Quellen wecken in der<br />\nSeele zun\u00e4chst eine Anzahl von Vorstellungen, die sich als Hal\u2014<br />\nluzinationen (nach Wundt richtiger Illusionen wegen ihrer Ab-<br />\nkunft von den \u00e4u\u00dferen und inneren Reizen) darstellen. Diese<br />\nverkn\u00fcpfen sich untereinander nach den bekannten Assoziations-<br />\ngesetzen und rufen ihrerseits nach denselben Regeln eine neue<br />\nReihe von Vorstellungen (Bildern) wach Das ganze Material wird<br />\ndann vom noch t\u00e4tigen Rest der ordnenden und denkeudeu<br />\nSeelenverm\u00f6gen, so gut es eben gehen will, verarbeitet (vgl. etwa<br />\nWundt und Weygandt). Es ist blo\u00df noch nicht gelungen, die<br />\nMotive einzusehen, welche dar\u00fcber entscheiden, da\u00df die Erweckung<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Umdzutungen, Assoziationen im Traum 65</p>\n<p>Scholz (S. 57) erblickt eine der im Traume sich \u00e4u\u00dfernden<br />\nSeelent\u00e4tigkeiten in der \u201eallegorisierenden Umdeutung\u201c,<br />\nwelcher das Traummaterial unterzogen wird. Siebeck konstatiert<br />\nauch im Traum die \u201eerg\u00e4nzende Deutungst\u00e4tigkeit\u201c der<br />\nSeele (S. 11), welche von ihr gegen alles Wahrnehmen und An\u2014<br />\nschauen ge\u00fcbt wird. Eine besondere Schwierigkeit hat es f\u00fcr den<br />\nTraum mit der Beurteilung der angeblich h\u00f6chsten psychischen<br />\nFunktion, der des Bewu\u00dftseins. Da wir vom Traum nur durchs<br />\nBewu\u00dftsein etwas wissen, kann an dessen Erhaltung kein Zweifel<br />\nsein; doch meint Spitta, es sei im Traum nur das Bewu\u00dftsein<br />\nerhalten, nicht auch das Selbstbewu\u00dftsein. Delboeuf gesteht ein,<br />\nda\u00df er diese Unterscheidung nicht zu begreifen vermag.</p>\n<p>Die Assoziationsgesetze, nach denen sich die Vorstellungen ver\u2014<br />\nkn\u00fcpfen, gelten auch f\u00fcr die Traumbilder, ja ihre Herrschaft<br />\nkommt im Traume reiner und st\u00e4rker zum Ausdruck. Str\u00fcrripell<br />\n(S. 70): \u201eDer Traum verl\u00e4uft entweder ausschlie\u00dflich, wie es<br />\nscheint, nach den Gesetzen nackter Vorstellungen oder organischer<br />\nReize mit solchen Vorstellungen, das hei\u00dft, ohne da\u00df Reflexion<br />\nund Verstand, \u00e4sthetischer Geschmack und sittliches Urteil etwas<br />\ndabei verm\u00f6gen.\u201c Die Autoren, deren Ansichten ich hier reproduziere,<br />\nstellen sich die Bildung der Tr\u00e4ume etwa folgender Art vor: Die<br />\nSumme der im Schlaf einwirkenden Sensationsreize aus den ver\u2014<br />\nschiedenen, an anderer Stelle angef\u00fchrten Quellen wecken in der<br />\nSeele zun\u00e4chst eine Anzahl von Vorstellungen, die sich als Hal\u2014<br />\nluzinationen (nach Wundt richtiger Illusionen wegen ihrer Ab-<br />\nkunft von den \u00e4u\u00dferen und inneren Reizen) darstellen. Diese<br />\nverkn\u00fcpfen sich untereinander nach den bekannten Assoziations-<br />\ngesetzen und rufen ihrerseits nach denselben Regeln eine neue<br />\nReihe von Vorstellungen (Bildern) wach Das ganze Material wird<br />\ndann vom noch t\u00e4tigen Rest der ordnenden und denkeudeu<br />\nSeelenverm\u00f6gen, so gut es eben gehen will, verarbeitet (vgl. etwa<br />\nWundt und Weygandt). Es ist blo\u00df noch nicht gelungen, die<br />\nMotive einzusehen, welche dar\u00fcber entscheiden, da\u00df die Erweckung</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Umdzutungen, Assoziationen im Traum 65<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Scholz (S. 57) erblickt eine der im Traume sich \u00e4u\u00dfernden<lb /> Seelent\u00e4tigkeiten in der \u201eallegorisierenden Umdeutung\u201c,<lb /> welcher das Traummaterial unterzogen wird. Siebeck konstatiert<lb /> auch im Traum die \u201eerg\u00e4nzende Deutungst\u00e4tigkeit\u201c der<lb /> Seele (S. 11), welche von ihr gegen alles Wahrnehmen und An\u2014<lb /> schauen ge\u00fcbt wird. Eine besondere Schwierigkeit hat es f\u00fcr den<lb /> Traum mit der Beurteilung der angeblich h\u00f6chsten psychischen<lb /> Funktion, der des Bewu\u00dftseins. Da wir vom Traum nur durchs<lb /> Bewu\u00dftsein etwas wissen, kann an dessen Erhaltung kein Zweifel<lb /> sein; doch meint Spitta, es sei im Traum nur das Bewu\u00dftsein<lb /> erhalten, nicht auch das Selbstbewu\u00dftsein. Delboeuf gesteht ein,<lb /> da\u00df er diese Unterscheidung nicht zu begreifen vermag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Assoziationsgesetze, nach denen sich die Vorstellungen ver\u2014<lb /> kn\u00fcpfen, gelten auch f\u00fcr die Traumbilder, ja ihre Herrschaft<lb /> kommt im Traume reiner und st\u00e4rker zum Ausdruck. Str\u00fcrripell<lb /> (S. 70): \u201eDer Traum verl\u00e4uft entweder ausschlie\u00dflich, wie es<lb /> scheint, nach den Gesetzen nackter Vorstellungen oder organischer<lb /> Reize mit solchen Vorstellungen, das hei\u00dft, ohne da\u00df Reflexion<lb /> und Verstand, \u00e4sthetischer Geschmack und sittliches Urteil etwas<lb /> dabei verm\u00f6gen.\u201c Die Autoren, deren Ansichten ich hier reproduziere,<lb /> stellen sich die Bildung der Tr\u00e4ume etwa folgender Art vor: Die<lb /> Summe der im Schlaf einwirkenden Sensationsreize aus den ver\u2014<lb /> schiedenen, an anderer Stelle angef\u00fchrten Quellen wecken in der<lb /> Seele zun\u00e4chst eine Anzahl von Vorstellungen, die sich als Hal\u2014<lb /> luzinationen (nach Wundt richtiger Illusionen wegen ihrer Ab<lb break=\"no\"/>kunft von den \u00e4u\u00dferen und inneren Reizen) darstellen. Diese<lb /> verkn\u00fcpfen sich untereinander nach den bekannten Assoziations<lb break=\"no\"/>gesetzen und rufen ihrerseits nach denselben Regeln eine neue<lb /> Reihe von Vorstellungen (Bildern) wach Das ganze Material wird<lb /> dann vom noch t\u00e4tigen Rest der ordnenden und denkeudeu<lb /> Seelenverm\u00f6gen, so gut es eben gehen will, verarbeitet (vgl. etwa<lb /> Wundt und Weygandt). Es ist blo\u00df noch nicht gelungen, die<lb /> Motive einzusehen, welche dar\u00fcber entscheiden, da\u00df die Erweckung<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c43877fa-b63c-4f84-b708-af84cf671cf9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c43877fa-b63c-4f84-b708-af84cf671cf9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20371, "langcode": "de", "filename": "page-59.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-59.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-59.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 479004, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c43877fa-b63c-4f84-b708-af84cf671cf9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c43877fa-b63c-4f84-b708-af84cf671cf9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c43877fa-b63c-4f84-b708-af84cf671cf9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-59.jpg"}, {"id": "9664139d-f763-4743-a3f4-da4c9755f380", "title": "Seite 60", "page_nr": "60", "attr": {"drupal_internal__nid": 70044, "drupal_internal__vid": 89965, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 60", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "=\u201a<br />\n<br />\n64. I. Die wissenmh1fth'che Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nder nicht von au\u00dfen stammenden Bilder nach diesem oder nach<br />\njenem Assoziationsgesetz vor sich gehe.<br />\n<br />\nEs ist aber wiederholt bemerkt werden, da\u00df die Assoziationen,<br />\nwelche die Traumvorstellungen untereinander verbinden, von<br />\nganz besonderer Art und verschieden von den im wachen<br />\nDenken t\u00e4tigen sind. So sagt Volkelt (S. 15): \u201eIm Traume jagen<br />\nund haschen sich die Vorstellungen nach zuf\u00e4lligen \u00c4hnlichkeiten<br />\nund kaum wahrnehmbaren Zusammenh\u00e4ngen. Alle Tr\u00e4ume sind<br />\nvon solchen nachl\u00e4ssigen, zwanglosen Assoziationen durchzogen.\u201c<br />\nMaury legt auf diesen Charakter der Vorstellungsbindung, der<br />\nihm gestattet, das Traumleben in engere Analogie mit gewissen<br />\nGeistesst\u00f6rungen zu bringen, den gr\u00f6\u00dften Wert. Er anerkennt<br />\nzwei Haupmharaktere des \u201ede'lire\u201c: I) um: action spontane'e et<br />\ncomme automazique de l\u2019esprit} 2) une association vicieuse et<br />\nirreguli\u00e9re des id\u00e9es (Le sommeil, p. 196). Von Maury selbst<br />\nr\u00fchren zwei ausgezeichnete Traumbeispiele her, in denen der<br />\nblo\u00dfe Gleichklang der Worte die Verkn\u00fcpfung der Traumvor-<br />\nstellungen vermittelt. Er tr\u00e4umte einmal, da\u00df er eine Pilgerfehrt<br />\n(pe\u2019lerinage) nach Jerusalem oder Mekka unternehme, dann befand<br />\ner sich nach vielen Abenteuern beim Chemiker Pelletier, dieser<br />\ngab ihm nach einem Gespr\u00e4ch eine Schaufel (pelle) von Zink,<br />\nund diese wurde in einem darauffolgenden Traumst\u00fcck sein<br />\ngro\u00dfes Schlachtschwert (p. 157). Ein andermal ging er im Traum<br />\nauf der Landstra\u00dfe und las auf den Meilensteinen die Kilometer<br />\nab, darauf befand er sich bei einem Gew\u00fcrzkr\u00e4mer, der eine gro\u00dfe<br />\nWege hatte, und ein Mann legte Kilogewichte auf die Wag-<br />\nschale, um Maury abzuw\u00e4gen; dann sagte ihm der Gew\u00fcrzkr\u00e4mer:<br />\n\u201eSie sind nicht in Paris, sondern auf der Insel Gilolo.\u201c Es folgten<br />\ndarauf mehrere Bilder, in welchen er die Blume Lobelia sah, dann<br />\nden General Lopez, von dessen Tod er kurz vorher gelesen hatte:,<br />\nendlich erwachte er, eine Partie Lotto spielend. [EIB]<br />\n<br />\nWir sind aber wohl gefa\u00dft darauf, da\u00df diese Geringsch\u00e4tzung<br />\n<br />\nder psychischen Leistungen des Traumes nicht ohne Widerspruch<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>=\u201a</p>\n<p>64. I. Die wissenmh1fth'che Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>der nicht von au\u00dfen stammenden Bilder nach diesem oder nach<br />\njenem Assoziationsgesetz vor sich gehe.</p>\n<p>Es ist aber wiederholt bemerkt werden, da\u00df die Assoziationen,<br />\nwelche die Traumvorstellungen untereinander verbinden, von<br />\nganz besonderer Art und verschieden von den im wachen<br />\nDenken t\u00e4tigen sind. So sagt Volkelt (S. 15): \u201eIm Traume jagen<br />\nund haschen sich die Vorstellungen nach zuf\u00e4lligen \u00c4hnlichkeiten<br />\nund kaum wahrnehmbaren Zusammenh\u00e4ngen. Alle Tr\u00e4ume sind<br />\nvon solchen nachl\u00e4ssigen, zwanglosen Assoziationen durchzogen.\u201c<br />\nMaury legt auf diesen Charakter der Vorstellungsbindung, der<br />\nihm gestattet, das Traumleben in engere Analogie mit gewissen<br />\nGeistesst\u00f6rungen zu bringen, den gr\u00f6\u00dften Wert. Er anerkennt<br />\nzwei Haupmharaktere des \u201ede'lire\u201c: I) um: action spontane'e et<br />\ncomme automazique de l\u2019esprit} 2) une association vicieuse et<br />\nirreguli\u00e9re des id\u00e9es (Le sommeil, p. 196). Von Maury selbst<br />\nr\u00fchren zwei ausgezeichnete Traumbeispiele her, in denen der<br />\nblo\u00dfe Gleichklang der Worte die Verkn\u00fcpfung der Traumvor-<br />\nstellungen vermittelt. Er tr\u00e4umte einmal, da\u00df er eine Pilgerfehrt<br />\n(pe\u2019lerinage) nach Jerusalem oder Mekka unternehme, dann befand<br />\ner sich nach vielen Abenteuern beim Chemiker Pelletier, dieser<br />\ngab ihm nach einem Gespr\u00e4ch eine Schaufel (pelle) von Zink,<br />\nund diese wurde in einem darauffolgenden Traumst\u00fcck sein<br />\ngro\u00dfes Schlachtschwert (p. 157). Ein andermal ging er im Traum<br />\nauf der Landstra\u00dfe und las auf den Meilensteinen die Kilometer<br />\nab, darauf befand er sich bei einem Gew\u00fcrzkr\u00e4mer, der eine gro\u00dfe<br />\nWege hatte, und ein Mann legte Kilogewichte auf die Wag-<br />\nschale, um Maury abzuw\u00e4gen; dann sagte ihm der Gew\u00fcrzkr\u00e4mer:<br />\n\u201eSie sind nicht in Paris, sondern auf der Insel Gilolo.\u201c Es folgten<br />\ndarauf mehrere Bilder, in welchen er die Blume Lobelia sah, dann<br />\nden General Lopez, von dessen Tod er kurz vorher gelesen hatte:,<br />\nendlich erwachte er, eine Partie Lotto spielend. [EIB]</p>\n<p>Wir sind aber wohl gefa\u00dft darauf, da\u00df diese Geringsch\u00e4tzung</p>\n<p>der psychischen Leistungen des Traumes nicht ohne Widerspruch</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>=,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>64. I. Die wissenmh1fth'che Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>der nicht von au\u00dfen stammenden Bilder nach diesem oder nach<lb /> jenem Assoziationsgesetz vor sich gehe.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist aber wiederholt bemerkt werden, da\u00df die Assoziationen,<lb /> welche die Traumvorstellungen untereinander verbinden, von<lb /> ganz besonderer Art und verschieden von den im wachen<lb /> Denken t\u00e4tigen sind. So sagt Volkelt (S. 15): \u201eIm Traume jagen<lb /> und haschen sich die Vorstellungen nach zuf\u00e4lligen \u00c4hnlichkeiten<lb /> und kaum wahrnehmbaren Zusammenh\u00e4ngen. Alle Tr\u00e4ume sind<lb /> von solchen nachl\u00e4ssigen, zwanglosen Assoziationen durchzogen.\u201c<lb /> Maury legt auf diesen Charakter der Vorstellungsbindung, der<lb /> ihm gestattet, das Traumleben in engere Analogie mit gewissen<lb /> Geistesst\u00f6rungen zu bringen, den gr\u00f6\u00dften Wert. Er anerkennt<lb /> zwei Haupmharaktere des \u201ede'lire\u201c: I) um: action spontane'e et<lb /> comme automazique de l\u2019esprit} 2) une association vicieuse et<lb /> irreguli\u00e9re des id\u00e9es (Le sommeil, p. 196). Von Maury selbst<lb /> r\u00fchren zwei ausgezeichnete Traumbeispiele her, in denen der<lb /> blo\u00dfe Gleichklang der Worte die Verkn\u00fcpfung der Traumvor<lb break=\"no\"/>stellungen vermittelt. Er tr\u00e4umte einmal, da\u00df er eine Pilgerfehrt<lb /> (pe\u2019lerinage) nach Jerusalem oder Mekka unternehme, dann befand<lb /> er sich nach vielen Abenteuern beim Chemiker Pelletier, dieser<lb /> gab ihm nach einem Gespr\u00e4ch eine Schaufel (pelle) von Zink,<lb /> und diese wurde in einem darauffolgenden Traumst\u00fcck sein<lb /> gro\u00dfes Schlachtschwert (p. 157). Ein andermal ging er im Traum<lb /> auf der Landstra\u00dfe und las auf den Meilensteinen die Kilometer<lb /> ab, darauf befand er sich bei einem Gew\u00fcrzkr\u00e4mer, der eine gro\u00dfe<lb /> Wege hatte, und ein Mann legte Kilogewichte auf die Wag<lb break=\"no\"/>schale, um Maury abzuw\u00e4gen; dann sagte ihm der Gew\u00fcrzkr\u00e4mer:<lb /> \u201eSie sind nicht in Paris, sondern auf der Insel Gilolo.\u201c Es folgten<lb /> darauf mehrere Bilder, in welchen er die Blume Lobelia sah, dann<lb /> den General Lopez, von dessen Tod er kurz vorher gelesen hatte:,<lb /> endlich erwachte er, eine Partie Lotto spielend. [EIB]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir sind aber wohl gefa\u00dft darauf, da\u00df diese Geringsch\u00e4tzung<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>der psychischen Leistungen des Traumes nicht ohne Widerspruch<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b77d55be-0f5c-4550-9bf8-0724427e809e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b77d55be-0f5c-4550-9bf8-0724427e809e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20372, "langcode": "de", "filename": "page-60.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-60.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-60.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 451041, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b77d55be-0f5c-4550-9bf8-0724427e809e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b77d55be-0f5c-4550-9bf8-0724427e809e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b77d55be-0f5c-4550-9bf8-0724427e809e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-60.jpg"}, {"id": "3db16c28-2da4-4975-a697-8f8100fde1df", "title": "Seite 61", "page_nr": "61", "attr": {"drupal_internal__nid": 70045, "drupal_internal__vid": 89966, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 61", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Psychologische Einsch\u00e4tzung des Traumes \u2018 65<br />\n<br />\nvon anderer Seite geblieben ist. Zwar scheint der Widerspruch<br />\nhier schwierig. Es will auch nicht viel bedeuten, wenn einer der<br />\nHerabsetzer des Traumlebens versichert (Spitta, S. 118), da\u00df<br />\ndieselben psychologischen Gesetze, die im Wachen herrschen,<br />\nauch den Traum regieren, oder wenn ein anderer (Dugas) aus\u2014<br />\nspricht \u201ele r\u00e9ve n\u2019est pas de'raison ni m\u00e9me irraison pure\u201c, solange<br />\nbeide sich nicht die M\u00fche nehmen, diese Sch\u00e4tzung mit der von<br />\nihnen beschriebenen psychischen Anarchie und Au\ufb02\u00f6sung aller<br />\nFunktionen im Traum in Einklang zu bringen. Aber anderen<br />\nscheint die M\u00f6glichkeit ged\u00e4m.mert zu. haben, da\u00df der Wahnsinn<br />\ndes Traumes vielleicht doch nicht ohne Methode sei, vielleicht<br />\nnur Verstellung wie der des D\u00e4nenprinzen, auf dessen Wahnsinn<br />\nsich das hier zitierte, einsichtsvolle Urteil bezieht. Diese Autoren<br />\nm\u00fcssen es vermieden haben, nach dem Anschein zu urteilen, oder<br />\nder Anschein, den der Traum ihnen bot, war ein anderer.<br />\n<br />\nSo w\u00fcrdigt Havelock Ellis den Traum, ohne bei seiner<br />\nscheinbaren Absurdit\u00e4t verweilen zu wollen, als \u201ean archai'c world<br />\nof vast emotions and imper;fect thoughts\u201c, deren Studium uns<br />\nprimitive Entwicklungsstufen des psychischen Lebens kennen lehren<br />\nk\u00f6nnte [E 17]. Ein Denker wie Delboeuf behauptet \u2014\u2014 freilich ohne<br />\nden Beweis gegen das widersprechende Material zu f\u00fchren und<br />\ndarum eigentlich mit Unrecht: \u201eDans le somineil, hormis la per-<br />\ncepZion, toutes les faculze's de l\u2019esprit intelligence, imagination,<br />\nme'maire, volonte', moralite', restent intactes dans leur essence;<br />\nseulement, elles s\u2019appliquent &amp; des objets imaginaires et mobiles.<br />\nLe songeur est un acteur qui joue &amp; volont\u00e9 les fous et les<br />\nsages, les bourreaua: et les victimes, les nains et les g\u00e9ants, les<br />\nde'mons et les anges.\u201c (p. 229). Am energischesten scheint die<br />\nHerabsetzung der psychischen Leistung im Traum der Marquis<br />\nd\u2018I\u2014Iervey bestritten zu haben, gegen den Maury lebhaft polemi-<br />\nsiert, und dessen Schrift ich mir trotz aller Bem\u00fchung nicht ver\u2014<br />\nschaffen konnte. Maury sagt \u00fcber ihn (Le sommeil, p. 19):<br />\n\u201eM. le Marquis d\u2019Hervey pr\u00e9te () l\u2019intelligence durant le sommeil,<br />\n<br />\nFreud. II. 5<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Psychologische Einsch\u00e4tzung des Traumes \u2018 65</p>\n<p>von anderer Seite geblieben ist. Zwar scheint der Widerspruch<br />\nhier schwierig. Es will auch nicht viel bedeuten, wenn einer der<br />\nHerabsetzer des Traumlebens versichert (Spitta, S. 118), da\u00df<br />\ndieselben psychologischen Gesetze, die im Wachen herrschen,<br />\nauch den Traum regieren, oder wenn ein anderer (Dugas) aus\u2014<br />\nspricht \u201ele r\u00e9ve n\u2019est pas de'raison ni m\u00e9me irraison pure\u201c, solange<br />\nbeide sich nicht die M\u00fche nehmen, diese Sch\u00e4tzung mit der von<br />\nihnen beschriebenen psychischen Anarchie und Au\ufb02\u00f6sung aller<br />\nFunktionen im Traum in Einklang zu bringen. Aber anderen<br />\nscheint die M\u00f6glichkeit ged\u00e4m.mert zu. haben, da\u00df der Wahnsinn<br />\ndes Traumes vielleicht doch nicht ohne Methode sei, vielleicht<br />\nnur Verstellung wie der des D\u00e4nenprinzen, auf dessen Wahnsinn<br />\nsich das hier zitierte, einsichtsvolle Urteil bezieht. Diese Autoren<br />\nm\u00fcssen es vermieden haben, nach dem Anschein zu urteilen, oder<br />\nder Anschein, den der Traum ihnen bot, war ein anderer.</p>\n<p>So w\u00fcrdigt Havelock Ellis den Traum, ohne bei seiner<br />\nscheinbaren Absurdit\u00e4t verweilen zu wollen, als \u201ean archai'c world<br />\nof vast emotions and imper;fect thoughts\u201c, deren Studium uns<br />\nprimitive Entwicklungsstufen des psychischen Lebens kennen lehren<br />\nk\u00f6nnte [E 17]. Ein Denker wie Delboeuf behauptet \u2014\u2014 freilich ohne<br />\nden Beweis gegen das widersprechende Material zu f\u00fchren und<br />\ndarum eigentlich mit Unrecht: \u201eDans le somineil, hormis la per-<br />\ncepZion, toutes les faculze's de l\u2019esprit intelligence, imagination,<br />\nme'maire, volonte', moralite', restent intactes dans leur essence;<br />\nseulement, elles s\u2019appliquent &amp; des objets imaginaires et mobiles.<br />\nLe songeur est un acteur qui joue &amp; volont\u00e9 les fous et les<br />\nsages, les bourreaua: et les victimes, les nains et les g\u00e9ants, les<br />\nde'mons et les anges.\u201c (p. 229). Am energischesten scheint die<br />\nHerabsetzung der psychischen Leistung im Traum der Marquis<br />\nd\u2018I\u2014Iervey bestritten zu haben, gegen den Maury lebhaft polemi-<br />\nsiert, und dessen Schrift ich mir trotz aller Bem\u00fchung nicht ver\u2014<br />\nschaffen konnte. Maury sagt \u00fcber ihn (Le sommeil, p. 19):<br />\n\u201eM. le Marquis d\u2019Hervey pr\u00e9te () l\u2019intelligence durant le sommeil,</p>\n<p>Freud. II. 5</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Psychologische Einsch\u00e4tzung des Traumes \u2018 65<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>von anderer Seite geblieben ist. Zwar scheint der Widerspruch<lb /> hier schwierig. Es will auch nicht viel bedeuten, wenn einer der<lb /> Herabsetzer des Traumlebens versichert (Spitta, S. 118), da\u00df<lb /> dieselben psychologischen Gesetze, die im Wachen herrschen,<lb /> auch den Traum regieren, oder wenn ein anderer (Dugas) aus\u2014<lb /> spricht \u201ele r\u00e9ve n\u2019est pas de'raison ni m\u00e9me irraison pure\u201c, solange<lb /> beide sich nicht die M\u00fche nehmen, diese Sch\u00e4tzung mit der von<lb /> ihnen beschriebenen psychischen Anarchie und Au\ufb02\u00f6sung aller<lb /> Funktionen im Traum in Einklang zu bringen. Aber anderen<lb /> scheint die M\u00f6glichkeit ged\u00e4m.mert zu. haben, da\u00df der Wahnsinn<lb /> des Traumes vielleicht doch nicht ohne Methode sei, vielleicht<lb /> nur Verstellung wie der des D\u00e4nenprinzen, auf dessen Wahnsinn<lb /> sich das hier zitierte, einsichtsvolle Urteil bezieht. Diese Autoren<lb /> m\u00fcssen es vermieden haben, nach dem Anschein zu urteilen, oder<lb /> der Anschein, den der Traum ihnen bot, war ein anderer.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>So w\u00fcrdigt Havelock Ellis den Traum, ohne bei seiner<lb /> scheinbaren Absurdit\u00e4t verweilen zu wollen, als \u201ean archai'c world<lb /> of vast emotions and imper;fect thoughts\u201c, deren Studium uns<lb /> primitive Entwicklungsstufen des psychischen Lebens kennen lehren<lb /> k\u00f6nnte [E 17]. Ein Denker wie Delboeuf behauptet \u2014\u2014 freilich ohne<lb /> den Beweis gegen das widersprechende Material zu f\u00fchren und<lb /> darum eigentlich mit Unrecht: \u201eDans le somineil, hormis la per<lb break=\"no\"/>cepZion, toutes les faculze's de l\u2019esprit intelligence, imagination,<lb /> me'maire, volonte', moralite', restent intactes dans leur essence;<lb /> seulement, elles s\u2019appliquent &amp; des objets imaginaires et mobiles.<lb /> Le songeur est un acteur qui joue &amp; volont\u00e9 les fous et les<lb /> sages, les bourreaua: et les victimes, les nains et les g\u00e9ants, les<lb /> de'mons et les anges.\u201c (p. 229). Am energischesten scheint die<lb /> Herabsetzung der psychischen Leistung im Traum der Marquis<lb /> d\u2018I\u2014Iervey bestritten zu haben, gegen den Maury lebhaft polemi<lb break=\"no\"/>siert, und dessen Schrift ich mir trotz aller Bem\u00fchung nicht ver\u2014<lb /> schaffen konnte. Maury sagt \u00fcber ihn (Le sommeil, p. 19):<lb /> \u201eM. le Marquis d\u2019Hervey pr\u00e9te () l\u2019intelligence durant le sommeil,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Freud. II. 5<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "da577e31-48bb-42d1-b470-d253112fad7d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/da577e31-48bb-42d1-b470-d253112fad7d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20373, "langcode": "de", "filename": "page-61.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-61.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-61.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 547782, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/da577e31-48bb-42d1-b470-d253112fad7d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "da577e31-48bb-42d1-b470-d253112fad7d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/da577e31-48bb-42d1-b470-d253112fad7d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-61.jpg"}, {"id": "1cc1d1c6-b724-423f-a747-846d1688c891", "title": "Seite 62", "page_nr": "62", "attr": {"drupal_internal__nid": 70046, "drupal_internal__vid": 89967, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 62", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "66 I. Die wissenschaftlich Literatur der Truurnprobleme<br />\n<br />\nroute sa libert\u00e9 d\u2019actz'on et d\u2019attentian et \u00fc ne semble faire con-<br />\nsister le sommeil que dans l\u2019occlusion des sens, dans leur ferme-<br />\nture du Monde exte'rieur; en sorte \u201dque l\u2019homme qui dort ne se<br />\ndistz'ngue gu\u00e9re, selon sa mani\u00e9re de wir, de l\u2019homme qui laisse<br />\nuaguer sa pense'e en se bouclzant les sens,- toute la dz\ufb01e'rence qui<br />\nse'pare alors la pense'e ordinaire de Celle du dormeur c\u2019est que,<br />\nchez celui-ci, l\u2019ide'e prend une forme visible, objective et ressemlzle,<br />\n\u00e4 s\u2019y meinrendre, il la sensation de'termine\u2019e par les objets exte'rieurs;<br />\nle souvenir revet l\u2019apparence du fait pr\u00e4sent.\u201c<br />\n<br />\nMaury f\u00fcgt aber hinzu: \u201equ\u2019il y a une dz_'\ufb01e'rence de plus et<br />\ncapitale ?: savoir que les faculte\u2019s intellectuelles de l\u2019homme endormi<br />\nn\u2019o\ufb02'rent pas l'e'quilibre qu\u2019elles gardent chez l\u2019homme \u00e9veille'.\u201c [E 18]<br />\n<br />\nDie Skala der W\u00fcrdigung des Traumes als psychisches Produkt<br />\nhat in der Literatur einen gro\u00dfen Umfang.; sie reicht von der<br />\ntiefsten Geringsch\u00e4tzung, deren Ausdruck wir kennen gelernt<br />\nhaben, durch die Ahnung eines noch nicht enth\u00fcllten Wertes<br />\nbis zur \u00dcbersch\u00e4tzung, die den Traum weit \u00fcber die Leistungen<br />\ndes Wachlebens stellt. Hildebrandt, der, wie wir wissen, in<br />\ndrei Antinomien die psychologische Charakteristik des Traumlebens<br />\nentwirft, fa\u00dft im dritten dieser Gegens\u00e4tze die Endpunkte dieser<br />\nReihe zusammen (S. 19): \u201eEs ist der zwischen einer Steigerung,<br />\neiner nicht selten bis zur Virtuosit\u00e4t sich erhebenden Poten\u2014<br />\nzierung, und andelseits einer entschiedenen, oft bis unter das<br />\nNiveau des Menschlichen f\u00fchrenden Herabminderung und<br />\nSchw\u00e4chung des Seelenlebens.\u201c '<br />\n<br />\n\u201eWas das erstere betrifft, wer k\u00f6nnte nicht aus eigener Er-<br />\nfahrung best\u00e4tigen, da\u00df in dem Schaffen und Wehen des Traum\u2014<br />\ngenius bisweilen eine Tiefe und Innigkeit des Gem\u00fctes, eine<br />\nZartheit der Emp\ufb01ndung, eine Klarheit der Anschauung, eine Fein-<br />\nheit der Beobachtung, eine Scl\ufb02agfertigkeit des Witzes zutage<br />\ntritt, wie wir solches alles als konstantes Eigentum w\u00e4hrend des<br />\nwachen Lebens zu besitzen bescheidentlich in Abrede stellen<br />\nW\u00fcrden? Der Traum hat eine wunderbare Poesie, eine tref\ufb02.iche<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>66 I. Die wissenschaftlich Literatur der Truurnprobleme</p>\n<p>route sa libert\u00e9 d\u2019actz'on et d\u2019attentian et \u00fc ne semble faire con-<br />\nsister le sommeil que dans l\u2019occlusion des sens, dans leur ferme-<br />\nture du Monde exte'rieur; en sorte \u201dque l\u2019homme qui dort ne se<br />\ndistz'ngue gu\u00e9re, selon sa mani\u00e9re de wir, de l\u2019homme qui laisse<br />\nuaguer sa pense'e en se bouclzant les sens,- toute la dz\ufb01e'rence qui<br />\nse'pare alors la pense'e ordinaire de Celle du dormeur c\u2019est que,<br />\nchez celui-ci, l\u2019ide'e prend une forme visible, objective et ressemlzle,<br />\n\u00e4 s\u2019y meinrendre, il la sensation de'termine\u2019e par les objets exte'rieurs;<br />\nle souvenir revet l\u2019apparence du fait pr\u00e4sent.\u201c</p>\n<p>Maury f\u00fcgt aber hinzu: \u201equ\u2019il y a une dz_'\ufb01e'rence de plus et<br />\ncapitale ?: savoir que les faculte\u2019s intellectuelles de l\u2019homme endormi<br />\nn\u2019o\ufb02'rent pas l'e'quilibre qu\u2019elles gardent chez l\u2019homme \u00e9veille'.\u201c [E 18]</p>\n<p>Die Skala der W\u00fcrdigung des Traumes als psychisches Produkt<br />\nhat in der Literatur einen gro\u00dfen Umfang.; sie reicht von der<br />\ntiefsten Geringsch\u00e4tzung, deren Ausdruck wir kennen gelernt<br />\nhaben, durch die Ahnung eines noch nicht enth\u00fcllten Wertes<br />\nbis zur \u00dcbersch\u00e4tzung, die den Traum weit \u00fcber die Leistungen<br />\ndes Wachlebens stellt. Hildebrandt, der, wie wir wissen, in<br />\ndrei Antinomien die psychologische Charakteristik des Traumlebens<br />\nentwirft, fa\u00dft im dritten dieser Gegens\u00e4tze die Endpunkte dieser<br />\nReihe zusammen (S. 19): \u201eEs ist der zwischen einer Steigerung,<br />\neiner nicht selten bis zur Virtuosit\u00e4t sich erhebenden Poten\u2014<br />\nzierung, und andelseits einer entschiedenen, oft bis unter das<br />\nNiveau des Menschlichen f\u00fchrenden Herabminderung und<br />\nSchw\u00e4chung des Seelenlebens.\u201c '</p>\n<p>\u201eWas das erstere betrifft, wer k\u00f6nnte nicht aus eigener Er-<br />\nfahrung best\u00e4tigen, da\u00df in dem Schaffen und Wehen des Traum\u2014<br />\ngenius bisweilen eine Tiefe und Innigkeit des Gem\u00fctes, eine<br />\nZartheit der Emp\ufb01ndung, eine Klarheit der Anschauung, eine Fein-<br />\nheit der Beobachtung, eine Scl\ufb02agfertigkeit des Witzes zutage<br />\ntritt, wie wir solches alles als konstantes Eigentum w\u00e4hrend des<br />\nwachen Lebens zu besitzen bescheidentlich in Abrede stellen<br />\nW\u00fcrden? Der Traum hat eine wunderbare Poesie, eine tref\ufb02.iche</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>66 I. Die wissenschaftlich Literatur der Truurnprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>route sa libert\u00e9 d\u2019actz'on et d\u2019attentian et \u00fc ne semble faire con<lb break=\"no\"/>sister le sommeil que dans l\u2019occlusion des sens, dans leur ferme<lb break=\"no\"/>ture du Monde exte'rieur; en sorte \u201dque l\u2019homme qui dort ne se<lb /> distz'ngue gu\u00e9re, selon sa mani\u00e9re de wir, de l\u2019homme qui laisse<lb /> uaguer sa pense'e en se bouclzant les sens,- toute la dz\ufb01e'rence qui<lb /> se'pare alors la pense'e ordinaire de Celle du dormeur c\u2019est que,<lb /> chez celui-ci, l\u2019ide'e prend une forme visible, objective et ressemlzle,<lb /> \u00e4 s\u2019y meinrendre, il la sensation de'termine\u2019e par les objets exte'rieurs;<lb /> le souvenir revet l\u2019apparence du fait pr\u00e4sent.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Maury f\u00fcgt aber hinzu: \u201equ\u2019il y a une dz_'\ufb01e'rence de plus et<lb /> capitale ?: savoir que les faculte\u2019s intellectuelles de l\u2019homme endormi<lb /> n\u2019o\ufb02'rent pas l'e'quilibre qu\u2019elles gardent chez l\u2019homme \u00e9veille'.\u201c [E 18]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Skala der W\u00fcrdigung des Traumes als psychisches Produkt<lb /> hat in der Literatur einen gro\u00dfen Umfang.; sie reicht von der<lb /> tiefsten Geringsch\u00e4tzung, deren Ausdruck wir kennen gelernt<lb /> haben, durch die Ahnung eines noch nicht enth\u00fcllten Wertes<lb /> bis zur \u00dcbersch\u00e4tzung, die den Traum weit \u00fcber die Leistungen<lb /> des Wachlebens stellt. Hildebrandt, der, wie wir wissen, in<lb /> drei Antinomien die psychologische Charakteristik des Traumlebens<lb /> entwirft, fa\u00dft im dritten dieser Gegens\u00e4tze die Endpunkte dieser<lb /> Reihe zusammen (S. 19): \u201eEs ist der zwischen einer Steigerung,<lb /> einer nicht selten bis zur Virtuosit\u00e4t sich erhebenden Poten\u2014<lb /> zierung, und andelseits einer entschiedenen, oft bis unter das<lb /> Niveau des Menschlichen f\u00fchrenden Herabminderung und<lb /> Schw\u00e4chung des Seelenlebens.\u201c '<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eWas das erstere betrifft, wer k\u00f6nnte nicht aus eigener Er<lb break=\"no\"/>fahrung best\u00e4tigen, da\u00df in dem Schaffen und Wehen des Traum\u2014<lb /> genius bisweilen eine Tiefe und Innigkeit des Gem\u00fctes, eine<lb /> Zartheit der Emp\ufb01ndung, eine Klarheit der Anschauung, eine Fein<lb break=\"no\"/>heit der Beobachtung, eine Scl\ufb02agfertigkeit des Witzes zutage<lb /> tritt, wie wir solches alles als konstantes Eigentum w\u00e4hrend des<lb /> wachen Lebens zu besitzen bescheidentlich in Abrede stellen<lb /> W\u00fcrden? Der Traum hat eine wunderbare Poesie, eine tref\ufb02.iche<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "01d1a37d-b9c5-41d8-ab8f-58f20276298c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01d1a37d-b9c5-41d8-ab8f-58f20276298c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20374, "langcode": "de", "filename": "page-62.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-62.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-62.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 436581, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01d1a37d-b9c5-41d8-ab8f-58f20276298c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "01d1a37d-b9c5-41d8-ab8f-58f20276298c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01d1a37d-b9c5-41d8-ab8f-58f20276298c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-62.jpg"}, {"id": "781994a9-da79-4e4b-8444-1138222b52b7", "title": "Seite 63", "page_nr": "63", "attr": {"drupal_internal__nid": 70047, "drupal_internal__vid": 89968, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 63", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Widerspr\u00fcche der Traum.whiitmng 67<br />\n<br />\nAllegerie, einen unvergleichlichen Humor, eine k\u00f6stliche Ironie.<br />\nEr schauet die Welt in einem eigent\u00fcmlich idealisierenden Lichte,<br />\nund potenziert den Effekt ihrer Erscheinungen oft im sinnigsten<br />\nVerst\u00e4ndnisse des ihnen zum Grunde liegenden Wesens. Er stellt<br />\nuns das irdisch Sch\u00f6ne in wahrhaft himmlischem Glanze, das<br />\nErhabene in h\u00f6chster Majest\u00e4t, das erfahrungsgem\u00e4\u00df Furchtbare<br />\nin der grauenvollsten Gestalt, das L\u00e4cherliche mit unbeschreiblich<br />\ndrastischer Komik vor Augen; und bisweilen sind wir nach dem<br />\nErwachen irgend eines dieser Eindr\u00fccke noch so voll, da\u00df es uns<br />\nvorkommen will, dergleichen habe die wirkliche Welt uns noch<br />\nnie und niemals geboten.\u201c<br />\n<br />\nMan darf sich fragen, ist es wirklich das n\u00e4mliche Objekt, dem<br />\njene geringsch\u00e4tzigen Bemerkungen und diese begeisterte An-<br />\n<br />\n'preisung gilt? Haben die einen die bl\u00f6dsinnigen Tr\u00e4ume, die<br />\nanderen die tiefsinnigen und feinsinnigen \u00fcbersehen? Und wenn<br />\nbeiderlei vorkommt, Tr\u00e4ume, die solche und die jene Beurteilung<br />\nverdienen, scheint es da nicht m\u00fc\u00dfig, nach einer psychologi\u2014<br />\nschen Charakteristik des Traurnes zu suchen, gen\u00fcgt es nicht zu<br />\nsagen, im Traume sei alles m\u00f6glich, von der tiefsten Herab\u2014<br />\nsetzung des Seelenlebens bis zu einer im Wachen ungewohnten<br />\nSteigerung desselben? So bequem diese L\u00f6sung w\u00e4re, sie hat<br />\ndies eine gegen sich, da\u00df den Bestrebungen aller Traumfurscher<br />\ndie Voraussetzung zugrunde zu liegen scheint, es g\u00e4be eine<br />\nsolche, in ihren wesentlichen Z\u00fcgen allgemeing\u00fcltige Charaktt.L<br />\nristik des Traumes, welche \u00fcber jene Widerspr\u00fcche hinweghelfen<br />\nm\u00fc\u00dfte.<br />\n<br />\nEs ist unstreitig, da\u00df die psychischen Leistungen des Traumes<br />\nbereitwilligere und w\u00e4rmere Anerkennung gefunden haben in jener,<br />\njetzt hinter uns liegenden, intellektuellen Periode, da die Philo-<br />\nsophie und nicht die exakten Naturwissenschaften die Geister be\u2014<br />\nherrschte. Ausspr\u00fcche, wie die von Schubert, da\u00df der Traum<br />\neine Befreiung des Geistes von der Gewalt der \u00e4u\u00dferen Natur<br />\nsei, eine Losl\u00f6sung der Seele von den Fesseln der Sinnlichkeit,<br />\n<br />\n5.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Widerspr\u00fcche der Traum.whiitmng 67</p>\n<p>Allegerie, einen unvergleichlichen Humor, eine k\u00f6stliche Ironie.<br />\nEr schauet die Welt in einem eigent\u00fcmlich idealisierenden Lichte,<br />\nund potenziert den Effekt ihrer Erscheinungen oft im sinnigsten<br />\nVerst\u00e4ndnisse des ihnen zum Grunde liegenden Wesens. Er stellt<br />\nuns das irdisch Sch\u00f6ne in wahrhaft himmlischem Glanze, das<br />\nErhabene in h\u00f6chster Majest\u00e4t, das erfahrungsgem\u00e4\u00df Furchtbare<br />\nin der grauenvollsten Gestalt, das L\u00e4cherliche mit unbeschreiblich<br />\ndrastischer Komik vor Augen; und bisweilen sind wir nach dem<br />\nErwachen irgend eines dieser Eindr\u00fccke noch so voll, da\u00df es uns<br />\nvorkommen will, dergleichen habe die wirkliche Welt uns noch<br />\nnie und niemals geboten.\u201c</p>\n<p>Man darf sich fragen, ist es wirklich das n\u00e4mliche Objekt, dem<br />\njene geringsch\u00e4tzigen Bemerkungen und diese begeisterte An-</p>\n<p>'preisung gilt? Haben die einen die bl\u00f6dsinnigen Tr\u00e4ume, die<br />\nanderen die tiefsinnigen und feinsinnigen \u00fcbersehen? Und wenn<br />\nbeiderlei vorkommt, Tr\u00e4ume, die solche und die jene Beurteilung<br />\nverdienen, scheint es da nicht m\u00fc\u00dfig, nach einer psychologi\u2014<br />\nschen Charakteristik des Traurnes zu suchen, gen\u00fcgt es nicht zu<br />\nsagen, im Traume sei alles m\u00f6glich, von der tiefsten Herab\u2014<br />\nsetzung des Seelenlebens bis zu einer im Wachen ungewohnten<br />\nSteigerung desselben? So bequem diese L\u00f6sung w\u00e4re, sie hat<br />\ndies eine gegen sich, da\u00df den Bestrebungen aller Traumfurscher<br />\ndie Voraussetzung zugrunde zu liegen scheint, es g\u00e4be eine<br />\nsolche, in ihren wesentlichen Z\u00fcgen allgemeing\u00fcltige Charaktt.L<br />\nristik des Traumes, welche \u00fcber jene Widerspr\u00fcche hinweghelfen<br />\nm\u00fc\u00dfte.</p>\n<p>Es ist unstreitig, da\u00df die psychischen Leistungen des Traumes<br />\nbereitwilligere und w\u00e4rmere Anerkennung gefunden haben in jener,<br />\njetzt hinter uns liegenden, intellektuellen Periode, da die Philo-<br />\nsophie und nicht die exakten Naturwissenschaften die Geister be\u2014<br />\nherrschte. Ausspr\u00fcche, wie die von Schubert, da\u00df der Traum<br />\neine Befreiung des Geistes von der Gewalt der \u00e4u\u00dferen Natur<br />\nsei, eine Losl\u00f6sung der Seele von den Fesseln der Sinnlichkeit,</p>\n<p>5.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Widerspr\u00fcche der Traum.whiitmng 67<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Allegerie, einen unvergleichlichen Humor, eine k\u00f6stliche Ironie.<lb /> Er schauet die Welt in einem eigent\u00fcmlich idealisierenden Lichte,<lb /> und potenziert den Effekt ihrer Erscheinungen oft im sinnigsten<lb /> Verst\u00e4ndnisse des ihnen zum Grunde liegenden Wesens. Er stellt<lb /> uns das irdisch Sch\u00f6ne in wahrhaft himmlischem Glanze, das<lb /> Erhabene in h\u00f6chster Majest\u00e4t, das erfahrungsgem\u00e4\u00df Furchtbare<lb /> in der grauenvollsten Gestalt, das L\u00e4cherliche mit unbeschreiblich<lb /> drastischer Komik vor Augen; und bisweilen sind wir nach dem<lb /> Erwachen irgend eines dieser Eindr\u00fccke noch so voll, da\u00df es uns<lb /> vorkommen will, dergleichen habe die wirkliche Welt uns noch<lb /> nie und niemals geboten.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man darf sich fragen, ist es wirklich das n\u00e4mliche Objekt, dem<lb /> jene geringsch\u00e4tzigen Bemerkungen und diese begeisterte An<lb break=\"no\"/></p> <p>'preisung gilt? Haben die einen die bl\u00f6dsinnigen Tr\u00e4ume, die<lb /> anderen die tiefsinnigen und feinsinnigen \u00fcbersehen? Und wenn<lb /> beiderlei vorkommt, Tr\u00e4ume, die solche und die jene Beurteilung<lb /> verdienen, scheint es da nicht m\u00fc\u00dfig, nach einer psychologi\u2014<lb /> schen Charakteristik des Traurnes zu suchen, gen\u00fcgt es nicht zu<lb /> sagen, im Traume sei alles m\u00f6glich, von der tiefsten Herab\u2014<lb /> setzung des Seelenlebens bis zu einer im Wachen ungewohnten<lb /> Steigerung desselben? So bequem diese L\u00f6sung w\u00e4re, sie hat<lb /> dies eine gegen sich, da\u00df den Bestrebungen aller Traumfurscher<lb /> die Voraussetzung zugrunde zu liegen scheint, es g\u00e4be eine<lb /> solche, in ihren wesentlichen Z\u00fcgen allgemeing\u00fcltige Charaktt.L<lb /> ristik des Traumes, welche \u00fcber jene Widerspr\u00fcche hinweghelfen<lb /> m\u00fc\u00dfte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist unstreitig, da\u00df die psychischen Leistungen des Traumes<lb /> bereitwilligere und w\u00e4rmere Anerkennung gefunden haben in jener,<lb /> jetzt hinter uns liegenden, intellektuellen Periode, da die Philo<lb break=\"no\"/>sophie und nicht die exakten Naturwissenschaften die Geister be\u2014<lb /> herrschte. Ausspr\u00fcche, wie die von Schubert, da\u00df der Traum<lb /> eine Befreiung des Geistes von der Gewalt der \u00e4u\u00dferen Natur<lb /> sei, eine Losl\u00f6sung der Seele von den Fesseln der Sinnlichkeit,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>5.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "67a5f7b8-e596-4f03-815e-dbb8c82bc870", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/67a5f7b8-e596-4f03-815e-dbb8c82bc870"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20375, "langcode": "de", "filename": "page-63.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-63.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-63.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 477292, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/67a5f7b8-e596-4f03-815e-dbb8c82bc870/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "67a5f7b8-e596-4f03-815e-dbb8c82bc870", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/67a5f7b8-e596-4f03-815e-dbb8c82bc870", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-63.jpg"}, {"id": "8b0b3507-1788-4e78-ad8c-2a92bef069d1", "title": "Seite 64", "page_nr": "64", "attr": {"drupal_internal__nid": 70048, "drupal_internal__vid": 89969, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 64", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n68 I. Die w\u00fcsmsclmftl\u00fcthe Literatur der Traumprablemz<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nund \u00e4hnliche Urteile von dem j\u00fcngeren Fichte\u2018 11. a., welche<br />\ns\u00e4mtlich den Traum als einen Aufschvwmg des Seelenlebens zu<br />\neiner h\u00f6heren Stufe darstellen, erscheinen uns heute kaum bc\u2014<br />\ngrei\ufb02ich; sie werden in der Gegenwart auch nur bei Mystikern<br />\nund Fr\u00f6mmlern wiederholt. [E 19] Mit dem Eindringen naturwissen-<br />\nschaftlicher Denkweise ist eine Reaktion in der W\u00fcrdigung des<br />\nTraumes einhergegangen. Gerade die \u00e4rztlichen Autoren sind am<br />\nehesten geneigt, die psychische T\u00e4tigkeit im Traume f\u00fcr gering\u2014<br />\nf\u00fcgig und wertlos anzuschlagen, w\u00e4hrend Philosophen und nicht<br />\nz\u00fcnftige Beobachter \u2014- Amateurpsychologen, \u2014 deren Beitr\u00e4ge<br />\ngerade auf diesem Gebiete nicht zu vemachl\u00e4ssigen sind, im<br />\nbesseren Einvernehmen mit den Ahnungen des Volkes, meist an<br />\ndem psychischen Wert der Tr\u00e4ume festgehalten haben. Wer zur<br />\nGeringsch\u00e4tzung der psychischen Leistung im Traume neigt, der<br />\nbevorzugt begreiflicherweise in der Traum\u00e4tiologie die somatischen<br />\nReizquellen; f\u00fcr den, welcher der tr\u00e4umenden Seele den gr\u00f6\u00dferen<br />\nTeil ihrer F\u00e4higkeiten im Wachen belassen hat, entf\u00e4llt nat\u00fcrlich<br />\njedes Motiv, ihr nicht auch selbst\u00e4ndige Anregungen zum Tr\u00e4umen<br />\nzuzugestehen.<br />\n<br />\nUnter den \u00dcberleistungen, welche man auch bei n\u00fcchterner<br />\nVergleichung versucht sein kann, dem Traumleben zuzuschreiben,<br />\nist die des Ged\u00e4chtnisses die auff\u00e4lligste, wir haben die sie be\u2014<br />\nweisenden, gar nicht seltenen Erfahrungen ausf\u00fchrlich behandelt.<br />\nEin anderer, von alten Autoren h\u00e4u\ufb01g gep\u00fcesener Vorzug des<br />\nTraumlebeus, da\u00df es sich souver\u00e4n \u00fcber Zeit- und Ortsent\u2014<br />\nfemungen hinwegzusetzen verm\u00f6ge, ist mit Leichtigkeit als eine<br />\nIllusion zu erkennen. Dieser Vorzug ist, wie Hildebrandt be<br />\nmerkt, eben ein illusorischer Vorzug; das Tr\u00e4umen setzt sich \u00fcber<br />\nZeit und Raum nicht anders hinweg als das wache Denken, und<br />\neben weil es nur eine Form des Denkens ist. Der Traum sollte<br />\nsich in bezug auf die Zeitlichkeit noch eines anderen Vorzuges<br />\nerfreuen, noch in anderem Sinne vom Ablauf der Zeit unabh\u00e4ngig<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n:) Vgl. Haffner und Spitta.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>68 I. Die w\u00fcsmsclmftl\u00fcthe Literatur der Traumprablemz</p>\n<p>und \u00e4hnliche Urteile von dem j\u00fcngeren Fichte\u2018 11. a., welche<br />\ns\u00e4mtlich den Traum als einen Aufschvwmg des Seelenlebens zu<br />\neiner h\u00f6heren Stufe darstellen, erscheinen uns heute kaum bc\u2014<br />\ngrei\ufb02ich; sie werden in der Gegenwart auch nur bei Mystikern<br />\nund Fr\u00f6mmlern wiederholt. [E 19] Mit dem Eindringen naturwissen-<br />\nschaftlicher Denkweise ist eine Reaktion in der W\u00fcrdigung des<br />\nTraumes einhergegangen. Gerade die \u00e4rztlichen Autoren sind am<br />\nehesten geneigt, die psychische T\u00e4tigkeit im Traume f\u00fcr gering\u2014<br />\nf\u00fcgig und wertlos anzuschlagen, w\u00e4hrend Philosophen und nicht<br />\nz\u00fcnftige Beobachter \u2014- Amateurpsychologen, \u2014 deren Beitr\u00e4ge<br />\ngerade auf diesem Gebiete nicht zu vemachl\u00e4ssigen sind, im<br />\nbesseren Einvernehmen mit den Ahnungen des Volkes, meist an<br />\ndem psychischen Wert der Tr\u00e4ume festgehalten haben. Wer zur<br />\nGeringsch\u00e4tzung der psychischen Leistung im Traume neigt, der<br />\nbevorzugt begreiflicherweise in der Traum\u00e4tiologie die somatischen<br />\nReizquellen; f\u00fcr den, welcher der tr\u00e4umenden Seele den gr\u00f6\u00dferen<br />\nTeil ihrer F\u00e4higkeiten im Wachen belassen hat, entf\u00e4llt nat\u00fcrlich<br />\njedes Motiv, ihr nicht auch selbst\u00e4ndige Anregungen zum Tr\u00e4umen<br />\nzuzugestehen.</p>\n<p>Unter den \u00dcberleistungen, welche man auch bei n\u00fcchterner<br />\nVergleichung versucht sein kann, dem Traumleben zuzuschreiben,<br />\nist die des Ged\u00e4chtnisses die auff\u00e4lligste, wir haben die sie be\u2014<br />\nweisenden, gar nicht seltenen Erfahrungen ausf\u00fchrlich behandelt.<br />\nEin anderer, von alten Autoren h\u00e4u\ufb01g gep\u00fcesener Vorzug des<br />\nTraumlebeus, da\u00df es sich souver\u00e4n \u00fcber Zeit- und Ortsent\u2014<br />\nfemungen hinwegzusetzen verm\u00f6ge, ist mit Leichtigkeit als eine<br />\nIllusion zu erkennen. Dieser Vorzug ist, wie Hildebrandt be<br />\nmerkt, eben ein illusorischer Vorzug; das Tr\u00e4umen setzt sich \u00fcber<br />\nZeit und Raum nicht anders hinweg als das wache Denken, und<br />\neben weil es nur eine Form des Denkens ist. Der Traum sollte<br />\nsich in bezug auf die Zeitlichkeit noch eines anderen Vorzuges<br />\nerfreuen, noch in anderem Sinne vom Ablauf der Zeit unabh\u00e4ngig</p>\n<p>:) Vgl. Haffner und Spitta.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>68 I. Die w\u00fcsmsclmftl\u00fcthe Literatur der Traumprablemz<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>und \u00e4hnliche Urteile von dem j\u00fcngeren Fichte\u2018 11. a., welche<lb /> s\u00e4mtlich den Traum als einen Aufschvwmg des Seelenlebens zu<lb /> einer h\u00f6heren Stufe darstellen, erscheinen uns heute kaum bc\u2014<lb /> grei\ufb02ich; sie werden in der Gegenwart auch nur bei Mystikern<lb /> und Fr\u00f6mmlern wiederholt. [E 19] Mit dem Eindringen naturwissen<lb break=\"no\"/>schaftlicher Denkweise ist eine Reaktion in der W\u00fcrdigung des<lb /> Traumes einhergegangen. Gerade die \u00e4rztlichen Autoren sind am<lb /> ehesten geneigt, die psychische T\u00e4tigkeit im Traume f\u00fcr gering\u2014<lb /> f\u00fcgig und wertlos anzuschlagen, w\u00e4hrend Philosophen und nicht<lb /> z\u00fcnftige Beobachter \u2014- Amateurpsychologen, \u2014 deren Beitr\u00e4ge<lb /> gerade auf diesem Gebiete nicht zu vemachl\u00e4ssigen sind, im<lb /> besseren Einvernehmen mit den Ahnungen des Volkes, meist an<lb /> dem psychischen Wert der Tr\u00e4ume festgehalten haben. Wer zur<lb /> Geringsch\u00e4tzung der psychischen Leistung im Traume neigt, der<lb /> bevorzugt begreiflicherweise in der Traum\u00e4tiologie die somatischen<lb /> Reizquellen; f\u00fcr den, welcher der tr\u00e4umenden Seele den gr\u00f6\u00dferen<lb /> Teil ihrer F\u00e4higkeiten im Wachen belassen hat, entf\u00e4llt nat\u00fcrlich<lb /> jedes Motiv, ihr nicht auch selbst\u00e4ndige Anregungen zum Tr\u00e4umen<lb /> zuzugestehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unter den \u00dcberleistungen, welche man auch bei n\u00fcchterner<lb /> Vergleichung versucht sein kann, dem Traumleben zuzuschreiben,<lb /> ist die des Ged\u00e4chtnisses die auff\u00e4lligste, wir haben die sie be\u2014<lb /> weisenden, gar nicht seltenen Erfahrungen ausf\u00fchrlich behandelt.<lb /> Ein anderer, von alten Autoren h\u00e4u\ufb01g gep\u00fcesener Vorzug des<lb /> Traumlebeus, da\u00df es sich souver\u00e4n \u00fcber Zeit- und Ortsent\u2014<lb /> femungen hinwegzusetzen verm\u00f6ge, ist mit Leichtigkeit als eine<lb /> Illusion zu erkennen. Dieser Vorzug ist, wie Hildebrandt be<lb /> merkt, eben ein illusorischer Vorzug; das Tr\u00e4umen setzt sich \u00fcber<lb /> Zeit und Raum nicht anders hinweg als das wache Denken, und<lb /> eben weil es nur eine Form des Denkens ist. Der Traum sollte<lb /> sich in bezug auf die Zeitlichkeit noch eines anderen Vorzuges<lb /> erfreuen, noch in anderem Sinne vom Ablauf der Zeit unabh\u00e4ngig<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>:) Vgl. Haffner und Spitta.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "52820c46-cc4f-42f7-8ac9-fe83f26a71ee", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52820c46-cc4f-42f7-8ac9-fe83f26a71ee"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20376, "langcode": "de", "filename": "page-64.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-64.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-64.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 482507, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52820c46-cc4f-42f7-8ac9-fe83f26a71ee/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "52820c46-cc4f-42f7-8ac9-fe83f26a71ee", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52820c46-cc4f-42f7-8ac9-fe83f26a71ee", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-64.jpg"}, {"id": "1e38fd4c-96d2-4380-a035-c7059d7fdbb0", "title": "Seite 65", "page_nr": "65", "attr": {"drupal_internal__nid": 70049, "drupal_internal__vid": 89970, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 65", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\u00dcberleiszungen des Traum 69<br />\n<br />\nsein. Tr\u00e4ume7 wie der oben S. 29 mitgeteilte Maurys von seiner<br />\nHinrichtung durch die Guillotine, scheinen zu beweisen, da\u00df der<br />\nTraum in eine sehr kurze Spanne Zeit weit mehr Wahrnehmungs\u2014<br />\ninhalt zu dr\u00e4ngen vermag, als unsere psychische T\u00e4tigkeit im<br />\nWachen Denkinhalt bew\u00e4ltigen kann. Diese Folgerung ist indes<br />\nmit mannigfaltigen Argumenten bestritten werden; seit den Auf-<br />\ns\u00e4tzen von Le Lorrain und Egger \u201e\u00fcber die scheinbare Dauer<br />\nder Tr\u00e4ume\u201c hat sich hier\u00fcber eine interessante Diskussion an-<br />\ngesponnen, welche in dieser heikeln und tiefreichenden Frage<br />\nwahrscheinlich noch nicht die letzte Aufkl\u00e4rung erreicht hat\u201e [E 20]<br />\n<br />\nDa\u00df der Traum die intellektuellen Arbeiten des Tages aufzu-<br />\nnehmen und zu einem bei Tag nicht erreichten Abschlu\u00df zu\u2018<br />\nbringen vermag, da\u00df er Zweifel und Probleme l\u00f6sen, bei Dichtern<br />\nund Komponisten die Quelle neuer Eingebungen werden kann,<br />\nscheint nach vielfachen Berichten und nach der von Chabaneix<br />\nangestellten Sammlung unbestreitbar zu sein. Aber wenn auch<br />\nnicht die Tatsache, so unterliegt doch deren Auffassung vielen,<br />\nans Prinzipielle streifenden Zweifeln. [E 21]<br />\n<br />\nEndlich bildet die behauptete divinatorische Kraft des Traumes<br />\nein Streitobjekt\u201a an welchem schwer \u00fcberwindliche Bedenken mit<br />\nhartn\u00e4ckig wiederholten Versicherungen zusanunentreffen. Man<br />\nvermeidet es \u2014\u2014 und wohl mit Recht, \u2014 alles Tats\u00e4chliche an<br />\ndiesem Thema abzuleugnen, weil f\u00fcr eine Reihe von F\u00e4llen die<br />\nM\u00f6glichkeit einer nat\u00fcrlichen psychologischen Erkl\u00e4rung vielleicht<br />\nnahe bevorsteht.<br />\n<br />\nF<br />\n<br />\nDie ethischen Gef\u00fchle im Traume<br />\n<br />\nAus Motiven, welche erst nach Kenntnisnahme meiner eigenen<br />\nUntersuchungen \u00fcber den Traum verst\u00e4ndlich werden k\u00f6nnen,<br />\nhabe ich von dem Thema der Psychologie des Traumes das Teil-\u00bb<br />\nproblem abgesondert, ob und inwieweit die moralischen Dis\u2014<br />\npositionen und Emp\ufb01ndungen des Wachens sich ins Traumleben<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>\u00dcberleiszungen des Traum 69</p>\n<p>sein. Tr\u00e4ume7 wie der oben S. 29 mitgeteilte Maurys von seiner<br />\nHinrichtung durch die Guillotine, scheinen zu beweisen, da\u00df der<br />\nTraum in eine sehr kurze Spanne Zeit weit mehr Wahrnehmungs\u2014<br />\ninhalt zu dr\u00e4ngen vermag, als unsere psychische T\u00e4tigkeit im<br />\nWachen Denkinhalt bew\u00e4ltigen kann. Diese Folgerung ist indes<br />\nmit mannigfaltigen Argumenten bestritten werden; seit den Auf-<br />\ns\u00e4tzen von Le Lorrain und Egger \u201e\u00fcber die scheinbare Dauer<br />\nder Tr\u00e4ume\u201c hat sich hier\u00fcber eine interessante Diskussion an-<br />\ngesponnen, welche in dieser heikeln und tiefreichenden Frage<br />\nwahrscheinlich noch nicht die letzte Aufkl\u00e4rung erreicht hat\u201e [E 20]</p>\n<p>Da\u00df der Traum die intellektuellen Arbeiten des Tages aufzu-<br />\nnehmen und zu einem bei Tag nicht erreichten Abschlu\u00df zu\u2018<br />\nbringen vermag, da\u00df er Zweifel und Probleme l\u00f6sen, bei Dichtern<br />\nund Komponisten die Quelle neuer Eingebungen werden kann,<br />\nscheint nach vielfachen Berichten und nach der von Chabaneix<br />\nangestellten Sammlung unbestreitbar zu sein. Aber wenn auch<br />\nnicht die Tatsache, so unterliegt doch deren Auffassung vielen,<br />\nans Prinzipielle streifenden Zweifeln. [E 21]</p>\n<p>Endlich bildet die behauptete divinatorische Kraft des Traumes<br />\nein Streitobjekt\u201a an welchem schwer \u00fcberwindliche Bedenken mit<br />\nhartn\u00e4ckig wiederholten Versicherungen zusanunentreffen. Man<br />\nvermeidet es \u2014\u2014 und wohl mit Recht, \u2014 alles Tats\u00e4chliche an<br />\ndiesem Thema abzuleugnen, weil f\u00fcr eine Reihe von F\u00e4llen die<br />\nM\u00f6glichkeit einer nat\u00fcrlichen psychologischen Erkl\u00e4rung vielleicht<br />\nnahe bevorsteht.</p>\n<p>F</p>\n<p>Die ethischen Gef\u00fchle im Traume</p>\n<p>Aus Motiven, welche erst nach Kenntnisnahme meiner eigenen<br />\nUntersuchungen \u00fcber den Traum verst\u00e4ndlich werden k\u00f6nnen,<br />\nhabe ich von dem Thema der Psychologie des Traumes das Teil-\u00bb<br />\nproblem abgesondert, ob und inwieweit die moralischen Dis\u2014<br />\npositionen und Emp\ufb01ndungen des Wachens sich ins Traumleben</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>\u00dcberleiszungen des Traum 69<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>sein. Tr\u00e4ume7 wie der oben S. 29 mitgeteilte Maurys von seiner<lb /> Hinrichtung durch die Guillotine, scheinen zu beweisen, da\u00df der<lb /> Traum in eine sehr kurze Spanne Zeit weit mehr Wahrnehmungs\u2014<lb /> inhalt zu dr\u00e4ngen vermag, als unsere psychische T\u00e4tigkeit im<lb /> Wachen Denkinhalt bew\u00e4ltigen kann. Diese Folgerung ist indes<lb /> mit mannigfaltigen Argumenten bestritten werden; seit den Auf<lb break=\"no\"/>s\u00e4tzen von Le Lorrain und Egger \u201e\u00fcber die scheinbare Dauer<lb /> der Tr\u00e4ume\u201c hat sich hier\u00fcber eine interessante Diskussion an<lb break=\"no\"/>gesponnen, welche in dieser heikeln und tiefreichenden Frage<lb /> wahrscheinlich noch nicht die letzte Aufkl\u00e4rung erreicht hat\u201e [E 20]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da\u00df der Traum die intellektuellen Arbeiten des Tages aufzu<lb break=\"no\"/>nehmen und zu einem bei Tag nicht erreichten Abschlu\u00df zu\u2018<lb /> bringen vermag, da\u00df er Zweifel und Probleme l\u00f6sen, bei Dichtern<lb /> und Komponisten die Quelle neuer Eingebungen werden kann,<lb /> scheint nach vielfachen Berichten und nach der von Chabaneix<lb /> angestellten Sammlung unbestreitbar zu sein. Aber wenn auch<lb /> nicht die Tatsache, so unterliegt doch deren Auffassung vielen,<lb /> ans Prinzipielle streifenden Zweifeln. [E 21]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Endlich bildet die behauptete divinatorische Kraft des Traumes<lb /> ein Streitobjekt, an welchem schwer \u00fcberwindliche Bedenken mit<lb /> hartn\u00e4ckig wiederholten Versicherungen zusanunentreffen. Man<lb /> vermeidet es \u2014\u2014 und wohl mit Recht, \u2014 alles Tats\u00e4chliche an<lb /> diesem Thema abzuleugnen, weil f\u00fcr eine Reihe von F\u00e4llen die<lb /> M\u00f6glichkeit einer nat\u00fcrlichen psychologischen Erkl\u00e4rung vielleicht<lb /> nahe bevorsteht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>F<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die ethischen Gef\u00fchle im Traume<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus Motiven, welche erst nach Kenntnisnahme meiner eigenen<lb /> Untersuchungen \u00fcber den Traum verst\u00e4ndlich werden k\u00f6nnen,<lb /> habe ich von dem Thema der Psychologie des Traumes das Teil-\u00bb<lb /> problem abgesondert, ob und inwieweit die moralischen Dis\u2014<lb /> positionen und Emp\ufb01ndungen des Wachens sich ins Traumleben<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "006a88b8-4130-4827-ada8-cd4fc495cce1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/006a88b8-4130-4827-ada8-cd4fc495cce1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20377, "langcode": "de", "filename": "page-65.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-65.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-65.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 551561, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/006a88b8-4130-4827-ada8-cd4fc495cce1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "006a88b8-4130-4827-ada8-cd4fc495cce1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/006a88b8-4130-4827-ada8-cd4fc495cce1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-65.jpg"}, {"id": "65b9e8a2-4b39-4e50-a5e0-b8fd6823d28e", "title": "Seite 66", "page_nr": "66", "attr": {"drupal_internal__nid": 70050, "drupal_internal__vid": 89971, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 66", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "70 I. Die wissenschaftlich: Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nerstrecken. Der n\u00e4mliche Widerspruch in der Darstellung der<br />\nAutoren, den wir f\u00fcr alle anderen seelischen Leistungen mit<br />\nBefremden bemerken mu\u00dften, macht uns auch hier betroffen.<br />\nDie einen versichern mit ebensolcher Entschiedenheit, da\u00df der<br />\nTraum von den sittlichen Anforderungen nichts wei\u00df, wie die<br />\nandern, da\u00df die moralische Natur des Menschen auch f\u00fcrs Traum\u2014<br />\nleben erhalten bleibt.<br />\n<br />\nDie Berufung auf die alln\u00e4chtliche Traumerfahrung scheint die<br />\nRichtigkeit der ersteren Behauptung \u00fcber jeden Zweifel zu er\u2014<br />\nheben. Jessen sagt (8. 555): \u201eAuch besser und tugendhafter wird<br />\nman nicht im Schlafe, vielmehr scheint das Gewissen in den<br />\nTr\u00e4umen zu schweigen, indem man kein Mitleid emp\ufb01ndet und<br />\ndie schwersten Verbrechen, Diebstahl, Mord und Totschlag mit<br />\nv\u00f6lliger Gleichg\u00fcltigkeit und ohne nachfolgende Reue ver\u00fcben<br />\nkann.\u201c<br />\n<br />\nRadestock (S. 14.6): \u201eEs ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die Asso-<br />\nziationen im Traume ablaufen und die Vorstellungen sich verbinden,<br />\nohne da\u00df Re\ufb02exion und Verstand, \u00e4sthetischer Geschmack und sitt-<br />\nliches Urteil etwas dabei verm\u00f6gen; das Urteil ist h\u00f6chst schwach<br />\nund es herrscht ethische Gleichg\u00fcltigkeit vor.\u201d<br />\n<br />\nVolkelt (S. 95): \u201eBesonders z\u00fcgellos aber geht es, wie jeder<br />\nwei\u00df, im Traume in geschlechtlicher Beziehung zu. Wie der<br />\nTr\u00e4umende selbst aufs \u00e4u\u00dferste schamlos und jedes sittlichen<br />\nGef\u00fchls und Urteils verlustig ist, so sieht er auch alle anderen<br />\nund selbst die verehrtesten Personen mitten in Handlungen, die<br />\ner im Wachen auch nur in Gedanken mit ihnen zusammen\u2014<br />\nzubringen sich scheuen w\u00fcrde.\u201c<br />\n<br />\nDen sch\u00e4rfsten Gegensatz hiezu bilden \u00c4u\u00dferungen wie die<br />\nvon Schopenhauer, da\u00df jeder im Traum in vollster Gem\u00e4\u00dfheit<br />\nseines Charakters handelt und redet. R. Ph. Fischerl behauptet,<br />\nda\u00df die subjektiven Gef\u00fchle und Bestrebungen, oder A\ufb02ekte und<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n1) Grundz\u00fcge des Systems der Anthropologie. Erlangen 1850. (Nach Spittn.)<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>70 I. Die wissenschaftlich: Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>erstrecken. Der n\u00e4mliche Widerspruch in der Darstellung der<br />\nAutoren, den wir f\u00fcr alle anderen seelischen Leistungen mit<br />\nBefremden bemerken mu\u00dften, macht uns auch hier betroffen.<br />\nDie einen versichern mit ebensolcher Entschiedenheit, da\u00df der<br />\nTraum von den sittlichen Anforderungen nichts wei\u00df, wie die<br />\nandern, da\u00df die moralische Natur des Menschen auch f\u00fcrs Traum\u2014<br />\nleben erhalten bleibt.</p>\n<p>Die Berufung auf die alln\u00e4chtliche Traumerfahrung scheint die<br />\nRichtigkeit der ersteren Behauptung \u00fcber jeden Zweifel zu er\u2014<br />\nheben. Jessen sagt (8. 555): \u201eAuch besser und tugendhafter wird<br />\nman nicht im Schlafe, vielmehr scheint das Gewissen in den<br />\nTr\u00e4umen zu schweigen, indem man kein Mitleid emp\ufb01ndet und<br />\ndie schwersten Verbrechen, Diebstahl, Mord und Totschlag mit<br />\nv\u00f6lliger Gleichg\u00fcltigkeit und ohne nachfolgende Reue ver\u00fcben<br />\nkann.\u201c</p>\n<p>Radestock (S. 14.6): \u201eEs ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die Asso-<br />\nziationen im Traume ablaufen und die Vorstellungen sich verbinden,<br />\nohne da\u00df Re\ufb02exion und Verstand, \u00e4sthetischer Geschmack und sitt-<br />\nliches Urteil etwas dabei verm\u00f6gen; das Urteil ist h\u00f6chst schwach<br />\nund es herrscht ethische Gleichg\u00fcltigkeit vor.\u201d</p>\n<p>Volkelt (S. 95): \u201eBesonders z\u00fcgellos aber geht es, wie jeder<br />\nwei\u00df, im Traume in geschlechtlicher Beziehung zu. Wie der<br />\nTr\u00e4umende selbst aufs \u00e4u\u00dferste schamlos und jedes sittlichen<br />\nGef\u00fchls und Urteils verlustig ist, so sieht er auch alle anderen<br />\nund selbst die verehrtesten Personen mitten in Handlungen, die<br />\ner im Wachen auch nur in Gedanken mit ihnen zusammen\u2014<br />\nzubringen sich scheuen w\u00fcrde.\u201c</p>\n<p>Den sch\u00e4rfsten Gegensatz hiezu bilden \u00c4u\u00dferungen wie die<br />\nvon Schopenhauer, da\u00df jeder im Traum in vollster Gem\u00e4\u00dfheit<br />\nseines Charakters handelt und redet. R. Ph. Fischerl behauptet,<br />\nda\u00df die subjektiven Gef\u00fchle und Bestrebungen, oder A\ufb02ekte und</p>\n<p>1) Grundz\u00fcge des Systems der Anthropologie. Erlangen 1850. (Nach Spittn.)</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>70 I. Die wissenschaftlich: Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>erstrecken. Der n\u00e4mliche Widerspruch in der Darstellung der<lb /> Autoren, den wir f\u00fcr alle anderen seelischen Leistungen mit<lb /> Befremden bemerken mu\u00dften, macht uns auch hier betroffen.<lb /> Die einen versichern mit ebensolcher Entschiedenheit, da\u00df der<lb /> Traum von den sittlichen Anforderungen nichts wei\u00df, wie die<lb /> andern, da\u00df die moralische Natur des Menschen auch f\u00fcrs Traum\u2014<lb /> leben erhalten bleibt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Berufung auf die alln\u00e4chtliche Traumerfahrung scheint die<lb /> Richtigkeit der ersteren Behauptung \u00fcber jeden Zweifel zu er\u2014<lb /> heben. Jessen sagt (8. 555): \u201eAuch besser und tugendhafter wird<lb /> man nicht im Schlafe, vielmehr scheint das Gewissen in den<lb /> Tr\u00e4umen zu schweigen, indem man kein Mitleid emp\ufb01ndet und<lb /> die schwersten Verbrechen, Diebstahl, Mord und Totschlag mit<lb /> v\u00f6lliger Gleichg\u00fcltigkeit und ohne nachfolgende Reue ver\u00fcben<lb /> kann.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Radestock (S. 14.6): \u201eEs ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die Asso<lb break=\"no\"/>ziationen im Traume ablaufen und die Vorstellungen sich verbinden,<lb /> ohne da\u00df Re\ufb02exion und Verstand, \u00e4sthetischer Geschmack und sitt<lb break=\"no\"/>liches Urteil etwas dabei verm\u00f6gen; das Urteil ist h\u00f6chst schwach<lb /> und es herrscht ethische Gleichg\u00fcltigkeit vor.\u201d<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Volkelt (S. 95): \u201eBesonders z\u00fcgellos aber geht es, wie jeder<lb /> wei\u00df, im Traume in geschlechtlicher Beziehung zu. Wie der<lb /> Tr\u00e4umende selbst aufs \u00e4u\u00dferste schamlos und jedes sittlichen<lb /> Gef\u00fchls und Urteils verlustig ist, so sieht er auch alle anderen<lb /> und selbst die verehrtesten Personen mitten in Handlungen, die<lb /> er im Wachen auch nur in Gedanken mit ihnen zusammen\u2014<lb /> zubringen sich scheuen w\u00fcrde.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den sch\u00e4rfsten Gegensatz hiezu bilden \u00c4u\u00dferungen wie die<lb /> von Schopenhauer, da\u00df jeder im Traum in vollster Gem\u00e4\u00dfheit<lb /> seines Charakters handelt und redet. R. Ph. Fischerl behauptet,<lb /> da\u00df die subjektiven Gef\u00fchle und Bestrebungen, oder A\ufb02ekte und<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1) Grundz\u00fcge des Systems der Anthropologie. Erlangen 1850. (Nach Spittn.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8716343e-22dc-420e-909c-243722d1cef9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8716343e-22dc-420e-909c-243722d1cef9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20378, "langcode": "de", "filename": "page-66.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-66.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-66.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 430106, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8716343e-22dc-420e-909c-243722d1cef9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8716343e-22dc-420e-909c-243722d1cef9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8716343e-22dc-420e-909c-243722d1cef9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-66.jpg"}, {"id": "9a2d73f9-9dcc-4d1f-93da-2d8549d44117", "title": "Seite 67", "page_nr": "67", "attr": {"drupal_internal__nid": 70051, "drupal_internal__vid": 89972, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 67", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Unsittliclw Tr\u00e4ume 7 1<br />\n<br />\nLeidenschaften in der Willk\u00fcr des Traumlebens sich offenbaren,<br />\nda\u00df die moralischen Eigent\u00fcmlichkeiten der Personen in ihren<br />\nTr\u00e4umen sich spiegeln.<br />\n<br />\nHaffner (S. 25): \u201eSeltene Ausnahmen abgerechnet, . . . wird<br />\nein tugendhafter Mensch auch im Traum tugendhaft sein; er<br />\nwird den Versuchungen widerstehen, dem Ha\u00df, dem Neid, dem<br />\nZorn und allen Lastern sich verschlie\u00dfen; der Mann der S\u00fcnde<br />\naber wird auch in seinen Tr\u00e4umen in der Regel die Bilder<br />\n\ufb01nden, die er im Wachen vor sich hatte.\u201c<br />\n<br />\nScholz (S. 56): \u201eIm Traum ist Wahrheit, trotz aller Mas-<br />\nkierung in Hoheit oder Erniedrigung erkennen wir unser eigenes<br />\nSelbst wieder . . . Der ehrliche Mann kann auch im Traume<br />\nkein entehrendes Verbrechen begehen, oder wenn es doch der<br />\nFall ist, so entsetzt er sich dar\u00fcber, als \u00fcber etwas seiner Natur<br />\nFremdes. Der r\u00f6mische Kaiser, der einen seiner Untertanen hin\u2014<br />\nrichten lie\u00df, weil diesem getr\u00e4umt hatte, er habe dem Kaiser<br />\nden Kopf abschlagen lassen, hatte darum so Unrecht nicht, wenn<br />\ner dies damit rechtfertigte, da\u00df, wer so tr\u00e4ume, auch \u00e4hnliche<br />\nGedanken im Wachen haben m\u00fcsse. Von etwas, das in unserem<br />\nInnern keinen Raum haben kann, sagen wir deshalb auch be-<br />\nzeichnenderweise: Es f\u00e4llt mir auch im Traum nicht ein.\u201c [E 22]<br />\n<br />\nPaff\u2018 sagt geradezu in Ab\u00e4nderung eines bekannten Sprich-<br />\nwortes: \u201eErz\u00e4hle mir eine Zeitlang deine Tr\u00e4ume, und ich will<br />\ndir sagen, wie es um dein Inneres steht.\u201c<br />\n<br />\nDie kleine Schrift von Hildebrandt, der ich bereits so zahl-<br />\nreiche Zitate entnommen habe, der formvollendetste und ge-<br />\ndankenreichste Beitrag zur Erforschung der Traumprobleme, den<br />\nich in der Literatur gefunden, r\u00fcckt gerade das Problem der<br />\nSittlichkeit im Traume in den Mittelpunkt ihres Interesses. Auch<br />\nf\u00fcr Hildebrandt steht es als Regel fest: Je reiner das Leben,<br />\ndesto reiner der Traum; je unreiner jenes, desto um'einer dieser.<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n]) Das Traumleben und seine Deutung. 1868 (bei Spittu\u201a S. 192}.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Unsittliclw Tr\u00e4ume 7 1</p>\n<p>Leidenschaften in der Willk\u00fcr des Traumlebens sich offenbaren,<br />\nda\u00df die moralischen Eigent\u00fcmlichkeiten der Personen in ihren<br />\nTr\u00e4umen sich spiegeln.</p>\n<p>Haffner (S. 25): \u201eSeltene Ausnahmen abgerechnet, . . . wird<br />\nein tugendhafter Mensch auch im Traum tugendhaft sein; er<br />\nwird den Versuchungen widerstehen, dem Ha\u00df, dem Neid, dem<br />\nZorn und allen Lastern sich verschlie\u00dfen; der Mann der S\u00fcnde<br />\naber wird auch in seinen Tr\u00e4umen in der Regel die Bilder<br />\n\ufb01nden, die er im Wachen vor sich hatte.\u201c</p>\n<p>Scholz (S. 56): \u201eIm Traum ist Wahrheit, trotz aller Mas-<br />\nkierung in Hoheit oder Erniedrigung erkennen wir unser eigenes<br />\nSelbst wieder . . . Der ehrliche Mann kann auch im Traume<br />\nkein entehrendes Verbrechen begehen, oder wenn es doch der<br />\nFall ist, so entsetzt er sich dar\u00fcber, als \u00fcber etwas seiner Natur<br />\nFremdes. Der r\u00f6mische Kaiser, der einen seiner Untertanen hin\u2014<br />\nrichten lie\u00df, weil diesem getr\u00e4umt hatte, er habe dem Kaiser<br />\nden Kopf abschlagen lassen, hatte darum so Unrecht nicht, wenn<br />\ner dies damit rechtfertigte, da\u00df, wer so tr\u00e4ume, auch \u00e4hnliche<br />\nGedanken im Wachen haben m\u00fcsse. Von etwas, das in unserem<br />\nInnern keinen Raum haben kann, sagen wir deshalb auch be-<br />\nzeichnenderweise: Es f\u00e4llt mir auch im Traum nicht ein.\u201c [E 22]</p>\n<p>Paff\u2018 sagt geradezu in Ab\u00e4nderung eines bekannten Sprich-<br />\nwortes: \u201eErz\u00e4hle mir eine Zeitlang deine Tr\u00e4ume, und ich will<br />\ndir sagen, wie es um dein Inneres steht.\u201c</p>\n<p>Die kleine Schrift von Hildebrandt, der ich bereits so zahl-<br />\nreiche Zitate entnommen habe, der formvollendetste und ge-<br />\ndankenreichste Beitrag zur Erforschung der Traumprobleme, den<br />\nich in der Literatur gefunden, r\u00fcckt gerade das Problem der<br />\nSittlichkeit im Traume in den Mittelpunkt ihres Interesses. Auch<br />\nf\u00fcr Hildebrandt steht es als Regel fest: Je reiner das Leben,<br />\ndesto reiner der Traum; je unreiner jenes, desto um'einer dieser.</p>\n<p>]) Das Traumleben und seine Deutung. 1868 (bei Spittu\u201a S. 192}.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Unsittliclw Tr\u00e4ume 7 1<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Leidenschaften in der Willk\u00fcr des Traumlebens sich offenbaren,<lb /> da\u00df die moralischen Eigent\u00fcmlichkeiten der Personen in ihren<lb /> Tr\u00e4umen sich spiegeln.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Haffner (S. 25): \u201eSeltene Ausnahmen abgerechnet, . . . wird<lb /> ein tugendhafter Mensch auch im Traum tugendhaft sein; er<lb /> wird den Versuchungen widerstehen, dem Ha\u00df, dem Neid, dem<lb /> Zorn und allen Lastern sich verschlie\u00dfen; der Mann der S\u00fcnde<lb /> aber wird auch in seinen Tr\u00e4umen in der Regel die Bilder<lb /> \ufb01nden, die er im Wachen vor sich hatte.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Scholz (S. 56): \u201eIm Traum ist Wahrheit, trotz aller Mas<lb break=\"no\"/>kierung in Hoheit oder Erniedrigung erkennen wir unser eigenes<lb /> Selbst wieder . . . Der ehrliche Mann kann auch im Traume<lb /> kein entehrendes Verbrechen begehen, oder wenn es doch der<lb /> Fall ist, so entsetzt er sich dar\u00fcber, als \u00fcber etwas seiner Natur<lb /> Fremdes. Der r\u00f6mische Kaiser, der einen seiner Untertanen hin\u2014<lb /> richten lie\u00df, weil diesem getr\u00e4umt hatte, er habe dem Kaiser<lb /> den Kopf abschlagen lassen, hatte darum so Unrecht nicht, wenn<lb /> er dies damit rechtfertigte, da\u00df, wer so tr\u00e4ume, auch \u00e4hnliche<lb /> Gedanken im Wachen haben m\u00fcsse. Von etwas, das in unserem<lb /> Innern keinen Raum haben kann, sagen wir deshalb auch be<lb break=\"no\"/>zeichnenderweise: Es f\u00e4llt mir auch im Traum nicht ein.\u201c [E 22]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Paff\u2018 sagt geradezu in Ab\u00e4nderung eines bekannten Sprich<lb break=\"no\"/>wortes: \u201eErz\u00e4hle mir eine Zeitlang deine Tr\u00e4ume, und ich will<lb /> dir sagen, wie es um dein Inneres steht.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die kleine Schrift von Hildebrandt, der ich bereits so zahl<lb break=\"no\"/>reiche Zitate entnommen habe, der formvollendetste und ge<lb break=\"no\"/>dankenreichste Beitrag zur Erforschung der Traumprobleme, den<lb /> ich in der Literatur gefunden, r\u00fcckt gerade das Problem der<lb /> Sittlichkeit im Traume in den Mittelpunkt ihres Interesses. Auch<lb /> f\u00fcr Hildebrandt steht es als Regel fest: Je reiner das Leben,<lb /> desto reiner der Traum; je unreiner jenes, desto um'einer dieser.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>]) Das Traumleben und seine Deutung. 1868 (bei Spittu, S. 192}.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f1df03bc-4b89-4ca8-b043-0642ee74eaa5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f1df03bc-4b89-4ca8-b043-0642ee74eaa5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20379, "langcode": "de", "filename": "page-67.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-67.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-67.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 446043, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f1df03bc-4b89-4ca8-b043-0642ee74eaa5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f1df03bc-4b89-4ca8-b043-0642ee74eaa5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f1df03bc-4b89-4ca8-b043-0642ee74eaa5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-67.jpg"}, {"id": "069da61e-98d1-48c6-a200-6d73ccdc8d3b", "title": "Seite 68", "page_nr": "68", "attr": {"drupal_internal__nid": 70052, "drupal_internal__vid": 89973, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 68", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "79 I. Die w\u00fcsemchaftlichz Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nDie sittliche Natur des Menschen bleibt auch im Traume be-<br />\nstehen: \u201eAber w\u00e4hrend kein noch so handgrei\ufb02icher Rechnungs-<br />\nfehler, keine mich so romantische Umkehr der Wissenschaft, kein<br />\nnoch so scherzhafter Anachronismus uns verletzt oder uns auch<br />\nnur verd\u00e4chtig wird, so geht uns doch der Unterschied zwischen<br />\nGut und B\u00f6se, zwischen Recht und Unrecht, zwischen Tugend<br />\nund Laster nie verloren. Wie vieles auch von dem, was am Tage<br />\nmit uns geht, in den Schlummerstunden weichen mag \u2014<br />\nKants kategorischer Imperativ hat sich als untrennbarer Be-<br />\ngleiter so an unsere Fersen geheftet, da\u00df wir ihn auch schlafend<br />\nnicht los werden . . . Erkl\u00e4ren aber l\u00e4\u00dft sich (diese Tatsache)<br />\neben nur daraus, da\u00df das Fundamentale der Menschennatur, das<br />\nsittliche Wesen, zu fest gef\u00fcgt ist, um an der Wirkung der<br />\nkaleidoskopischen Durchsch\u00fcttelung Teil zu nehmen, welcher<br />\nPhantasie, Verstand, Ged\u00e4chtnis und sonstige Fakult\u00e4ten gleichen<br />\nRanges im Traume unterliegen.\u201c (S. 4.5 u. E.)<br />\n<br />\nIn der weiteren Diskussion des Gegenstandes sind nun merk\u2014<br />\nw\u00fcrdige Verschiebungen und Inkonsequenzen bei beiden Gruppen<br />\nvon Autoren hervorgetreten. Streng genommen w\u00e4re f\u00fcr alle die-<br />\njenigen, welche meinen, im Traum zerfalle die sitt.liche Per-<br />\ns\u00f6nlichkeit des Menschen, das Interesse an den unmoralischen<br />\nTr\u00e4umen mit dieser Erkl\u00e4rung zu Ende. Sie k\u00f6nnten den Ver\u2014<br />\nsuch, den Tr\u00e4umer f\u00fcr seine Tr\u00e4ume verantwortlich zu machen,<br />\naus der Schlechtigkeit seiner Tr\u00e4ume auf eine b\u00f6se Regung in seiner<br />\nNatur zu schlie\u00dfen, mit derselben Ruher ablehnen wie den an-<br />\nscheinend gleichwertigen Versuch, aus der Absurdit\u00e4t seiner Tr\u00e4ume<br />\ndie Wertlosigkeit seiner intellektuellen Leistungen im Wachen zu<br />\nerweisen. Die anderen, f\u00fcr die sich \u201eder kategorische Imperativ\u201c<br />\nauch in den Traum erstreckt, h\u00e4tten die Verantwortlichkeit f\u00fcr un\u2014<br />\nmoralische Tr\u00e4ume ohne Einschr\u00e4nkung anzunehmen; es w\u00e4re<br />\nihnen nur zu w\u00fcnschen, da\u00df eigene Tr\u00e4ume von solch verwerf-<br />\nlicher Art sie nicht an der sonst festgehaltenen Wertsch\u00e4tzung<br />\nder eigenen Sittlichkeit irre machen m\u00fc\u00dften.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>79 I. Die w\u00fcsemchaftlichz Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>Die sittliche Natur des Menschen bleibt auch im Traume be-<br />\nstehen: \u201eAber w\u00e4hrend kein noch so handgrei\ufb02icher Rechnungs-<br />\nfehler, keine mich so romantische Umkehr der Wissenschaft, kein<br />\nnoch so scherzhafter Anachronismus uns verletzt oder uns auch<br />\nnur verd\u00e4chtig wird, so geht uns doch der Unterschied zwischen<br />\nGut und B\u00f6se, zwischen Recht und Unrecht, zwischen Tugend<br />\nund Laster nie verloren. Wie vieles auch von dem, was am Tage<br />\nmit uns geht, in den Schlummerstunden weichen mag \u2014<br />\nKants kategorischer Imperativ hat sich als untrennbarer Be-<br />\ngleiter so an unsere Fersen geheftet, da\u00df wir ihn auch schlafend<br />\nnicht los werden . . . Erkl\u00e4ren aber l\u00e4\u00dft sich (diese Tatsache)<br />\neben nur daraus, da\u00df das Fundamentale der Menschennatur, das<br />\nsittliche Wesen, zu fest gef\u00fcgt ist, um an der Wirkung der<br />\nkaleidoskopischen Durchsch\u00fcttelung Teil zu nehmen, welcher<br />\nPhantasie, Verstand, Ged\u00e4chtnis und sonstige Fakult\u00e4ten gleichen<br />\nRanges im Traume unterliegen.\u201c (S. 4.5 u. E.)</p>\n<p>In der weiteren Diskussion des Gegenstandes sind nun merk\u2014<br />\nw\u00fcrdige Verschiebungen und Inkonsequenzen bei beiden Gruppen<br />\nvon Autoren hervorgetreten. Streng genommen w\u00e4re f\u00fcr alle die-<br />\njenigen, welche meinen, im Traum zerfalle die sitt.liche Per-<br />\ns\u00f6nlichkeit des Menschen, das Interesse an den unmoralischen<br />\nTr\u00e4umen mit dieser Erkl\u00e4rung zu Ende. Sie k\u00f6nnten den Ver\u2014<br />\nsuch, den Tr\u00e4umer f\u00fcr seine Tr\u00e4ume verantwortlich zu machen,<br />\naus der Schlechtigkeit seiner Tr\u00e4ume auf eine b\u00f6se Regung in seiner<br />\nNatur zu schlie\u00dfen, mit derselben Ruher ablehnen wie den an-<br />\nscheinend gleichwertigen Versuch, aus der Absurdit\u00e4t seiner Tr\u00e4ume<br />\ndie Wertlosigkeit seiner intellektuellen Leistungen im Wachen zu<br />\nerweisen. Die anderen, f\u00fcr die sich \u201eder kategorische Imperativ\u201c<br />\nauch in den Traum erstreckt, h\u00e4tten die Verantwortlichkeit f\u00fcr un\u2014<br />\nmoralische Tr\u00e4ume ohne Einschr\u00e4nkung anzunehmen; es w\u00e4re<br />\nihnen nur zu w\u00fcnschen, da\u00df eigene Tr\u00e4ume von solch verwerf-<br />\nlicher Art sie nicht an der sonst festgehaltenen Wertsch\u00e4tzung<br />\nder eigenen Sittlichkeit irre machen m\u00fc\u00dften.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>79 I. Die w\u00fcsemchaftlichz Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die sittliche Natur des Menschen bleibt auch im Traume be<lb break=\"no\"/>stehen: \u201eAber w\u00e4hrend kein noch so handgrei\ufb02icher Rechnungs<lb break=\"no\"/>fehler, keine mich so romantische Umkehr der Wissenschaft, kein<lb /> noch so scherzhafter Anachronismus uns verletzt oder uns auch<lb /> nur verd\u00e4chtig wird, so geht uns doch der Unterschied zwischen<lb /> Gut und B\u00f6se, zwischen Recht und Unrecht, zwischen Tugend<lb /> und Laster nie verloren. Wie vieles auch von dem, was am Tage<lb /> mit uns geht, in den Schlummerstunden weichen mag \u2014<lb /> Kants kategorischer Imperativ hat sich als untrennbarer Be<lb break=\"no\"/>gleiter so an unsere Fersen geheftet, da\u00df wir ihn auch schlafend<lb /> nicht los werden . . . Erkl\u00e4ren aber l\u00e4\u00dft sich (diese Tatsache)<lb /> eben nur daraus, da\u00df das Fundamentale der Menschennatur, das<lb /> sittliche Wesen, zu fest gef\u00fcgt ist, um an der Wirkung der<lb /> kaleidoskopischen Durchsch\u00fcttelung Teil zu nehmen, welcher<lb /> Phantasie, Verstand, Ged\u00e4chtnis und sonstige Fakult\u00e4ten gleichen<lb /> Ranges im Traume unterliegen.\u201c (S. 4.5 u. E.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In der weiteren Diskussion des Gegenstandes sind nun merk\u2014<lb /> w\u00fcrdige Verschiebungen und Inkonsequenzen bei beiden Gruppen<lb /> von Autoren hervorgetreten. Streng genommen w\u00e4re f\u00fcr alle die<lb break=\"no\"/>jenigen, welche meinen, im Traum zerfalle die sitt.liche Per<lb break=\"no\"/>s\u00f6nlichkeit des Menschen, das Interesse an den unmoralischen<lb /> Tr\u00e4umen mit dieser Erkl\u00e4rung zu Ende. Sie k\u00f6nnten den Ver\u2014<lb /> such, den Tr\u00e4umer f\u00fcr seine Tr\u00e4ume verantwortlich zu machen,<lb /> aus der Schlechtigkeit seiner Tr\u00e4ume auf eine b\u00f6se Regung in seiner<lb /> Natur zu schlie\u00dfen, mit derselben Ruher ablehnen wie den an<lb break=\"no\"/>scheinend gleichwertigen Versuch, aus der Absurdit\u00e4t seiner Tr\u00e4ume<lb /> die Wertlosigkeit seiner intellektuellen Leistungen im Wachen zu<lb /> erweisen. Die anderen, f\u00fcr die sich \u201eder kategorische Imperativ\u201c<lb /> auch in den Traum erstreckt, h\u00e4tten die Verantwortlichkeit f\u00fcr un\u2014<lb /> moralische Tr\u00e4ume ohne Einschr\u00e4nkung anzunehmen; es w\u00e4re<lb /> ihnen nur zu w\u00fcnschen, da\u00df eigene Tr\u00e4ume von solch verwerf<lb break=\"no\"/>licher Art sie nicht an der sonst festgehaltenen Wertsch\u00e4tzung<lb /> der eigenen Sittlichkeit irre machen m\u00fc\u00dften.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b29b66bf-a9cd-4848-832c-b73751d6b8b6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b29b66bf-a9cd-4848-832c-b73751d6b8b6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20380, "langcode": "de", "filename": "page-68.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-68.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-68.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 453410, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b29b66bf-a9cd-4848-832c-b73751d6b8b6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b29b66bf-a9cd-4848-832c-b73751d6b8b6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b29b66bf-a9cd-4848-832c-b73751d6b8b6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-68.jpg"}, {"id": "9b3d2ea9-d312-487c-a947-d94f1b70652a", "title": "Seite 69", "page_nr": "69", "attr": {"drupal_internal__nid": 70053, "drupal_internal__vid": 89974, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 69", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Die Verantwortlichkeit f\u00fcr den Inhalt der Tr\u00e4ume 75<br />\n<br />\nNun scheint es aber, da\u00df niemand von sich selbst so recht<br />\nsicher wei\u00df, inwieweit er gut oder b\u00f6se ist, und da\u00df niemand<br />\ndie Erinnerung an eigene unmoralische Tr\u00e4ume verleug\u2018nen kann.<br />\nDenn \u00fcber jenen Gegensatz in der Beurteilung der Traum-<br />\nmoralit\u00e4t hinweg zeigen sich bei den Autoren beider Gruppen<br />\nBem\u00fchungen, die Herkunft der unsittlichen Tr\u00e4ume anfzukl\u00e4ren,<br />\nund es entwickelt sich ein neuer Gegensatz, je nachdem deren<br />\nUrsprung in den Funktionen des psychischen Lebens oder in<br />\nsomatisch bedingten Beeintr\u00e4chtigungen desselben gesucht wird.<br />\nDie zwingende Gewalt der Tats\u00e4chlichkeit l\u00e4\u00dft dann Vertreter<br />\nder Verantwortlichkeit wie der Unverantwortlichkeit des Traum-<br />\nlebens in der Anerkennung einer besonderen psychischen Quelle<br />\nf\u00fcr die Immoralit\u00e4t der Tr\u00e4ume zusammentreffen.<br />\n<br />\nAlle die, welche die Sittlichkeit im Trauma fortbestehen lassen,<br />\nh\u00fcten sich doch davor, die volle Verantwortlichkeit f\u00fcr ihre<br />\nTr\u00e4ume zu \u00fcbernehmen. Haffner sagt (S. 94.): \u201eWir sind f\u00fcr<br />\nTr\u00e4ume nicht verantwortlich, weil unserem Denken und Wollen<br />\ndie Basis entr\u00fcckt ist, auf welcher unser Leben allein Wahrheit<br />\nund Wirklichkeit hat . . . Es kann eben darum kein Traum-<br />\nwollen und Traumhandeln Tugend oder S\u00fcnde sein.\u201c Doch ist<br />\nder Mensch f\u00fcr den s\u00fcndhaften Traum verantwortlich, sofern er<br />\nihn indirekt verursacht. Es erw\u00e4chst f\u00fcr ihn die P\ufb02icht, wie im<br />\nWachen, so ganz besonders vor dem Schlafengehen seine Seele<br />\nsittlich zu reinigen.<br />\n<br />\nViel tiefer reicht die Analyse dieses Gemenges von Ablehnung<br />\nund von Anerkennung der Verantwortlichkeit f\u00fcr den sittlichen<br />\nInhalt der Tr\u00e4ume bei Hildebrandt. Nachdem er ausgef\u00fchrt,<br />\nda\u00df die dramatische Darstellungsweise des Traumes, die Zu-<br />\nsammendr\u00e4ng'ung der kompliziertesten \u00dcberlegungsvorg\u00e4nge in<br />\ndas kleinste Zeitr\u00e4umehen, und die auch von ihm zugestandene<br />\nEntwertung und Vermeng1mg der Vorstellungselemente im Trauma<br />\ngegen den unsittlichen Anschein der Tr\u00e4ume in Abzug gebracht<br />\nwerden mu\u00df, gesteht er, da\u00df es doch den ernstesten Bedenken<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Die Verantwortlichkeit f\u00fcr den Inhalt der Tr\u00e4ume 75</p>\n<p>Nun scheint es aber, da\u00df niemand von sich selbst so recht<br />\nsicher wei\u00df, inwieweit er gut oder b\u00f6se ist, und da\u00df niemand<br />\ndie Erinnerung an eigene unmoralische Tr\u00e4ume verleug\u2018nen kann.<br />\nDenn \u00fcber jenen Gegensatz in der Beurteilung der Traum-<br />\nmoralit\u00e4t hinweg zeigen sich bei den Autoren beider Gruppen<br />\nBem\u00fchungen, die Herkunft der unsittlichen Tr\u00e4ume anfzukl\u00e4ren,<br />\nund es entwickelt sich ein neuer Gegensatz, je nachdem deren<br />\nUrsprung in den Funktionen des psychischen Lebens oder in<br />\nsomatisch bedingten Beeintr\u00e4chtigungen desselben gesucht wird.<br />\nDie zwingende Gewalt der Tats\u00e4chlichkeit l\u00e4\u00dft dann Vertreter<br />\nder Verantwortlichkeit wie der Unverantwortlichkeit des Traum-<br />\nlebens in der Anerkennung einer besonderen psychischen Quelle<br />\nf\u00fcr die Immoralit\u00e4t der Tr\u00e4ume zusammentreffen.</p>\n<p>Alle die, welche die Sittlichkeit im Trauma fortbestehen lassen,<br />\nh\u00fcten sich doch davor, die volle Verantwortlichkeit f\u00fcr ihre<br />\nTr\u00e4ume zu \u00fcbernehmen. Haffner sagt (S. 94.): \u201eWir sind f\u00fcr<br />\nTr\u00e4ume nicht verantwortlich, weil unserem Denken und Wollen<br />\ndie Basis entr\u00fcckt ist, auf welcher unser Leben allein Wahrheit<br />\nund Wirklichkeit hat . . . Es kann eben darum kein Traum-<br />\nwollen und Traumhandeln Tugend oder S\u00fcnde sein.\u201c Doch ist<br />\nder Mensch f\u00fcr den s\u00fcndhaften Traum verantwortlich, sofern er<br />\nihn indirekt verursacht. Es erw\u00e4chst f\u00fcr ihn die P\ufb02icht, wie im<br />\nWachen, so ganz besonders vor dem Schlafengehen seine Seele<br />\nsittlich zu reinigen.</p>\n<p>Viel tiefer reicht die Analyse dieses Gemenges von Ablehnung<br />\nund von Anerkennung der Verantwortlichkeit f\u00fcr den sittlichen<br />\nInhalt der Tr\u00e4ume bei Hildebrandt. Nachdem er ausgef\u00fchrt,<br />\nda\u00df die dramatische Darstellungsweise des Traumes, die Zu-<br />\nsammendr\u00e4ng'ung der kompliziertesten \u00dcberlegungsvorg\u00e4nge in<br />\ndas kleinste Zeitr\u00e4umehen, und die auch von ihm zugestandene<br />\nEntwertung und Vermeng1mg der Vorstellungselemente im Trauma<br />\ngegen den unsittlichen Anschein der Tr\u00e4ume in Abzug gebracht<br />\nwerden mu\u00df, gesteht er, da\u00df es doch den ernstesten Bedenken</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Die Verantwortlichkeit f\u00fcr den Inhalt der Tr\u00e4ume 75<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun scheint es aber, da\u00df niemand von sich selbst so recht<lb /> sicher wei\u00df, inwieweit er gut oder b\u00f6se ist, und da\u00df niemand<lb /> die Erinnerung an eigene unmoralische Tr\u00e4ume verleug\u2018nen kann.<lb /> Denn \u00fcber jenen Gegensatz in der Beurteilung der Traum<lb break=\"no\"/>moralit\u00e4t hinweg zeigen sich bei den Autoren beider Gruppen<lb /> Bem\u00fchungen, die Herkunft der unsittlichen Tr\u00e4ume anfzukl\u00e4ren,<lb /> und es entwickelt sich ein neuer Gegensatz, je nachdem deren<lb /> Ursprung in den Funktionen des psychischen Lebens oder in<lb /> somatisch bedingten Beeintr\u00e4chtigungen desselben gesucht wird.<lb /> Die zwingende Gewalt der Tats\u00e4chlichkeit l\u00e4\u00dft dann Vertreter<lb /> der Verantwortlichkeit wie der Unverantwortlichkeit des Traum<lb break=\"no\"/>lebens in der Anerkennung einer besonderen psychischen Quelle<lb /> f\u00fcr die Immoralit\u00e4t der Tr\u00e4ume zusammentreffen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Alle die, welche die Sittlichkeit im Trauma fortbestehen lassen,<lb /> h\u00fcten sich doch davor, die volle Verantwortlichkeit f\u00fcr ihre<lb /> Tr\u00e4ume zu \u00fcbernehmen. Haffner sagt (S. 94.): \u201eWir sind f\u00fcr<lb /> Tr\u00e4ume nicht verantwortlich, weil unserem Denken und Wollen<lb /> die Basis entr\u00fcckt ist, auf welcher unser Leben allein Wahrheit<lb /> und Wirklichkeit hat . . . Es kann eben darum kein Traum<lb break=\"no\"/>wollen und Traumhandeln Tugend oder S\u00fcnde sein.\u201c Doch ist<lb /> der Mensch f\u00fcr den s\u00fcndhaften Traum verantwortlich, sofern er<lb /> ihn indirekt verursacht. Es erw\u00e4chst f\u00fcr ihn die P\ufb02icht, wie im<lb /> Wachen, so ganz besonders vor dem Schlafengehen seine Seele<lb /> sittlich zu reinigen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Viel tiefer reicht die Analyse dieses Gemenges von Ablehnung<lb /> und von Anerkennung der Verantwortlichkeit f\u00fcr den sittlichen<lb /> Inhalt der Tr\u00e4ume bei Hildebrandt. Nachdem er ausgef\u00fchrt,<lb /> da\u00df die dramatische Darstellungsweise des Traumes, die Zu<lb break=\"no\"/>sammendr\u00e4ng'ung der kompliziertesten \u00dcberlegungsvorg\u00e4nge in<lb /> das kleinste Zeitr\u00e4umehen, und die auch von ihm zugestandene<lb /> Entwertung und Vermeng1mg der Vorstellungselemente im Trauma<lb /> gegen den unsittlichen Anschein der Tr\u00e4ume in Abzug gebracht<lb /> werden mu\u00df, gesteht er, da\u00df es doch den ernstesten Bedenken<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5cf2c206-39f6-4705-b7a2-d12e1b2ae6d0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cf2c206-39f6-4705-b7a2-d12e1b2ae6d0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20381, "langcode": "de", "filename": "page-69.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-69.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-69.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 478917, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cf2c206-39f6-4705-b7a2-d12e1b2ae6d0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5cf2c206-39f6-4705-b7a2-d12e1b2ae6d0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cf2c206-39f6-4705-b7a2-d12e1b2ae6d0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-69.jpg"}, {"id": "f3344dd7-b781-44c1-b501-3a6c8ad1b166", "title": "Seite 70", "page_nr": "70", "attr": {"drupal_internal__nid": 70054, "drupal_internal__vid": 89975, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 70", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "74. I. Die w\u00dfsemchaftl\u00fc:he Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nunterliege, alle Verantwortung f\u00fcr Traums\u00fcnden und Schulden<br />\nschlechthin zu leugnen.<br />\n<br />\n(S. 4.9): \u201eWenn wir irgend eine ungerechte Anklage, nament\u2014<br />\nlich eine solche, die sich auf unsere Absichten und Gesinnung-en<br />\nbezieht, recht entschieden zur\u00fcckweisen wollen, so gebrauchen<br />\nwir wohl die Redensart: Das sei uns nicht im Traume einge-<br />\nfallen. Damit sprechen wir allerdings einerseits aus, da\u00df wir das<br />\nTraumgebiet f\u00fcr das feinste und letzte halten, auf welchem wir<br />\nf\u00fcr unsere Gedanken einzustehen h\u00e4tten, weil dort diese Ge-<br />\ndanken mit unserem wirklichen Wesen nur so lose und locker<br />\nmammenh\u00e4ngen, da\u00df sie kaum noch als die nnsrigen betrachtet<br />\nwerden d\u00fcrfen; aber indem wir eben auch auf diesem Gebiete<br />\ndas Vorhandensein solcher Gedanken ausdr\u00fccklich zu leugnen uns<br />\nveranla\u00dft f\u00fchlen, so geben wir doch indirekt damit zugleich zu,<br />\nda\u00df unsere Rechtfertigung nicht vollkommen sein w\u00fcrde, wenn<br />\nsie nicht bis dort hin\u00fcber reichte. Und ich glaube, wir reden hier,<br />\nwenn auch unbewu\u00dft, die Sprache der Wahrheit.\u201c<br />\n<br />\n(S. 52) \u201eEs l\u00e4\u00dft sich n\u00e4mlich keine Traumtat denken, deren<br />\nerstes Motiv nicht irgendwie als Wunsch, Gel\u00fcste, Regung vorher<br />\ndurch die Seele des Wachenden gezogen w\u00e4re.\u201c Von dieser ersten<br />\nReg-ung m\u00fcsse man sagen: Der Traum erfand es nicht \u2014- er<br />\nbildete es nur nach und spann\u2019s nur aus, er bearbeitete nur ein<br />\nQuentlein historischen Stoffes, das er bei uns vorgefunden hatte,<br />\nin dramatischer Form; er setzte das Wort des Apostels in Szene:<br />\nWer seinen Bruder ha\u00dft, der ist ein Totschl\u00e4ger. Und w\u00e4hrend<br />\nman das ganze, breit ausgef\u00fchrte Gebilde des lasterhaften Traumes<br />\nnach dem Erwachen, seiner sittlichen St\u00e4rke bewu\u00dft, bel\u00e4cheln<br />\nkann, so will jener urspr\u00fcngliche Bildungsstoff sich doch keine<br />\nl\u00e4cherliche Seite abgewinnen lassen. Man f\u00fchlt sich f\u00fcr die Ver-<br />\nirrungen des Tr\u00e4umenden verantwortlich, nicht f\u00fcr die ganze<br />\nSumme, aber doch f\u00fcr einen gewissen Prozentsatz. \u201eKurz, ver-<br />\nstehen Wir in diesem schwer anzufechtenden Sinne das Wort<br />\nChristi: Aus dem Herzen kommen arge Gedanken -\u2014 dann<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>74. I. Die w\u00dfsemchaftl\u00fc:he Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>unterliege, alle Verantwortung f\u00fcr Traums\u00fcnden und Schulden<br />\nschlechthin zu leugnen.</p>\n<p>(S. 4.9): \u201eWenn wir irgend eine ungerechte Anklage, nament\u2014<br />\nlich eine solche, die sich auf unsere Absichten und Gesinnung-en<br />\nbezieht, recht entschieden zur\u00fcckweisen wollen, so gebrauchen<br />\nwir wohl die Redensart: Das sei uns nicht im Traume einge-<br />\nfallen. Damit sprechen wir allerdings einerseits aus, da\u00df wir das<br />\nTraumgebiet f\u00fcr das feinste und letzte halten, auf welchem wir<br />\nf\u00fcr unsere Gedanken einzustehen h\u00e4tten, weil dort diese Ge-<br />\ndanken mit unserem wirklichen Wesen nur so lose und locker<br />\nmammenh\u00e4ngen, da\u00df sie kaum noch als die nnsrigen betrachtet<br />\nwerden d\u00fcrfen; aber indem wir eben auch auf diesem Gebiete<br />\ndas Vorhandensein solcher Gedanken ausdr\u00fccklich zu leugnen uns<br />\nveranla\u00dft f\u00fchlen, so geben wir doch indirekt damit zugleich zu,<br />\nda\u00df unsere Rechtfertigung nicht vollkommen sein w\u00fcrde, wenn<br />\nsie nicht bis dort hin\u00fcber reichte. Und ich glaube, wir reden hier,<br />\nwenn auch unbewu\u00dft, die Sprache der Wahrheit.\u201c</p>\n<p>(S. 52) \u201eEs l\u00e4\u00dft sich n\u00e4mlich keine Traumtat denken, deren<br />\nerstes Motiv nicht irgendwie als Wunsch, Gel\u00fcste, Regung vorher<br />\ndurch die Seele des Wachenden gezogen w\u00e4re.\u201c Von dieser ersten<br />\nReg-ung m\u00fcsse man sagen: Der Traum erfand es nicht \u2014- er<br />\nbildete es nur nach und spann\u2019s nur aus, er bearbeitete nur ein<br />\nQuentlein historischen Stoffes, das er bei uns vorgefunden hatte,<br />\nin dramatischer Form; er setzte das Wort des Apostels in Szene:<br />\nWer seinen Bruder ha\u00dft, der ist ein Totschl\u00e4ger. Und w\u00e4hrend<br />\nman das ganze, breit ausgef\u00fchrte Gebilde des lasterhaften Traumes<br />\nnach dem Erwachen, seiner sittlichen St\u00e4rke bewu\u00dft, bel\u00e4cheln<br />\nkann, so will jener urspr\u00fcngliche Bildungsstoff sich doch keine<br />\nl\u00e4cherliche Seite abgewinnen lassen. Man f\u00fchlt sich f\u00fcr die Ver-<br />\nirrungen des Tr\u00e4umenden verantwortlich, nicht f\u00fcr die ganze<br />\nSumme, aber doch f\u00fcr einen gewissen Prozentsatz. \u201eKurz, ver-<br />\nstehen Wir in diesem schwer anzufechtenden Sinne das Wort<br />\nChristi: Aus dem Herzen kommen arge Gedanken -\u2014 dann</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>74. I. Die w\u00dfsemchaftl\u00fc:he Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>unterliege, alle Verantwortung f\u00fcr Traums\u00fcnden und Schulden<lb /> schlechthin zu leugnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(S. 4.9): \u201eWenn wir irgend eine ungerechte Anklage, nament\u2014<lb /> lich eine solche, die sich auf unsere Absichten und Gesinnung-en<lb /> bezieht, recht entschieden zur\u00fcckweisen wollen, so gebrauchen<lb /> wir wohl die Redensart: Das sei uns nicht im Traume einge<lb break=\"no\"/>fallen. Damit sprechen wir allerdings einerseits aus, da\u00df wir das<lb /> Traumgebiet f\u00fcr das feinste und letzte halten, auf welchem wir<lb /> f\u00fcr unsere Gedanken einzustehen h\u00e4tten, weil dort diese Ge<lb break=\"no\"/>danken mit unserem wirklichen Wesen nur so lose und locker<lb /> mammenh\u00e4ngen, da\u00df sie kaum noch als die nnsrigen betrachtet<lb /> werden d\u00fcrfen; aber indem wir eben auch auf diesem Gebiete<lb /> das Vorhandensein solcher Gedanken ausdr\u00fccklich zu leugnen uns<lb /> veranla\u00dft f\u00fchlen, so geben wir doch indirekt damit zugleich zu,<lb /> da\u00df unsere Rechtfertigung nicht vollkommen sein w\u00fcrde, wenn<lb /> sie nicht bis dort hin\u00fcber reichte. Und ich glaube, wir reden hier,<lb /> wenn auch unbewu\u00dft, die Sprache der Wahrheit.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(S. 52) \u201eEs l\u00e4\u00dft sich n\u00e4mlich keine Traumtat denken, deren<lb /> erstes Motiv nicht irgendwie als Wunsch, Gel\u00fcste, Regung vorher<lb /> durch die Seele des Wachenden gezogen w\u00e4re.\u201c Von dieser ersten<lb /> Reg-ung m\u00fcsse man sagen: Der Traum erfand es nicht \u2014- er<lb /> bildete es nur nach und spann\u2019s nur aus, er bearbeitete nur ein<lb /> Quentlein historischen Stoffes, das er bei uns vorgefunden hatte,<lb /> in dramatischer Form; er setzte das Wort des Apostels in Szene:<lb /> Wer seinen Bruder ha\u00dft, der ist ein Totschl\u00e4ger. Und w\u00e4hrend<lb /> man das ganze, breit ausgef\u00fchrte Gebilde des lasterhaften Traumes<lb /> nach dem Erwachen, seiner sittlichen St\u00e4rke bewu\u00dft, bel\u00e4cheln<lb /> kann, so will jener urspr\u00fcngliche Bildungsstoff sich doch keine<lb /> l\u00e4cherliche Seite abgewinnen lassen. Man f\u00fchlt sich f\u00fcr die Ver<lb break=\"no\"/>irrungen des Tr\u00e4umenden verantwortlich, nicht f\u00fcr die ganze<lb /> Summe, aber doch f\u00fcr einen gewissen Prozentsatz. \u201eKurz, ver<lb break=\"no\"/>stehen Wir in diesem schwer anzufechtenden Sinne das Wort<lb /> Christi: Aus dem Herzen kommen arge Gedanken -\u2014 dann<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "84c4a20c-cc34-492d-afbc-cb86c1ed7748", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84c4a20c-cc34-492d-afbc-cb86c1ed7748"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20382, "langcode": "de", "filename": "page-70.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-70.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-70.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 444476, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84c4a20c-cc34-492d-afbc-cb86c1ed7748/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "84c4a20c-cc34-492d-afbc-cb86c1ed7748", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84c4a20c-cc34-492d-afbc-cb86c1ed7748", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-70.jpg"}, {"id": "bcd90b26-ff20-4eae-bff5-d408df533e06", "title": "Seite 71", "page_nr": "71", "attr": {"drupal_internal__nid": 70055, "drupal_internal__vid": 89976, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 71", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "V ernwhungsgedanken 75<br />\n<br />\nk\u00f6nnen wir auch kaum der \u00dcberzeugung uns erwehren, da\u00df jede<br />\nim Traum begangene S\u00fcnde ein dunkles Minimum wenigstens<br />\nvon Schuld mit sich f\u00fchre.\u201c<br />\n<br />\nIn den Keimen und Andeutungen b\u00f6ser Regungen, die als<br />\nVersuchungsgedanken tags\u00fcber durch unsere Seelen ziehen, \ufb01ndet<br />\nalso Hildebrandt die Quelle f\u00fcr die hnmoralit\u00e4t der Tr\u00e4ume,<br />\nund er steht nicht an, diese immeralischen Elemente bei der<br />\nsittl.ichen Wertsch\u00e4tzung der Pers\u00f6nlichkeit einzurechnen. Es sind<br />\ndieselben Gedanken und die n\u00e4mliche Sch\u00e4tzung derselben, welche,<br />\nwie wir wissen, die Frommen und Heiligen zu allen Zeiten<br />\nklagen lie\u00df, sie seien arge S\u00fcnder. [E 23]<br />\n<br />\nAn dem allgemeinen Vorkommen dieser kontrastierenden<br />\nVorstellungen \u2014 bei den meisten Menschen und auch auf<br />\nanderem als ethischem Gebiete \u2014\u2014 besteht wohl kein Zweifel.<br />\nDie Beurteilung derselben ist gelegentlich eine minder ernsthafte<br />\ngewesen. Bei Spitta \ufb01ndet sich folgende hieher geh\u00f6rige \u00c4u\u00dferung<br />\nvon A. Zeller (Artikel \u201eIn-e\u201c in der allgemeinen Enzyklop\u00e4die<br />\nder Wissenschaften von Ersch und Gruber) zitiert (S. 14.4): \u201eSo<br />\ngl\u00fccklich ist selten ein Geist organisiert, da\u00df er zu allen Zeiten<br />\nvolle Macht bes\u00e4\u00dfe und nicht immer wieder nicht allein un\u2014<br />\nwesentliche, sondern auch v\u00f6llig fratzenhafte und widersirmige<br />\nVorstellungen den stetigen, klaren Gang seiner Gedanken unter-<br />\nbr\u00e4chen, ja die gr\u00f6\u00dften Denker haben sich \u00fcber dieses traum\u2014<br />\nartige, neckende und peinliche Gesindel von Vorstellungen zu<br />\nbeklagen gehabt, da es ihre tiefsten Betrachtungen und ihre<br />\nheiligste und ernsthafteste Gedankenarbeit st\u00f6rt.\u201c<br />\n<br />\nEin heHeres Licht f\u00e4llt auf die psychologische Stellung dieser<br />\nKontrastgedanken aus einer weiteren Bemerkung von Hildebrandt,<br />\nda\u00df der Traum uns wohl bisweilen in Tiefen und Falten unseres<br />\nWesens blicken lasse, die uns im Zustande des Wachens meist<br />\nverschlossen bleiben (3. 55). Dieselbe Erkenntnis verr\u00e4t Kant an<br />\neiner Stelle der Anthropologie, wenn er meint, der Traum sei<br />\nwohl dazu da, um uns die verborgenen Anlagen zu entdecken<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>V ernwhungsgedanken 75</p>\n<p>k\u00f6nnen wir auch kaum der \u00dcberzeugung uns erwehren, da\u00df jede<br />\nim Traum begangene S\u00fcnde ein dunkles Minimum wenigstens<br />\nvon Schuld mit sich f\u00fchre.\u201c</p>\n<p>In den Keimen und Andeutungen b\u00f6ser Regungen, die als<br />\nVersuchungsgedanken tags\u00fcber durch unsere Seelen ziehen, \ufb01ndet<br />\nalso Hildebrandt die Quelle f\u00fcr die hnmoralit\u00e4t der Tr\u00e4ume,<br />\nund er steht nicht an, diese immeralischen Elemente bei der<br />\nsittl.ichen Wertsch\u00e4tzung der Pers\u00f6nlichkeit einzurechnen. Es sind<br />\ndieselben Gedanken und die n\u00e4mliche Sch\u00e4tzung derselben, welche,<br />\nwie wir wissen, die Frommen und Heiligen zu allen Zeiten<br />\nklagen lie\u00df, sie seien arge S\u00fcnder. [E 23]</p>\n<p>An dem allgemeinen Vorkommen dieser kontrastierenden<br />\nVorstellungen \u2014 bei den meisten Menschen und auch auf<br />\nanderem als ethischem Gebiete \u2014\u2014 besteht wohl kein Zweifel.<br />\nDie Beurteilung derselben ist gelegentlich eine minder ernsthafte<br />\ngewesen. Bei Spitta \ufb01ndet sich folgende hieher geh\u00f6rige \u00c4u\u00dferung<br />\nvon A. Zeller (Artikel \u201eIn-e\u201c in der allgemeinen Enzyklop\u00e4die<br />\nder Wissenschaften von Ersch und Gruber) zitiert (S. 14.4): \u201eSo<br />\ngl\u00fccklich ist selten ein Geist organisiert, da\u00df er zu allen Zeiten<br />\nvolle Macht bes\u00e4\u00dfe und nicht immer wieder nicht allein un\u2014<br />\nwesentliche, sondern auch v\u00f6llig fratzenhafte und widersirmige<br />\nVorstellungen den stetigen, klaren Gang seiner Gedanken unter-<br />\nbr\u00e4chen, ja die gr\u00f6\u00dften Denker haben sich \u00fcber dieses traum\u2014<br />\nartige, neckende und peinliche Gesindel von Vorstellungen zu<br />\nbeklagen gehabt, da es ihre tiefsten Betrachtungen und ihre<br />\nheiligste und ernsthafteste Gedankenarbeit st\u00f6rt.\u201c</p>\n<p>Ein heHeres Licht f\u00e4llt auf die psychologische Stellung dieser<br />\nKontrastgedanken aus einer weiteren Bemerkung von Hildebrandt,<br />\nda\u00df der Traum uns wohl bisweilen in Tiefen und Falten unseres<br />\nWesens blicken lasse, die uns im Zustande des Wachens meist<br />\nverschlossen bleiben (3. 55). Dieselbe Erkenntnis verr\u00e4t Kant an<br />\neiner Stelle der Anthropologie, wenn er meint, der Traum sei<br />\nwohl dazu da, um uns die verborgenen Anlagen zu entdecken</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>V ernwhungsgedanken 75<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>k\u00f6nnen wir auch kaum der \u00dcberzeugung uns erwehren, da\u00df jede<lb /> im Traum begangene S\u00fcnde ein dunkles Minimum wenigstens<lb /> von Schuld mit sich f\u00fchre.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In den Keimen und Andeutungen b\u00f6ser Regungen, die als<lb /> Versuchungsgedanken tags\u00fcber durch unsere Seelen ziehen, \ufb01ndet<lb /> also Hildebrandt die Quelle f\u00fcr die hnmoralit\u00e4t der Tr\u00e4ume,<lb /> und er steht nicht an, diese immeralischen Elemente bei der<lb /> sittl.ichen Wertsch\u00e4tzung der Pers\u00f6nlichkeit einzurechnen. Es sind<lb /> dieselben Gedanken und die n\u00e4mliche Sch\u00e4tzung derselben, welche,<lb /> wie wir wissen, die Frommen und Heiligen zu allen Zeiten<lb /> klagen lie\u00df, sie seien arge S\u00fcnder. [E 23]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An dem allgemeinen Vorkommen dieser kontrastierenden<lb /> Vorstellungen \u2014 bei den meisten Menschen und auch auf<lb /> anderem als ethischem Gebiete \u2014\u2014 besteht wohl kein Zweifel.<lb /> Die Beurteilung derselben ist gelegentlich eine minder ernsthafte<lb /> gewesen. Bei Spitta \ufb01ndet sich folgende hieher geh\u00f6rige \u00c4u\u00dferung<lb /> von A. Zeller (Artikel \u201eIn-e\u201c in der allgemeinen Enzyklop\u00e4die<lb /> der Wissenschaften von Ersch und Gruber) zitiert (S. 14.4): \u201eSo<lb /> gl\u00fccklich ist selten ein Geist organisiert, da\u00df er zu allen Zeiten<lb /> volle Macht bes\u00e4\u00dfe und nicht immer wieder nicht allein un\u2014<lb /> wesentliche, sondern auch v\u00f6llig fratzenhafte und widersirmige<lb /> Vorstellungen den stetigen, klaren Gang seiner Gedanken unter<lb break=\"no\"/>br\u00e4chen, ja die gr\u00f6\u00dften Denker haben sich \u00fcber dieses traum\u2014<lb /> artige, neckende und peinliche Gesindel von Vorstellungen zu<lb /> beklagen gehabt, da es ihre tiefsten Betrachtungen und ihre<lb /> heiligste und ernsthafteste Gedankenarbeit st\u00f6rt.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein heHeres Licht f\u00e4llt auf die psychologische Stellung dieser<lb /> Kontrastgedanken aus einer weiteren Bemerkung von Hildebrandt,<lb /> da\u00df der Traum uns wohl bisweilen in Tiefen und Falten unseres<lb /> Wesens blicken lasse, die uns im Zustande des Wachens meist<lb /> verschlossen bleiben (3. 55). Dieselbe Erkenntnis verr\u00e4t Kant an<lb /> einer Stelle der Anthropologie, wenn er meint, der Traum sei<lb /> wohl dazu da, um uns die verborgenen Anlagen zu entdecken<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1197d6fe-26ef-4447-a37e-bac4f7f8396b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1197d6fe-26ef-4447-a37e-bac4f7f8396b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20383, "langcode": "de", "filename": "page-71.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-71.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-71.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 447042, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1197d6fe-26ef-4447-a37e-bac4f7f8396b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1197d6fe-26ef-4447-a37e-bac4f7f8396b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1197d6fe-26ef-4447-a37e-bac4f7f8396b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-71.jpg"}, {"id": "1cbe3f29-e47f-41f7-924a-8d4b8d0b2766", "title": "Seite 72", "page_nr": "72", "attr": {"drupal_internal__nid": 70056, "drupal_internal__vid": 89977, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 72", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "76 I. Diz wissenschaftlich: Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nund uns zu offenbaren, nicht was wir sind, sondern was wir<br />\nh\u00e4tten werden k\u00f6nnen, wenn wir eine andere Erziehung gehabt<br />\nh\u00e4tten; Radestock (S. 84.) mit den Worten, da\u00df der Traum<br />\nuns oft nur offenbart, was wir uns nicht gestehen wollen, und<br />\nda\u00df wir ihn darum mit Unrecht einen L\u00fcgner und Betr\u00fcger<br />\nscheiten. [E 24] Wir werden aufmerksam gemacht, da\u00df das Auftauchen<br />\ndieser, unserem sittlichen Bewu\u00dftsein fremden Antriebe nur analog<br />\nist zu der uns bereits bekannten Verf\u00fcgung des Traun-res \u00fcber<br />\nanderes Vorstellungsmaterial, welches dem Wachen fehlt oder<br />\ndarin eine geringf\u00fcgige Rolle spielt, durch Bemerkungen, wie die<br />\nvon Benini: \u201eCarte nostre inclinazioni che si credevano sq\ufb01'ocate<br />\n:: spente da un pezzo, si ridestano; passioni vecchl'e @ sepolte<br />\nrivivono; case 2 persone a cui non pensiamo mai, ci vengono<br />\ndinanzi\u201c (p. 149), und von Volkelt: \u201eAuch Vorstellungen, die<br />\nin das wache Bewu\u00dftsein fast unbeachtet eingegangen sind und<br />\nvon ihm vielleicht nie wieder der Vergessenheit entzogen w\u00fcrden,<br />\np\ufb02egen sehr h\u00e4u\ufb01g dem Traum ihre Anwesenheit in der Seele<br />\nkund zu tun\u201c (S. 105). Endlich ist es hier am Platze uns zu<br />\nerinnern, da\u00df nach Schleiermacher schon das Einschlafen vom<br />\nHervortreten ungewollter Vorstellungen (Bilder) begleitet war.<br />\n<br />\nAls \u201eungewollte Vorstellungen\u201c d\u00fcrfen wir nun dies ganze<br />\nVorstellungsmaterial zusammenfassen, dessen Vorkommen in den<br />\nunmoralischen wie in den absurden Tr\u00e4umen unser Befremden<br />\nerregt. Ein wichtiger Unterschied liegt nur darin, da\u00df die unge-<br />\nwollten Vorstellungen auf sittlichem Gebiet den Gegensatz zu<br />\nunserem sonstigen Emp\ufb01nden erkennen lassen, w\u00e4hrend die<br />\nanderen uns blo\u00df fremdartig erscheinen. Es ist bisher kein Schritt<br />\ngeschehen, der uns erm\u00f6glichte, diese Verschiedenheit durch tiefer<br />\ngehende Erkenntnis aufzuhehen.<br />\n<br />\nWelche Bedeutung hat nun das Hervortreten ungewollter Vor-<br />\nstellungen im Traume, welche Schl\u00fcsse f\u00fcr die Psychologie der<br />\nwachenden und der tr\u00e4umenden Seele lassen sich aus diesem<br />\nn\u00e4chtlichen Auftauchen kontrastierender ethischer Begungen ab\u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>76 I. Diz wissenschaftlich: Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>und uns zu offenbaren, nicht was wir sind, sondern was wir<br />\nh\u00e4tten werden k\u00f6nnen, wenn wir eine andere Erziehung gehabt<br />\nh\u00e4tten; Radestock (S. 84.) mit den Worten, da\u00df der Traum<br />\nuns oft nur offenbart, was wir uns nicht gestehen wollen, und<br />\nda\u00df wir ihn darum mit Unrecht einen L\u00fcgner und Betr\u00fcger<br />\nscheiten. [E 24] Wir werden aufmerksam gemacht, da\u00df das Auftauchen<br />\ndieser, unserem sittlichen Bewu\u00dftsein fremden Antriebe nur analog<br />\nist zu der uns bereits bekannten Verf\u00fcgung des Traun-res \u00fcber<br />\nanderes Vorstellungsmaterial, welches dem Wachen fehlt oder<br />\ndarin eine geringf\u00fcgige Rolle spielt, durch Bemerkungen, wie die<br />\nvon Benini: \u201eCarte nostre inclinazioni che si credevano sq\ufb01'ocate<br />\n:: spente da un pezzo, si ridestano; passioni vecchl'e @ sepolte<br />\nrivivono; case 2 persone a cui non pensiamo mai, ci vengono<br />\ndinanzi\u201c (p. 149), und von Volkelt: \u201eAuch Vorstellungen, die<br />\nin das wache Bewu\u00dftsein fast unbeachtet eingegangen sind und<br />\nvon ihm vielleicht nie wieder der Vergessenheit entzogen w\u00fcrden,<br />\np\ufb02egen sehr h\u00e4u\ufb01g dem Traum ihre Anwesenheit in der Seele<br />\nkund zu tun\u201c (S. 105). Endlich ist es hier am Platze uns zu<br />\nerinnern, da\u00df nach Schleiermacher schon das Einschlafen vom<br />\nHervortreten ungewollter Vorstellungen (Bilder) begleitet war.</p>\n<p>Als \u201eungewollte Vorstellungen\u201c d\u00fcrfen wir nun dies ganze<br />\nVorstellungsmaterial zusammenfassen, dessen Vorkommen in den<br />\nunmoralischen wie in den absurden Tr\u00e4umen unser Befremden<br />\nerregt. Ein wichtiger Unterschied liegt nur darin, da\u00df die unge-<br />\nwollten Vorstellungen auf sittlichem Gebiet den Gegensatz zu<br />\nunserem sonstigen Emp\ufb01nden erkennen lassen, w\u00e4hrend die<br />\nanderen uns blo\u00df fremdartig erscheinen. Es ist bisher kein Schritt<br />\ngeschehen, der uns erm\u00f6glichte, diese Verschiedenheit durch tiefer<br />\ngehende Erkenntnis aufzuhehen.</p>\n<p>Welche Bedeutung hat nun das Hervortreten ungewollter Vor-<br />\nstellungen im Traume, welche Schl\u00fcsse f\u00fcr die Psychologie der<br />\nwachenden und der tr\u00e4umenden Seele lassen sich aus diesem<br />\nn\u00e4chtlichen Auftauchen kontrastierender ethischer Begungen ab\u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>76 I. Diz wissenschaftlich: Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>und uns zu offenbaren, nicht was wir sind, sondern was wir<lb /> h\u00e4tten werden k\u00f6nnen, wenn wir eine andere Erziehung gehabt<lb /> h\u00e4tten; Radestock (S. 84.) mit den Worten, da\u00df der Traum<lb /> uns oft nur offenbart, was wir uns nicht gestehen wollen, und<lb /> da\u00df wir ihn darum mit Unrecht einen L\u00fcgner und Betr\u00fcger<lb /> scheiten. [E 24] Wir werden aufmerksam gemacht, da\u00df das Auftauchen<lb /> dieser, unserem sittlichen Bewu\u00dftsein fremden Antriebe nur analog<lb /> ist zu der uns bereits bekannten Verf\u00fcgung des Traun-res \u00fcber<lb /> anderes Vorstellungsmaterial, welches dem Wachen fehlt oder<lb /> darin eine geringf\u00fcgige Rolle spielt, durch Bemerkungen, wie die<lb /> von Benini: \u201eCarte nostre inclinazioni che si credevano sq\ufb01'ocate<lb /> :: spente da un pezzo, si ridestano; passioni vecchl'e @ sepolte<lb /> rivivono; case 2 persone a cui non pensiamo mai, ci vengono<lb /> dinanzi\u201c (p. 149), und von Volkelt: \u201eAuch Vorstellungen, die<lb /> in das wache Bewu\u00dftsein fast unbeachtet eingegangen sind und<lb /> von ihm vielleicht nie wieder der Vergessenheit entzogen w\u00fcrden,<lb /> p\ufb02egen sehr h\u00e4u\ufb01g dem Traum ihre Anwesenheit in der Seele<lb /> kund zu tun\u201c (S. 105). Endlich ist es hier am Platze uns zu<lb /> erinnern, da\u00df nach Schleiermacher schon das Einschlafen vom<lb /> Hervortreten ungewollter Vorstellungen (Bilder) begleitet war.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Als \u201eungewollte Vorstellungen\u201c d\u00fcrfen wir nun dies ganze<lb /> Vorstellungsmaterial zusammenfassen, dessen Vorkommen in den<lb /> unmoralischen wie in den absurden Tr\u00e4umen unser Befremden<lb /> erregt. Ein wichtiger Unterschied liegt nur darin, da\u00df die unge<lb break=\"no\"/>wollten Vorstellungen auf sittlichem Gebiet den Gegensatz zu<lb /> unserem sonstigen Emp\ufb01nden erkennen lassen, w\u00e4hrend die<lb /> anderen uns blo\u00df fremdartig erscheinen. Es ist bisher kein Schritt<lb /> geschehen, der uns erm\u00f6glichte, diese Verschiedenheit durch tiefer<lb /> gehende Erkenntnis aufzuhehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Welche Bedeutung hat nun das Hervortreten ungewollter Vor<lb break=\"no\"/>stellungen im Traume, welche Schl\u00fcsse f\u00fcr die Psychologie der<lb /> wachenden und der tr\u00e4umenden Seele lassen sich aus diesem<lb /> n\u00e4chtlichen Auftauchen kontrastierender ethischer Begungen ab\u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f5c4a9ca-bfd6-41de-8f88-1112078fc947", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5c4a9ca-bfd6-41de-8f88-1112078fc947"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20384, "langcode": "de", "filename": "page-72.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-72.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-72.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 460428, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5c4a9ca-bfd6-41de-8f88-1112078fc947/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f5c4a9ca-bfd6-41de-8f88-1112078fc947", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5c4a9ca-bfd6-41de-8f88-1112078fc947", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-72.jpg"}, {"id": "f7330526-3cf1-4d63-9e01-4dc8bff15be1", "title": "Seite 73", "page_nr": "73", "attr": {"drupal_internal__nid": 70057, "drupal_internal__vid": 89978, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 73", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Kontrastierende und ungewollte Vorstellungen 77<br />\n<br />\nleiten? Hier ist eine neue Meinungsverschiedenheit und eine aber\u2014<br />\nmals verschiedene Gruppierung der Autoren zu verzeichnen. Den<br />\nGedankengang von Hildebrandt und anderen Vertretern seiner<br />\nGrundansicht kann man wohl nicht anderswohin fortsetzen, als<br />\nda\u00df den unmoralischen Regungen auch im Wachen eine gewisse<br />\nMacht innewohne, die zwar gehemmt ist, bis zur Tat vorzu-<br />\ndringen, und da\u00df im Schlaf etwas wegfalle, was, gleichfalls wie<br />\neine Hemmung wirksam, uns gehindert habe, die Existenz dieser<br />\nRegung zu bemerken. Der Traum zeigte so das wirkliche, wenn<br />\nauch nicht das ganze Wesen des Menschen, und geh\u00f6rte zu den<br />\nMitteln, das verborgene Seeleninnere f\u00fcr unsere Kenntnis zu\u2014<br />\ng\u00e4nglich zu machen. Nur von solchen Voraussetzungen her kann<br />\nHildebrandt dem Traum die Rolle eines Warner-5 zuweisen,<br />\nder uns auf verborgene sittliche Sch\u00e4den unserer Seele aufmerk\u2014<br />\nsam macht, wie er nach dem Zugest\u00e4ndnis der \u00c4rzte auch bisher<br />\nunbemerkte k\u00f6rperliche Leiden dem Bewu\u00dftsein verk\u00fcnden kann.<br />\nUnd auch Spitta kann von keiner anderen Auffassung geleitet<br />\nsein, wenn er auf die Erregungsquellen hinweist, die z. B. zur<br />\nZeit der Pubert\u00e4t der Psyche zuflie\u00dfen, und den Tr\u00e4umer tr\u00f6stet,<br />\ner habe alles getan, was in seinen Kr\u00e4ften steht, wenn er im<br />\nWachen einen streng tugendhaften Lebenswandel gef\u00fchrt\ufb02und<br />\nsich bem\u00fcht, die s\u00fcndigen Gedanken, so oft sie kommen, zu<br />\nunterdr\u00fccken, sie nicht reifen und zur Tat werden zu lassen.<br />\nNach dieser Auffassung k\u00f6nnten wir die \u201eungewollten\u201c Vor\u2014<br />\nstellungen als die W\u00e4hrend des Tages \u201eunterdr\u00fcckten\u201c be-<br />\nzeichnen und m\u00fc\u00dften in ihrem Auftauchen ein echtes psychisches<br />\nPh\u00e4nomen erblicken.<br />\n<br />\nNach anderen Autoren h\u00e4tten wir kein Recht zu letzterer<br />\nFolgerung. F\u00fcr Jessen stellen die ungewollten Vorstellungen im<br />\nTraume wie im Wachen und in Fieber\u2014 und anderen Delirien<br />\n\u201eden Charakter einer zur Ruhe gelegten Willenst\u00e4tigkeit und<br />\neines gewisserma\u00dfen mechanischen Prozesses von\u2018Bildern<br />\nund Vorstellungen durch innere Bewegungen der\u201c (S. 560). Ein<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Kontrastierende und ungewollte Vorstellungen 77</p>\n<p>leiten? Hier ist eine neue Meinungsverschiedenheit und eine aber\u2014<br />\nmals verschiedene Gruppierung der Autoren zu verzeichnen. Den<br />\nGedankengang von Hildebrandt und anderen Vertretern seiner<br />\nGrundansicht kann man wohl nicht anderswohin fortsetzen, als<br />\nda\u00df den unmoralischen Regungen auch im Wachen eine gewisse<br />\nMacht innewohne, die zwar gehemmt ist, bis zur Tat vorzu-<br />\ndringen, und da\u00df im Schlaf etwas wegfalle, was, gleichfalls wie<br />\neine Hemmung wirksam, uns gehindert habe, die Existenz dieser<br />\nRegung zu bemerken. Der Traum zeigte so das wirkliche, wenn<br />\nauch nicht das ganze Wesen des Menschen, und geh\u00f6rte zu den<br />\nMitteln, das verborgene Seeleninnere f\u00fcr unsere Kenntnis zu\u2014<br />\ng\u00e4nglich zu machen. Nur von solchen Voraussetzungen her kann<br />\nHildebrandt dem Traum die Rolle eines Warner-5 zuweisen,<br />\nder uns auf verborgene sittliche Sch\u00e4den unserer Seele aufmerk\u2014<br />\nsam macht, wie er nach dem Zugest\u00e4ndnis der \u00c4rzte auch bisher<br />\nunbemerkte k\u00f6rperliche Leiden dem Bewu\u00dftsein verk\u00fcnden kann.<br />\nUnd auch Spitta kann von keiner anderen Auffassung geleitet<br />\nsein, wenn er auf die Erregungsquellen hinweist, die z. B. zur<br />\nZeit der Pubert\u00e4t der Psyche zuflie\u00dfen, und den Tr\u00e4umer tr\u00f6stet,<br />\ner habe alles getan, was in seinen Kr\u00e4ften steht, wenn er im<br />\nWachen einen streng tugendhaften Lebenswandel gef\u00fchrt\ufb02und<br />\nsich bem\u00fcht, die s\u00fcndigen Gedanken, so oft sie kommen, zu<br />\nunterdr\u00fccken, sie nicht reifen und zur Tat werden zu lassen.<br />\nNach dieser Auffassung k\u00f6nnten wir die \u201eungewollten\u201c Vor\u2014<br />\nstellungen als die W\u00e4hrend des Tages \u201eunterdr\u00fcckten\u201c be-<br />\nzeichnen und m\u00fc\u00dften in ihrem Auftauchen ein echtes psychisches<br />\nPh\u00e4nomen erblicken.</p>\n<p>Nach anderen Autoren h\u00e4tten wir kein Recht zu letzterer<br />\nFolgerung. F\u00fcr Jessen stellen die ungewollten Vorstellungen im<br />\nTraume wie im Wachen und in Fieber\u2014 und anderen Delirien<br />\n\u201eden Charakter einer zur Ruhe gelegten Willenst\u00e4tigkeit und<br />\neines gewisserma\u00dfen mechanischen Prozesses von\u2018Bildern<br />\nund Vorstellungen durch innere Bewegungen der\u201c (S. 560). Ein</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Kontrastierende und ungewollte Vorstellungen 77<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>leiten? Hier ist eine neue Meinungsverschiedenheit und eine aber\u2014<lb /> mals verschiedene Gruppierung der Autoren zu verzeichnen. Den<lb /> Gedankengang von Hildebrandt und anderen Vertretern seiner<lb /> Grundansicht kann man wohl nicht anderswohin fortsetzen, als<lb /> da\u00df den unmoralischen Regungen auch im Wachen eine gewisse<lb /> Macht innewohne, die zwar gehemmt ist, bis zur Tat vorzu<lb break=\"no\"/>dringen, und da\u00df im Schlaf etwas wegfalle, was, gleichfalls wie<lb /> eine Hemmung wirksam, uns gehindert habe, die Existenz dieser<lb /> Regung zu bemerken. Der Traum zeigte so das wirkliche, wenn<lb /> auch nicht das ganze Wesen des Menschen, und geh\u00f6rte zu den<lb /> Mitteln, das verborgene Seeleninnere f\u00fcr unsere Kenntnis zu\u2014<lb /> g\u00e4nglich zu machen. Nur von solchen Voraussetzungen her kann<lb /> Hildebrandt dem Traum die Rolle eines Warner-5 zuweisen,<lb /> der uns auf verborgene sittliche Sch\u00e4den unserer Seele aufmerk\u2014<lb /> sam macht, wie er nach dem Zugest\u00e4ndnis der \u00c4rzte auch bisher<lb /> unbemerkte k\u00f6rperliche Leiden dem Bewu\u00dftsein verk\u00fcnden kann.<lb /> Und auch Spitta kann von keiner anderen Auffassung geleitet<lb /> sein, wenn er auf die Erregungsquellen hinweist, die z. B. zur<lb /> Zeit der Pubert\u00e4t der Psyche zuflie\u00dfen, und den Tr\u00e4umer tr\u00f6stet,<lb /> er habe alles getan, was in seinen Kr\u00e4ften steht, wenn er im<lb /> Wachen einen streng tugendhaften Lebenswandel gef\u00fchrt\ufb02und<lb /> sich bem\u00fcht, die s\u00fcndigen Gedanken, so oft sie kommen, zu<lb /> unterdr\u00fccken, sie nicht reifen und zur Tat werden zu lassen.<lb /> Nach dieser Auffassung k\u00f6nnten wir die \u201eungewollten\u201c Vor\u2014<lb /> stellungen als die W\u00e4hrend des Tages \u201eunterdr\u00fcckten\u201c be<lb break=\"no\"/>zeichnen und m\u00fc\u00dften in ihrem Auftauchen ein echtes psychisches<lb /> Ph\u00e4nomen erblicken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach anderen Autoren h\u00e4tten wir kein Recht zu letzterer<lb /> Folgerung. F\u00fcr Jessen stellen die ungewollten Vorstellungen im<lb /> Traume wie im Wachen und in Fieber\u2014 und anderen Delirien<lb /> \u201eden Charakter einer zur Ruhe gelegten Willenst\u00e4tigkeit und<lb /> eines gewisserma\u00dfen mechanischen Prozesses von\u2018Bildern<lb /> und Vorstellungen durch innere Bewegungen der\u201c (S. 560). Ein<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e096ac89-8a9e-49b3-81fe-6b456a410cf3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e096ac89-8a9e-49b3-81fe-6b456a410cf3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20385, "langcode": "de", "filename": "page-73.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-73.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-73.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 491812, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e096ac89-8a9e-49b3-81fe-6b456a410cf3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e096ac89-8a9e-49b3-81fe-6b456a410cf3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e096ac89-8a9e-49b3-81fe-6b456a410cf3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-73.jpg"}, {"id": "6bf4c406-f58c-4196-ba7f-208c5f32c1ee", "title": "Seite 74", "page_nr": "74", "attr": {"drupal_internal__nid": 70058, "drupal_internal__vid": 89979, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 74", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "78 I. Die wissenschu\ufb01liche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nunmoralischer Traum beweise weiter nichts f\u00fcr das Seelenleben<br />\ndes Tr\u00e4umers, als da\u00df dieser von dem betreffenden Vorstellungs-<br />\ninhalt irgendwie einmal Kenntnis gewonnen habe, gewi\u00df nicht<br />\neine ihm eigene Seelenregung. Bei einem anderen Autor, Manz-y,<br />\nk\u00f6nnte man in Zweifel geraten, ob auch nicht er dem Traum-<br />\nzustand die F\u00e4higkeit zuschreibt, die seelische T\u00e4tigkeit nach ihren<br />\nKomponenten zu zerlegen, anstatt sie planlos zu zerst\u00f6ren. Er<br />\nsagt von den Tr\u00e4umen, in denen man sich \u00fcber die Schranken<br />\nder Moralit\u00e4t hinaussetzt: \u201eCe sont nos penchants qui parlent et qui<br />\nnous font agir, sans que la conscience nous retienne, bien que<br />\nparfois elle nous avertisse. J\u2019ai mes defauts et mes penchants<br />\nuicieux; &amp; l\u2019\u00e9tat de ueille, je t\u00e4che de lutter contre aux, et il<br />\nm'arrive assez souoent de n\u2019y pas succamber. Mais dans mes<br />\nsonges ]\u201dy succombe toujours ou pour mieuz dire j\u2019agz's par leur<br />\nimpulsz'on, sans craz'nte et sans remords . . . Evfdernment les visions<br />\nqui se de'roulent devant ma pem\u2018e\u2019e et qui constituent le r\u00e9ve, me<br />\nsont sugge're\u2019es par les incitations que je ressens et que ma volonte'<br />\nabsente ne cherche pas 21 re_'fouler.\u201c (Le sommeil, p. 115.)<br />\n<br />\nWenn man an die F\u00e4higkeit des Traumes glaubte, eine wirklich<br />\nvorhandene aber unterdr\u00fcckte oder versteckte unmoralische Dis-<br />\nposition des Tr\u00e4umers zu enth\u00fcllen, so k\u00f6nnte man dieser<br />\nMeiiiung sch\u00e4rferen Ausdruck nicht geben als mit den Worten<br />\nMaurys (p. 115): \u201eEn r\u00e9ve l\u2019homme se re'v\u00e9le done tout ander<br />\n&amp; soi-m\u00e9me dans sa nudite' et sa mis\u00e9re natives. D\u00e9s qu\u2019il suspend<br />\nl\u2019exercice de sa volonte'\u201a il devient le jouet de toutes les passions<br />\ncontre lesquelles, &amp; l\u2019e'tat de veille la consoience, le sentiment<br />\nd\u2019honneur, la crainte nous de\u2019fendent.\u201c An anderer Stelle \ufb01ndet er<br />\ndas tre\ufb02\u2018ende Wort: (p. 4.69) \u201eDans le r\u00e9ue, c\u2019est surtout l\u2019homme<br />\ninstinctif qui se re\u2019v\u00e9le. . . L\u2019homme revient pour ainsi dire z\u2018z<br />\nl\u2019e\u2019tot ale nature quand il r\u00e9ve; mais meins les id\u00e9es acquises ont<br />\npe'n\u00e9tr\u00e9 dans son esprit, plus les penchants en de'saccord avec<br />\nelles conservent ensure sur lui d\u2019in\ufb02uence dans le r\u00e9ve.\u201c Er f\u00fchrt<br />\ndann als Beispielen, da\u00df seine Tr\u00e4ume ihn nicht selten als<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>78 I. Die wissenschu\ufb01liche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>unmoralischer Traum beweise weiter nichts f\u00fcr das Seelenleben<br />\ndes Tr\u00e4umers, als da\u00df dieser von dem betreffenden Vorstellungs-<br />\ninhalt irgendwie einmal Kenntnis gewonnen habe, gewi\u00df nicht<br />\neine ihm eigene Seelenregung. Bei einem anderen Autor, Manz-y,<br />\nk\u00f6nnte man in Zweifel geraten, ob auch nicht er dem Traum-<br />\nzustand die F\u00e4higkeit zuschreibt, die seelische T\u00e4tigkeit nach ihren<br />\nKomponenten zu zerlegen, anstatt sie planlos zu zerst\u00f6ren. Er<br />\nsagt von den Tr\u00e4umen, in denen man sich \u00fcber die Schranken<br />\nder Moralit\u00e4t hinaussetzt: \u201eCe sont nos penchants qui parlent et qui<br />\nnous font agir, sans que la conscience nous retienne, bien que<br />\nparfois elle nous avertisse. J\u2019ai mes defauts et mes penchants<br />\nuicieux; &amp; l\u2019\u00e9tat de ueille, je t\u00e4che de lutter contre aux, et il<br />\nm'arrive assez souoent de n\u2019y pas succamber. Mais dans mes<br />\nsonges ]\u201dy succombe toujours ou pour mieuz dire j\u2019agz's par leur<br />\nimpulsz'on, sans craz'nte et sans remords . . . Evfdernment les visions<br />\nqui se de'roulent devant ma pem\u2018e\u2019e et qui constituent le r\u00e9ve, me<br />\nsont sugge're\u2019es par les incitations que je ressens et que ma volonte'<br />\nabsente ne cherche pas 21 re_'fouler.\u201c (Le sommeil, p. 115.)</p>\n<p>Wenn man an die F\u00e4higkeit des Traumes glaubte, eine wirklich<br />\nvorhandene aber unterdr\u00fcckte oder versteckte unmoralische Dis-<br />\nposition des Tr\u00e4umers zu enth\u00fcllen, so k\u00f6nnte man dieser<br />\nMeiiiung sch\u00e4rferen Ausdruck nicht geben als mit den Worten<br />\nMaurys (p. 115): \u201eEn r\u00e9ve l\u2019homme se re'v\u00e9le done tout ander<br />\n&amp; soi-m\u00e9me dans sa nudite' et sa mis\u00e9re natives. D\u00e9s qu\u2019il suspend<br />\nl\u2019exercice de sa volonte'\u201a il devient le jouet de toutes les passions<br />\ncontre lesquelles, &amp; l\u2019e'tat de veille la consoience, le sentiment<br />\nd\u2019honneur, la crainte nous de\u2019fendent.\u201c An anderer Stelle \ufb01ndet er<br />\ndas tre\ufb02\u2018ende Wort: (p. 4.69) \u201eDans le r\u00e9ue, c\u2019est surtout l\u2019homme<br />\ninstinctif qui se re\u2019v\u00e9le. . . L\u2019homme revient pour ainsi dire z\u2018z<br />\nl\u2019e\u2019tot ale nature quand il r\u00e9ve; mais meins les id\u00e9es acquises ont<br />\npe'n\u00e9tr\u00e9 dans son esprit, plus les penchants en de'saccord avec<br />\nelles conservent ensure sur lui d\u2019in\ufb02uence dans le r\u00e9ve.\u201c Er f\u00fchrt<br />\ndann als Beispielen, da\u00df seine Tr\u00e4ume ihn nicht selten als</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>78 I. Die wissenschu\ufb01liche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>unmoralischer Traum beweise weiter nichts f\u00fcr das Seelenleben<lb /> des Tr\u00e4umers, als da\u00df dieser von dem betreffenden Vorstellungs<lb break=\"no\"/>inhalt irgendwie einmal Kenntnis gewonnen habe, gewi\u00df nicht<lb /> eine ihm eigene Seelenregung. Bei einem anderen Autor, Manz-y,<lb /> k\u00f6nnte man in Zweifel geraten, ob auch nicht er dem Traum<lb break=\"no\"/>zustand die F\u00e4higkeit zuschreibt, die seelische T\u00e4tigkeit nach ihren<lb /> Komponenten zu zerlegen, anstatt sie planlos zu zerst\u00f6ren. Er<lb /> sagt von den Tr\u00e4umen, in denen man sich \u00fcber die Schranken<lb /> der Moralit\u00e4t hinaussetzt: \u201eCe sont nos penchants qui parlent et qui<lb /> nous font agir, sans que la conscience nous retienne, bien que<lb /> parfois elle nous avertisse. J\u2019ai mes defauts et mes penchants<lb /> uicieux; &amp; l\u2019\u00e9tat de ueille, je t\u00e4che de lutter contre aux, et il<lb /> m'arrive assez souoent de n\u2019y pas succamber. Mais dans mes<lb /> songes ]\u201dy succombe toujours ou pour mieuz dire j\u2019agz's par leur<lb /> impulsz'on, sans craz'nte et sans remords . . . Evfdernment les visions<lb /> qui se de'roulent devant ma pem\u2018e\u2019e et qui constituent le r\u00e9ve, me<lb /> sont sugge're\u2019es par les incitations que je ressens et que ma volonte'<lb /> absente ne cherche pas 21 re_'fouler.\u201c (Le sommeil, p. 115.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn man an die F\u00e4higkeit des Traumes glaubte, eine wirklich<lb /> vorhandene aber unterdr\u00fcckte oder versteckte unmoralische Dis<lb break=\"no\"/>position des Tr\u00e4umers zu enth\u00fcllen, so k\u00f6nnte man dieser<lb /> Meiiiung sch\u00e4rferen Ausdruck nicht geben als mit den Worten<lb /> Maurys (p. 115): \u201eEn r\u00e9ve l\u2019homme se re'v\u00e9le done tout ander<lb /> &amp; soi-m\u00e9me dans sa nudite' et sa mis\u00e9re natives. D\u00e9s qu\u2019il suspend<lb /> l\u2019exercice de sa volonte', il devient le jouet de toutes les passions<lb /> contre lesquelles, &amp; l\u2019e'tat de veille la consoience, le sentiment<lb /> d\u2019honneur, la crainte nous de\u2019fendent.\u201c An anderer Stelle \ufb01ndet er<lb /> das tre\ufb02\u2018ende Wort: (p. 4.69) \u201eDans le r\u00e9ue, c\u2019est surtout l\u2019homme<lb /> instinctif qui se re\u2019v\u00e9le. . . L\u2019homme revient pour ainsi dire z\u2018z<lb /> l\u2019e\u2019tot ale nature quand il r\u00e9ve; mais meins les id\u00e9es acquises ont<lb /> pe'n\u00e9tr\u00e9 dans son esprit, plus les penchants en de'saccord avec<lb /> elles conservent ensure sur lui d\u2019in\ufb02uence dans le r\u00e9ve.\u201c Er f\u00fchrt<lb /> dann als Beispielen, da\u00df seine Tr\u00e4ume ihn nicht selten als<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "867bb53a-3435-4d13-b2a5-4717d1b9d03e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/867bb53a-3435-4d13-b2a5-4717d1b9d03e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20386, "langcode": "de", "filename": "page-74.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-74.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-74.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 441060, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/867bb53a-3435-4d13-b2a5-4717d1b9d03e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "867bb53a-3435-4d13-b2a5-4717d1b9d03e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/867bb53a-3435-4d13-b2a5-4717d1b9d03e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-74.jpg"}, {"id": "e1c08792-5159-443d-b849-a328b698be05", "title": "Seite 75", "page_nr": "75", "attr": {"drupal_internal__nid": 70059, "drupal_internal__vid": 89980, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 75", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Traumthzorizn 7 9<br />\n<br />\nOpfer gerade jenes Abergiaubens zeigen, den er in seinen Schriften<br />\nam heftigsten bek\u00e4mpft hat.<br />\n<br />\nDer Wert all dieser scharfsinnigen Bemerkungen f\u00fcr eine<br />\npsychologische Erkenntnis des Traumlebens wird aber bei Maury<br />\ndadurch beeintr\u00e4chtigt, da\u00df er in den von ihm so richtig beob-<br />\nachteten Ph\u00e4nomenen nichts als Beweise f\u00fcr den automatisme<br />\npsychologique sehen will, der nach ihm das Traumleben beherrscht.<br />\nDiesen Automatismus fa\u00dft er als vollen Gegensatz zur psychischen<br />\nT\u00e4tigkeit.<br />\n<br />\nEine Stelle in den \u201eStudien \u00fcber das Bewu\u00dftsein\u201c von Stricker<br />\nlautet: \u201eDer Traum besteht nicht einzig und allein aus T\u00e4uschungen;<br />\nwenn man sich z. B. im Traum vor R\u00e4ubern f\u00fcrchtet, so sind<br />\ndie R\u00e4uber zwar imagin\u00e4r, die Furcht aber ist real.\u201c So wird man<br />\ndarauf aufmerksam gemacht, da\u00df die A\ufb02'ektentwicklung im Trauma<br />\ndie Beurteilung nicht zul\u00e4\u00dft, welche man dem \u00fcbrigen Traum-<br />\ninhalt schenkt, und das Problem wird vor uns aufgerollt, was<br />\nan den psychischen Vorg\u00e4ngen im Traum real sein mag, das<br />\nhei\u00dft einen Anspruch auf Einreihung unter die psychischen Vor-<br />\ng\u00e4nge des Wachens beanspruchen darf?<br />\n<br />\nG<br />\n<br />\nTraumtheorien und Funktion des Traumes<br />\n<br />\nEine Aussage \u00fcber den Traum, welche m\u00f6glichst viele der<br />\nbeobachteten Charaktere desselben von einem Gesichtspunkte aus<br />\nzu erkl\u00e4ren versucht und gleichzeitig die Stellung des Traumes<br />\nzu einem umfassenderen Erscheinungsgehiet bestim.mt\u201a wird man<br />\neine Traumtheorie hei\u00dfen d\u00fcrfen. Die einzelnen Traumtheorien<br />\nwerden sich darin unterscheiden, da\u00df sie den oder jenen Charakter<br />\ndes Traumes zum wesentlichen erheben, Erkl\u00e4rungen und Be-<br />\nziehungen an ihn ankn\u00fcpfen lassen. Eine Funktion, d. i. ein<br />\nNutzen oder eine sonstige Leistung des Traumes, wird nicht<br />\nnotwendig aus der Theorie ableitbar sein m\u00fcssen, aber unsere<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Traumthzorizn 7 9</p>\n<p>Opfer gerade jenes Abergiaubens zeigen, den er in seinen Schriften<br />\nam heftigsten bek\u00e4mpft hat.</p>\n<p>Der Wert all dieser scharfsinnigen Bemerkungen f\u00fcr eine<br />\npsychologische Erkenntnis des Traumlebens wird aber bei Maury<br />\ndadurch beeintr\u00e4chtigt, da\u00df er in den von ihm so richtig beob-<br />\nachteten Ph\u00e4nomenen nichts als Beweise f\u00fcr den automatisme<br />\npsychologique sehen will, der nach ihm das Traumleben beherrscht.<br />\nDiesen Automatismus fa\u00dft er als vollen Gegensatz zur psychischen<br />\nT\u00e4tigkeit.</p>\n<p>Eine Stelle in den \u201eStudien \u00fcber das Bewu\u00dftsein\u201c von Stricker<br />\nlautet: \u201eDer Traum besteht nicht einzig und allein aus T\u00e4uschungen;<br />\nwenn man sich z. B. im Traum vor R\u00e4ubern f\u00fcrchtet, so sind<br />\ndie R\u00e4uber zwar imagin\u00e4r, die Furcht aber ist real.\u201c So wird man<br />\ndarauf aufmerksam gemacht, da\u00df die A\ufb02'ektentwicklung im Trauma<br />\ndie Beurteilung nicht zul\u00e4\u00dft, welche man dem \u00fcbrigen Traum-<br />\ninhalt schenkt, und das Problem wird vor uns aufgerollt, was<br />\nan den psychischen Vorg\u00e4ngen im Traum real sein mag, das<br />\nhei\u00dft einen Anspruch auf Einreihung unter die psychischen Vor-<br />\ng\u00e4nge des Wachens beanspruchen darf?</p>\n<p>G</p>\n<p>Traumtheorien und Funktion des Traumes</p>\n<p>Eine Aussage \u00fcber den Traum, welche m\u00f6glichst viele der<br />\nbeobachteten Charaktere desselben von einem Gesichtspunkte aus<br />\nzu erkl\u00e4ren versucht und gleichzeitig die Stellung des Traumes<br />\nzu einem umfassenderen Erscheinungsgehiet bestim.mt\u201a wird man<br />\neine Traumtheorie hei\u00dfen d\u00fcrfen. Die einzelnen Traumtheorien<br />\nwerden sich darin unterscheiden, da\u00df sie den oder jenen Charakter<br />\ndes Traumes zum wesentlichen erheben, Erkl\u00e4rungen und Be-<br />\nziehungen an ihn ankn\u00fcpfen lassen. Eine Funktion, d. i. ein<br />\nNutzen oder eine sonstige Leistung des Traumes, wird nicht<br />\nnotwendig aus der Theorie ableitbar sein m\u00fcssen, aber unsere</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Traumthzorizn 7 9<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Opfer gerade jenes Abergiaubens zeigen, den er in seinen Schriften<lb /> am heftigsten bek\u00e4mpft hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Wert all dieser scharfsinnigen Bemerkungen f\u00fcr eine<lb /> psychologische Erkenntnis des Traumlebens wird aber bei Maury<lb /> dadurch beeintr\u00e4chtigt, da\u00df er in den von ihm so richtig beob<lb break=\"no\"/>achteten Ph\u00e4nomenen nichts als Beweise f\u00fcr den automatisme<lb /> psychologique sehen will, der nach ihm das Traumleben beherrscht.<lb /> Diesen Automatismus fa\u00dft er als vollen Gegensatz zur psychischen<lb /> T\u00e4tigkeit.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine Stelle in den \u201eStudien \u00fcber das Bewu\u00dftsein\u201c von Stricker<lb /> lautet: \u201eDer Traum besteht nicht einzig und allein aus T\u00e4uschungen;<lb /> wenn man sich z. B. im Traum vor R\u00e4ubern f\u00fcrchtet, so sind<lb /> die R\u00e4uber zwar imagin\u00e4r, die Furcht aber ist real.\u201c So wird man<lb /> darauf aufmerksam gemacht, da\u00df die A\ufb02'ektentwicklung im Trauma<lb /> die Beurteilung nicht zul\u00e4\u00dft, welche man dem \u00fcbrigen Traum<lb break=\"no\"/>inhalt schenkt, und das Problem wird vor uns aufgerollt, was<lb /> an den psychischen Vorg\u00e4ngen im Traum real sein mag, das<lb /> hei\u00dft einen Anspruch auf Einreihung unter die psychischen Vor<lb break=\"no\"/>g\u00e4nge des Wachens beanspruchen darf?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>G<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Traumtheorien und Funktion des Traumes<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine Aussage \u00fcber den Traum, welche m\u00f6glichst viele der<lb /> beobachteten Charaktere desselben von einem Gesichtspunkte aus<lb /> zu erkl\u00e4ren versucht und gleichzeitig die Stellung des Traumes<lb /> zu einem umfassenderen Erscheinungsgehiet bestim.mt, wird man<lb /> eine Traumtheorie hei\u00dfen d\u00fcrfen. Die einzelnen Traumtheorien<lb /> werden sich darin unterscheiden, da\u00df sie den oder jenen Charakter<lb /> des Traumes zum wesentlichen erheben, Erkl\u00e4rungen und Be<lb break=\"no\"/>ziehungen an ihn ankn\u00fcpfen lassen. Eine Funktion, d. i. ein<lb /> Nutzen oder eine sonstige Leistung des Traumes, wird nicht<lb /> notwendig aus der Theorie ableitbar sein m\u00fcssen, aber unsere<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c5938356-f925-446f-9764-1e95d719d25a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c5938356-f925-446f-9764-1e95d719d25a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20387, "langcode": "de", "filename": "page-75.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-75.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-75.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 418522, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c5938356-f925-446f-9764-1e95d719d25a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c5938356-f925-446f-9764-1e95d719d25a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c5938356-f925-446f-9764-1e95d719d25a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-75.jpg"}, {"id": "fb55619f-6ba9-4122-a0db-2c672fbf6418", "title": "Seite 76", "page_nr": "76", "attr": {"drupal_internal__nid": 70060, "drupal_internal__vid": 89981, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 76", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "80 I. Die wisszmwha\ufb02lichz Literatur\u2018der Traumprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nauf die Teleologie gewohnheitsgem\u00e4\u00df gerichtete Erwartung wird<br />\ndoch jenen Theorien entg'egenkommen, die mit der Einsicht in<br />\neine Funktion des Traumes verbunden sind.<br />\n<br />\nWir haben bereits mehrere Auffassungen des Traumes kennen<br />\ngelernt, die den Namen von Traumtheorien in diesem Sinne<br />\nmehr oder weniger verdienten. Der Glaube der Alten, da\u00df der<br />\nTraum eine Sendung der G\u00f6tter sei, um die Handlungen der<br />\nMenschen zu lenken, war eine vollst\u00e4ndige Theorie des Traumes,<br />\ndie \u00fcber alles am Traum Wissenswerte Auskunft erteilte. Seitdem<br />\nder Traum ein Gegenstand der biologischen Forschung geworden<br />\nist, kennen wir eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Traumtheorien, aber<br />\ndarunter auch manche recht unvollst\u00e4ndige.<br />\n<br />\nWenn man auf Vollz\u00e4hligkeit verzichtet, kann man etwa fol-<br />\ngende lockere Gruppierung der Traumtheorien versuchen, je nach<br />\nder zugrunde gelegten Annahme \u00fcber Ma\u00df \u201aund Art der psy-<br />\nchischen T\u00e4tigkeit im Traum:<br />\n<br />\nI ) Solche Theorien, welche die volle psychische T\u00e4tigkeit des<br />\nWachens sich in den Traum fortsetzen lassen, wie die von<br />\nDelboeuf. Hier schl\u00e4ft die Seele nicht, ihr Apparat bleibt intakt,<br />\naber unter die vom Wachen abweichenden Bedingungen des<br />\nSchlafzustandes gebracht, mu\u00df sie bei normalem Funktionieren<br />\nandere Ergebnisse liefern als im Wachen. Bei diesen Theorien<br />\nfragt es sich, ob sie imstande sind, die Unterschiede des Traumes<br />\nvon dem Wachdenken s\u00e4mtlich aus den Bedingungen des Schlaf-<br />\nzustandes abzuleiten. \u00dcberdies fehlt ihnen ein m\u00f6glicher Zugang<br />\nzu einer Funktion des Traumes; man sieht nicht ein, wozu man<br />\ntr\u00e4umt, warum der komplizierte Mechanismus des seelischen Appa-<br />\nrates weiter spielt, auch wenn er in Verh\u00e4ltnisse versetzt wird,<br />\nf\u00fcr die er nicht berechnet scheint. Traumlos schlafen oder, wenn<br />\nst\u00f6rende Reize kommen, aufwachen, bleiben die einzig zweck-<br />\nm\u00e4\u00dfigen Reaktionen anstatt der dritten, der des Tr\u00e4umens.<br />\n<br />\n2) Solche Theorien, welche im Gegenteile f\u00fcr den Traum eine<br />\nHerabsetzung der psychischen T\u00e4tigkeit, eine Au\ufb02ockerung der<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>80 I. Die wisszmwha\ufb02lichz Literatur\u2018der Traumprobleme</p>\n<p>auf die Teleologie gewohnheitsgem\u00e4\u00df gerichtete Erwartung wird<br />\ndoch jenen Theorien entg'egenkommen, die mit der Einsicht in<br />\neine Funktion des Traumes verbunden sind.</p>\n<p>Wir haben bereits mehrere Auffassungen des Traumes kennen<br />\ngelernt, die den Namen von Traumtheorien in diesem Sinne<br />\nmehr oder weniger verdienten. Der Glaube der Alten, da\u00df der<br />\nTraum eine Sendung der G\u00f6tter sei, um die Handlungen der<br />\nMenschen zu lenken, war eine vollst\u00e4ndige Theorie des Traumes,<br />\ndie \u00fcber alles am Traum Wissenswerte Auskunft erteilte. Seitdem<br />\nder Traum ein Gegenstand der biologischen Forschung geworden<br />\nist, kennen wir eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Traumtheorien, aber<br />\ndarunter auch manche recht unvollst\u00e4ndige.</p>\n<p>Wenn man auf Vollz\u00e4hligkeit verzichtet, kann man etwa fol-<br />\ngende lockere Gruppierung der Traumtheorien versuchen, je nach<br />\nder zugrunde gelegten Annahme \u00fcber Ma\u00df \u201aund Art der psy-<br />\nchischen T\u00e4tigkeit im Traum:</p>\n<p>I ) Solche Theorien, welche die volle psychische T\u00e4tigkeit des<br />\nWachens sich in den Traum fortsetzen lassen, wie die von<br />\nDelboeuf. Hier schl\u00e4ft die Seele nicht, ihr Apparat bleibt intakt,<br />\naber unter die vom Wachen abweichenden Bedingungen des<br />\nSchlafzustandes gebracht, mu\u00df sie bei normalem Funktionieren<br />\nandere Ergebnisse liefern als im Wachen. Bei diesen Theorien<br />\nfragt es sich, ob sie imstande sind, die Unterschiede des Traumes<br />\nvon dem Wachdenken s\u00e4mtlich aus den Bedingungen des Schlaf-<br />\nzustandes abzuleiten. \u00dcberdies fehlt ihnen ein m\u00f6glicher Zugang<br />\nzu einer Funktion des Traumes; man sieht nicht ein, wozu man<br />\ntr\u00e4umt, warum der komplizierte Mechanismus des seelischen Appa-<br />\nrates weiter spielt, auch wenn er in Verh\u00e4ltnisse versetzt wird,<br />\nf\u00fcr die er nicht berechnet scheint. Traumlos schlafen oder, wenn<br />\nst\u00f6rende Reize kommen, aufwachen, bleiben die einzig zweck-<br />\nm\u00e4\u00dfigen Reaktionen anstatt der dritten, der des Tr\u00e4umens.</p>\n<p>2) Solche Theorien, welche im Gegenteile f\u00fcr den Traum eine<br />\nHerabsetzung der psychischen T\u00e4tigkeit, eine Au\ufb02ockerung der</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>80 I. Die wisszmwha\ufb02lichz Literatur\u2018der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>auf die Teleologie gewohnheitsgem\u00e4\u00df gerichtete Erwartung wird<lb /> doch jenen Theorien entg'egenkommen, die mit der Einsicht in<lb /> eine Funktion des Traumes verbunden sind.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir haben bereits mehrere Auffassungen des Traumes kennen<lb /> gelernt, die den Namen von Traumtheorien in diesem Sinne<lb /> mehr oder weniger verdienten. Der Glaube der Alten, da\u00df der<lb /> Traum eine Sendung der G\u00f6tter sei, um die Handlungen der<lb /> Menschen zu lenken, war eine vollst\u00e4ndige Theorie des Traumes,<lb /> die \u00fcber alles am Traum Wissenswerte Auskunft erteilte. Seitdem<lb /> der Traum ein Gegenstand der biologischen Forschung geworden<lb /> ist, kennen wir eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Traumtheorien, aber<lb /> darunter auch manche recht unvollst\u00e4ndige.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn man auf Vollz\u00e4hligkeit verzichtet, kann man etwa fol<lb break=\"no\"/>gende lockere Gruppierung der Traumtheorien versuchen, je nach<lb /> der zugrunde gelegten Annahme \u00fcber Ma\u00df ,und Art der psy<lb break=\"no\"/>chischen T\u00e4tigkeit im Traum:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>I ) Solche Theorien, welche die volle psychische T\u00e4tigkeit des<lb /> Wachens sich in den Traum fortsetzen lassen, wie die von<lb /> Delboeuf. Hier schl\u00e4ft die Seele nicht, ihr Apparat bleibt intakt,<lb /> aber unter die vom Wachen abweichenden Bedingungen des<lb /> Schlafzustandes gebracht, mu\u00df sie bei normalem Funktionieren<lb /> andere Ergebnisse liefern als im Wachen. Bei diesen Theorien<lb /> fragt es sich, ob sie imstande sind, die Unterschiede des Traumes<lb /> von dem Wachdenken s\u00e4mtlich aus den Bedingungen des Schlaf<lb break=\"no\"/>zustandes abzuleiten. \u00dcberdies fehlt ihnen ein m\u00f6glicher Zugang<lb /> zu einer Funktion des Traumes; man sieht nicht ein, wozu man<lb /> tr\u00e4umt, warum der komplizierte Mechanismus des seelischen Appa<lb break=\"no\"/>rates weiter spielt, auch wenn er in Verh\u00e4ltnisse versetzt wird,<lb /> f\u00fcr die er nicht berechnet scheint. Traumlos schlafen oder, wenn<lb /> st\u00f6rende Reize kommen, aufwachen, bleiben die einzig zweck<lb break=\"no\"/>m\u00e4\u00dfigen Reaktionen anstatt der dritten, der des Tr\u00e4umens.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>2) Solche Theorien, welche im Gegenteile f\u00fcr den Traum eine<lb /> Herabsetzung der psychischen T\u00e4tigkeit, eine Au\ufb02ockerung der<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ab77fde3-ef8f-451c-b7f8-7520fa6b530e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ab77fde3-ef8f-451c-b7f8-7520fa6b530e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20388, "langcode": "de", "filename": "page-76.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-76.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-76.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 464011, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ab77fde3-ef8f-451c-b7f8-7520fa6b530e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ab77fde3-ef8f-451c-b7f8-7520fa6b530e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ab77fde3-ef8f-451c-b7f8-7520fa6b530e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-76.jpg"}, {"id": "2367d79d-79d8-4da1-90ed-7e420f62a44a", "title": "Seite 77", "page_nr": "77", "attr": {"drupal_internal__nid": 70061, "drupal_internal__vid": 89982, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 77", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Traumtbeorien ' 8 1<br />\n<br />\nZusammenh\u00e4nge, eine Verarmung an anspruchs\ufb01ihigem Material<br />\nannehmen. Diesen Theorien zufolge m\u00fc\u00dfte eine ganz andere<br />\npsychologische Charakteristik des Schlafes gegeben werden als<br />\netwa nach Delboeuf. Der Schlaf erstreckt sich weit \u00fcber die<br />\nSeele, er besteht nicht blo\u00df in einer Ahsperrung der Seele von<br />\nder Au\u00dfenwelt, er dringt vielmehr in ihren Mechanisr\ufb01us ein<br />\nund macht ihn zeitweilig unbrauchbar. Wenn ich einen Vergleich<br />\nmit psychiatrischem Material heranziehen darf, so m\u00f6chte ich<br />\nsagen, die ersteren Theorien konstruieren den Traum wie eine<br />\nParanoia, die zweiterw\u00e4hnten machen ihn zum Vorhilde des<br />\nSchwachsinn; oder einer Amentia.<br />\n<br />\nDie Theorie, da\u00df im Traumleben nur ein Bruchteil der durch<br />\nden Schlaf lehmgelegten Seelent\u00e4tigkeit zum Ausdruck komme,<br />\nist die bei \u00e4rztlichen Schriftstellem und in der wissenschaftlinhen<br />\nWelt \u00fcberhaupt weit bevorzugte. Soweit ein allgemeineres Interesse<br />\nf\u00fcr Traumerkl\u00e4rlmg vorauszusetzen ist, darf man sie wohl als die<br />\nherrschende Theorie des Traumes bezeichnen. Es ist hervorzu-<br />\nheben, mit welcher Leichtigkeit gerade diese Theorie die \u00e4rgste<br />\nKlippe jeder Traumerkl\u00e4rnng, n\u00e4mlich cias Scheitern an einem<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Traumtbeorien ' 8 1</p>\n<p>Zusammenh\u00e4nge, eine Verarmung an anspruchs\ufb01ihigem Material<br />\nannehmen. Diesen Theorien zufolge m\u00fc\u00dfte eine ganz andere<br />\npsychologische Charakteristik des Schlafes gegeben werden als<br />\netwa nach Delboeuf. Der Schlaf erstreckt sich weit \u00fcber die<br />\nSeele, er besteht nicht blo\u00df in einer Ahsperrung der Seele von<br />\nder Au\u00dfenwelt, er dringt vielmehr in ihren Mechanisr\ufb01us ein<br />\nund macht ihn zeitweilig unbrauchbar. Wenn ich einen Vergleich<br />\nmit psychiatrischem Material heranziehen darf, so m\u00f6chte ich<br />\nsagen, die ersteren Theorien konstruieren den Traum wie eine<br />\nParanoia, die zweiterw\u00e4hnten machen ihn zum Vorhilde des<br />\nSchwachsinn; oder einer Amentia.</p>\n<p>Die Theorie, da\u00df im Traumleben nur ein Bruchteil der durch<br />\nden Schlaf lehmgelegten Seelent\u00e4tigkeit zum Ausdruck komme,<br />\nist die bei \u00e4rztlichen Schriftstellem und in der wissenschaftlinhen<br />\nWelt \u00fcberhaupt weit bevorzugte. Soweit ein allgemeineres Interesse<br />\nf\u00fcr Traumerkl\u00e4rlmg vorauszusetzen ist, darf man sie wohl als die<br />\nherrschende Theorie des Traumes bezeichnen. Es ist hervorzu-<br />\nheben, mit welcher Leichtigkeit gerade diese Theorie die \u00e4rgste<br />\nKlippe jeder Traumerkl\u00e4rnng, n\u00e4mlich cias Scheitern an einem</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Traumtbeorien ' 8 1<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zusammenh\u00e4nge, eine Verarmung an anspruchs\ufb01ihigem Material<lb /> annehmen. Diesen Theorien zufolge m\u00fc\u00dfte eine ganz andere<lb /> psychologische Charakteristik des Schlafes gegeben werden als<lb /> etwa nach Delboeuf. Der Schlaf erstreckt sich weit \u00fcber die<lb /> Seele, er besteht nicht blo\u00df in einer Ahsperrung der Seele von<lb /> der Au\u00dfenwelt, er dringt vielmehr in ihren Mechanisr\ufb01us ein<lb /> und macht ihn zeitweilig unbrauchbar. Wenn ich einen Vergleich<lb /> mit psychiatrischem Material heranziehen darf, so m\u00f6chte ich<lb /> sagen, die ersteren Theorien konstruieren den Traum wie eine<lb /> Paranoia, die zweiterw\u00e4hnten machen ihn zum Vorhilde des<lb /> Schwachsinn; oder einer Amentia.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Theorie, da\u00df im Traumleben nur ein Bruchteil der durch<lb /> den Schlaf lehmgelegten Seelent\u00e4tigkeit zum Ausdruck komme,<lb /> ist die bei \u00e4rztlichen Schriftstellem und in der wissenschaftlinhen<lb /> Welt \u00fcberhaupt weit bevorzugte. Soweit ein allgemeineres Interesse<lb /> f\u00fcr Traumerkl\u00e4rlmg vorauszusetzen ist, darf man sie wohl als die<lb /> herrschende Theorie des Traumes bezeichnen. Es ist hervorzu<lb break=\"no\"/>heben, mit welcher Leichtigkeit gerade diese Theorie die \u00e4rgste<lb /> Klippe jeder Traumerkl\u00e4rnng, n\u00e4mlich cias Scheitern an einem<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dd3c61f2-e204-4736-ba82-2047efddda55", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dd3c61f2-e204-4736-ba82-2047efddda55"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20389, "langcode": "de", "filename": "page-77.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-77.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-77.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 242075, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dd3c61f2-e204-4736-ba82-2047efddda55/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dd3c61f2-e204-4736-ba82-2047efddda55", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dd3c61f2-e204-4736-ba82-2047efddda55", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-77.jpg"}, {"id": "b5ed3b23-0f35-4af3-a5cf-f9fd4fcde701", "title": "Seite 78", "page_nr": "78", "attr": {"drupal_internal__nid": 70062, "drupal_internal__vid": 89983, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 78", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n82 I. Die wisszmrhaftliche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nstoffe und immer mehr von ihnen wird zerlegt oder von dem<br />\nrestlos treibenden Blutstrom fortgesp\u00fclt. Da und dort leuchten<br />\nschon einzelne Zellenhaufen wach geworden hervor, W\u00e4hrend<br />\nringsumher noch alles in Erstarrung ruht. Es tritt nun die<br />\nisolierte Arbeit der Einzelgruppen vor un\u2019ser umnebeltes<br />\nBewu\u00dftsein, und zu ihr fehlt die Kontrolle anderer, der Assoziation<br />\nvorstehender Gehirnteile. Darum f\u00fcgen die geschaffenen Bilder,<br />\nwelche meist den materiellen Eindr\u00fccken naheliegender Ver-<br />\ngangenheit entsprechen, sich wild und regellos aneinander. Immer<br />\ngr\u00f6\u00dfer wird die Zahl der freiwerdenden Gehirnzellen, immer<br />\ngeringer die Unvernunft des Traumes.\u201c<br />\n<br />\nMan wird die Auffassung des Tr\u00e4umens als eines unvollst\u00e4ndigen,<br />\npartiellen Wachens, oder Spuren von ihrem Ein\ufb02usse, sicherlich<br />\nbei\u201c allen modernen Physiologen und Philosophen finden. Am<br />\nausf\u00fchrlichsten ist sie bei Maury dargestellt. Dort hat es oft den<br />\nAnschein, als stellte sich der Autor das Wachsein oder Einge-<br />\nschlafensein nach anatomischen Regionen verschiebbar vor, wobei<br />\nihm allerdings eine anatomische Provinz und eine bestimmte<br />\npsychische Funktion aneinander gebunden erscheinen. Ich m\u00f6chte<br />\nhier aber nur andeuten, da\u00df, wenn die Theorie des partiellen<br />\nWachens sich best\u00e4tigte, \u00fcber den feineren Ausbau derselben sehr<br />\nviel zu verhandeln w\u00e4re.<br />\n<br />\nEine Funktion des Traumes kann sich bei dieser Auffassung<br />\ndes Traumlebens nat\u00fcrlich nicht herausstellen. Vielmehr wird<br />\ndas Urteil \u00fcber die Stellung und Bedeutung des Traumes<br />\nkonsequenterweise durch die \u00c4u\u00dferung von Binz gegeben (5. 557):<br />\n\u201eAlle Tatsachen, wie wir sehen, dr\u00e4ngen dahin, den Traum als<br />\neinen k\u00f6rperlichen, in\u2018 allen F\u00e4llen unn\u00fctzen, in vielen F\u00e4llen<br />\ngeradezu krankhaften Vorgang zu kennzeichnen . . .\u201c<br />\n<br />\nDer Ausdruck \u201ek\u00f6rperlic \u201c mit Beziehung auf den Traum,<br />\nder seine Hervorhebung dem Autor selbst verdankt, weist wohl<br />\nnach mehr als einer Richtung. Er bezieht sich zun\u00e4chst auf die<br />\nTraum\u00e4tiologie, die ja Binz besonders nahe lag, wenn er die<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>82 I. Die wisszmrhaftliche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>stoffe und immer mehr von ihnen wird zerlegt oder von dem<br />\nrestlos treibenden Blutstrom fortgesp\u00fclt. Da und dort leuchten<br />\nschon einzelne Zellenhaufen wach geworden hervor, W\u00e4hrend<br />\nringsumher noch alles in Erstarrung ruht. Es tritt nun die<br />\nisolierte Arbeit der Einzelgruppen vor un\u2019ser umnebeltes<br />\nBewu\u00dftsein, und zu ihr fehlt die Kontrolle anderer, der Assoziation<br />\nvorstehender Gehirnteile. Darum f\u00fcgen die geschaffenen Bilder,<br />\nwelche meist den materiellen Eindr\u00fccken naheliegender Ver-<br />\ngangenheit entsprechen, sich wild und regellos aneinander. Immer<br />\ngr\u00f6\u00dfer wird die Zahl der freiwerdenden Gehirnzellen, immer<br />\ngeringer die Unvernunft des Traumes.\u201c</p>\n<p>Man wird die Auffassung des Tr\u00e4umens als eines unvollst\u00e4ndigen,<br />\npartiellen Wachens, oder Spuren von ihrem Ein\ufb02usse, sicherlich<br />\nbei\u201c allen modernen Physiologen und Philosophen finden. Am<br />\nausf\u00fchrlichsten ist sie bei Maury dargestellt. Dort hat es oft den<br />\nAnschein, als stellte sich der Autor das Wachsein oder Einge-<br />\nschlafensein nach anatomischen Regionen verschiebbar vor, wobei<br />\nihm allerdings eine anatomische Provinz und eine bestimmte<br />\npsychische Funktion aneinander gebunden erscheinen. Ich m\u00f6chte<br />\nhier aber nur andeuten, da\u00df, wenn die Theorie des partiellen<br />\nWachens sich best\u00e4tigte, \u00fcber den feineren Ausbau derselben sehr<br />\nviel zu verhandeln w\u00e4re.</p>\n<p>Eine Funktion des Traumes kann sich bei dieser Auffassung<br />\ndes Traumlebens nat\u00fcrlich nicht herausstellen. Vielmehr wird<br />\ndas Urteil \u00fcber die Stellung und Bedeutung des Traumes<br />\nkonsequenterweise durch die \u00c4u\u00dferung von Binz gegeben (5. 557):<br />\n\u201eAlle Tatsachen, wie wir sehen, dr\u00e4ngen dahin, den Traum als<br />\neinen k\u00f6rperlichen, in\u2018 allen F\u00e4llen unn\u00fctzen, in vielen F\u00e4llen<br />\ngeradezu krankhaften Vorgang zu kennzeichnen . . .\u201c</p>\n<p>Der Ausdruck \u201ek\u00f6rperlic \u201c mit Beziehung auf den Traum,<br />\nder seine Hervorhebung dem Autor selbst verdankt, weist wohl<br />\nnach mehr als einer Richtung. Er bezieht sich zun\u00e4chst auf die<br />\nTraum\u00e4tiologie, die ja Binz besonders nahe lag, wenn er die</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>82 I. Die wisszmrhaftliche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>stoffe und immer mehr von ihnen wird zerlegt oder von dem<lb /> restlos treibenden Blutstrom fortgesp\u00fclt. Da und dort leuchten<lb /> schon einzelne Zellenhaufen wach geworden hervor, W\u00e4hrend<lb /> ringsumher noch alles in Erstarrung ruht. Es tritt nun die<lb /> isolierte Arbeit der Einzelgruppen vor un\u2019ser umnebeltes<lb /> Bewu\u00dftsein, und zu ihr fehlt die Kontrolle anderer, der Assoziation<lb /> vorstehender Gehirnteile. Darum f\u00fcgen die geschaffenen Bilder,<lb /> welche meist den materiellen Eindr\u00fccken naheliegender Ver<lb break=\"no\"/>gangenheit entsprechen, sich wild und regellos aneinander. Immer<lb /> gr\u00f6\u00dfer wird die Zahl der freiwerdenden Gehirnzellen, immer<lb /> geringer die Unvernunft des Traumes.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man wird die Auffassung des Tr\u00e4umens als eines unvollst\u00e4ndigen,<lb /> partiellen Wachens, oder Spuren von ihrem Ein\ufb02usse, sicherlich<lb /> bei\u201c allen modernen Physiologen und Philosophen finden. Am<lb /> ausf\u00fchrlichsten ist sie bei Maury dargestellt. Dort hat es oft den<lb /> Anschein, als stellte sich der Autor das Wachsein oder Einge<lb break=\"no\"/>schlafensein nach anatomischen Regionen verschiebbar vor, wobei<lb /> ihm allerdings eine anatomische Provinz und eine bestimmte<lb /> psychische Funktion aneinander gebunden erscheinen. Ich m\u00f6chte<lb /> hier aber nur andeuten, da\u00df, wenn die Theorie des partiellen<lb /> Wachens sich best\u00e4tigte, \u00fcber den feineren Ausbau derselben sehr<lb /> viel zu verhandeln w\u00e4re.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine Funktion des Traumes kann sich bei dieser Auffassung<lb /> des Traumlebens nat\u00fcrlich nicht herausstellen. Vielmehr wird<lb /> das Urteil \u00fcber die Stellung und Bedeutung des Traumes<lb /> konsequenterweise durch die \u00c4u\u00dferung von Binz gegeben (5. 557):<lb /> \u201eAlle Tatsachen, wie wir sehen, dr\u00e4ngen dahin, den Traum als<lb /> einen k\u00f6rperlichen, in\u2018 allen F\u00e4llen unn\u00fctzen, in vielen F\u00e4llen<lb /> geradezu krankhaften Vorgang zu kennzeichnen . . .\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Ausdruck \u201ek\u00f6rperlic \u201c mit Beziehung auf den Traum,<lb /> der seine Hervorhebung dem Autor selbst verdankt, weist wohl<lb /> nach mehr als einer Richtung. Er bezieht sich zun\u00e4chst auf die<lb /> Traum\u00e4tiologie, die ja Binz besonders nahe lag, wenn er die<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9cdab82c-127f-4b76-8a96-5ed7e12d328c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9cdab82c-127f-4b76-8a96-5ed7e12d328c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20390, "langcode": "de", "filename": "page-78.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-78.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-78.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 438862, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9cdab82c-127f-4b76-8a96-5ed7e12d328c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9cdab82c-127f-4b76-8a96-5ed7e12d328c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9cdab82c-127f-4b76-8a96-5ed7e12d328c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-78.jpg"}, {"id": "45f170cc-5b17-4954-b96a-81da48e0cb56", "title": "Seite 79", "page_nr": "79", "attr": {"drupal_internal__nid": 70063, "drupal_internal__vid": 89984, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 79", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Der partielle Schlaf ' 85<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nexperimentelle Erzeugung von Tr\u00e4umen durch Darreichung von<br />\nGiften studierte. Es liegt n\u00e4mlich im Zusammenhange dieser Art<br />\nvon Traumtheorlen, die Anregung zum Tr\u00e4umen wom\u00f6glich aus-<br />\nschlie\u00dflich von somatischer Seite ausgehen zu lassen. In extremster<br />\nForm dargestellt, lautete es 50: Nachdem wir durch Entfernung<br />\nder Reize uns in Schlaf versetzt haben, w\u00e4re zum Tr\u00e4umen<br />\nkein Bed\u00fcrfnis und kein Anla\u00df bis zum Morgen, wo das all\u2014<br />\nm\u00e4hliche Erwachen durch die neu anlangenden Reize sich in dem<br />\nPh\u00e4nomen des Tr\u00e4umens spiegeln k\u00f6nnte. Nun gelingt es aber<br />\nnicht, den Schlaf reizlos zu halten; es kommen, \u00e4hnlich wie<br />\nMephisto von den Lebenskeimen klagt, von \u00fcberall her Reize an<br />\nden Schlafenden heran, von au\u00dfen, von innen, von all den<br />\nK\u00f6rpergebieten sogar, um die man sich als Wachender nie ge-<br />\nk\u00fcmmert hat. So wird der Schlaf gest\u00f6rt, die Seele bald an dem,<br />\nbald an jenem Zipfelchen wach ger\u00fcttelt und funktioniert dann<br />\nein Weilchen mit dem geweckten Teil, froh wieder einzuschlafen.<br />\nDer Traum ist die Reaktion auf die durch den Reiz verursachte<br />\nSchlafst\u00f6rung, \u00fcbrigens eine rein \u00fcber\ufb02\u00fcssige Reaktion.<br />\n<br />\nDen Traum, der doch immerhin eine Leistung des Seelen\u2014<br />\norgans bleibt, als einen k\u00f6rperlichen Vorgang zu bezeichnen, hat<br />\naber auch noch einen anderen Sinn. Es ist die W\u00fcrde eines<br />\npsychischen Vorganges, die damit dem Traume abgesprochen<br />\nwerden soll. Das in seiner Anwendung auf den Traum bereits<br />\nsehr alte Gleichnis von den \u201ezehn Fingern eines der Musik ganz<br />\nunkundigen Menschen, die \u00fcber die Tasten des Instrumentes hin-<br />\nlaufen\u201c veranschaulicht vielleicht am besten, welche W\u00fcrdigung<br />\ndie Traumleistung bei den Vertretern der exakten Wissenschaft<br />\nzumeist gefunden hat. Der Traum wird in dieser Auffassung<br />\netwas ganz und gar Undeutbares; denn wie sollten die zehn Finger<br />\ndes unmusikalischen Spielers ein St\u00fcck Musik produzieren k\u00f6nnen?<br />\n<br />\nEs hat der Theorie des partiellen Wachens schon fr\u00fchzeitig<br />\nnicht an Einw\u00e4nden gefehlt Burdach meinte 1850: \u201eWenn man<br />\nsagt, der Traum sei ein partielles Wachen, so wird damit erstlich<br />\n<br />\n@<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Der partielle Schlaf ' 85</p>\n<p>experimentelle Erzeugung von Tr\u00e4umen durch Darreichung von<br />\nGiften studierte. Es liegt n\u00e4mlich im Zusammenhange dieser Art<br />\nvon Traumtheorlen, die Anregung zum Tr\u00e4umen wom\u00f6glich aus-<br />\nschlie\u00dflich von somatischer Seite ausgehen zu lassen. In extremster<br />\nForm dargestellt, lautete es 50: Nachdem wir durch Entfernung<br />\nder Reize uns in Schlaf versetzt haben, w\u00e4re zum Tr\u00e4umen<br />\nkein Bed\u00fcrfnis und kein Anla\u00df bis zum Morgen, wo das all\u2014<br />\nm\u00e4hliche Erwachen durch die neu anlangenden Reize sich in dem<br />\nPh\u00e4nomen des Tr\u00e4umens spiegeln k\u00f6nnte. Nun gelingt es aber<br />\nnicht, den Schlaf reizlos zu halten; es kommen, \u00e4hnlich wie<br />\nMephisto von den Lebenskeimen klagt, von \u00fcberall her Reize an<br />\nden Schlafenden heran, von au\u00dfen, von innen, von all den<br />\nK\u00f6rpergebieten sogar, um die man sich als Wachender nie ge-<br />\nk\u00fcmmert hat. So wird der Schlaf gest\u00f6rt, die Seele bald an dem,<br />\nbald an jenem Zipfelchen wach ger\u00fcttelt und funktioniert dann<br />\nein Weilchen mit dem geweckten Teil, froh wieder einzuschlafen.<br />\nDer Traum ist die Reaktion auf die durch den Reiz verursachte<br />\nSchlafst\u00f6rung, \u00fcbrigens eine rein \u00fcber\ufb02\u00fcssige Reaktion.</p>\n<p>Den Traum, der doch immerhin eine Leistung des Seelen\u2014<br />\norgans bleibt, als einen k\u00f6rperlichen Vorgang zu bezeichnen, hat<br />\naber auch noch einen anderen Sinn. Es ist die W\u00fcrde eines<br />\npsychischen Vorganges, die damit dem Traume abgesprochen<br />\nwerden soll. Das in seiner Anwendung auf den Traum bereits<br />\nsehr alte Gleichnis von den \u201ezehn Fingern eines der Musik ganz<br />\nunkundigen Menschen, die \u00fcber die Tasten des Instrumentes hin-<br />\nlaufen\u201c veranschaulicht vielleicht am besten, welche W\u00fcrdigung<br />\ndie Traumleistung bei den Vertretern der exakten Wissenschaft<br />\nzumeist gefunden hat. Der Traum wird in dieser Auffassung<br />\netwas ganz und gar Undeutbares; denn wie sollten die zehn Finger<br />\ndes unmusikalischen Spielers ein St\u00fcck Musik produzieren k\u00f6nnen?</p>\n<p>Es hat der Theorie des partiellen Wachens schon fr\u00fchzeitig<br />\nnicht an Einw\u00e4nden gefehlt Burdach meinte 1850: \u201eWenn man<br />\nsagt, der Traum sei ein partielles Wachen, so wird damit erstlich</p>\n<p>@</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Der partielle Schlaf ' 85<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>experimentelle Erzeugung von Tr\u00e4umen durch Darreichung von<lb /> Giften studierte. Es liegt n\u00e4mlich im Zusammenhange dieser Art<lb /> von Traumtheorlen, die Anregung zum Tr\u00e4umen wom\u00f6glich aus<lb break=\"no\"/>schlie\u00dflich von somatischer Seite ausgehen zu lassen. In extremster<lb /> Form dargestellt, lautete es 50: Nachdem wir durch Entfernung<lb /> der Reize uns in Schlaf versetzt haben, w\u00e4re zum Tr\u00e4umen<lb /> kein Bed\u00fcrfnis und kein Anla\u00df bis zum Morgen, wo das all\u2014<lb /> m\u00e4hliche Erwachen durch die neu anlangenden Reize sich in dem<lb /> Ph\u00e4nomen des Tr\u00e4umens spiegeln k\u00f6nnte. Nun gelingt es aber<lb /> nicht, den Schlaf reizlos zu halten; es kommen, \u00e4hnlich wie<lb /> Mephisto von den Lebenskeimen klagt, von \u00fcberall her Reize an<lb /> den Schlafenden heran, von au\u00dfen, von innen, von all den<lb /> K\u00f6rpergebieten sogar, um die man sich als Wachender nie ge<lb break=\"no\"/>k\u00fcmmert hat. So wird der Schlaf gest\u00f6rt, die Seele bald an dem,<lb /> bald an jenem Zipfelchen wach ger\u00fcttelt und funktioniert dann<lb /> ein Weilchen mit dem geweckten Teil, froh wieder einzuschlafen.<lb /> Der Traum ist die Reaktion auf die durch den Reiz verursachte<lb /> Schlafst\u00f6rung, \u00fcbrigens eine rein \u00fcber\ufb02\u00fcssige Reaktion.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Traum, der doch immerhin eine Leistung des Seelen\u2014<lb /> organs bleibt, als einen k\u00f6rperlichen Vorgang zu bezeichnen, hat<lb /> aber auch noch einen anderen Sinn. Es ist die W\u00fcrde eines<lb /> psychischen Vorganges, die damit dem Traume abgesprochen<lb /> werden soll. Das in seiner Anwendung auf den Traum bereits<lb /> sehr alte Gleichnis von den \u201ezehn Fingern eines der Musik ganz<lb /> unkundigen Menschen, die \u00fcber die Tasten des Instrumentes hin<lb break=\"no\"/>laufen\u201c veranschaulicht vielleicht am besten, welche W\u00fcrdigung<lb /> die Traumleistung bei den Vertretern der exakten Wissenschaft<lb /> zumeist gefunden hat. Der Traum wird in dieser Auffassung<lb /> etwas ganz und gar Undeutbares; denn wie sollten die zehn Finger<lb /> des unmusikalischen Spielers ein St\u00fcck Musik produzieren k\u00f6nnen?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es hat der Theorie des partiellen Wachens schon fr\u00fchzeitig<lb /> nicht an Einw\u00e4nden gefehlt Burdach meinte 1850: \u201eWenn man<lb /> sagt, der Traum sei ein partielles Wachen, so wird damit erstlich<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>@<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "68bd3437-da7c-4352-8580-829be4c1ff7e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68bd3437-da7c-4352-8580-829be4c1ff7e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20391, "langcode": "de", "filename": "page-79.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-79.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-79.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 461999, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68bd3437-da7c-4352-8580-829be4c1ff7e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "68bd3437-da7c-4352-8580-829be4c1ff7e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68bd3437-da7c-4352-8580-829be4c1ff7e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-79.jpg"}, {"id": "0e2e6a3c-8ce9-401b-af68-37c94ee4b1c6", "title": "Seite 80", "page_nr": "80", "attr": {"drupal_internal__nid": 70064, "drupal_internal__vid": 89985, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 80", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "84 I. Die wirsemcha\ufb01h'chz Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nweder das Wachen, noch das Schlafen erkl\u00e4rt, zweitens nichts<br />\nanderes gesagt, als da\u00df einige Kr\u00e4fte der Seele im Traume t\u00e4tig<br />\nsind, w\u00e4hrend andere ruhen. Aber solche Ungleichheit \ufb01ndet<br />\nw\u00e4hrend d\u00e4 ganzen Lebens statt . . .\u201c (S. 485.)<br />\n<br />\nAn die herrschende Traumtheorie, welche im Traum einen<br />\n\u201ek\u00f6rperlichen\u201c Vorgang sieht, lehnt sich eine sehr interessante<br />\nAuffassung des Trauma an, die erst 1886 von Robert ausge\u2014<br />\nsprochen wurde und die bestechend wirkt, weil sie f\u00fcr das<br />\nTr\u00e4umen eine Funktion, einen n\u00fctzlichen Erfolg, anzugeben wei\u00df.<br />\nRobert nimmt zur Grundlage seiner Theorie zwei Tatsachen<br />\nder Beobachtung, bei denen wir bereits in der W\u00fcrdigung des<br />\nTraummaterials verweilt haben (vgl. S. II), n\u00e4mlich da\u00df man<br />\nso h\u00e4u\ufb01g von den nebens\u00e4chlichsten Eindr\u00fccken des Tages tr\u00e4umt,<br />\nund da\u00df man so selten die gro\u00dfen Interessen des Tages mit<br />\nhin\u00fcbernimmt. Robert behauptet als ausschlie\u00dflich richtig: Es<br />\nwerden nie Dinge, die man voll ausgedacht hat, zu Traum-<br />\nerregern, immer nur solche, die einem unfertig im Sinne liegen,<br />\noder den Geist \ufb02\u00fcchtig streifen (S. 10). \u2014 \u201eDarum kann man<br />\nmeistens den Traum sich nicht erkl\u00e4ren, weil die Ursachen des\u2014<br />\nselben eben die nicht zum gen\u00fcgenden Erkennen des<br />\nTr\u00e4umenden gekommenen Sinneseindr\u00fccke des ver-<br />\nflossenen Tages sind.\u201c Die Bedingung, da\u00df ein Eindruck in den<br />\nTraum gelange, ist also, entweder da\u00df dieser Eindruck in seiner<br />\nVerarbeitung gest\u00f6rt wurde, oder da\u00df er als allzu unbedeutend<br />\nauf solche Verarbeitung keinen Anspruch hatte.<br />\n<br />\nDer Traum stellt sich Robert nun dar \u201eals ein k\u00f6rperlicher<br />\nAusscheidungsproze\u00df, der in seiner geistigen Reaktionserscheinung<br />\nzum Erkennen gelangt\u201c. Tr\u00e4ume sind Ausscheidungen von<br />\nim Keime erstickten Gedanken. \u201eEin Mensch, dem man die<br />\nF\u00e4higkeit nehmen w\u00fcrde, zu tr\u00e4umen, m\u00fc\u00dfte in gegebener Zeit<br />\ngeistesgest\u00f6rt werden, weil sich in seinem Hirn eine Unmasse un-<br />\nfertiger, unausgedachter Gedanken und seichter Eindr\u00fccke an-<br />\nsammeln w\u00fcrde, unter deren Wucht dasjenige ersticken m\u00fc\u00dfte,<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>84 I. Die wirsemcha\ufb01h'chz Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>weder das Wachen, noch das Schlafen erkl\u00e4rt, zweitens nichts<br />\nanderes gesagt, als da\u00df einige Kr\u00e4fte der Seele im Traume t\u00e4tig<br />\nsind, w\u00e4hrend andere ruhen. Aber solche Ungleichheit \ufb01ndet<br />\nw\u00e4hrend d\u00e4 ganzen Lebens statt . . .\u201c (S. 485.)</p>\n<p>An die herrschende Traumtheorie, welche im Traum einen<br />\n\u201ek\u00f6rperlichen\u201c Vorgang sieht, lehnt sich eine sehr interessante<br />\nAuffassung des Trauma an, die erst 1886 von Robert ausge\u2014<br />\nsprochen wurde und die bestechend wirkt, weil sie f\u00fcr das<br />\nTr\u00e4umen eine Funktion, einen n\u00fctzlichen Erfolg, anzugeben wei\u00df.<br />\nRobert nimmt zur Grundlage seiner Theorie zwei Tatsachen<br />\nder Beobachtung, bei denen wir bereits in der W\u00fcrdigung des<br />\nTraummaterials verweilt haben (vgl. S. II), n\u00e4mlich da\u00df man<br />\nso h\u00e4u\ufb01g von den nebens\u00e4chlichsten Eindr\u00fccken des Tages tr\u00e4umt,<br />\nund da\u00df man so selten die gro\u00dfen Interessen des Tages mit<br />\nhin\u00fcbernimmt. Robert behauptet als ausschlie\u00dflich richtig: Es<br />\nwerden nie Dinge, die man voll ausgedacht hat, zu Traum-<br />\nerregern, immer nur solche, die einem unfertig im Sinne liegen,<br />\noder den Geist \ufb02\u00fcchtig streifen (S. 10). \u2014 \u201eDarum kann man<br />\nmeistens den Traum sich nicht erkl\u00e4ren, weil die Ursachen des\u2014<br />\nselben eben die nicht zum gen\u00fcgenden Erkennen des<br />\nTr\u00e4umenden gekommenen Sinneseindr\u00fccke des ver-<br />\nflossenen Tages sind.\u201c Die Bedingung, da\u00df ein Eindruck in den<br />\nTraum gelange, ist also, entweder da\u00df dieser Eindruck in seiner<br />\nVerarbeitung gest\u00f6rt wurde, oder da\u00df er als allzu unbedeutend<br />\nauf solche Verarbeitung keinen Anspruch hatte.</p>\n<p>Der Traum stellt sich Robert nun dar \u201eals ein k\u00f6rperlicher<br />\nAusscheidungsproze\u00df, der in seiner geistigen Reaktionserscheinung<br />\nzum Erkennen gelangt\u201c. Tr\u00e4ume sind Ausscheidungen von<br />\nim Keime erstickten Gedanken. \u201eEin Mensch, dem man die<br />\nF\u00e4higkeit nehmen w\u00fcrde, zu tr\u00e4umen, m\u00fc\u00dfte in gegebener Zeit<br />\ngeistesgest\u00f6rt werden, weil sich in seinem Hirn eine Unmasse un-<br />\nfertiger, unausgedachter Gedanken und seichter Eindr\u00fccke an-<br />\nsammeln w\u00fcrde, unter deren Wucht dasjenige ersticken m\u00fc\u00dfte,</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>84 I. Die wirsemcha\ufb01h'chz Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>weder das Wachen, noch das Schlafen erkl\u00e4rt, zweitens nichts<lb /> anderes gesagt, als da\u00df einige Kr\u00e4fte der Seele im Traume t\u00e4tig<lb /> sind, w\u00e4hrend andere ruhen. Aber solche Ungleichheit \ufb01ndet<lb /> w\u00e4hrend d\u00e4 ganzen Lebens statt . . .\u201c (S. 485.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An die herrschende Traumtheorie, welche im Traum einen<lb /> \u201ek\u00f6rperlichen\u201c Vorgang sieht, lehnt sich eine sehr interessante<lb /> Auffassung des Trauma an, die erst 1886 von Robert ausge\u2014<lb /> sprochen wurde und die bestechend wirkt, weil sie f\u00fcr das<lb /> Tr\u00e4umen eine Funktion, einen n\u00fctzlichen Erfolg, anzugeben wei\u00df.<lb /> Robert nimmt zur Grundlage seiner Theorie zwei Tatsachen<lb /> der Beobachtung, bei denen wir bereits in der W\u00fcrdigung des<lb /> Traummaterials verweilt haben (vgl. S. II), n\u00e4mlich da\u00df man<lb /> so h\u00e4u\ufb01g von den nebens\u00e4chlichsten Eindr\u00fccken des Tages tr\u00e4umt,<lb /> und da\u00df man so selten die gro\u00dfen Interessen des Tages mit<lb /> hin\u00fcbernimmt. Robert behauptet als ausschlie\u00dflich richtig: Es<lb /> werden nie Dinge, die man voll ausgedacht hat, zu Traum<lb break=\"no\"/>erregern, immer nur solche, die einem unfertig im Sinne liegen,<lb /> oder den Geist \ufb02\u00fcchtig streifen (S. 10). \u2014 \u201eDarum kann man<lb /> meistens den Traum sich nicht erkl\u00e4ren, weil die Ursachen des\u2014<lb /> selben eben die nicht zum gen\u00fcgenden Erkennen des<lb /> Tr\u00e4umenden gekommenen Sinneseindr\u00fccke des ver<lb break=\"no\"/>flossenen Tages sind.\u201c Die Bedingung, da\u00df ein Eindruck in den<lb /> Traum gelange, ist also, entweder da\u00df dieser Eindruck in seiner<lb /> Verarbeitung gest\u00f6rt wurde, oder da\u00df er als allzu unbedeutend<lb /> auf solche Verarbeitung keinen Anspruch hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Traum stellt sich Robert nun dar \u201eals ein k\u00f6rperlicher<lb /> Ausscheidungsproze\u00df, der in seiner geistigen Reaktionserscheinung<lb /> zum Erkennen gelangt\u201c. Tr\u00e4ume sind Ausscheidungen von<lb /> im Keime erstickten Gedanken. \u201eEin Mensch, dem man die<lb /> F\u00e4higkeit nehmen w\u00fcrde, zu tr\u00e4umen, m\u00fc\u00dfte in gegebener Zeit<lb /> geistesgest\u00f6rt werden, weil sich in seinem Hirn eine Unmasse un<lb break=\"no\"/>fertiger, unausgedachter Gedanken und seichter Eindr\u00fccke an<lb break=\"no\"/>sammeln w\u00fcrde, unter deren Wucht dasjenige ersticken m\u00fc\u00dfte,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f12ef198-1242-49d9-bc40-84ffad61aee4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f12ef198-1242-49d9-bc40-84ffad61aee4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20392, "langcode": "de", "filename": "page-80.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-80.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-80.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 425113, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f12ef198-1242-49d9-bc40-84ffad61aee4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f12ef198-1242-49d9-bc40-84ffad61aee4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f12ef198-1242-49d9-bc40-84ffad61aee4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-80.jpg"}, {"id": "ea58b55c-0f17-4c33-8cda-70c6d538dd78", "title": "Seite 81", "page_nr": "81", "attr": {"drupal_internal__nid": 70065, "drupal_internal__vid": 89986, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 81", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Theorie von Robert 85<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nwas dem Ged\u00e4chtnisse als fertiges Ganzes einzuverleiben w\u00e4re.\u201c<br />\nDer Traum leistet dem \u00fcberb\u00fcrdetem Gehirn die Dienste eines<br />\nSicherheitsventils. Die Tr\u00e4ume haben heilende, entlastende<br />\nKraft. (S. 59.)<br />\n<br />\nEs w\u00e4re mi\u00dfverst\u00e4ndlich, an Robert die Frage zu richten,<br />\nwie denn durch das Vorstellen im Traum eine Entlastung der<br />\nSeele herbeigef\u00fchrt werden kann. Der Autor schlie\u00dft offenbar<br />\naus jenen beiden Eigent\u00fcmlichkeiten des Traumrnateriales, da\u00df<br />\nw\u00e4hrend des Schlafes eine solche Aussto\u00dfung von wertlosen Ein-<br />\ndr\u00fccken irgendwie als sometischer Vorgang vollzogen werde,<br />\nund das Tr\u00e4umen sei kein besonderer psychischer Proze\u00df, sondern<br />\nnur die Kunde, die wir von jener Aussonderung erhalten. \u00dcbrigens<br />\nist eine Ausscheidung nicht das einzige, was nachts in der Seele<br />\nvorgeht. Robert f\u00fcgt selbst hinzu, da\u00df \u00fcberdies die Anregungen<br />\ndes Tages ausgearbeitet werden und, \u201ewas sich von dem unver\u2014<br />\ndaut ianeiste liegenden Gedankensto\ufb02 nicht ausscheiden l\u00e4\u00dft,<br />\nwird durch der Phantasie entlehnte Gedankenf\u00e4den zu<br />\neinem abgerundeten Ganzen verbunden und so dem Ge\u2014<br />\nd\u00e4chtnisse als unsch\u00e4dliches Phantasiegem\u00e4lde eingereiht\u201c. (S. 25.)<br />\n<br />\nIn den schroffsten Gegensatz zur herrschenden Theorie tritt<br />\ndie Roberts aber in der Beurteilung der Traumquellen. W\u00e4hrend<br />\ndort \u00fcberhaupt nicht getr\u00e4umt w\u00fcrde, wenn nicht die \u00e4u\u00dferen<br />\nund inneren Sensationsreize die Seele immer wieder weckten,<br />\nliegt der Antrieb zum Tr\u00e4umen nach der Theorie Roberts in<br />\nder Seele selbst, in ihrer \u00dcberladung, die nach Entlastung verlangt,<br />\nund Robert urteilt vollkommen konsequent, da\u00df die im k\u00f6rper-<br />\nlichen Befinden liegenden traumbedingenden Ursachen einen unter-<br />\ngeordneten Raum einnehmen, und einen Geist, in dem kein dem<br />\nwachen Bewu\u00dftsein entnommener Stoff zur Traumbildung w\u00e4re,<br />\nkeinesfalls zum Tr\u00e4umen veranlassen k\u00f6nnten. Zugegeben sei blo\u00df,<br />\nda\u00df die im Traume aus den Tiefen der Seele heraus sich ent-<br />\nwickelnden Phantasiebilder durch die Nervenreize beein\ufb02u\u00dft<br />\nwerden k\u00f6nnen. (S. 48.) So ist der Traum nach Robert doch<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Theorie von Robert 85</p>\n<p>was dem Ged\u00e4chtnisse als fertiges Ganzes einzuverleiben w\u00e4re.\u201c<br />\nDer Traum leistet dem \u00fcberb\u00fcrdetem Gehirn die Dienste eines<br />\nSicherheitsventils. Die Tr\u00e4ume haben heilende, entlastende<br />\nKraft. (S. 59.)</p>\n<p>Es w\u00e4re mi\u00dfverst\u00e4ndlich, an Robert die Frage zu richten,<br />\nwie denn durch das Vorstellen im Traum eine Entlastung der<br />\nSeele herbeigef\u00fchrt werden kann. Der Autor schlie\u00dft offenbar<br />\naus jenen beiden Eigent\u00fcmlichkeiten des Traumrnateriales, da\u00df<br />\nw\u00e4hrend des Schlafes eine solche Aussto\u00dfung von wertlosen Ein-<br />\ndr\u00fccken irgendwie als sometischer Vorgang vollzogen werde,<br />\nund das Tr\u00e4umen sei kein besonderer psychischer Proze\u00df, sondern<br />\nnur die Kunde, die wir von jener Aussonderung erhalten. \u00dcbrigens<br />\nist eine Ausscheidung nicht das einzige, was nachts in der Seele<br />\nvorgeht. Robert f\u00fcgt selbst hinzu, da\u00df \u00fcberdies die Anregungen<br />\ndes Tages ausgearbeitet werden und, \u201ewas sich von dem unver\u2014<br />\ndaut ianeiste liegenden Gedankensto\ufb02 nicht ausscheiden l\u00e4\u00dft,<br />\nwird durch der Phantasie entlehnte Gedankenf\u00e4den zu<br />\neinem abgerundeten Ganzen verbunden und so dem Ge\u2014<br />\nd\u00e4chtnisse als unsch\u00e4dliches Phantasiegem\u00e4lde eingereiht\u201c. (S. 25.)</p>\n<p>In den schroffsten Gegensatz zur herrschenden Theorie tritt<br />\ndie Roberts aber in der Beurteilung der Traumquellen. W\u00e4hrend<br />\ndort \u00fcberhaupt nicht getr\u00e4umt w\u00fcrde, wenn nicht die \u00e4u\u00dferen<br />\nund inneren Sensationsreize die Seele immer wieder weckten,<br />\nliegt der Antrieb zum Tr\u00e4umen nach der Theorie Roberts in<br />\nder Seele selbst, in ihrer \u00dcberladung, die nach Entlastung verlangt,<br />\nund Robert urteilt vollkommen konsequent, da\u00df die im k\u00f6rper-<br />\nlichen Befinden liegenden traumbedingenden Ursachen einen unter-<br />\ngeordneten Raum einnehmen, und einen Geist, in dem kein dem<br />\nwachen Bewu\u00dftsein entnommener Stoff zur Traumbildung w\u00e4re,<br />\nkeinesfalls zum Tr\u00e4umen veranlassen k\u00f6nnten. Zugegeben sei blo\u00df,<br />\nda\u00df die im Traume aus den Tiefen der Seele heraus sich ent-<br />\nwickelnden Phantasiebilder durch die Nervenreize beein\ufb02u\u00dft<br />\nwerden k\u00f6nnen. (S. 48.) So ist der Traum nach Robert doch</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Theorie von Robert 85<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>was dem Ged\u00e4chtnisse als fertiges Ganzes einzuverleiben w\u00e4re.\u201c<lb /> Der Traum leistet dem \u00fcberb\u00fcrdetem Gehirn die Dienste eines<lb /> Sicherheitsventils. Die Tr\u00e4ume haben heilende, entlastende<lb /> Kraft. (S. 59.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es w\u00e4re mi\u00dfverst\u00e4ndlich, an Robert die Frage zu richten,<lb /> wie denn durch das Vorstellen im Traum eine Entlastung der<lb /> Seele herbeigef\u00fchrt werden kann. Der Autor schlie\u00dft offenbar<lb /> aus jenen beiden Eigent\u00fcmlichkeiten des Traumrnateriales, da\u00df<lb /> w\u00e4hrend des Schlafes eine solche Aussto\u00dfung von wertlosen Ein<lb break=\"no\"/>dr\u00fccken irgendwie als sometischer Vorgang vollzogen werde,<lb /> und das Tr\u00e4umen sei kein besonderer psychischer Proze\u00df, sondern<lb /> nur die Kunde, die wir von jener Aussonderung erhalten. \u00dcbrigens<lb /> ist eine Ausscheidung nicht das einzige, was nachts in der Seele<lb /> vorgeht. Robert f\u00fcgt selbst hinzu, da\u00df \u00fcberdies die Anregungen<lb /> des Tages ausgearbeitet werden und, \u201ewas sich von dem unver\u2014<lb /> daut ianeiste liegenden Gedankensto\ufb02 nicht ausscheiden l\u00e4\u00dft,<lb /> wird durch der Phantasie entlehnte Gedankenf\u00e4den zu<lb /> einem abgerundeten Ganzen verbunden und so dem Ge\u2014<lb /> d\u00e4chtnisse als unsch\u00e4dliches Phantasiegem\u00e4lde eingereiht\u201c. (S. 25.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In den schroffsten Gegensatz zur herrschenden Theorie tritt<lb /> die Roberts aber in der Beurteilung der Traumquellen. W\u00e4hrend<lb /> dort \u00fcberhaupt nicht getr\u00e4umt w\u00fcrde, wenn nicht die \u00e4u\u00dferen<lb /> und inneren Sensationsreize die Seele immer wieder weckten,<lb /> liegt der Antrieb zum Tr\u00e4umen nach der Theorie Roberts in<lb /> der Seele selbst, in ihrer \u00dcberladung, die nach Entlastung verlangt,<lb /> und Robert urteilt vollkommen konsequent, da\u00df die im k\u00f6rper<lb break=\"no\"/>lichen Befinden liegenden traumbedingenden Ursachen einen unter<lb break=\"no\"/>geordneten Raum einnehmen, und einen Geist, in dem kein dem<lb /> wachen Bewu\u00dftsein entnommener Stoff zur Traumbildung w\u00e4re,<lb /> keinesfalls zum Tr\u00e4umen veranlassen k\u00f6nnten. Zugegeben sei blo\u00df,<lb /> da\u00df die im Traume aus den Tiefen der Seele heraus sich ent<lb break=\"no\"/>wickelnden Phantasiebilder durch die Nervenreize beein\ufb02u\u00dft<lb /> werden k\u00f6nnen. (S. 48.) So ist der Traum nach Robert doch<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "07858a68-b7d4-49e9-aea7-867558d6693f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07858a68-b7d4-49e9-aea7-867558d6693f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20393, "langcode": "de", "filename": "page-81.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-81.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-81.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 425264, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07858a68-b7d4-49e9-aea7-867558d6693f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "07858a68-b7d4-49e9-aea7-867558d6693f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07858a68-b7d4-49e9-aea7-867558d6693f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-81.jpg"}, {"id": "76fa67c9-3fe0-42ce-8912-f6293cd7ef1c", "title": "Seite 82", "page_nr": "82", "attr": {"drupal_internal__nid": 70066, "drupal_internal__vid": 89987, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 82", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "86 I. Die w\u00fcszmchaftliche Literatur der Traumpralzleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nnicht so ganz abh\u00e4ngig vom Sbmatischen, er ist Zwar kein<br />\npsychischer Vorgang, hat keine Stelle unter den psychischen<br />\nVorg\u00e4ngen des Wachens, er ist ein alln\u00e4chtlicher somatischer<br />\nVorgang am Apparat der Seelent\u00e4tigkeit und hat eine Funktion<br />\nzu erf\u00fcllen, diesen Apparat vor \u00dcberspannung zu beh\u00fcten, oder<br />\nwenn man das Gleichnis wechseln darf: die Seele auszumjsten.<br />\n<br />\nAuf die n\u00e4mlichen Charaktere des Traumes, die in der Aus-<br />\nwahl des Traummateriales deutlich werden, st\u00fctzt ein anderer<br />\nAutor, Yves Delage, seine eigene Theorie, und es ist lehrreich<br />\nzu beobachten, wie durch eine leise Wendung in der Auffassung<br />\nderselben Dinge ein Endergebnis von ganz anderer Tragweite<br />\ngewonnen wird.<br />\n<br />\nDelage hatte an sich selbst, nachdem er eine ihm teure Person<br />\ndurch den Tod verloren, die Erfahrung gemacht, da\u00df man von<br />\ndem nicht tr\u00e4umt, was einen tags\u00fcber ausgiebig besch\u00e4ftigt hat,<br />\noder erst dann, wenn es anderen Interessen tags\u00fcber zu weichen<br />\nbeginnt. Seine Nachforschungen bei anderen Personen best\u00e4tigten<br />\nihm die Allgemeinheit dieses Sachverhaltes. Eine sch\u00f6ne Bemer-<br />\nkung dieser Art, wenn sie sich als allgemein richtig heraus\u2014<br />\nstellte, macht Delage \u00fcber das Tr\u00e4umen junger Eheleute: \u201eS\u2019ils<br />\nont \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9pris, presque jamais ils n\u2019ont r\u00e9u\u00e9 l\u2019un de<br />\nl'autre avant le mariage ou pendant la lune de mid; et s\u2019ils ont<br />\nr\u00e9ve' d\u2019amour c\u2019est pour \u00e9tre in\ufb01d\u00e9les avec quelque personne in-<br />\ndi\ufb01\u00b0\u00e9rente ou adieuse.\u201c Wovon tr\u00e4umt man nun aber? Delage<br />\nerkennt das in unseren Tr\u00e4umen vorkommende Material als<br />\nbestehend aus Bruchst\u00fccken und Besten von Eindr\u00fccken der<br />\nletzten Tage und fr\u00fcherer Zeiten. Alles, was in unseren Tr\u00e4umen<br />\nauftritt, was wir zuerst geneigt sein m\u00f6gen, als Sch\u00f6pfung des Traum-_<br />\nlebens anzusehen, erweist sich bei genauerer Pr\u00fcfung als uner-<br />\nkannte Reproduktion, als \u201esouvenz'r inconscient\u201c. Aber dieses<br />\nVorstellungsmaterial zeigt einen gemeinsamen Charakter, es r\u00fchrt<br />\nvon Eindr\u00fccken her, die unsere Sinne wahrscheinlich st\u00e4rker be-<br />\ntroffen haben als unseren Geist, oder von denen die Aufmerk-<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>86 I. Die w\u00fcszmchaftliche Literatur der Traumpralzleme</p>\n<p>nicht so ganz abh\u00e4ngig vom Sbmatischen, er ist Zwar kein<br />\npsychischer Vorgang, hat keine Stelle unter den psychischen<br />\nVorg\u00e4ngen des Wachens, er ist ein alln\u00e4chtlicher somatischer<br />\nVorgang am Apparat der Seelent\u00e4tigkeit und hat eine Funktion<br />\nzu erf\u00fcllen, diesen Apparat vor \u00dcberspannung zu beh\u00fcten, oder<br />\nwenn man das Gleichnis wechseln darf: die Seele auszumjsten.</p>\n<p>Auf die n\u00e4mlichen Charaktere des Traumes, die in der Aus-<br />\nwahl des Traummateriales deutlich werden, st\u00fctzt ein anderer<br />\nAutor, Yves Delage, seine eigene Theorie, und es ist lehrreich<br />\nzu beobachten, wie durch eine leise Wendung in der Auffassung<br />\nderselben Dinge ein Endergebnis von ganz anderer Tragweite<br />\ngewonnen wird.</p>\n<p>Delage hatte an sich selbst, nachdem er eine ihm teure Person<br />\ndurch den Tod verloren, die Erfahrung gemacht, da\u00df man von<br />\ndem nicht tr\u00e4umt, was einen tags\u00fcber ausgiebig besch\u00e4ftigt hat,<br />\noder erst dann, wenn es anderen Interessen tags\u00fcber zu weichen<br />\nbeginnt. Seine Nachforschungen bei anderen Personen best\u00e4tigten<br />\nihm die Allgemeinheit dieses Sachverhaltes. Eine sch\u00f6ne Bemer-<br />\nkung dieser Art, wenn sie sich als allgemein richtig heraus\u2014<br />\nstellte, macht Delage \u00fcber das Tr\u00e4umen junger Eheleute: \u201eS\u2019ils<br />\nont \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9pris, presque jamais ils n\u2019ont r\u00e9u\u00e9 l\u2019un de<br />\nl'autre avant le mariage ou pendant la lune de mid; et s\u2019ils ont<br />\nr\u00e9ve' d\u2019amour c\u2019est pour \u00e9tre in\ufb01d\u00e9les avec quelque personne in-<br />\ndi\ufb01\u00b0\u00e9rente ou adieuse.\u201c Wovon tr\u00e4umt man nun aber? Delage<br />\nerkennt das in unseren Tr\u00e4umen vorkommende Material als<br />\nbestehend aus Bruchst\u00fccken und Besten von Eindr\u00fccken der<br />\nletzten Tage und fr\u00fcherer Zeiten. Alles, was in unseren Tr\u00e4umen<br />\nauftritt, was wir zuerst geneigt sein m\u00f6gen, als Sch\u00f6pfung des Traum-_<br />\nlebens anzusehen, erweist sich bei genauerer Pr\u00fcfung als uner-<br />\nkannte Reproduktion, als \u201esouvenz'r inconscient\u201c. Aber dieses<br />\nVorstellungsmaterial zeigt einen gemeinsamen Charakter, es r\u00fchrt<br />\nvon Eindr\u00fccken her, die unsere Sinne wahrscheinlich st\u00e4rker be-<br />\ntroffen haben als unseren Geist, oder von denen die Aufmerk-</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>86 I. Die w\u00fcszmchaftliche Literatur der Traumpralzleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>nicht so ganz abh\u00e4ngig vom Sbmatischen, er ist Zwar kein<lb /> psychischer Vorgang, hat keine Stelle unter den psychischen<lb /> Vorg\u00e4ngen des Wachens, er ist ein alln\u00e4chtlicher somatischer<lb /> Vorgang am Apparat der Seelent\u00e4tigkeit und hat eine Funktion<lb /> zu erf\u00fcllen, diesen Apparat vor \u00dcberspannung zu beh\u00fcten, oder<lb /> wenn man das Gleichnis wechseln darf: die Seele auszumjsten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf die n\u00e4mlichen Charaktere des Traumes, die in der Aus<lb break=\"no\"/>wahl des Traummateriales deutlich werden, st\u00fctzt ein anderer<lb /> Autor, Yves Delage, seine eigene Theorie, und es ist lehrreich<lb /> zu beobachten, wie durch eine leise Wendung in der Auffassung<lb /> derselben Dinge ein Endergebnis von ganz anderer Tragweite<lb /> gewonnen wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Delage hatte an sich selbst, nachdem er eine ihm teure Person<lb /> durch den Tod verloren, die Erfahrung gemacht, da\u00df man von<lb /> dem nicht tr\u00e4umt, was einen tags\u00fcber ausgiebig besch\u00e4ftigt hat,<lb /> oder erst dann, wenn es anderen Interessen tags\u00fcber zu weichen<lb /> beginnt. Seine Nachforschungen bei anderen Personen best\u00e4tigten<lb /> ihm die Allgemeinheit dieses Sachverhaltes. Eine sch\u00f6ne Bemer<lb break=\"no\"/>kung dieser Art, wenn sie sich als allgemein richtig heraus\u2014<lb /> stellte, macht Delage \u00fcber das Tr\u00e4umen junger Eheleute: \u201eS\u2019ils<lb /> ont \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9pris, presque jamais ils n\u2019ont r\u00e9u\u00e9 l\u2019un de<lb /> l'autre avant le mariage ou pendant la lune de mid; et s\u2019ils ont<lb /> r\u00e9ve' d\u2019amour c\u2019est pour \u00e9tre in\ufb01d\u00e9les avec quelque personne in<lb break=\"no\"/>di\ufb01\u00b0\u00e9rente ou adieuse.\u201c Wovon tr\u00e4umt man nun aber? Delage<lb /> erkennt das in unseren Tr\u00e4umen vorkommende Material als<lb /> bestehend aus Bruchst\u00fccken und Besten von Eindr\u00fccken der<lb /> letzten Tage und fr\u00fcherer Zeiten. Alles, was in unseren Tr\u00e4umen<lb /> auftritt, was wir zuerst geneigt sein m\u00f6gen, als Sch\u00f6pfung des Traum-_<lb /> lebens anzusehen, erweist sich bei genauerer Pr\u00fcfung als uner<lb break=\"no\"/>kannte Reproduktion, als \u201esouvenz'r inconscient\u201c. Aber dieses<lb /> Vorstellungsmaterial zeigt einen gemeinsamen Charakter, es r\u00fchrt<lb /> von Eindr\u00fccken her, die unsere Sinne wahrscheinlich st\u00e4rker be<lb break=\"no\"/>troffen haben als unseren Geist, oder von denen die Aufmerk<lb break=\"no\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e44b55e2-dc5d-44aa-89e8-f8819016fa45", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e44b55e2-dc5d-44aa-89e8-f8819016fa45"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20394, "langcode": "de", "filename": "page-82.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-82.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-82.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 436909, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e44b55e2-dc5d-44aa-89e8-f8819016fa45/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e44b55e2-dc5d-44aa-89e8-f8819016fa45", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e44b55e2-dc5d-44aa-89e8-f8819016fa45", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-82.jpg"}, {"id": "a5306810-85ed-4dd6-9f26-3c91e73f7baf", "title": "Seite 83", "page_nr": "83", "attr": {"drupal_internal__nid": 70067, "drupal_internal__vid": 89988, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 83", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Theorie von Delage \u2018 87<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nsamkeit sehr bald nach ihrem Auftauchen wieder abgelenkt wurde.<br />\nJe weniger bewu\u00dft und dabei je st\u00e4rker ein Eindruck gewesen<br />\nist, desto mehr Aussicht hat er, im n\u00e4chsten Traum eine Rolle<br />\nzu spielen.<br />\n<br />\nEs sind im wesentlichen dieselben zwei Kategorien von Ein-<br />\ndr\u00fccken, die nebens\u00e4chlichen und die unerledigten, wie sie Robert<br />\nhervorhebt, aber Belege wendet den Zusammenhang anders,<br />\nindem er meint7 diese Eindr\u00fccke werden nicht, weil sie gleich\u2014<br />\ng\u00fcltig sind, traumf\u00e4hig, sondern weil sie unerledigt sind. Auch<br />\ndie nebens\u00e4chlichen Eindr\u00fccke sind gewisserma\u00dfen nicht voll<br />\nerledigt werden, auch sie sind ihrer Natur nach als neue Ein\u2014<br />\ndn'icke \u201eautant de ressor2s tendus\u201c, die sich w\u00e4hrend des Schlafes<br />\nentspannen werden. Noch mehr Anrecht auf eine Rolle im Traum<br />\nals der schwache und fast unbeachtete Eindruck wird ein starker<br />\nEindruck haben, der zuf\u00e4llig in seiner Verarbeitung aufgehalten<br />\nwurde oder mit Absicht zur\u00fcckgedr\u00e4ng\u2018t werden ist. Die tags\u00fcber<br />\ndurch Hemmung und Unterdr\u00fcckung aufgespeicherte psychische<br />\nEnergie wird nachts die Triebfeder des Traumes. Im Traum<br />\nkommt das psychisch Unterdr\u00fcckte zum Vorschein. [525]<br />\n<br />\nLeider bricht der Gedankengang von Delage an dieser Stelle<br />\nab; er kann einer selbst\u00e4ndigen psychischen T\u00e4tigkeit im Traum<br />\nnur die geringste Rolle einr\u00e4umen, und so schlie\u00dft er sich mit<br />\nseiner Traumtheorle unvermittelt wieder an die herrschende Lehre<br />\nvom partiellen Schlafen des Gehirns an: \u201eEn sommz le r\u00e9ue est<br />\nle produit de la pens\u00e9e errante, sans but et sans direction, se fixant<br />\nsuccessivement sur les Souvenirs, qui ont garde' assez d\u2019intensit\u00e9<br />\npour se placer sur sa route et l\u2019arr\u00e9ter au passage, e'tablissant<br />\nentre zur un lien tant\u00f6t faiblz et inde'cis, tant\u00f6t plus fort et plus<br />\nserre', selon que l\u2019actiuite\u2019 actualle du cerveau est plus ou meins<br />\naboliz par le sommeil.\u201c<br />\n<br />\n}) Zu einer dritten Gruppe kann man jene Theorien des Traumes<br />\nvereinigen, welche der tr\u00e4umenden Seele die F\u00e4higkeit und.<br />\nNeigung zu besonderen psychischen Leistungen zuschreiben, die<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Theorie von Delage \u2018 87</p>\n<p>samkeit sehr bald nach ihrem Auftauchen wieder abgelenkt wurde.<br />\nJe weniger bewu\u00dft und dabei je st\u00e4rker ein Eindruck gewesen<br />\nist, desto mehr Aussicht hat er, im n\u00e4chsten Traum eine Rolle<br />\nzu spielen.</p>\n<p>Es sind im wesentlichen dieselben zwei Kategorien von Ein-<br />\ndr\u00fccken, die nebens\u00e4chlichen und die unerledigten, wie sie Robert<br />\nhervorhebt, aber Belege wendet den Zusammenhang anders,<br />\nindem er meint7 diese Eindr\u00fccke werden nicht, weil sie gleich\u2014<br />\ng\u00fcltig sind, traumf\u00e4hig, sondern weil sie unerledigt sind. Auch<br />\ndie nebens\u00e4chlichen Eindr\u00fccke sind gewisserma\u00dfen nicht voll<br />\nerledigt werden, auch sie sind ihrer Natur nach als neue Ein\u2014<br />\ndn'icke \u201eautant de ressor2s tendus\u201c, die sich w\u00e4hrend des Schlafes<br />\nentspannen werden. Noch mehr Anrecht auf eine Rolle im Traum<br />\nals der schwache und fast unbeachtete Eindruck wird ein starker<br />\nEindruck haben, der zuf\u00e4llig in seiner Verarbeitung aufgehalten<br />\nwurde oder mit Absicht zur\u00fcckgedr\u00e4ng\u2018t werden ist. Die tags\u00fcber<br />\ndurch Hemmung und Unterdr\u00fcckung aufgespeicherte psychische<br />\nEnergie wird nachts die Triebfeder des Traumes. Im Traum<br />\nkommt das psychisch Unterdr\u00fcckte zum Vorschein. [525]</p>\n<p>Leider bricht der Gedankengang von Delage an dieser Stelle<br />\nab; er kann einer selbst\u00e4ndigen psychischen T\u00e4tigkeit im Traum<br />\nnur die geringste Rolle einr\u00e4umen, und so schlie\u00dft er sich mit<br />\nseiner Traumtheorle unvermittelt wieder an die herrschende Lehre<br />\nvom partiellen Schlafen des Gehirns an: \u201eEn sommz le r\u00e9ue est<br />\nle produit de la pens\u00e9e errante, sans but et sans direction, se fixant<br />\nsuccessivement sur les Souvenirs, qui ont garde' assez d\u2019intensit\u00e9<br />\npour se placer sur sa route et l\u2019arr\u00e9ter au passage, e'tablissant<br />\nentre zur un lien tant\u00f6t faiblz et inde'cis, tant\u00f6t plus fort et plus<br />\nserre', selon que l\u2019actiuite\u2019 actualle du cerveau est plus ou meins<br />\naboliz par le sommeil.\u201c</p>\n<p>}) Zu einer dritten Gruppe kann man jene Theorien des Traumes<br />\nvereinigen, welche der tr\u00e4umenden Seele die F\u00e4higkeit und.<br />\nNeigung zu besonderen psychischen Leistungen zuschreiben, die</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Theorie von Delage \u2018 87<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>samkeit sehr bald nach ihrem Auftauchen wieder abgelenkt wurde.<lb /> Je weniger bewu\u00dft und dabei je st\u00e4rker ein Eindruck gewesen<lb /> ist, desto mehr Aussicht hat er, im n\u00e4chsten Traum eine Rolle<lb /> zu spielen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es sind im wesentlichen dieselben zwei Kategorien von Ein<lb break=\"no\"/>dr\u00fccken, die nebens\u00e4chlichen und die unerledigten, wie sie Robert<lb /> hervorhebt, aber Belege wendet den Zusammenhang anders,<lb /> indem er meint7 diese Eindr\u00fccke werden nicht, weil sie gleich\u2014<lb /> g\u00fcltig sind, traumf\u00e4hig, sondern weil sie unerledigt sind. Auch<lb /> die nebens\u00e4chlichen Eindr\u00fccke sind gewisserma\u00dfen nicht voll<lb /> erledigt werden, auch sie sind ihrer Natur nach als neue Ein\u2014<lb /> dn'icke \u201eautant de ressor2s tendus\u201c, die sich w\u00e4hrend des Schlafes<lb /> entspannen werden. Noch mehr Anrecht auf eine Rolle im Traum<lb /> als der schwache und fast unbeachtete Eindruck wird ein starker<lb /> Eindruck haben, der zuf\u00e4llig in seiner Verarbeitung aufgehalten<lb /> wurde oder mit Absicht zur\u00fcckgedr\u00e4ng\u2018t werden ist. Die tags\u00fcber<lb /> durch Hemmung und Unterdr\u00fcckung aufgespeicherte psychische<lb /> Energie wird nachts die Triebfeder des Traumes. Im Traum<lb /> kommt das psychisch Unterdr\u00fcckte zum Vorschein. [525]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Leider bricht der Gedankengang von Delage an dieser Stelle<lb /> ab; er kann einer selbst\u00e4ndigen psychischen T\u00e4tigkeit im Traum<lb /> nur die geringste Rolle einr\u00e4umen, und so schlie\u00dft er sich mit<lb /> seiner Traumtheorle unvermittelt wieder an die herrschende Lehre<lb /> vom partiellen Schlafen des Gehirns an: \u201eEn sommz le r\u00e9ue est<lb /> le produit de la pens\u00e9e errante, sans but et sans direction, se fixant<lb /> successivement sur les Souvenirs, qui ont garde' assez d\u2019intensit\u00e9<lb /> pour se placer sur sa route et l\u2019arr\u00e9ter au passage, e'tablissant<lb /> entre zur un lien tant\u00f6t faiblz et inde'cis, tant\u00f6t plus fort et plus<lb /> serre', selon que l\u2019actiuite\u2019 actualle du cerveau est plus ou meins<lb /> aboliz par le sommeil.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>}) Zu einer dritten Gruppe kann man jene Theorien des Traumes<lb /> vereinigen, welche der tr\u00e4umenden Seele die F\u00e4higkeit und.<lb /> Neigung zu besonderen psychischen Leistungen zuschreiben, die<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "820e798d-3c93-4510-b96b-2e68e06ced1e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/820e798d-3c93-4510-b96b-2e68e06ced1e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20395, "langcode": "de", "filename": "page-83.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-83.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-83.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 461626, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/820e798d-3c93-4510-b96b-2e68e06ced1e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "820e798d-3c93-4510-b96b-2e68e06ced1e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/820e798d-3c93-4510-b96b-2e68e06ced1e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-83.jpg"}, {"id": "5e983d81-d7df-4b13-a787-0fecab5671e2", "title": "Seite 84", "page_nr": "84", "attr": {"drupal_internal__nid": 70068, "drupal_internal__vid": 89989, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 84", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "88 I. Dieiwissenschaftliclla Literatur der Trmtmprobleme<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nsie im Wachen entweder gar nicht oder nur in unvollkommener<br />\nWeise ausf\u00fchren kann. Aus der Bet\u00e4tigung dieser F\u00e4higkeiten<br />\nergibt sich zumeist eine n\u00fctzliche Funktion des Traumes. Die<br />\nWertsch\u00e4tzungen, welche der Traum bei \u00e4lteren psychologischen<br />\nAutoren gefunden hat, geh\u00f6ren meist in diese Reihe. Ich will<br />\nmich aber damit begn\u00fcgen, an deren Statt die \u00c4u\u00dferung von<br />\nBurdach anzuf\u00fchren, derzufolge der Traum \u201edie Naturt\u00e4tigkeit<br />\nder Seele ist, welche nicht durch die Macht der Individualit\u00e4t<br />\nbeschr\u00e4nkt, nicht durch Selbstbewu\u00dftsein gest\u00f6rt, nicht durch<br />\nSelbstbestimmung gerichtet wird, sondern die in freiem Spiele<br />\nsich ergehende Lebendigkeit der sensibeln Zentralpunkte ist\u201c<br />\n(S. 486).<br />\n<br />\nDieses Schweigen im freien Gebrauch der eigenen Kr\u00e4fte stellen<br />\nsich Burdach u. a. offenbar als einen Zustand vor, in welchem<br />\ndie Seele a'ch erfrischt und neue Kr\u00e4fte f\u00fcr die Tagesarbeit sam-<br />\nmelt, also etwa nach Art eines Ferienurlaubes. Burdach zitiert<br />\nund akzeptiert darum auch die liebensw\u00fcrdigen Worte, in denen<br />\nder Dichter Novalis das Walten des Traumes pr'eist: \u201eDer Traum<br />\nist eine Schutzwehr gegen die Regelm\u00e4\u00dfigkeit und Gew\u00f6hnlich-<br />\nkeit des Lebens, eine freie Erholung der gebundenen Phantasie,<br />\nwo sie alle Bilder des Lebens durcheinander wirft, und die be\u2014<br />\nst\u00e4ndige Ernsthaftigkeit des erwachsenen Menschen durch ein<br />\nfr\u00f6hliches Kinderspiel unterbricht; ohne die Tr\u00e4ume w\u00fcrden wir<br />\ngewi\u00df fr\u00fcher alt, und so kann man den Traum, wenn auch nicht<br />\nals unmittelbar von oben gegeben, doch als eine k\u00f6stliche Auf\u2014<br />\ngabe, als einen freundlichen Begleiter auf der Wallfahrt zum<br />\nGrabe betrachten.\u201c '<br />\n<br />\nDie erfrischende und heilende T\u00e4tigkeit des Traumes schildert<br />\nnoch eindringlicher Purkinje (S. 4.56): \u201eBesonders W\u00fcrden die<br />\nproduktiven Tr\u00e4ume diese Funktionen vermitteln. Es sind leichte<br />\nSpiele der Imagination, die mit den Tagesbegebenheiten keinen<br />\nZusammenhang haben. Die Seele will die Spannungen des wachen<br />\nLebens nicht fortsetzen, sondern sie au\ufb02\u00f6sen, sich von ihnen er\u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>88 I. Dieiwissenschaftliclla Literatur der Trmtmprobleme</p>\n<p>sie im Wachen entweder gar nicht oder nur in unvollkommener<br />\nWeise ausf\u00fchren kann. Aus der Bet\u00e4tigung dieser F\u00e4higkeiten<br />\nergibt sich zumeist eine n\u00fctzliche Funktion des Traumes. Die<br />\nWertsch\u00e4tzungen, welche der Traum bei \u00e4lteren psychologischen<br />\nAutoren gefunden hat, geh\u00f6ren meist in diese Reihe. Ich will<br />\nmich aber damit begn\u00fcgen, an deren Statt die \u00c4u\u00dferung von<br />\nBurdach anzuf\u00fchren, derzufolge der Traum \u201edie Naturt\u00e4tigkeit<br />\nder Seele ist, welche nicht durch die Macht der Individualit\u00e4t<br />\nbeschr\u00e4nkt, nicht durch Selbstbewu\u00dftsein gest\u00f6rt, nicht durch<br />\nSelbstbestimmung gerichtet wird, sondern die in freiem Spiele<br />\nsich ergehende Lebendigkeit der sensibeln Zentralpunkte ist\u201c<br />\n(S. 486).</p>\n<p>Dieses Schweigen im freien Gebrauch der eigenen Kr\u00e4fte stellen<br />\nsich Burdach u. a. offenbar als einen Zustand vor, in welchem<br />\ndie Seele a'ch erfrischt und neue Kr\u00e4fte f\u00fcr die Tagesarbeit sam-<br />\nmelt, also etwa nach Art eines Ferienurlaubes. Burdach zitiert<br />\nund akzeptiert darum auch die liebensw\u00fcrdigen Worte, in denen<br />\nder Dichter Novalis das Walten des Traumes pr'eist: \u201eDer Traum<br />\nist eine Schutzwehr gegen die Regelm\u00e4\u00dfigkeit und Gew\u00f6hnlich-<br />\nkeit des Lebens, eine freie Erholung der gebundenen Phantasie,<br />\nwo sie alle Bilder des Lebens durcheinander wirft, und die be\u2014<br />\nst\u00e4ndige Ernsthaftigkeit des erwachsenen Menschen durch ein<br />\nfr\u00f6hliches Kinderspiel unterbricht; ohne die Tr\u00e4ume w\u00fcrden wir<br />\ngewi\u00df fr\u00fcher alt, und so kann man den Traum, wenn auch nicht<br />\nals unmittelbar von oben gegeben, doch als eine k\u00f6stliche Auf\u2014<br />\ngabe, als einen freundlichen Begleiter auf der Wallfahrt zum<br />\nGrabe betrachten.\u201c '</p>\n<p>Die erfrischende und heilende T\u00e4tigkeit des Traumes schildert<br />\nnoch eindringlicher Purkinje (S. 4.56): \u201eBesonders W\u00fcrden die<br />\nproduktiven Tr\u00e4ume diese Funktionen vermitteln. Es sind leichte<br />\nSpiele der Imagination, die mit den Tagesbegebenheiten keinen<br />\nZusammenhang haben. Die Seele will die Spannungen des wachen<br />\nLebens nicht fortsetzen, sondern sie au\ufb02\u00f6sen, sich von ihnen er\u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>88 I. Dieiwissenschaftliclla Literatur der Trmtmprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>sie im Wachen entweder gar nicht oder nur in unvollkommener<lb /> Weise ausf\u00fchren kann. Aus der Bet\u00e4tigung dieser F\u00e4higkeiten<lb /> ergibt sich zumeist eine n\u00fctzliche Funktion des Traumes. Die<lb /> Wertsch\u00e4tzungen, welche der Traum bei \u00e4lteren psychologischen<lb /> Autoren gefunden hat, geh\u00f6ren meist in diese Reihe. Ich will<lb /> mich aber damit begn\u00fcgen, an deren Statt die \u00c4u\u00dferung von<lb /> Burdach anzuf\u00fchren, derzufolge der Traum \u201edie Naturt\u00e4tigkeit<lb /> der Seele ist, welche nicht durch die Macht der Individualit\u00e4t<lb /> beschr\u00e4nkt, nicht durch Selbstbewu\u00dftsein gest\u00f6rt, nicht durch<lb /> Selbstbestimmung gerichtet wird, sondern die in freiem Spiele<lb /> sich ergehende Lebendigkeit der sensibeln Zentralpunkte ist\u201c<lb /> (S. 486).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieses Schweigen im freien Gebrauch der eigenen Kr\u00e4fte stellen<lb /> sich Burdach u. a. offenbar als einen Zustand vor, in welchem<lb /> die Seele a'ch erfrischt und neue Kr\u00e4fte f\u00fcr die Tagesarbeit sam<lb break=\"no\"/>melt, also etwa nach Art eines Ferienurlaubes. Burdach zitiert<lb /> und akzeptiert darum auch die liebensw\u00fcrdigen Worte, in denen<lb /> der Dichter Novalis das Walten des Traumes pr'eist: \u201eDer Traum<lb /> ist eine Schutzwehr gegen die Regelm\u00e4\u00dfigkeit und Gew\u00f6hnlich<lb break=\"no\"/>keit des Lebens, eine freie Erholung der gebundenen Phantasie,<lb /> wo sie alle Bilder des Lebens durcheinander wirft, und die be\u2014<lb /> st\u00e4ndige Ernsthaftigkeit des erwachsenen Menschen durch ein<lb /> fr\u00f6hliches Kinderspiel unterbricht; ohne die Tr\u00e4ume w\u00fcrden wir<lb /> gewi\u00df fr\u00fcher alt, und so kann man den Traum, wenn auch nicht<lb /> als unmittelbar von oben gegeben, doch als eine k\u00f6stliche Auf\u2014<lb /> gabe, als einen freundlichen Begleiter auf der Wallfahrt zum<lb /> Grabe betrachten.\u201c '<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die erfrischende und heilende T\u00e4tigkeit des Traumes schildert<lb /> noch eindringlicher Purkinje (S. 4.56): \u201eBesonders W\u00fcrden die<lb /> produktiven Tr\u00e4ume diese Funktionen vermitteln. Es sind leichte<lb /> Spiele der Imagination, die mit den Tagesbegebenheiten keinen<lb /> Zusammenhang haben. Die Seele will die Spannungen des wachen<lb /> Lebens nicht fortsetzen, sondern sie au\ufb02\u00f6sen, sich von ihnen er\u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5ee7ddcd-b292-4f2f-9d7f-6ee91c9157e5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5ee7ddcd-b292-4f2f-9d7f-6ee91c9157e5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20396, "langcode": "de", "filename": "page-84.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-84.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-84.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 413888, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5ee7ddcd-b292-4f2f-9d7f-6ee91c9157e5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5ee7ddcd-b292-4f2f-9d7f-6ee91c9157e5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5ee7ddcd-b292-4f2f-9d7f-6ee91c9157e5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-84.jpg"}, {"id": "f26e0cb5-b1a0-4d78-94b5-6986ba2dd5e4", "title": "Seite 85", "page_nr": "85", "attr": {"drupal_internal__nid": 70069, "drupal_internal__vid": 89990, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 85", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Die Theorie Scherners 89<br />\n<br />\nholen. Sie erzeugt zuv\u00f6rderst denen des Wachens entgegengesetzte<br />\nZust\u00e4nde. Sie heilt Traurigkeit durch Freude, Sorgen durch Hoff\u2014<br />\nnungen und heitere zerstreuende Bilder, Ha\u00df durch Liebe und<br />\nFreundlichkeit, Furcht durch Mut und Zuversicht; den Zw\u00e9ifel<br />\nbeschwichtigt sie durch \u00dcberzeugung und festen Glauben, ver\u2014'<br />\ngebliche Erwartung durch Erf\u00fcllung. Viele wunde Stellen des<br />\nGem\u00fctes, die der Tag immerw\u00e4hrend offen erhalten w\u00fcrde, heilt<br />\nder Schlaf, indem er sie zudeckt und vor neuer Aufregung be-<br />\nwahrt. Darauf beruht zum Teil die schmerzenheilende Wirkung<br />\nder Zeit.\u201c Wir empfinden es alle, da\u00df der Schlaf eine Wohltat<br />\nf\u00fcr das Seelenleben ist, und die dunkle Ahnung des Volksbe-<br />\nwu\u00dftseins l\u00e4\u00dft sich offenbar das Vorurteil nicht rauhen, da\u00df der<br />\nTraum einer der Wege ist, auf denen der Schlaf seine Wohl\u2014<br />\ntaten spendet.<br />\n<br />\nDer originellste und weitgehendste Versuch, den Traum aus<br />\neiner besonderen T\u00e4tigkeit der Seele, die sich erst im Schlaf\u2014<br />\nzustande frei entfalten kann, zu erkl\u00e4ren, ist der von Scherner<br />\n1861 unternommene. Das Buch Scherners, in einem schw\u00fclen<br />\nund schw\u00fclstigen Stil geschrieben, von einer nahezu trunkenen<br />\nBegeisterung f\u00fcr den Gegenstand getragen, die absto\u00dfend wirken<br />\nmu\u00df, wenn sie nicht mit sich fortzurei\u00dfen vermag, setzt einer<br />\nAnalyse solche Schwierigkeiten entgegen, da\u00df wir bereitwillig nach<br />\nder klareren und k\u00fcrzeren Darstellung greifen, in welcher der<br />\nPhilosoph Volkelt die Lehren Scherners uns verf\u00fchrt. \u201eEs<br />\nhlitzt und leuchtet wohl aus den mystischen Zusammenhallungen,<br />\naus all dem Pracht\u2014 und Glanzgewoge ein ahnungsvoller Schein<br />\nvon Sinn heraus, allein hell werden hiedurch des Philosophen<br />\nPfade nicht.\u201c Solche Beurteilung findet die Darstellung Scherners<br />\nselbst bei seinem Anh\u00e4nger.<br />\n<br />\nScherner geh\u00f6rt nicht zu den Autoren, welche der Seele<br />\ngestatten, ihre F\u00e4higkeiten unverringert ins Traumleben mitzu-<br />\nnehmen. Er f\u00fchrt selbst aus, wie im Traum die Zentralit\u00e4t, die<br />\nSpontanenergie des Ich entnervt wird, wie infolge dieser De-<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Die Theorie Scherners 89</p>\n<p>holen. Sie erzeugt zuv\u00f6rderst denen des Wachens entgegengesetzte<br />\nZust\u00e4nde. Sie heilt Traurigkeit durch Freude, Sorgen durch Hoff\u2014<br />\nnungen und heitere zerstreuende Bilder, Ha\u00df durch Liebe und<br />\nFreundlichkeit, Furcht durch Mut und Zuversicht; den Zw\u00e9ifel<br />\nbeschwichtigt sie durch \u00dcberzeugung und festen Glauben, ver\u2014'<br />\ngebliche Erwartung durch Erf\u00fcllung. Viele wunde Stellen des<br />\nGem\u00fctes, die der Tag immerw\u00e4hrend offen erhalten w\u00fcrde, heilt<br />\nder Schlaf, indem er sie zudeckt und vor neuer Aufregung be-<br />\nwahrt. Darauf beruht zum Teil die schmerzenheilende Wirkung<br />\nder Zeit.\u201c Wir empfinden es alle, da\u00df der Schlaf eine Wohltat<br />\nf\u00fcr das Seelenleben ist, und die dunkle Ahnung des Volksbe-<br />\nwu\u00dftseins l\u00e4\u00dft sich offenbar das Vorurteil nicht rauhen, da\u00df der<br />\nTraum einer der Wege ist, auf denen der Schlaf seine Wohl\u2014<br />\ntaten spendet.</p>\n<p>Der originellste und weitgehendste Versuch, den Traum aus<br />\neiner besonderen T\u00e4tigkeit der Seele, die sich erst im Schlaf\u2014<br />\nzustande frei entfalten kann, zu erkl\u00e4ren, ist der von Scherner<br />\n1861 unternommene. Das Buch Scherners, in einem schw\u00fclen<br />\nund schw\u00fclstigen Stil geschrieben, von einer nahezu trunkenen<br />\nBegeisterung f\u00fcr den Gegenstand getragen, die absto\u00dfend wirken<br />\nmu\u00df, wenn sie nicht mit sich fortzurei\u00dfen vermag, setzt einer<br />\nAnalyse solche Schwierigkeiten entgegen, da\u00df wir bereitwillig nach<br />\nder klareren und k\u00fcrzeren Darstellung greifen, in welcher der<br />\nPhilosoph Volkelt die Lehren Scherners uns verf\u00fchrt. \u201eEs<br />\nhlitzt und leuchtet wohl aus den mystischen Zusammenhallungen,<br />\naus all dem Pracht\u2014 und Glanzgewoge ein ahnungsvoller Schein<br />\nvon Sinn heraus, allein hell werden hiedurch des Philosophen<br />\nPfade nicht.\u201c Solche Beurteilung findet die Darstellung Scherners<br />\nselbst bei seinem Anh\u00e4nger.</p>\n<p>Scherner geh\u00f6rt nicht zu den Autoren, welche der Seele<br />\ngestatten, ihre F\u00e4higkeiten unverringert ins Traumleben mitzu-<br />\nnehmen. Er f\u00fchrt selbst aus, wie im Traum die Zentralit\u00e4t, die<br />\nSpontanenergie des Ich entnervt wird, wie infolge dieser De-</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Die Theorie Scherners 89<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>holen. Sie erzeugt zuv\u00f6rderst denen des Wachens entgegengesetzte<lb /> Zust\u00e4nde. Sie heilt Traurigkeit durch Freude, Sorgen durch Hoff\u2014<lb /> nungen und heitere zerstreuende Bilder, Ha\u00df durch Liebe und<lb /> Freundlichkeit, Furcht durch Mut und Zuversicht; den Zw\u00e9ifel<lb /> beschwichtigt sie durch \u00dcberzeugung und festen Glauben, ver\u2014'<lb /> gebliche Erwartung durch Erf\u00fcllung. Viele wunde Stellen des<lb /> Gem\u00fctes, die der Tag immerw\u00e4hrend offen erhalten w\u00fcrde, heilt<lb /> der Schlaf, indem er sie zudeckt und vor neuer Aufregung be<lb break=\"no\"/>wahrt. Darauf beruht zum Teil die schmerzenheilende Wirkung<lb /> der Zeit.\u201c Wir empfinden es alle, da\u00df der Schlaf eine Wohltat<lb /> f\u00fcr das Seelenleben ist, und die dunkle Ahnung des Volksbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dftseins l\u00e4\u00dft sich offenbar das Vorurteil nicht rauhen, da\u00df der<lb /> Traum einer der Wege ist, auf denen der Schlaf seine Wohl\u2014<lb /> taten spendet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der originellste und weitgehendste Versuch, den Traum aus<lb /> einer besonderen T\u00e4tigkeit der Seele, die sich erst im Schlaf\u2014<lb /> zustande frei entfalten kann, zu erkl\u00e4ren, ist der von Scherner<lb /> 1861 unternommene. Das Buch Scherners, in einem schw\u00fclen<lb /> und schw\u00fclstigen Stil geschrieben, von einer nahezu trunkenen<lb /> Begeisterung f\u00fcr den Gegenstand getragen, die absto\u00dfend wirken<lb /> mu\u00df, wenn sie nicht mit sich fortzurei\u00dfen vermag, setzt einer<lb /> Analyse solche Schwierigkeiten entgegen, da\u00df wir bereitwillig nach<lb /> der klareren und k\u00fcrzeren Darstellung greifen, in welcher der<lb /> Philosoph Volkelt die Lehren Scherners uns verf\u00fchrt. \u201eEs<lb /> hlitzt und leuchtet wohl aus den mystischen Zusammenhallungen,<lb /> aus all dem Pracht\u2014 und Glanzgewoge ein ahnungsvoller Schein<lb /> von Sinn heraus, allein hell werden hiedurch des Philosophen<lb /> Pfade nicht.\u201c Solche Beurteilung findet die Darstellung Scherners<lb /> selbst bei seinem Anh\u00e4nger.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Scherner geh\u00f6rt nicht zu den Autoren, welche der Seele<lb /> gestatten, ihre F\u00e4higkeiten unverringert ins Traumleben mitzu<lb break=\"no\"/>nehmen. Er f\u00fchrt selbst aus, wie im Traum die Zentralit\u00e4t, die<lb /> Spontanenergie des Ich entnervt wird, wie infolge dieser De<lb break=\"no\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "514d7cf1-ea89-4de2-b588-965f270b293c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/514d7cf1-ea89-4de2-b588-965f270b293c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20397, "langcode": "de", "filename": "page-85.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-85.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-85.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 424054, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/514d7cf1-ea89-4de2-b588-965f270b293c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "514d7cf1-ea89-4de2-b588-965f270b293c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/514d7cf1-ea89-4de2-b588-965f270b293c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-85.jpg"}, {"id": "2bdce21d-29e4-4195-bb91-304129e3229a", "title": "Seite 86", "page_nr": "86", "attr": {"drupal_internal__nid": 70070, "drupal_internal__vid": 89991, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 86", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "90 I. Die wissemchaftliche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nzentralisation Erkennen, F\u00fchlen, Wollen und Vorstellen ver\u00e4ndert<br />\nwerden, und wie den \u00dcberbleibseln dieser Seelenkr\u00e4fte kein<br />\nwahrer Geistcharakter, sondern nur noch die Natur eines Mecha-<br />\nnismus zukommt. Aber daf\u00fcr schwingt sich im Traum die als<br />\nPhantasie zu benennende T\u00e4tigkeit der Seele, frei von aller Ver-<br />\nstandesherrschaft und damit der strengen Ma\u00dfe ledig, zur unbe-<br />\nschr\u00e4nkten Herrschaft auf. Sie nimmt zwar die letzten Bausteine<br />\naus dem Ged\u00e4chtnis des Wachens, aber f\u00fchrt aus ihnen Geb\u00e4ude<br />\nauf, die von den Gebilden des Wachens himmelweit verschieden<br />\nsind, sie zeigt sich im Traume nicht nur reproduktiv, sondern<br />\nauch produktiv. Ihre Eigent\u00fcmlichkeiten verleihen dem Traum-<br />\nleben seine besonderen Charaktere. Sie zeigt eine Vorliebe f\u00fcr<br />\ndas Ungemessene\u201a \u00dcbertriebene, Ungeheuerliche. Zugleich<br />\naber gewinnt sie durch die Befreiung von den hinderlichen Denk-'<br />\nkategorien eine gr\u00f6\u00dfere Schmiegsamkeit, Behendigkeit, Wendungs-<br />\nlust; sie ist auf's feinste empfindsarn \ufb01ir die zarten Stimmungs\u2014<br />\nreize des Gem\u00fcts, f\u00fcr die w\u00fchlerischen Affekte, sie bildet sofort<br />\ndas innere Leben in die \u00e4u\u00dfere plastische Anschaulichkeit hinein.<br />\nDer Traumphantasie fehlt die Begriffssprache; was sie sagen<br />\nwill, mu\u00df sie anschaulich hinmalen, und da der Begriff hier nicht<br />\nschw\u00e4chend einwirk1\u2018.7 malt sie es in F\u00fclle, Kraft und Gr\u00f6\u00dfe der<br />\nAnschauungsform hin. Ihre Sprache wird hiedurch, so deutlich<br />\nsie ist, weitl\u00e4u\ufb01g, schwerf\u00e4llig, unbeholfen. Besonders erschwert<br />\nwird die Deutlichkeit ihrer Sprache dadurch, da\u00df sie die Abnei\u2014<br />\ngung hat, ein Objekt durch sein eigentliches Bild auszudr\u00fccken<br />\nund. lieber ein fremdes Bild w\u00e4hlt, insofern dieses nur dasjenige<br />\nMoment des Objekts, an dessen Darstellung ihr liegt, durch sich<br />\nauszudr\u00fccken imstande ist. Das ist die symbolisierende T\u00e4tig-<br />\nkeit der Phantasie . . . Sehr wichtig ist ferner, da\u00df die Traum-<br />\nphantasie die Gegenst\u00e4nde nicht ersch\u00f6pfend, sondern nur in ihrem<br />\nUmri\u00df und diesen in freiester Weise, nachbildet. Ihre Malereien<br />\nerscheinen daher wie genial hingehaucht. Die Traumphantasie<br />\nbleibt aber nicht bei der blo\u00dfen Hinstellung des Gegenstandes<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>90 I. Die wissemchaftliche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>zentralisation Erkennen, F\u00fchlen, Wollen und Vorstellen ver\u00e4ndert<br />\nwerden, und wie den \u00dcberbleibseln dieser Seelenkr\u00e4fte kein<br />\nwahrer Geistcharakter, sondern nur noch die Natur eines Mecha-<br />\nnismus zukommt. Aber daf\u00fcr schwingt sich im Traum die als<br />\nPhantasie zu benennende T\u00e4tigkeit der Seele, frei von aller Ver-<br />\nstandesherrschaft und damit der strengen Ma\u00dfe ledig, zur unbe-<br />\nschr\u00e4nkten Herrschaft auf. Sie nimmt zwar die letzten Bausteine<br />\naus dem Ged\u00e4chtnis des Wachens, aber f\u00fchrt aus ihnen Geb\u00e4ude<br />\nauf, die von den Gebilden des Wachens himmelweit verschieden<br />\nsind, sie zeigt sich im Traume nicht nur reproduktiv, sondern<br />\nauch produktiv. Ihre Eigent\u00fcmlichkeiten verleihen dem Traum-<br />\nleben seine besonderen Charaktere. Sie zeigt eine Vorliebe f\u00fcr<br />\ndas Ungemessene\u201a \u00dcbertriebene, Ungeheuerliche. Zugleich<br />\naber gewinnt sie durch die Befreiung von den hinderlichen Denk-'<br />\nkategorien eine gr\u00f6\u00dfere Schmiegsamkeit, Behendigkeit, Wendungs-<br />\nlust; sie ist auf's feinste empfindsarn \ufb01ir die zarten Stimmungs\u2014<br />\nreize des Gem\u00fcts, f\u00fcr die w\u00fchlerischen Affekte, sie bildet sofort<br />\ndas innere Leben in die \u00e4u\u00dfere plastische Anschaulichkeit hinein.<br />\nDer Traumphantasie fehlt die Begriffssprache; was sie sagen<br />\nwill, mu\u00df sie anschaulich hinmalen, und da der Begriff hier nicht<br />\nschw\u00e4chend einwirk1\u2018.7 malt sie es in F\u00fclle, Kraft und Gr\u00f6\u00dfe der<br />\nAnschauungsform hin. Ihre Sprache wird hiedurch, so deutlich<br />\nsie ist, weitl\u00e4u\ufb01g, schwerf\u00e4llig, unbeholfen. Besonders erschwert<br />\nwird die Deutlichkeit ihrer Sprache dadurch, da\u00df sie die Abnei\u2014<br />\ngung hat, ein Objekt durch sein eigentliches Bild auszudr\u00fccken<br />\nund. lieber ein fremdes Bild w\u00e4hlt, insofern dieses nur dasjenige<br />\nMoment des Objekts, an dessen Darstellung ihr liegt, durch sich<br />\nauszudr\u00fccken imstande ist. Das ist die symbolisierende T\u00e4tig-<br />\nkeit der Phantasie . . . Sehr wichtig ist ferner, da\u00df die Traum-<br />\nphantasie die Gegenst\u00e4nde nicht ersch\u00f6pfend, sondern nur in ihrem<br />\nUmri\u00df und diesen in freiester Weise, nachbildet. Ihre Malereien<br />\nerscheinen daher wie genial hingehaucht. Die Traumphantasie<br />\nbleibt aber nicht bei der blo\u00dfen Hinstellung des Gegenstandes</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>90 I. Die wissemchaftliche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>zentralisation Erkennen, F\u00fchlen, Wollen und Vorstellen ver\u00e4ndert<lb /> werden, und wie den \u00dcberbleibseln dieser Seelenkr\u00e4fte kein<lb /> wahrer Geistcharakter, sondern nur noch die Natur eines Mecha<lb break=\"no\"/>nismus zukommt. Aber daf\u00fcr schwingt sich im Traum die als<lb /> Phantasie zu benennende T\u00e4tigkeit der Seele, frei von aller Ver<lb break=\"no\"/>standesherrschaft und damit der strengen Ma\u00dfe ledig, zur unbe<lb break=\"no\"/>schr\u00e4nkten Herrschaft auf. Sie nimmt zwar die letzten Bausteine<lb /> aus dem Ged\u00e4chtnis des Wachens, aber f\u00fchrt aus ihnen Geb\u00e4ude<lb /> auf, die von den Gebilden des Wachens himmelweit verschieden<lb /> sind, sie zeigt sich im Traume nicht nur reproduktiv, sondern<lb /> auch produktiv. Ihre Eigent\u00fcmlichkeiten verleihen dem Traum<lb break=\"no\"/>leben seine besonderen Charaktere. Sie zeigt eine Vorliebe f\u00fcr<lb /> das Ungemessene, \u00dcbertriebene, Ungeheuerliche. Zugleich<lb /> aber gewinnt sie durch die Befreiung von den hinderlichen Denk-'<lb /> kategorien eine gr\u00f6\u00dfere Schmiegsamkeit, Behendigkeit, Wendungs<lb break=\"no\"/>lust; sie ist auf's feinste empfindsarn \ufb01ir die zarten Stimmungs\u2014<lb /> reize des Gem\u00fcts, f\u00fcr die w\u00fchlerischen Affekte, sie bildet sofort<lb /> das innere Leben in die \u00e4u\u00dfere plastische Anschaulichkeit hinein.<lb /> Der Traumphantasie fehlt die Begriffssprache; was sie sagen<lb /> will, mu\u00df sie anschaulich hinmalen, und da der Begriff hier nicht<lb /> schw\u00e4chend einwirk1\u2018.7 malt sie es in F\u00fclle, Kraft und Gr\u00f6\u00dfe der<lb /> Anschauungsform hin. Ihre Sprache wird hiedurch, so deutlich<lb /> sie ist, weitl\u00e4u\ufb01g, schwerf\u00e4llig, unbeholfen. Besonders erschwert<lb /> wird die Deutlichkeit ihrer Sprache dadurch, da\u00df sie die Abnei\u2014<lb /> gung hat, ein Objekt durch sein eigentliches Bild auszudr\u00fccken<lb /> und. lieber ein fremdes Bild w\u00e4hlt, insofern dieses nur dasjenige<lb /> Moment des Objekts, an dessen Darstellung ihr liegt, durch sich<lb /> auszudr\u00fccken imstande ist. Das ist die symbolisierende T\u00e4tig<lb break=\"no\"/>keit der Phantasie . . . Sehr wichtig ist ferner, da\u00df die Traum<lb break=\"no\"/>phantasie die Gegenst\u00e4nde nicht ersch\u00f6pfend, sondern nur in ihrem<lb /> Umri\u00df und diesen in freiester Weise, nachbildet. Ihre Malereien<lb /> erscheinen daher wie genial hingehaucht. Die Traumphantasie<lb /> bleibt aber nicht bei der blo\u00dfen Hinstellung des Gegenstandes<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "737b80ea-e07e-4351-b83a-40b5284d1343", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/737b80ea-e07e-4351-b83a-40b5284d1343"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20398, "langcode": "de", "filename": "page-86.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-86.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-86.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 446057, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/737b80ea-e07e-4351-b83a-40b5284d1343/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "737b80ea-e07e-4351-b83a-40b5284d1343", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/737b80ea-e07e-4351-b83a-40b5284d1343", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-86.jpg"}, {"id": "8eb8540b-eb1f-473d-aa9a-1df25fb188f7", "title": "Seite 87", "page_nr": "87", "attr": {"drupal_internal__nid": 70071, "drupal_internal__vid": 89992, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 87", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Die Theorie Svherners 91<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nstehen, sondern sie ist innerlich gen\u00f6tigt, das Traum\u2014Ich mehr<br />\noder weniger mit ihm zu verwickeln und so eine Handlung<br />\nzu erzeugen. Der Gesichtsreiztraum z. B. malt Goldst\u00fccke auf<br />\ndie Stra\u00dfe, der Tr\u00e4umer sammelt sie, freut sich, tr\u00e4gt sie davon.<br />\n<br />\nDas Material, an welchem die Traumphantasie ihre k\u00fcnst\u2014<br />\nlerische T\u00e4tigkeit vollzieht, ist nach Scherner vorwiegend das<br />\nder, bei Tag so dunkeln, organischen Leibreize (vgl. S. 99), so<br />\nda\u00df in der Annahme der Traumquellen und Traumerreger die<br />\nallzu phantastische Theorie Scherners und die vielleicht \u00fcber\u2014<br />\nn\u00fcchterne Lehre Wundts und anderer Physiologen, die sich<br />\nsonst wie Antipoden zueinander verhalten, sich hier V\u00f6llig decken.<br />\nAber w\u00e4hrend nach der physiologischen Theorie die seelische Re\u2014<br />\naktion auf die inneren Leibreize rnit der Erweckung von irgend<br />\nzu ihnen passenden Vorstellungen ersch\u00f6pft ist, die dann einige<br />\nandere Vorstellungen auf dem Wege der Assoziation sich zu<br />\nHilfe rufen, und mit diesem Stadium die Verfolgung der psy\u2014<br />\nchischen Vorg\u00e4nge des Traumes beendigt scheint, geben die Leib\u2014<br />\nreize nach Scherner der Seele nur ein Material, das sie ihren<br />\nphantastischen Absichten dienstbar machen kann. Die Traum\u2014<br />\nbildung f\u00e4ngt f\u00fcr Scherner dort erst an, wo sie f\u00fcr den Blick<br />\nder anderen versiegt.<br />\n<br />\nZweckm\u00e4\u00dfig wird man freilich nicht finden k\u00f6nnen, was die<br />\nTraumphantasie mit den Leibreizen vornimmt. Sie treibt ein<br />\nneckendes Spiel mit ihnen, stellt sich die Organquelle\u201a aus der<br />\ndie Reize im betreffenden Traum stammen, in irgendeiner<br />\nplastischen Symbolik vor. Ja Scherner meint, worin Volkelt<br />\nund. andere ihm nicht folgen, da\u00df die Traumphantasie eine be\u2014<br />\nstimmte Lieblingsdarstellung f\u00fcr den ganzen Organismus habe;<br />\ndiese w\u00e4re das Haus. Sie scheint sich aber zum Gl\u00fcck f\u00fcr ihre<br />\nDarstellungen nicht an diesen Stoff zu binden, sie kann auch<br />\numgekehrt ganze Reihen von H\u00e4usern ben\u00fctzen, um ein einzelnes<br />\nOrgan zu bezeichnen, z. B. sehr lange H\u00e4userstra\u00dfen f\u00fcr den<br />\nEingeweidereiz. Andere Male stellen einzelne Teile des Hauses<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Die Theorie Svherners 91</p>\n<p>stehen, sondern sie ist innerlich gen\u00f6tigt, das Traum\u2014Ich mehr<br />\noder weniger mit ihm zu verwickeln und so eine Handlung<br />\nzu erzeugen. Der Gesichtsreiztraum z. B. malt Goldst\u00fccke auf<br />\ndie Stra\u00dfe, der Tr\u00e4umer sammelt sie, freut sich, tr\u00e4gt sie davon.</p>\n<p>Das Material, an welchem die Traumphantasie ihre k\u00fcnst\u2014<br />\nlerische T\u00e4tigkeit vollzieht, ist nach Scherner vorwiegend das<br />\nder, bei Tag so dunkeln, organischen Leibreize (vgl. S. 99), so<br />\nda\u00df in der Annahme der Traumquellen und Traumerreger die<br />\nallzu phantastische Theorie Scherners und die vielleicht \u00fcber\u2014<br />\nn\u00fcchterne Lehre Wundts und anderer Physiologen, die sich<br />\nsonst wie Antipoden zueinander verhalten, sich hier V\u00f6llig decken.<br />\nAber w\u00e4hrend nach der physiologischen Theorie die seelische Re\u2014<br />\naktion auf die inneren Leibreize rnit der Erweckung von irgend<br />\nzu ihnen passenden Vorstellungen ersch\u00f6pft ist, die dann einige<br />\nandere Vorstellungen auf dem Wege der Assoziation sich zu<br />\nHilfe rufen, und mit diesem Stadium die Verfolgung der psy\u2014<br />\nchischen Vorg\u00e4nge des Traumes beendigt scheint, geben die Leib\u2014<br />\nreize nach Scherner der Seele nur ein Material, das sie ihren<br />\nphantastischen Absichten dienstbar machen kann. Die Traum\u2014<br />\nbildung f\u00e4ngt f\u00fcr Scherner dort erst an, wo sie f\u00fcr den Blick<br />\nder anderen versiegt.</p>\n<p>Zweckm\u00e4\u00dfig wird man freilich nicht finden k\u00f6nnen, was die<br />\nTraumphantasie mit den Leibreizen vornimmt. Sie treibt ein<br />\nneckendes Spiel mit ihnen, stellt sich die Organquelle\u201a aus der<br />\ndie Reize im betreffenden Traum stammen, in irgendeiner<br />\nplastischen Symbolik vor. Ja Scherner meint, worin Volkelt<br />\nund. andere ihm nicht folgen, da\u00df die Traumphantasie eine be\u2014<br />\nstimmte Lieblingsdarstellung f\u00fcr den ganzen Organismus habe;<br />\ndiese w\u00e4re das Haus. Sie scheint sich aber zum Gl\u00fcck f\u00fcr ihre<br />\nDarstellungen nicht an diesen Stoff zu binden, sie kann auch<br />\numgekehrt ganze Reihen von H\u00e4usern ben\u00fctzen, um ein einzelnes<br />\nOrgan zu bezeichnen, z. B. sehr lange H\u00e4userstra\u00dfen f\u00fcr den<br />\nEingeweidereiz. Andere Male stellen einzelne Teile des Hauses</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Die Theorie Svherners 91<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>stehen, sondern sie ist innerlich gen\u00f6tigt, das Traum\u2014Ich mehr<lb /> oder weniger mit ihm zu verwickeln und so eine Handlung<lb /> zu erzeugen. Der Gesichtsreiztraum z. B. malt Goldst\u00fccke auf<lb /> die Stra\u00dfe, der Tr\u00e4umer sammelt sie, freut sich, tr\u00e4gt sie davon.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Material, an welchem die Traumphantasie ihre k\u00fcnst\u2014<lb /> lerische T\u00e4tigkeit vollzieht, ist nach Scherner vorwiegend das<lb /> der, bei Tag so dunkeln, organischen Leibreize (vgl. S. 99), so<lb /> da\u00df in der Annahme der Traumquellen und Traumerreger die<lb /> allzu phantastische Theorie Scherners und die vielleicht \u00fcber\u2014<lb /> n\u00fcchterne Lehre Wundts und anderer Physiologen, die sich<lb /> sonst wie Antipoden zueinander verhalten, sich hier V\u00f6llig decken.<lb /> Aber w\u00e4hrend nach der physiologischen Theorie die seelische Re\u2014<lb /> aktion auf die inneren Leibreize rnit der Erweckung von irgend<lb /> zu ihnen passenden Vorstellungen ersch\u00f6pft ist, die dann einige<lb /> andere Vorstellungen auf dem Wege der Assoziation sich zu<lb /> Hilfe rufen, und mit diesem Stadium die Verfolgung der psy\u2014<lb /> chischen Vorg\u00e4nge des Traumes beendigt scheint, geben die Leib\u2014<lb /> reize nach Scherner der Seele nur ein Material, das sie ihren<lb /> phantastischen Absichten dienstbar machen kann. Die Traum\u2014<lb /> bildung f\u00e4ngt f\u00fcr Scherner dort erst an, wo sie f\u00fcr den Blick<lb /> der anderen versiegt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zweckm\u00e4\u00dfig wird man freilich nicht finden k\u00f6nnen, was die<lb /> Traumphantasie mit den Leibreizen vornimmt. Sie treibt ein<lb /> neckendes Spiel mit ihnen, stellt sich die Organquelle, aus der<lb /> die Reize im betreffenden Traum stammen, in irgendeiner<lb /> plastischen Symbolik vor. Ja Scherner meint, worin Volkelt<lb /> und. andere ihm nicht folgen, da\u00df die Traumphantasie eine be\u2014<lb /> stimmte Lieblingsdarstellung f\u00fcr den ganzen Organismus habe;<lb /> diese w\u00e4re das Haus. Sie scheint sich aber zum Gl\u00fcck f\u00fcr ihre<lb /> Darstellungen nicht an diesen Stoff zu binden, sie kann auch<lb /> umgekehrt ganze Reihen von H\u00e4usern ben\u00fctzen, um ein einzelnes<lb /> Organ zu bezeichnen, z. B. sehr lange H\u00e4userstra\u00dfen f\u00fcr den<lb /> Eingeweidereiz. Andere Male stellen einzelne Teile des Hauses<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f5a9c512-1dd2-4c5c-92b4-bcfe5c1b64d6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5a9c512-1dd2-4c5c-92b4-bcfe5c1b64d6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20399, "langcode": "de", "filename": "page-87.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-87.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-87.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 505851, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5a9c512-1dd2-4c5c-92b4-bcfe5c1b64d6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f5a9c512-1dd2-4c5c-92b4-bcfe5c1b64d6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5a9c512-1dd2-4c5c-92b4-bcfe5c1b64d6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-87.jpg"}, {"id": "9dceac17-f065-48be-944f-2819d521ee7a", "title": "Seite 88", "page_nr": "88", "attr": {"drupal_internal__nid": 70072, "drupal_internal__vid": 89993, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 88", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "92 I. Die wissenscha\ufb01lichc Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nwirklich einzelne K\u00f6rperteile dar, so z. B. im Kopfschmerztraum<br />\ndie Decke eines Zimmers (welche der Tr\u00e4umer mit. ekelhaftigen<br />\nkr\u00f6tenartigen Spinnen bedeckt sieht) den Kopf.<br />\n<br />\nVon der Haussymbolik ganz abgesehen, werden beliebige andere<br />\nGegenst\u00e4nde zur Darstellung der den Traumreiz ausschickenden<br />\nK\u00f6rperteile verwendet. \u201eSo findet die atmende Lunge in dem<br />\n\ufb02ammenerf\u00fcllten Ofen mit seinem luftartigen Brausen ihr Symbol,<br />\ndas Herz in hohlen Kisten und K\u00f6rben, die Harnblase in runden,<br />\nbeutelf\u00f6rmigen oder \u00fcberhaupt nur ausgeh\u00f6hlten Gegenst\u00e4nden.<br />\nDer m\u00e4nnliche Geschlechtsreiztraum l\u00e4\u00dft den Tr\u00e4umer den oberen<br />\nTeil einer Klarinette, daneben den gleichen Teil einer Tabaks-<br />\npfeife, daneben wieder einen Pelz auf der Stra\u00dfe \ufb01nden. Klarinette<br />\nund Tabakspfeife stellen die ann\u00e4hernde Form des m\u00e4nnlichen<br />\nGliedes, der Pelz das Schamhaar dar. Im weiblichen Geschlechts\u2014<br />\ntraum kann sich die Schrittenge der zusammenschlie\u00dfenden<br />\nSchenkel durch einen schmalen, von H\u00e4usern nnschlossenen Hof,<br />\ndie weibliche Scheide durch einen mitten durch den Hofraum<br />\nf\u00fchrenden, schl\u00fcpfrig weichen, sehr schmalen Fu\u00dfpfad symbolisieren,<br />\nden die Tr\u00e4umerin wandehu mu\u00df, um. etwa einen Brief zu einem<br />\nHerrn zu tragen.\u201c (Volkelt, S. 59.) Besonders wichtig ist es, da\u00df<br />\nam Schlusse eines solchen Leibreiztranmes die Traumphantasie<br />\nsich sozusagen demaskiert, indem sie das erregende Organ oder<br />\ndessen Funktion unverh\u00fcllt hinstellt. So schlie\u00dft der \u201eZahnreiz-<br />\ntraum\u201c gew\u00f6hnlich damit, da\u00df der Tr\u00e4umer sich einen Zahn aus<br />\ndem Munde nimmt.<br />\n<br />\nDie Traumphantasie kann ihre Aufmerksamkeit aber nicht blo\u00df<br />\nder Form des erregenden Organs zuwenden, sie kann ebensowohl<br />\ndie in ihm enthaltene Substanz zum Objekt der Symbolisierung<br />\nnehmen. So f\u00fchrt z. B. der Eingeweidereiztraum durch kotige<br />\nStra\u00dfen, der Harnreiztraum an sch\u00e4umendes Wasser. Oder der<br />\nReiz als solcher, die Art seiner Erreg\u2018theit, das Objekt, das er be-<br />\ngehrt, werden symbolisch dargestellt, oder das Traum\u2014Ich tritt<br />\nin konkrete Verbindung mit den Symbolisierungen des eigenen<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>92 I. Die wissenscha\ufb01lichc Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>wirklich einzelne K\u00f6rperteile dar, so z. B. im Kopfschmerztraum<br />\ndie Decke eines Zimmers (welche der Tr\u00e4umer mit. ekelhaftigen<br />\nkr\u00f6tenartigen Spinnen bedeckt sieht) den Kopf.</p>\n<p>Von der Haussymbolik ganz abgesehen, werden beliebige andere<br />\nGegenst\u00e4nde zur Darstellung der den Traumreiz ausschickenden<br />\nK\u00f6rperteile verwendet. \u201eSo findet die atmende Lunge in dem<br />\n\ufb02ammenerf\u00fcllten Ofen mit seinem luftartigen Brausen ihr Symbol,<br />\ndas Herz in hohlen Kisten und K\u00f6rben, die Harnblase in runden,<br />\nbeutelf\u00f6rmigen oder \u00fcberhaupt nur ausgeh\u00f6hlten Gegenst\u00e4nden.<br />\nDer m\u00e4nnliche Geschlechtsreiztraum l\u00e4\u00dft den Tr\u00e4umer den oberen<br />\nTeil einer Klarinette, daneben den gleichen Teil einer Tabaks-<br />\npfeife, daneben wieder einen Pelz auf der Stra\u00dfe \ufb01nden. Klarinette<br />\nund Tabakspfeife stellen die ann\u00e4hernde Form des m\u00e4nnlichen<br />\nGliedes, der Pelz das Schamhaar dar. Im weiblichen Geschlechts\u2014<br />\ntraum kann sich die Schrittenge der zusammenschlie\u00dfenden<br />\nSchenkel durch einen schmalen, von H\u00e4usern nnschlossenen Hof,<br />\ndie weibliche Scheide durch einen mitten durch den Hofraum<br />\nf\u00fchrenden, schl\u00fcpfrig weichen, sehr schmalen Fu\u00dfpfad symbolisieren,<br />\nden die Tr\u00e4umerin wandehu mu\u00df, um. etwa einen Brief zu einem<br />\nHerrn zu tragen.\u201c (Volkelt, S. 59.) Besonders wichtig ist es, da\u00df<br />\nam Schlusse eines solchen Leibreiztranmes die Traumphantasie<br />\nsich sozusagen demaskiert, indem sie das erregende Organ oder<br />\ndessen Funktion unverh\u00fcllt hinstellt. So schlie\u00dft der \u201eZahnreiz-<br />\ntraum\u201c gew\u00f6hnlich damit, da\u00df der Tr\u00e4umer sich einen Zahn aus<br />\ndem Munde nimmt.</p>\n<p>Die Traumphantasie kann ihre Aufmerksamkeit aber nicht blo\u00df<br />\nder Form des erregenden Organs zuwenden, sie kann ebensowohl<br />\ndie in ihm enthaltene Substanz zum Objekt der Symbolisierung<br />\nnehmen. So f\u00fchrt z. B. der Eingeweidereiztraum durch kotige<br />\nStra\u00dfen, der Harnreiztraum an sch\u00e4umendes Wasser. Oder der<br />\nReiz als solcher, die Art seiner Erreg\u2018theit, das Objekt, das er be-<br />\ngehrt, werden symbolisch dargestellt, oder das Traum\u2014Ich tritt<br />\nin konkrete Verbindung mit den Symbolisierungen des eigenen</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>92 I. Die wissenscha\ufb01lichc Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>wirklich einzelne K\u00f6rperteile dar, so z. B. im Kopfschmerztraum<lb /> die Decke eines Zimmers (welche der Tr\u00e4umer mit. ekelhaftigen<lb /> kr\u00f6tenartigen Spinnen bedeckt sieht) den Kopf.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von der Haussymbolik ganz abgesehen, werden beliebige andere<lb /> Gegenst\u00e4nde zur Darstellung der den Traumreiz ausschickenden<lb /> K\u00f6rperteile verwendet. \u201eSo findet die atmende Lunge in dem<lb /> \ufb02ammenerf\u00fcllten Ofen mit seinem luftartigen Brausen ihr Symbol,<lb /> das Herz in hohlen Kisten und K\u00f6rben, die Harnblase in runden,<lb /> beutelf\u00f6rmigen oder \u00fcberhaupt nur ausgeh\u00f6hlten Gegenst\u00e4nden.<lb /> Der m\u00e4nnliche Geschlechtsreiztraum l\u00e4\u00dft den Tr\u00e4umer den oberen<lb /> Teil einer Klarinette, daneben den gleichen Teil einer Tabaks<lb break=\"no\"/>pfeife, daneben wieder einen Pelz auf der Stra\u00dfe \ufb01nden. Klarinette<lb /> und Tabakspfeife stellen die ann\u00e4hernde Form des m\u00e4nnlichen<lb /> Gliedes, der Pelz das Schamhaar dar. Im weiblichen Geschlechts\u2014<lb /> traum kann sich die Schrittenge der zusammenschlie\u00dfenden<lb /> Schenkel durch einen schmalen, von H\u00e4usern nnschlossenen Hof,<lb /> die weibliche Scheide durch einen mitten durch den Hofraum<lb /> f\u00fchrenden, schl\u00fcpfrig weichen, sehr schmalen Fu\u00dfpfad symbolisieren,<lb /> den die Tr\u00e4umerin wandehu mu\u00df, um. etwa einen Brief zu einem<lb /> Herrn zu tragen.\u201c (Volkelt, S. 59.) Besonders wichtig ist es, da\u00df<lb /> am Schlusse eines solchen Leibreiztranmes die Traumphantasie<lb /> sich sozusagen demaskiert, indem sie das erregende Organ oder<lb /> dessen Funktion unverh\u00fcllt hinstellt. So schlie\u00dft der \u201eZahnreiz<lb break=\"no\"/>traum\u201c gew\u00f6hnlich damit, da\u00df der Tr\u00e4umer sich einen Zahn aus<lb /> dem Munde nimmt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Traumphantasie kann ihre Aufmerksamkeit aber nicht blo\u00df<lb /> der Form des erregenden Organs zuwenden, sie kann ebensowohl<lb /> die in ihm enthaltene Substanz zum Objekt der Symbolisierung<lb /> nehmen. So f\u00fchrt z. B. der Eingeweidereiztraum durch kotige<lb /> Stra\u00dfen, der Harnreiztraum an sch\u00e4umendes Wasser. Oder der<lb /> Reiz als solcher, die Art seiner Erreg\u2018theit, das Objekt, das er be<lb break=\"no\"/>gehrt, werden symbolisch dargestellt, oder das Traum\u2014Ich tritt<lb /> in konkrete Verbindung mit den Symbolisierungen des eigenen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ff478a4b-f180-4eb4-9447-47deb758b411", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ff478a4b-f180-4eb4-9447-47deb758b411"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20400, "langcode": "de", "filename": "page-88.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-88.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-88.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 421764, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ff478a4b-f180-4eb4-9447-47deb758b411/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ff478a4b-f180-4eb4-9447-47deb758b411", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ff478a4b-f180-4eb4-9447-47deb758b411", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-88.jpg"}, {"id": "7417b2b5-7601-4738-9b21-b2434a4a8966", "title": "Seite 89", "page_nr": "89", "attr": {"drupal_internal__nid": 70073, "drupal_internal__vid": 89994, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 89", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Diz Traumphantaxie. Die Maussymbalik 95<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nZustandes, z. B. wenn wir bei Schmelzreizen uns mit hei\u00dfen-<br />\nden Hunden oder tobenden Stieren verzweifelt balgen, oder die<br />\nTr\u00e4umerin sich im Geschlechtstraum von einem nackten Marine<br />\nverfolgt sieht. Von all dem m\u00f6glichen Reichtum in der Aus-<br />\nf\u00fchrung abgesehen, bleibt eine symbolisierende Phantasiet\u00e4t'igkeit<br />\nals die Zentralkraft eines jeden Traumes bestehen. In den Cha\u2014<br />\nrakter dieser Phantasie n\u00e4her einzudxingen, der so erkannten<br />\npsychischen T\u00e4tigkeit ihre Stellung in einem System philo-<br />\nsophischer Gedanken anzuweisen, versuchte dann Volkelt in<br />\nseinem sch\u00f6n und. warm geschriebenen Buch, das aber allzu<br />\nschwer verst\u00e4ndlich f\u00fcr jeden bleibt, der nicht durch fr\u00fche<br />\nSchulung f\u00fcr das ahnungsvolle Erfassen philosophischer Begriffs-<br />\nschernen vorbereitet ist.<br />\n<br />\nEine n\u00fctzliche Funktion ist mit der Bet\u00e4tigung der symboli-<br />\nsierenden Phantasie Scherners in den Tr\u00e4umen nicht verbunden.<br />\nDie Seele spielt tr\u00e4umend mit den ihr dargebotenen Reizen.<br />\nMan k\u00f6nnte auf die Vermutung kommen, da\u00df sie unanig spielt.<br />\nMan k\u00f6nnte aber auch an uns die Frage richten, ob unsere ein-<br />\ngehende Besch\u00e4ftigung mit der Schernerschen Theorie des Traumes<br />\nzu irgend etwas N\u00fctzlichen f\u00fchren kann, deren Willk\u00fcrlichkeit<br />\nund Losgebundenheit von den Regeln aller Forschung d6ch allzu<br />\naugenf\u00e4llig scheint. Da w\u00e4re es denn am Platze, gegen eine Ver\u2014<br />\nwerfung der Lehre Scherners vor aller Pr\u00fcfung als allzu hoch-<br />\nm\u00fctig ein Veto einzulegen. Diese Lehre baut sich auf dem Ein\u2014<br />\ndruck auf, den jemand von seinen Tr\u00e4umen emp\ufb01ng, der ihnen<br />\ngro\u00dfe Aufmerksamkeit schenkte, und der pers\u00f6nlich sehr wohl<br />\nveranlagt scheint, dunkeln seelischen Dingen nachzusp\u00fcren. Sie<br />\nhandelt ferner von einem Gegenstand, der den Menschen durch<br />\nJahrtausende r\u00e4tselhaft wohl, aber zugleich inhalts- und beziehungs-<br />\nreich erschienen ist, und zu dessen Erhellung die gestrenge Wissen\u2014<br />\nschaft, wie sie selbst bekennt, nicht viel anderes beigetragen hat,<br />\nals da\u00df sie im vollen Gegensatz zur popul\u00e4ren Emp\ufb01ndung dem<br />\nObjekte Inhalt und Bedentsamkeit abzusprechen versuchte. End\u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Diz Traumphantaxie. Die Maussymbalik 95</p>\n<p>Zustandes, z. B. wenn wir bei Schmelzreizen uns mit hei\u00dfen-<br />\nden Hunden oder tobenden Stieren verzweifelt balgen, oder die<br />\nTr\u00e4umerin sich im Geschlechtstraum von einem nackten Marine<br />\nverfolgt sieht. Von all dem m\u00f6glichen Reichtum in der Aus-<br />\nf\u00fchrung abgesehen, bleibt eine symbolisierende Phantasiet\u00e4t'igkeit<br />\nals die Zentralkraft eines jeden Traumes bestehen. In den Cha\u2014<br />\nrakter dieser Phantasie n\u00e4her einzudxingen, der so erkannten<br />\npsychischen T\u00e4tigkeit ihre Stellung in einem System philo-<br />\nsophischer Gedanken anzuweisen, versuchte dann Volkelt in<br />\nseinem sch\u00f6n und. warm geschriebenen Buch, das aber allzu<br />\nschwer verst\u00e4ndlich f\u00fcr jeden bleibt, der nicht durch fr\u00fche<br />\nSchulung f\u00fcr das ahnungsvolle Erfassen philosophischer Begriffs-<br />\nschernen vorbereitet ist.</p>\n<p>Eine n\u00fctzliche Funktion ist mit der Bet\u00e4tigung der symboli-<br />\nsierenden Phantasie Scherners in den Tr\u00e4umen nicht verbunden.<br />\nDie Seele spielt tr\u00e4umend mit den ihr dargebotenen Reizen.<br />\nMan k\u00f6nnte auf die Vermutung kommen, da\u00df sie unanig spielt.<br />\nMan k\u00f6nnte aber auch an uns die Frage richten, ob unsere ein-<br />\ngehende Besch\u00e4ftigung mit der Schernerschen Theorie des Traumes<br />\nzu irgend etwas N\u00fctzlichen f\u00fchren kann, deren Willk\u00fcrlichkeit<br />\nund Losgebundenheit von den Regeln aller Forschung d6ch allzu<br />\naugenf\u00e4llig scheint. Da w\u00e4re es denn am Platze, gegen eine Ver\u2014<br />\nwerfung der Lehre Scherners vor aller Pr\u00fcfung als allzu hoch-<br />\nm\u00fctig ein Veto einzulegen. Diese Lehre baut sich auf dem Ein\u2014<br />\ndruck auf, den jemand von seinen Tr\u00e4umen emp\ufb01ng, der ihnen<br />\ngro\u00dfe Aufmerksamkeit schenkte, und der pers\u00f6nlich sehr wohl<br />\nveranlagt scheint, dunkeln seelischen Dingen nachzusp\u00fcren. Sie<br />\nhandelt ferner von einem Gegenstand, der den Menschen durch<br />\nJahrtausende r\u00e4tselhaft wohl, aber zugleich inhalts- und beziehungs-<br />\nreich erschienen ist, und zu dessen Erhellung die gestrenge Wissen\u2014<br />\nschaft, wie sie selbst bekennt, nicht viel anderes beigetragen hat,<br />\nals da\u00df sie im vollen Gegensatz zur popul\u00e4ren Emp\ufb01ndung dem<br />\nObjekte Inhalt und Bedentsamkeit abzusprechen versuchte. End\u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Diz Traumphantaxie. Die Maussymbalik 95<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zustandes, z. B. wenn wir bei Schmelzreizen uns mit hei\u00dfen<lb break=\"no\"/>den Hunden oder tobenden Stieren verzweifelt balgen, oder die<lb /> Tr\u00e4umerin sich im Geschlechtstraum von einem nackten Marine<lb /> verfolgt sieht. Von all dem m\u00f6glichen Reichtum in der Aus<lb break=\"no\"/>f\u00fchrung abgesehen, bleibt eine symbolisierende Phantasiet\u00e4t'igkeit<lb /> als die Zentralkraft eines jeden Traumes bestehen. In den Cha\u2014<lb /> rakter dieser Phantasie n\u00e4her einzudxingen, der so erkannten<lb /> psychischen T\u00e4tigkeit ihre Stellung in einem System philo<lb break=\"no\"/>sophischer Gedanken anzuweisen, versuchte dann Volkelt in<lb /> seinem sch\u00f6n und. warm geschriebenen Buch, das aber allzu<lb /> schwer verst\u00e4ndlich f\u00fcr jeden bleibt, der nicht durch fr\u00fche<lb /> Schulung f\u00fcr das ahnungsvolle Erfassen philosophischer Begriffs<lb break=\"no\"/>schernen vorbereitet ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine n\u00fctzliche Funktion ist mit der Bet\u00e4tigung der symboli<lb break=\"no\"/>sierenden Phantasie Scherners in den Tr\u00e4umen nicht verbunden.<lb /> Die Seele spielt tr\u00e4umend mit den ihr dargebotenen Reizen.<lb /> Man k\u00f6nnte auf die Vermutung kommen, da\u00df sie unanig spielt.<lb /> Man k\u00f6nnte aber auch an uns die Frage richten, ob unsere ein<lb break=\"no\"/>gehende Besch\u00e4ftigung mit der Schernerschen Theorie des Traumes<lb /> zu irgend etwas N\u00fctzlichen f\u00fchren kann, deren Willk\u00fcrlichkeit<lb /> und Losgebundenheit von den Regeln aller Forschung d6ch allzu<lb /> augenf\u00e4llig scheint. Da w\u00e4re es denn am Platze, gegen eine Ver\u2014<lb /> werfung der Lehre Scherners vor aller Pr\u00fcfung als allzu hoch<lb break=\"no\"/>m\u00fctig ein Veto einzulegen. Diese Lehre baut sich auf dem Ein\u2014<lb /> druck auf, den jemand von seinen Tr\u00e4umen emp\ufb01ng, der ihnen<lb /> gro\u00dfe Aufmerksamkeit schenkte, und der pers\u00f6nlich sehr wohl<lb /> veranlagt scheint, dunkeln seelischen Dingen nachzusp\u00fcren. Sie<lb /> handelt ferner von einem Gegenstand, der den Menschen durch<lb /> Jahrtausende r\u00e4tselhaft wohl, aber zugleich inhalts- und beziehungs<lb break=\"no\"/>reich erschienen ist, und zu dessen Erhellung die gestrenge Wissen\u2014<lb /> schaft, wie sie selbst bekennt, nicht viel anderes beigetragen hat,<lb /> als da\u00df sie im vollen Gegensatz zur popul\u00e4ren Emp\ufb01ndung dem<lb /> Objekte Inhalt und Bedentsamkeit abzusprechen versuchte. End\u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "fc1502c1-14f3-4dc9-ab41-2be037b62b00", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fc1502c1-14f3-4dc9-ab41-2be037b62b00"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20401, "langcode": "de", "filename": "page-89.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-89.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-89.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 427658, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fc1502c1-14f3-4dc9-ab41-2be037b62b00/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "fc1502c1-14f3-4dc9-ab41-2be037b62b00", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fc1502c1-14f3-4dc9-ab41-2be037b62b00", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-89.jpg"}, {"id": "005a0efb-7a70-4077-abd4-dc46fb52ee50", "title": "Seite 90", "page_nr": "90", "attr": {"drupal_internal__nid": 70074, "drupal_internal__vid": 89995, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 90", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "94. I. Die wissenschaftlich; Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nlich wollen wir uns ehrlich sagen, da\u00df es den Anschein hat, wir<br />\nk\u00f6nnten bei den Versuchen, den Traum aufzukl\u00e4ren, der Pham<br />\ntasti.k nicht leicht entgehen. Es gibt auch Ganglienzellenphantastik;<br />\ndie S. 81 zitierte Stelle eines n\u00fcchternen und exakten Forschers<br />\nwie Binz, welche schildert, wie die Aurora des Erwachens \u00fcber<br />\ndie eingeschlafenen Zellhaufen der Hirnrinde hinzieht, steht an<br />\nPhantastik und an \u2014 Unwahrscheinlichkeit hinter den Schere<br />\nnerschen Deutungsversuchen nicht zur\u00fcck. Ich hoffe zeigen zu<br />\nk\u00f6nnen, da\u00df hinter den letzteren etwas Reelles steckt, das aller-<br />\ndings nur verschwommen erkannt werden ist und nicht den<br />\nCharakter der Allgemeinheit besitzt, auf den eine Theorie des<br />\nTraumes Anspruch erheben kann. Vorl\u00e4u\ufb01g kann uns die<br />\nSchernersche Theorie des Traumes in ihrem Gegensatz zur<br />\nmedizinischen etwa vor Augen f\u00fchren, zwischen welchen Extremen<br />\ndie Erkl\u00e4rung des Traumlebens heute noch unsicher schwankt.<br />\n<br />\nH<br />\nBeziehungen zwischen Traum und Geistes-<br />\nkrankheiten<br />\n<br />\nWer von der Beziehung des Traumes zu den Geistesst\u00f6mngen<br />\nspricht, kann dreierlei meinen: I) \u00e4tiologische und klinische Be-<br />\nziehungen, etwa wenn ein Traum einen psychotischen Zustand<br />\nvertritt, einleitet, oder nach ihm er\u00fcbrigt, 2) Ver\u00e4nderungen, die<br />\ndas Traumleben im Falle der Geisteskrankheit erleidet, }) Innere<br />\nBeziehungen zwischen Traum und Psychosen, Analogien, die auf<br />\nWesensverwandtschaft hindeuten. Diese mannigfachen Beziehungen<br />\nzwischen den beiden Reihen von Ph\u00e4nomenen sind in fr\u00fcheren<br />\nZeiten der Medizin \u2014\u2014 und in der Gegenwart von neuem Wieder<br />\n\u2014 ein Lieblingsthema \u00e4rztlicher Autoren gewesen, wie die bei<br />\nSpitta, Badestock\u201a Maury und Tissi\u00e9 gesammelte Literatur des<br />\nGegenstandes lehrt. J\u00fcngst hat Sante de Sanctis diesem Zusammen-<br />\nhange seine Aufmerksamkeit zugcwendet. [E26] Dem Interesse<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>94. I. Die wissenschaftlich; Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>lich wollen wir uns ehrlich sagen, da\u00df es den Anschein hat, wir<br />\nk\u00f6nnten bei den Versuchen, den Traum aufzukl\u00e4ren, der Pham<br />\ntasti.k nicht leicht entgehen. Es gibt auch Ganglienzellenphantastik;<br />\ndie S. 81 zitierte Stelle eines n\u00fcchternen und exakten Forschers<br />\nwie Binz, welche schildert, wie die Aurora des Erwachens \u00fcber<br />\ndie eingeschlafenen Zellhaufen der Hirnrinde hinzieht, steht an<br />\nPhantastik und an \u2014 Unwahrscheinlichkeit hinter den Schere<br />\nnerschen Deutungsversuchen nicht zur\u00fcck. Ich hoffe zeigen zu<br />\nk\u00f6nnen, da\u00df hinter den letzteren etwas Reelles steckt, das aller-<br />\ndings nur verschwommen erkannt werden ist und nicht den<br />\nCharakter der Allgemeinheit besitzt, auf den eine Theorie des<br />\nTraumes Anspruch erheben kann. Vorl\u00e4u\ufb01g kann uns die<br />\nSchernersche Theorie des Traumes in ihrem Gegensatz zur<br />\nmedizinischen etwa vor Augen f\u00fchren, zwischen welchen Extremen<br />\ndie Erkl\u00e4rung des Traumlebens heute noch unsicher schwankt.</p>\n<p>H<br />\nBeziehungen zwischen Traum und Geistes-<br />\nkrankheiten</p>\n<p>Wer von der Beziehung des Traumes zu den Geistesst\u00f6mngen<br />\nspricht, kann dreierlei meinen: I) \u00e4tiologische und klinische Be-<br />\nziehungen, etwa wenn ein Traum einen psychotischen Zustand<br />\nvertritt, einleitet, oder nach ihm er\u00fcbrigt, 2) Ver\u00e4nderungen, die<br />\ndas Traumleben im Falle der Geisteskrankheit erleidet, }) Innere<br />\nBeziehungen zwischen Traum und Psychosen, Analogien, die auf<br />\nWesensverwandtschaft hindeuten. Diese mannigfachen Beziehungen<br />\nzwischen den beiden Reihen von Ph\u00e4nomenen sind in fr\u00fcheren<br />\nZeiten der Medizin \u2014\u2014 und in der Gegenwart von neuem Wieder<br />\n\u2014 ein Lieblingsthema \u00e4rztlicher Autoren gewesen, wie die bei<br />\nSpitta, Badestock\u201a Maury und Tissi\u00e9 gesammelte Literatur des<br />\nGegenstandes lehrt. J\u00fcngst hat Sante de Sanctis diesem Zusammen-<br />\nhange seine Aufmerksamkeit zugcwendet. [E26] Dem Interesse</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>94. I. Die wissenschaftlich; Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>lich wollen wir uns ehrlich sagen, da\u00df es den Anschein hat, wir<lb /> k\u00f6nnten bei den Versuchen, den Traum aufzukl\u00e4ren, der Pham<lb /> tasti.k nicht leicht entgehen. Es gibt auch Ganglienzellenphantastik;<lb /> die S. 81 zitierte Stelle eines n\u00fcchternen und exakten Forschers<lb /> wie Binz, welche schildert, wie die Aurora des Erwachens \u00fcber<lb /> die eingeschlafenen Zellhaufen der Hirnrinde hinzieht, steht an<lb /> Phantastik und an \u2014 Unwahrscheinlichkeit hinter den Schere<lb /> nerschen Deutungsversuchen nicht zur\u00fcck. Ich hoffe zeigen zu<lb /> k\u00f6nnen, da\u00df hinter den letzteren etwas Reelles steckt, das aller<lb break=\"no\"/>dings nur verschwommen erkannt werden ist und nicht den<lb /> Charakter der Allgemeinheit besitzt, auf den eine Theorie des<lb /> Traumes Anspruch erheben kann. Vorl\u00e4u\ufb01g kann uns die<lb /> Schernersche Theorie des Traumes in ihrem Gegensatz zur<lb /> medizinischen etwa vor Augen f\u00fchren, zwischen welchen Extremen<lb /> die Erkl\u00e4rung des Traumlebens heute noch unsicher schwankt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>H<lb /> Beziehungen zwischen Traum und Geistes<lb break=\"no\"/>krankheiten<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wer von der Beziehung des Traumes zu den Geistesst\u00f6mngen<lb /> spricht, kann dreierlei meinen: I) \u00e4tiologische und klinische Be<lb break=\"no\"/>ziehungen, etwa wenn ein Traum einen psychotischen Zustand<lb /> vertritt, einleitet, oder nach ihm er\u00fcbrigt, 2) Ver\u00e4nderungen, die<lb /> das Traumleben im Falle der Geisteskrankheit erleidet, }) Innere<lb /> Beziehungen zwischen Traum und Psychosen, Analogien, die auf<lb /> Wesensverwandtschaft hindeuten. Diese mannigfachen Beziehungen<lb /> zwischen den beiden Reihen von Ph\u00e4nomenen sind in fr\u00fcheren<lb /> Zeiten der Medizin \u2014\u2014 und in der Gegenwart von neuem Wieder<lb /> \u2014 ein Lieblingsthema \u00e4rztlicher Autoren gewesen, wie die bei<lb /> Spitta, Badestock, Maury und Tissi\u00e9 gesammelte Literatur des<lb /> Gegenstandes lehrt. J\u00fcngst hat Sante de Sanctis diesem Zusammen<lb break=\"no\"/>hange seine Aufmerksamkeit zugcwendet. [E26] Dem Interesse<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "68bfdfb9-1d76-409b-ab32-27b5a6c88d0d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68bfdfb9-1d76-409b-ab32-27b5a6c88d0d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20402, "langcode": "de", "filename": "page-90.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-90.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-90.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 419320, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68bfdfb9-1d76-409b-ab32-27b5a6c88d0d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "68bfdfb9-1d76-409b-ab32-27b5a6c88d0d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68bfdfb9-1d76-409b-ab32-27b5a6c88d0d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-90.jpg"}, {"id": "7e0aee26-7777-47a2-b6ce-c428d368bb49", "title": "Seite 91", "page_nr": "91", "attr": {"drupal_internal__nid": 70075, "drupal_internal__vid": 89996, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 91", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Traum und Psychosen 95<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nunserer Darstellung wird es gen\u00fcgen, den bedeutsamen Gegen-<br />\nstand blo\u00df zu streifen.<br />\n<br />\nZu den klinischen und \u00e4tiologischen Beziehungen zwischen<br />\nTraum und Psychosen will ich folgende Beobachtungen als Para\u2014<br />\ndigmata mitteilen. Hohnbaum berichtet (bei Krau\u00df), da\u00df der<br />\nerste Ausbruch des Wahnsinns sich \u00f6fters von einem \u00e4ngstlichen,<br />\nschreckhaften Traum herschrieh, und da\u00df die vorherrschende Idee<br />\nmit diesem Traume in Verbindung stand. Sante de Sanctis<br />\nbringt \u00e4hnliche Beobachtungen von Paranoischen und erkl\u00e4rt<br />\nden Traum in einzelnen derselben f\u00fcr die \u201evraz'e cause de'terminante<br />\nde la folie\u201c. Die Psychose kann mit dem wirksamen, die wahm<br />\nhafte Aufkl\u00e4rung enthaltenden Traum mit einem Schlag ins<br />\nLeben treten, oder sich durch weitere Tr\u00e4ume, die noch gegen<br />\nZweifel anzuk\u00e4mpfen haben, langsam entwickeln. In einem Falle<br />\nvon de Sanctis schlossen sich an den ergreifenden Traum leichte<br />\nhysterische Anf\u00e4lle, dann in weiterer Folge ein \u00e4ngstlich-melan-<br />\ncholischer Zustand. F \u00e9r\u00e9 (bei Tissi\u00e9) berichtet von einem Traum,<br />\nder eine hysterische' L\u00e4hmung zur Folge hatte. Hier wird uns<br />\nder Traum als \u00c4tiologie der Geistesst\u00f6rung vorgef\u00fchrt, obwohl<br />\nwir dem Tatbestand ebenso Rechnung tragen, wenn wir aussagen,<br />\ndie geistige St\u00f6rung habe ihre erste \u00c4u\u00dferung am Traumleben<br />\ngezeigt, sei im Traum zuerst durchgebrochen. In anderen Bei-<br />\nspielen enth\u00e4lt das Traumleben die krankhaften Symptome, oder<br />\ndie Psychose bleibt aufs Traumleben eingeschr\u00e4nkt. So macht<br />\nThomayer auf Angsttr\u00e4ume aufmerksam, die als \u00c4quivalente<br />\nvon epileptjschen Anf\u00e4llen aufgefa\u00dft werden m\u00fcssen. Allison hat<br />\nn\u00e4chtliche Geisteskrankheit (nocturnal insam'ty) beschrieben (nach<br />\nRadestock), bei der die Individuen tags\u00fcber anscheinend voll-<br />\nkommen gesund sind, w\u00e4hrend bei Nacht regelm\u00e4\u00dfig Halluzina-<br />\ntionen, Tobsuchtsanfa'lle u. dgl. auftreten. \u00c4hnliche Beobachtungen<br />\nbei de Sanctis (paranoisches Traum\u00e4quivalent bei einem Alko-<br />\nholiker, Stimmen, die die Ehefrau der Untreue beschuldigen); bei<br />\nTissi\u00e9. Tissi\u00e9 bringt aus neuerer Zeit eine reiche Anzahl von<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Traum und Psychosen 95</p>\n<p>unserer Darstellung wird es gen\u00fcgen, den bedeutsamen Gegen-<br />\nstand blo\u00df zu streifen.</p>\n<p>Zu den klinischen und \u00e4tiologischen Beziehungen zwischen<br />\nTraum und Psychosen will ich folgende Beobachtungen als Para\u2014<br />\ndigmata mitteilen. Hohnbaum berichtet (bei Krau\u00df), da\u00df der<br />\nerste Ausbruch des Wahnsinns sich \u00f6fters von einem \u00e4ngstlichen,<br />\nschreckhaften Traum herschrieh, und da\u00df die vorherrschende Idee<br />\nmit diesem Traume in Verbindung stand. Sante de Sanctis<br />\nbringt \u00e4hnliche Beobachtungen von Paranoischen und erkl\u00e4rt<br />\nden Traum in einzelnen derselben f\u00fcr die \u201evraz'e cause de'terminante<br />\nde la folie\u201c. Die Psychose kann mit dem wirksamen, die wahm<br />\nhafte Aufkl\u00e4rung enthaltenden Traum mit einem Schlag ins<br />\nLeben treten, oder sich durch weitere Tr\u00e4ume, die noch gegen<br />\nZweifel anzuk\u00e4mpfen haben, langsam entwickeln. In einem Falle<br />\nvon de Sanctis schlossen sich an den ergreifenden Traum leichte<br />\nhysterische Anf\u00e4lle, dann in weiterer Folge ein \u00e4ngstlich-melan-<br />\ncholischer Zustand. F \u00e9r\u00e9 (bei Tissi\u00e9) berichtet von einem Traum,<br />\nder eine hysterische' L\u00e4hmung zur Folge hatte. Hier wird uns<br />\nder Traum als \u00c4tiologie der Geistesst\u00f6rung vorgef\u00fchrt, obwohl<br />\nwir dem Tatbestand ebenso Rechnung tragen, wenn wir aussagen,<br />\ndie geistige St\u00f6rung habe ihre erste \u00c4u\u00dferung am Traumleben<br />\ngezeigt, sei im Traum zuerst durchgebrochen. In anderen Bei-<br />\nspielen enth\u00e4lt das Traumleben die krankhaften Symptome, oder<br />\ndie Psychose bleibt aufs Traumleben eingeschr\u00e4nkt. So macht<br />\nThomayer auf Angsttr\u00e4ume aufmerksam, die als \u00c4quivalente<br />\nvon epileptjschen Anf\u00e4llen aufgefa\u00dft werden m\u00fcssen. Allison hat<br />\nn\u00e4chtliche Geisteskrankheit (nocturnal insam'ty) beschrieben (nach<br />\nRadestock), bei der die Individuen tags\u00fcber anscheinend voll-<br />\nkommen gesund sind, w\u00e4hrend bei Nacht regelm\u00e4\u00dfig Halluzina-<br />\ntionen, Tobsuchtsanfa'lle u. dgl. auftreten. \u00c4hnliche Beobachtungen<br />\nbei de Sanctis (paranoisches Traum\u00e4quivalent bei einem Alko-<br />\nholiker, Stimmen, die die Ehefrau der Untreue beschuldigen); bei<br />\nTissi\u00e9. Tissi\u00e9 bringt aus neuerer Zeit eine reiche Anzahl von</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Traum und Psychosen 95<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>unserer Darstellung wird es gen\u00fcgen, den bedeutsamen Gegen<lb break=\"no\"/>stand blo\u00df zu streifen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zu den klinischen und \u00e4tiologischen Beziehungen zwischen<lb /> Traum und Psychosen will ich folgende Beobachtungen als Para\u2014<lb /> digmata mitteilen. Hohnbaum berichtet (bei Krau\u00df), da\u00df der<lb /> erste Ausbruch des Wahnsinns sich \u00f6fters von einem \u00e4ngstlichen,<lb /> schreckhaften Traum herschrieh, und da\u00df die vorherrschende Idee<lb /> mit diesem Traume in Verbindung stand. Sante de Sanctis<lb /> bringt \u00e4hnliche Beobachtungen von Paranoischen und erkl\u00e4rt<lb /> den Traum in einzelnen derselben f\u00fcr die \u201evraz'e cause de'terminante<lb /> de la folie\u201c. Die Psychose kann mit dem wirksamen, die wahm<lb /> hafte Aufkl\u00e4rung enthaltenden Traum mit einem Schlag ins<lb /> Leben treten, oder sich durch weitere Tr\u00e4ume, die noch gegen<lb /> Zweifel anzuk\u00e4mpfen haben, langsam entwickeln. In einem Falle<lb /> von de Sanctis schlossen sich an den ergreifenden Traum leichte<lb /> hysterische Anf\u00e4lle, dann in weiterer Folge ein \u00e4ngstlich-melan<lb break=\"no\"/>cholischer Zustand. F \u00e9r\u00e9 (bei Tissi\u00e9) berichtet von einem Traum,<lb /> der eine hysterische' L\u00e4hmung zur Folge hatte. Hier wird uns<lb /> der Traum als \u00c4tiologie der Geistesst\u00f6rung vorgef\u00fchrt, obwohl<lb /> wir dem Tatbestand ebenso Rechnung tragen, wenn wir aussagen,<lb /> die geistige St\u00f6rung habe ihre erste \u00c4u\u00dferung am Traumleben<lb /> gezeigt, sei im Traum zuerst durchgebrochen. In anderen Bei<lb break=\"no\"/>spielen enth\u00e4lt das Traumleben die krankhaften Symptome, oder<lb /> die Psychose bleibt aufs Traumleben eingeschr\u00e4nkt. So macht<lb /> Thomayer auf Angsttr\u00e4ume aufmerksam, die als \u00c4quivalente<lb /> von epileptjschen Anf\u00e4llen aufgefa\u00dft werden m\u00fcssen. Allison hat<lb /> n\u00e4chtliche Geisteskrankheit (nocturnal insam'ty) beschrieben (nach<lb /> Radestock), bei der die Individuen tags\u00fcber anscheinend voll<lb break=\"no\"/>kommen gesund sind, w\u00e4hrend bei Nacht regelm\u00e4\u00dfig Halluzina<lb break=\"no\"/>tionen, Tobsuchtsanfa'lle u. dgl. auftreten. \u00c4hnliche Beobachtungen<lb /> bei de Sanctis (paranoisches Traum\u00e4quivalent bei einem Alko<lb break=\"no\"/>holiker, Stimmen, die die Ehefrau der Untreue beschuldigen); bei<lb /> Tissi\u00e9. Tissi\u00e9 bringt aus neuerer Zeit eine reiche Anzahl von<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "acb3524d-a421-4ae4-9ce9-9c5addf082df", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/acb3524d-a421-4ae4-9ce9-9c5addf082df"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20403, "langcode": "de", "filename": "page-91.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-91.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-91.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 476844, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/acb3524d-a421-4ae4-9ce9-9c5addf082df/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "acb3524d-a421-4ae4-9ce9-9c5addf082df", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/acb3524d-a421-4ae4-9ce9-9c5addf082df", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-91.jpg"}, {"id": "36811c03-1394-4eeb-a47b-724256322641", "title": "Seite 92", "page_nr": "92", "attr": {"drupal_internal__nid": 70076, "drupal_internal__vid": 89997, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 92", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "96 I. Die wissenscha\ufb01liche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nBeobachtungen, in denen Handlungen pathologischen Charakters<br />\n(aus Wahnvoraussetzungen, Zwangsimpulse) sich aus Tr\u00e4umen<br />\nableiten. Guislain beschreibt einen Fall, in dem der Schlaf durch<br />\nein intermittierendes Irresein ersetzt war.<br />\n<br />\nEs ist wohl kein Zweifel, da\u00df eines Tages neben der Psycho-<br />\nlogie des Traumes eine Psychopathologie des Traumes die \u00c4rzte<br />\nbesch\u00e4ftigen wird.<br />\n<br />\nBesonders deutlich wird es h\u00e4ufig in F\u00e4llen von Genesung<br />\nnach Geisteskrankheit, da\u00df bei gesunder Funktion am Tage das<br />\nTraumleben noch der Psychose angeh\u00f6ren kann. Gregory soll<br />\nauf dieses Vorkommen zuerst aufmerksam gemacht haben (nach<br />\nKrau\u00df). Macario (bei Tissi\u00e9) erz\u00e4hlt von einem Maniacus, der<br />\neine Woche nach seiner v\u00f6lligen Herstellung in Tr\u00e4umen die<br />\nIdeen\ufb02ucht und die leidenschaftlichen Antriebe seiner Krankheit<br />\nwieder erlebte.<br />\n<br />\n\u00dcber die Ver\u00e4nderungen, welche das Traumleben bei dauernd<br />\nPsychotischen erf\u00e4hrt, sind bis jetzt nur sehr wenige Unter-<br />\nsuchungen angestth werden. Dagegen hat die innere Verwandt-<br />\nschaft zwischen Traum und Geistesst\u00f6rung, die sich in so weit\u2014<br />\ngehender \u00dcbereinstimmung der Erscheinungen beider \u00e4u\u00dfert,<br />\nfr\u00fchzeitig Beachtung gefunden. Nach Maury hat zuerst Cabanis<br />\nin seinen \u201eRapports du physique et du moral\u201c auf sie hingewiesen,<br />\nnach ihm L\u00e9lut, J. Moreau und ganz besonders der Philosoph<br />\nMaine de Biran. Sicherlich ist die Vergleichung noch \u00e4lter.<br />\nBadestock leitet das Kapitel, in dem er sie behandelt, mit einer<br />\nSammlung von Anspr\u00fcchen ein, welche Traum und Wahnsinn<br />\nin Analogie bringen. Kant sagt an einer Stelle: \u201eDer Ve'rr\u00fcckte<br />\nist ein Tr\u00e4umer im Wachen.\u201c Krau\u00df: \u201eDer Wahnsinn ist ein<br />\nTraum innerhalb des Sinnenwachseins.\u201c Schopenhauer nennt<br />\nden Traum einen kurzen Wahnsinn und den Wahnsinn einen<br />\nlangen Traum. Hagen bezeichnet das Delirium als Traumlebeu,<br />\nwelches nicht durch Schlaf sondern durch Krankheiten herbei\u2014<br />\ngef\u00fchrt ist. Wundt \u00e4u\u00dfert in der \u201ePhysiologischen Psychologie\u201c:<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>96 I. Die wissenscha\ufb01liche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>Beobachtungen, in denen Handlungen pathologischen Charakters<br />\n(aus Wahnvoraussetzungen, Zwangsimpulse) sich aus Tr\u00e4umen<br />\nableiten. Guislain beschreibt einen Fall, in dem der Schlaf durch<br />\nein intermittierendes Irresein ersetzt war.</p>\n<p>Es ist wohl kein Zweifel, da\u00df eines Tages neben der Psycho-<br />\nlogie des Traumes eine Psychopathologie des Traumes die \u00c4rzte<br />\nbesch\u00e4ftigen wird.</p>\n<p>Besonders deutlich wird es h\u00e4ufig in F\u00e4llen von Genesung<br />\nnach Geisteskrankheit, da\u00df bei gesunder Funktion am Tage das<br />\nTraumleben noch der Psychose angeh\u00f6ren kann. Gregory soll<br />\nauf dieses Vorkommen zuerst aufmerksam gemacht haben (nach<br />\nKrau\u00df). Macario (bei Tissi\u00e9) erz\u00e4hlt von einem Maniacus, der<br />\neine Woche nach seiner v\u00f6lligen Herstellung in Tr\u00e4umen die<br />\nIdeen\ufb02ucht und die leidenschaftlichen Antriebe seiner Krankheit<br />\nwieder erlebte.</p>\n<p>\u00dcber die Ver\u00e4nderungen, welche das Traumleben bei dauernd<br />\nPsychotischen erf\u00e4hrt, sind bis jetzt nur sehr wenige Unter-<br />\nsuchungen angestth werden. Dagegen hat die innere Verwandt-<br />\nschaft zwischen Traum und Geistesst\u00f6rung, die sich in so weit\u2014<br />\ngehender \u00dcbereinstimmung der Erscheinungen beider \u00e4u\u00dfert,<br />\nfr\u00fchzeitig Beachtung gefunden. Nach Maury hat zuerst Cabanis<br />\nin seinen \u201eRapports du physique et du moral\u201c auf sie hingewiesen,<br />\nnach ihm L\u00e9lut, J. Moreau und ganz besonders der Philosoph<br />\nMaine de Biran. Sicherlich ist die Vergleichung noch \u00e4lter.<br />\nBadestock leitet das Kapitel, in dem er sie behandelt, mit einer<br />\nSammlung von Anspr\u00fcchen ein, welche Traum und Wahnsinn<br />\nin Analogie bringen. Kant sagt an einer Stelle: \u201eDer Ve'rr\u00fcckte<br />\nist ein Tr\u00e4umer im Wachen.\u201c Krau\u00df: \u201eDer Wahnsinn ist ein<br />\nTraum innerhalb des Sinnenwachseins.\u201c Schopenhauer nennt<br />\nden Traum einen kurzen Wahnsinn und den Wahnsinn einen<br />\nlangen Traum. Hagen bezeichnet das Delirium als Traumlebeu,<br />\nwelches nicht durch Schlaf sondern durch Krankheiten herbei\u2014<br />\ngef\u00fchrt ist. Wundt \u00e4u\u00dfert in der \u201ePhysiologischen Psychologie\u201c:</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>96 I. Die wissenscha\ufb01liche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beobachtungen, in denen Handlungen pathologischen Charakters<lb /> (aus Wahnvoraussetzungen, Zwangsimpulse) sich aus Tr\u00e4umen<lb /> ableiten. Guislain beschreibt einen Fall, in dem der Schlaf durch<lb /> ein intermittierendes Irresein ersetzt war.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist wohl kein Zweifel, da\u00df eines Tages neben der Psycho<lb break=\"no\"/>logie des Traumes eine Psychopathologie des Traumes die \u00c4rzte<lb /> besch\u00e4ftigen wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Besonders deutlich wird es h\u00e4ufig in F\u00e4llen von Genesung<lb /> nach Geisteskrankheit, da\u00df bei gesunder Funktion am Tage das<lb /> Traumleben noch der Psychose angeh\u00f6ren kann. Gregory soll<lb /> auf dieses Vorkommen zuerst aufmerksam gemacht haben (nach<lb /> Krau\u00df). Macario (bei Tissi\u00e9) erz\u00e4hlt von einem Maniacus, der<lb /> eine Woche nach seiner v\u00f6lligen Herstellung in Tr\u00e4umen die<lb /> Ideen\ufb02ucht und die leidenschaftlichen Antriebe seiner Krankheit<lb /> wieder erlebte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u00dcber die Ver\u00e4nderungen, welche das Traumleben bei dauernd<lb /> Psychotischen erf\u00e4hrt, sind bis jetzt nur sehr wenige Unter<lb break=\"no\"/>suchungen angestth werden. Dagegen hat die innere Verwandt<lb break=\"no\"/>schaft zwischen Traum und Geistesst\u00f6rung, die sich in so weit\u2014<lb /> gehender \u00dcbereinstimmung der Erscheinungen beider \u00e4u\u00dfert,<lb /> fr\u00fchzeitig Beachtung gefunden. Nach Maury hat zuerst Cabanis<lb /> in seinen \u201eRapports du physique et du moral\u201c auf sie hingewiesen,<lb /> nach ihm L\u00e9lut, J. Moreau und ganz besonders der Philosoph<lb /> Maine de Biran. Sicherlich ist die Vergleichung noch \u00e4lter.<lb /> Badestock leitet das Kapitel, in dem er sie behandelt, mit einer<lb /> Sammlung von Anspr\u00fcchen ein, welche Traum und Wahnsinn<lb /> in Analogie bringen. Kant sagt an einer Stelle: \u201eDer Ve'rr\u00fcckte<lb /> ist ein Tr\u00e4umer im Wachen.\u201c Krau\u00df: \u201eDer Wahnsinn ist ein<lb /> Traum innerhalb des Sinnenwachseins.\u201c Schopenhauer nennt<lb /> den Traum einen kurzen Wahnsinn und den Wahnsinn einen<lb /> langen Traum. Hagen bezeichnet das Delirium als Traumlebeu,<lb /> welches nicht durch Schlaf sondern durch Krankheiten herbei\u2014<lb /> gef\u00fchrt ist. Wundt \u00e4u\u00dfert in der \u201ePhysiologischen Psychologie\u201c:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5b32f163-039c-4482-920b-1e7fe433bf28", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b32f163-039c-4482-920b-1e7fe433bf28"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20404, "langcode": "de", "filename": "page-92.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-92.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-92.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 430690, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b32f163-039c-4482-920b-1e7fe433bf28/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5b32f163-039c-4482-920b-1e7fe433bf28", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b32f163-039c-4482-920b-1e7fe433bf28", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-92.jpg"}, {"id": "956b20ae-2f14-4a93-8ae4-f85988d976e7", "title": "Seite 93", "page_nr": "93", "attr": {"drupal_internal__nid": 70077, "drupal_internal__vid": 89998, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 93", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Traum und Psychosen 97<br />\n<br />\n\u201eIn der Tat k\u00f6nnen wir im Traum fast alle Erscheinungen, die<br />\nuns in den Irrenh\u00e4usern begegnen, selber durchleben.\u201c<br />\n<br />\nDie einzelnen \u00dcbereinstimmungen, auf Grund deren eine solche<br />\nGleichstellung sich dem Urteil emp\ufb01ehlt, z\u00e4hlt Spitta (\u00fcbrigens<br />\nsehr \u00e4hnlich wie Maury) in folgender Reihe auf: \u201eI) Aufhebung<br />\noder doch Retardation das Selbstbewu\u00dftseins, infolgedessen Un-<br />\nkenntnis \u00fcber den Zustand als solchen, also Unm\u00f6glichkeit des<br />\nErstaunens, Mangel des moralischen Bewu\u00dftseins. 2) Modi\ufb01zierte<br />\nPerzeption der Sinnesorgane, und zwar im Traum verminderte,<br />\nim Wahnsinn im allgemeinen sehr gesteigerte. }) Verbindung<br />\nder Vorstellungen untereinander lediglich nach den Gesetzen der<br />\nAssoziation und Reproduktion, also automatische Reihenbildung,<br />\ndaher Unproportionalit\u00e4t der Verh\u00e4ltnisse zwischen den Vor-<br />\nstellungen (\u00dcbertreibungen, Phantasmen) und aus alledem resul-<br />\ntierend: 4 ) Ver\u00e4nderung, beziehungsweise Umkehrung der Per-<br />\ns\u00f6nlichkeit und zuweilen der Eigent\u00fcmlichkeiten des Charakters<br />\n(Perversit\u00e4ten).\u201c<br />\n<br />\nRadestock f\u00fcgt noch einige Z\u00fcge hinzu, Analogien im Ma\u2014<br />\nterial: \u201eIm Gebiet des Gesichts- und Geh\u00f6rsinnes und des Gemein-<br />\ngef\u00fchls \ufb01ndet man die meisten Halluzinationen und Illusionen.<br />\nDie wenigsten Elemente liefern wie beim Traum der Geruch-<br />\nund Geschmacksinn. \u2014 Dem Fieberkranken steigen in den<br />\nDelirien wie dem Tr\u00e4umenden Erinnerungen aus langer Ver-<br />\ngangenheit auf; was der Wachende und Gesunde vergessen zu<br />\nhaben schien, dessen erinnert sich der Schlafende und Kranke.\u201c \u2014<br />\nDie Analogie von Traum und Psychose erh\u00e4lt erst dadurch ihren<br />\nvollen Wert, da\u00df sie sich wie eine Familien\u00e4hnlichkeit in die<br />\nfeinem Mimik und bis auf einzelne Auff\u00e4lligkeiten des Gesichts-<br />\nausdruckes erstreckt.<br />\n<br />\n\u201eDem von k\u00f6rperlichen und geistigen Leiden Gequ\u00e4lten ge-<br />\nw\u00e4hrt der Traum, was die, Wirklichkeit versagte: Wohlsein und<br />\nGl\u00fcck; so heben sich auch bei dem Geisteskranken die lichten<br />\nBilder von Gl\u00fcck, Gr\u00f6\u00dfe, Erhabenheit und Reichtum. Der ver-<br />\n<br />\nFreud. IL 7<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Traum und Psychosen 97</p>\n<p>\u201eIn der Tat k\u00f6nnen wir im Traum fast alle Erscheinungen, die<br />\nuns in den Irrenh\u00e4usern begegnen, selber durchleben.\u201c</p>\n<p>Die einzelnen \u00dcbereinstimmungen, auf Grund deren eine solche<br />\nGleichstellung sich dem Urteil emp\ufb01ehlt, z\u00e4hlt Spitta (\u00fcbrigens<br />\nsehr \u00e4hnlich wie Maury) in folgender Reihe auf: \u201eI) Aufhebung<br />\noder doch Retardation das Selbstbewu\u00dftseins, infolgedessen Un-<br />\nkenntnis \u00fcber den Zustand als solchen, also Unm\u00f6glichkeit des<br />\nErstaunens, Mangel des moralischen Bewu\u00dftseins. 2) Modi\ufb01zierte<br />\nPerzeption der Sinnesorgane, und zwar im Traum verminderte,<br />\nim Wahnsinn im allgemeinen sehr gesteigerte. }) Verbindung<br />\nder Vorstellungen untereinander lediglich nach den Gesetzen der<br />\nAssoziation und Reproduktion, also automatische Reihenbildung,<br />\ndaher Unproportionalit\u00e4t der Verh\u00e4ltnisse zwischen den Vor-<br />\nstellungen (\u00dcbertreibungen, Phantasmen) und aus alledem resul-<br />\ntierend: 4 ) Ver\u00e4nderung, beziehungsweise Umkehrung der Per-<br />\ns\u00f6nlichkeit und zuweilen der Eigent\u00fcmlichkeiten des Charakters<br />\n(Perversit\u00e4ten).\u201c</p>\n<p>Radestock f\u00fcgt noch einige Z\u00fcge hinzu, Analogien im Ma\u2014<br />\nterial: \u201eIm Gebiet des Gesichts- und Geh\u00f6rsinnes und des Gemein-<br />\ngef\u00fchls \ufb01ndet man die meisten Halluzinationen und Illusionen.<br />\nDie wenigsten Elemente liefern wie beim Traum der Geruch-<br />\nund Geschmacksinn. \u2014 Dem Fieberkranken steigen in den<br />\nDelirien wie dem Tr\u00e4umenden Erinnerungen aus langer Ver-<br />\ngangenheit auf; was der Wachende und Gesunde vergessen zu<br />\nhaben schien, dessen erinnert sich der Schlafende und Kranke.\u201c \u2014<br />\nDie Analogie von Traum und Psychose erh\u00e4lt erst dadurch ihren<br />\nvollen Wert, da\u00df sie sich wie eine Familien\u00e4hnlichkeit in die<br />\nfeinem Mimik und bis auf einzelne Auff\u00e4lligkeiten des Gesichts-<br />\nausdruckes erstreckt.</p>\n<p>\u201eDem von k\u00f6rperlichen und geistigen Leiden Gequ\u00e4lten ge-<br />\nw\u00e4hrt der Traum, was die, Wirklichkeit versagte: Wohlsein und<br />\nGl\u00fcck; so heben sich auch bei dem Geisteskranken die lichten<br />\nBilder von Gl\u00fcck, Gr\u00f6\u00dfe, Erhabenheit und Reichtum. Der ver-</p>\n<p>Freud. IL 7</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Traum und Psychosen 97<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eIn der Tat k\u00f6nnen wir im Traum fast alle Erscheinungen, die<lb /> uns in den Irrenh\u00e4usern begegnen, selber durchleben.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die einzelnen \u00dcbereinstimmungen, auf Grund deren eine solche<lb /> Gleichstellung sich dem Urteil emp\ufb01ehlt, z\u00e4hlt Spitta (\u00fcbrigens<lb /> sehr \u00e4hnlich wie Maury) in folgender Reihe auf: \u201eI) Aufhebung<lb /> oder doch Retardation das Selbstbewu\u00dftseins, infolgedessen Un<lb break=\"no\"/>kenntnis \u00fcber den Zustand als solchen, also Unm\u00f6glichkeit des<lb /> Erstaunens, Mangel des moralischen Bewu\u00dftseins. 2) Modi\ufb01zierte<lb /> Perzeption der Sinnesorgane, und zwar im Traum verminderte,<lb /> im Wahnsinn im allgemeinen sehr gesteigerte. }) Verbindung<lb /> der Vorstellungen untereinander lediglich nach den Gesetzen der<lb /> Assoziation und Reproduktion, also automatische Reihenbildung,<lb /> daher Unproportionalit\u00e4t der Verh\u00e4ltnisse zwischen den Vor<lb break=\"no\"/>stellungen (\u00dcbertreibungen, Phantasmen) und aus alledem resul<lb break=\"no\"/>tierend: 4 ) Ver\u00e4nderung, beziehungsweise Umkehrung der Per<lb break=\"no\"/>s\u00f6nlichkeit und zuweilen der Eigent\u00fcmlichkeiten des Charakters<lb /> (Perversit\u00e4ten).\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Radestock f\u00fcgt noch einige Z\u00fcge hinzu, Analogien im Ma\u2014<lb /> terial: \u201eIm Gebiet des Gesichts- und Geh\u00f6rsinnes und des Gemein<lb break=\"no\"/>gef\u00fchls \ufb01ndet man die meisten Halluzinationen und Illusionen.<lb /> Die wenigsten Elemente liefern wie beim Traum der Geruch<lb break=\"no\"/>und Geschmacksinn. \u2014 Dem Fieberkranken steigen in den<lb /> Delirien wie dem Tr\u00e4umenden Erinnerungen aus langer Ver<lb break=\"no\"/>gangenheit auf; was der Wachende und Gesunde vergessen zu<lb /> haben schien, dessen erinnert sich der Schlafende und Kranke.\u201c \u2014<lb /> Die Analogie von Traum und Psychose erh\u00e4lt erst dadurch ihren<lb /> vollen Wert, da\u00df sie sich wie eine Familien\u00e4hnlichkeit in die<lb /> feinem Mimik und bis auf einzelne Auff\u00e4lligkeiten des Gesichts<lb break=\"no\"/>ausdruckes erstreckt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eDem von k\u00f6rperlichen und geistigen Leiden Gequ\u00e4lten ge<lb break=\"no\"/>w\u00e4hrt der Traum, was die, Wirklichkeit versagte: Wohlsein und<lb /> Gl\u00fcck; so heben sich auch bei dem Geisteskranken die lichten<lb /> Bilder von Gl\u00fcck, Gr\u00f6\u00dfe, Erhabenheit und Reichtum. Der ver<lb break=\"no\"/></p> <p>Freud. IL 7<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "52722f6b-f312-4f71-a7a1-2296c322c41e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52722f6b-f312-4f71-a7a1-2296c322c41e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20405, "langcode": "de", "filename": "page-93.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-93.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-93.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 448712, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52722f6b-f312-4f71-a7a1-2296c322c41e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "52722f6b-f312-4f71-a7a1-2296c322c41e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52722f6b-f312-4f71-a7a1-2296c322c41e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-93.jpg"}, {"id": "18d9dd7b-c733-41f8-b233-fe06794a750b", "title": "Seite 94", "page_nr": "94", "attr": {"drupal_internal__nid": 70078, "drupal_internal__vid": 89999, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 94", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "98 I. Die wissemchaftliche Literatur der Traumprobleme<br />\n<br />\nmeintliche Besitz von G\u00fctern und die imagin\u00e4re Erf\u00fcllung von<br />\nW\u00fcnschen, deren Verweigerung oder Vernichtung eben einen<br />\npsychischen Grund des Irreseins abgeben, machen h\u00e4u\ufb01g den<br />\nHauptinhalt des Deliriums aus. Die Frau, die ein teueres Kind<br />\nverloren, deliriert in Mutterfreuden, wer Verm\u00f6gensverluste er-<br />\nlitten, h\u00e4lt sich f\u00fcr au\u00dferordentlich reich, das betrogene M\u00e4dchen<br />\nsieht sich z\u00e4rtlich geliebt.\u201c<br />\n<br />\n(Diese Stelle Radestocks ist die Abk\u00fcrzung einer feinsinnigen<br />\nAusf\u00fchrung von Griesinger [S. in], die mit aller Klarheit die<br />\nWunscherf\u00fcllung als einen dem Traum und der Psychose<br />\ngemeinsamen Charakter des Vorstellens enth\u00fcllt. Meine eigenen<br />\nUntersuchungen haben mich gelehrt, da\u00df hier der Schl\u00fcssel zu<br />\neiner psychologischen Theorie des Traumes und der Psychosen<br />\nzu \ufb01nden ist.)<br />\n<br />\n\u201eBarocke Gedankenverbindungen und Schw\u00e4che des Urteils<br />\nsind es, welche den Traum und den Wahnsinn haupts\u00e4chlich<br />\ncharakterisieren.\u201c Die \u00dcbersch\u00e4tzung der eigenen geistigen<br />\nLeistungen, die dem n\u00fcchternen Urteil als unsinnig erscheinen,<br />\n\ufb01ndet sich \u2018hier wie dort; dem rapiden Vorstellungsverlauf<br />\ndes Traumes entspricht die Ideenflucht der Psychose. Bei beiden<br />\nfehlt jedes Zeitma\u00df. Die Spaltung der Pers\u00f6nlichkeit im<br />\nTr\u00e4ume, welche 2. B. das eigene Wissen auf zwei Personen ver-<br />\nteilt, von denen die fremde das eigene Ich im Trauma korrigiert,<br />\nist v\u00f6llig gleichwertig der bekannten Pers\u00f6nlichkeitsteilung bei<br />\nhalluzinatorischer Paranoia; auch der Tr\u00e4umer h\u00f6rt die eigenen<br />\nGedanken von fremden Stimmen vorgebracht. Selbst f\u00fcr die kon-<br />\nstanten Wohnideen \ufb01ndet sich eine Analogie in den stereotyp wieder\u2014<br />\nkehrenden pathologischen Tr\u00e4umen ( r\u00e9ve abse\u2019dant). -\u2014 Nach der<br />\nGenesung von einem Delirium sagen die Kranken nicht selten, da\u00df<br />\nihnen die ganze Zeit ihrer Krankheit wie ein oft nicht unbehag-<br />\nlicher Traum erscheint, ja sie teilen uns mit, da\u00df sie gelegentlich<br />\nnoch w\u00e4hrend der Krankheit geahnt haben, sie seien nur in einem<br />\nTraume befangen, ganz wie es oft im Schlaftraum vorkommt.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>98 I. Die wissemchaftliche Literatur der Traumprobleme</p>\n<p>meintliche Besitz von G\u00fctern und die imagin\u00e4re Erf\u00fcllung von<br />\nW\u00fcnschen, deren Verweigerung oder Vernichtung eben einen<br />\npsychischen Grund des Irreseins abgeben, machen h\u00e4u\ufb01g den<br />\nHauptinhalt des Deliriums aus. Die Frau, die ein teueres Kind<br />\nverloren, deliriert in Mutterfreuden, wer Verm\u00f6gensverluste er-<br />\nlitten, h\u00e4lt sich f\u00fcr au\u00dferordentlich reich, das betrogene M\u00e4dchen<br />\nsieht sich z\u00e4rtlich geliebt.\u201c</p>\n<p>(Diese Stelle Radestocks ist die Abk\u00fcrzung einer feinsinnigen<br />\nAusf\u00fchrung von Griesinger [S. in], die mit aller Klarheit die<br />\nWunscherf\u00fcllung als einen dem Traum und der Psychose<br />\ngemeinsamen Charakter des Vorstellens enth\u00fcllt. Meine eigenen<br />\nUntersuchungen haben mich gelehrt, da\u00df hier der Schl\u00fcssel zu<br />\neiner psychologischen Theorie des Traumes und der Psychosen<br />\nzu \ufb01nden ist.)</p>\n<p>\u201eBarocke Gedankenverbindungen und Schw\u00e4che des Urteils<br />\nsind es, welche den Traum und den Wahnsinn haupts\u00e4chlich<br />\ncharakterisieren.\u201c Die \u00dcbersch\u00e4tzung der eigenen geistigen<br />\nLeistungen, die dem n\u00fcchternen Urteil als unsinnig erscheinen,<br />\n\ufb01ndet sich \u2018hier wie dort; dem rapiden Vorstellungsverlauf<br />\ndes Traumes entspricht die Ideenflucht der Psychose. Bei beiden<br />\nfehlt jedes Zeitma\u00df. Die Spaltung der Pers\u00f6nlichkeit im<br />\nTr\u00e4ume, welche 2. B. das eigene Wissen auf zwei Personen ver-<br />\nteilt, von denen die fremde das eigene Ich im Trauma korrigiert,<br />\nist v\u00f6llig gleichwertig der bekannten Pers\u00f6nlichkeitsteilung bei<br />\nhalluzinatorischer Paranoia; auch der Tr\u00e4umer h\u00f6rt die eigenen<br />\nGedanken von fremden Stimmen vorgebracht. Selbst f\u00fcr die kon-<br />\nstanten Wohnideen \ufb01ndet sich eine Analogie in den stereotyp wieder\u2014<br />\nkehrenden pathologischen Tr\u00e4umen ( r\u00e9ve abse\u2019dant). -\u2014 Nach der<br />\nGenesung von einem Delirium sagen die Kranken nicht selten, da\u00df<br />\nihnen die ganze Zeit ihrer Krankheit wie ein oft nicht unbehag-<br />\nlicher Traum erscheint, ja sie teilen uns mit, da\u00df sie gelegentlich<br />\nnoch w\u00e4hrend der Krankheit geahnt haben, sie seien nur in einem<br />\nTraume befangen, ganz wie es oft im Schlaftraum vorkommt.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>98 I. Die wissemchaftliche Literatur der Traumprobleme<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>meintliche Besitz von G\u00fctern und die imagin\u00e4re Erf\u00fcllung von<lb /> W\u00fcnschen, deren Verweigerung oder Vernichtung eben einen<lb /> psychischen Grund des Irreseins abgeben, machen h\u00e4u\ufb01g den<lb /> Hauptinhalt des Deliriums aus. Die Frau, die ein teueres Kind<lb /> verloren, deliriert in Mutterfreuden, wer Verm\u00f6gensverluste er<lb break=\"no\"/>litten, h\u00e4lt sich f\u00fcr au\u00dferordentlich reich, das betrogene M\u00e4dchen<lb /> sieht sich z\u00e4rtlich geliebt.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(Diese Stelle Radestocks ist die Abk\u00fcrzung einer feinsinnigen<lb /> Ausf\u00fchrung von Griesinger [S. in], die mit aller Klarheit die<lb /> Wunscherf\u00fcllung als einen dem Traum und der Psychose<lb /> gemeinsamen Charakter des Vorstellens enth\u00fcllt. Meine eigenen<lb /> Untersuchungen haben mich gelehrt, da\u00df hier der Schl\u00fcssel zu<lb /> einer psychologischen Theorie des Traumes und der Psychosen<lb /> zu \ufb01nden ist.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eBarocke Gedankenverbindungen und Schw\u00e4che des Urteils<lb /> sind es, welche den Traum und den Wahnsinn haupts\u00e4chlich<lb /> charakterisieren.\u201c Die \u00dcbersch\u00e4tzung der eigenen geistigen<lb /> Leistungen, die dem n\u00fcchternen Urteil als unsinnig erscheinen,<lb /> \ufb01ndet sich \u2018hier wie dort; dem rapiden Vorstellungsverlauf<lb /> des Traumes entspricht die Ideenflucht der Psychose. Bei beiden<lb /> fehlt jedes Zeitma\u00df. Die Spaltung der Pers\u00f6nlichkeit im<lb /> Tr\u00e4ume, welche 2. B. das eigene Wissen auf zwei Personen ver<lb break=\"no\"/>teilt, von denen die fremde das eigene Ich im Trauma korrigiert,<lb /> ist v\u00f6llig gleichwertig der bekannten Pers\u00f6nlichkeitsteilung bei<lb /> halluzinatorischer Paranoia; auch der Tr\u00e4umer h\u00f6rt die eigenen<lb /> Gedanken von fremden Stimmen vorgebracht. Selbst f\u00fcr die kon<lb break=\"no\"/>stanten Wohnideen \ufb01ndet sich eine Analogie in den stereotyp wieder\u2014<lb /> kehrenden pathologischen Tr\u00e4umen ( r\u00e9ve abse\u2019dant). -\u2014 Nach der<lb /> Genesung von einem Delirium sagen die Kranken nicht selten, da\u00df<lb /> ihnen die ganze Zeit ihrer Krankheit wie ein oft nicht unbehag<lb break=\"no\"/>licher Traum erscheint, ja sie teilen uns mit, da\u00df sie gelegentlich<lb /> noch w\u00e4hrend der Krankheit geahnt haben, sie seien nur in einem<lb /> Traume befangen, ganz wie es oft im Schlaftraum vorkommt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "366cd28b-12b9-4d91-bc57-c16d5c438cba", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/366cd28b-12b9-4d91-bc57-c16d5c438cba"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20406, "langcode": "de", "filename": "page-94.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-94.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-94.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 490869, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/366cd28b-12b9-4d91-bc57-c16d5c438cba/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "366cd28b-12b9-4d91-bc57-c16d5c438cba", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/366cd28b-12b9-4d91-bc57-c16d5c438cba", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-94.jpg"}, {"id": "11588932-85cc-4e85-a83c-100262283a4f", "title": "Seite 95", "page_nr": "95", "attr": {"drupal_internal__nid": 70079, "drupal_internal__vid": 90000, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1605027859, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 95", "created": 1605027859, "changed": 1605027859, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Verwandtschaft von Traum und Psychose 99<br />\n<br />\nNach alledem ist es nicht zu verwundern, wenn Badestock<br />\nseine wie vieler anderer Meinung in den Worten zusammenfa\u00dft,<br />\nda\u00df \u201eder Wahnsinn, eine anormale krankhafte Erscheinung, als<br />\neine Steigerung des periodisch wiederkehrenden normalen Traum-<br />\nzustandes zu betrachten ist\u201c. (S. 228.)<br />\n<br />\nNoch inniger vielleicht, als es durch diese Analogie der sich<br />\n\u00e4u\u00dfernden Ph\u00e4nomene m\u00f6glich ist, hat Krau\u00df die Verwandtschaft<br />\nvon Traum und Wahnsinn in der \u00c4tiologie (vielmehr: in den<br />\nErregungsquellen) begr\u00fcnden wollen. Das beiden gemeinschaftliche<br />\nGrundelement ist nach ihm, wie wir geh\u00f6rt haben, die organisch<br />\nbedingte Empfindung, die Leibreizsensation, das durch Beitr\u00e4ge<br />\nvon allen Organen her zustande gekommene Gemeinge\ufb01ihl (vgl.<br />\nPeisse bei Maury, p. 59).<br />\n<br />\nDie nicht zu bestreitende, bis in charakteristische Einzelheiten<br />\nreichende \u00dcbereinstimmung von Traum und Geistesst\u00f6rung geh\u00f6rt<br />\nzu den st\u00e4rksten St\u00fctzen der medizinischen Theorie des Traum-<br />\nlebens, nach welcher sich der Traum als unn\u00fctzer und st\u00f6render<br />\nVorgang und als Ausdruck einer herabgesetzten Seelent\u00e4tigkeit<br />\ndarstellt. Man wird indes nicht erwarten k\u00f6nnen, die endg\u00fcltige<br />\nAufkl\u00e4rung \u00fcber den Traum von den Seelenst\u00f6rungen her zu<br />\nempfangen, wo es allgemein bekannt ist, in welch unbefriedi-<br />\ngendern Zustand unsere Einsicht in den Hergang der letzteren<br />\nsich befindet. Wohl aber ist es wahrscheinlich, da\u00df eine ver\u00e4nderte<br />\nAuffassung des Traumes unsere Meinungen \u00fcber den inneren<br />\nMechanismus der Geistesst\u00f6rungen mitheein\ufb02ussen mu\u00df, und so<br />\nd\u00fcrfen wir sagen, da\u00df wir an der Aufkl\u00e4rung der Psychosen<br />\n<br />\narbeiten, wenn wir uns bem\u00fchen, das Geheimnis des Traumes<br />\naufzuhellen. [E27]<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Verwandtschaft von Traum und Psychose 99</p>\n<p>Nach alledem ist es nicht zu verwundern, wenn Badestock<br />\nseine wie vieler anderer Meinung in den Worten zusammenfa\u00dft,<br />\nda\u00df \u201eder Wahnsinn, eine anormale krankhafte Erscheinung, als<br />\neine Steigerung des periodisch wiederkehrenden normalen Traum-<br />\nzustandes zu betrachten ist\u201c. (S. 228.)</p>\n<p>Noch inniger vielleicht, als es durch diese Analogie der sich<br />\n\u00e4u\u00dfernden Ph\u00e4nomene m\u00f6glich ist, hat Krau\u00df die Verwandtschaft<br />\nvon Traum und Wahnsinn in der \u00c4tiologie (vielmehr: in den<br />\nErregungsquellen) begr\u00fcnden wollen. Das beiden gemeinschaftliche<br />\nGrundelement ist nach ihm, wie wir geh\u00f6rt haben, die organisch<br />\nbedingte Empfindung, die Leibreizsensation, das durch Beitr\u00e4ge<br />\nvon allen Organen her zustande gekommene Gemeinge\ufb01ihl (vgl.<br />\nPeisse bei Maury, p. 59).</p>\n<p>Die nicht zu bestreitende, bis in charakteristische Einzelheiten<br />\nreichende \u00dcbereinstimmung von Traum und Geistesst\u00f6rung geh\u00f6rt<br />\nzu den st\u00e4rksten St\u00fctzen der medizinischen Theorie des Traum-<br />\nlebens, nach welcher sich der Traum als unn\u00fctzer und st\u00f6render<br />\nVorgang und als Ausdruck einer herabgesetzten Seelent\u00e4tigkeit<br />\ndarstellt. Man wird indes nicht erwarten k\u00f6nnen, die endg\u00fcltige<br />\nAufkl\u00e4rung \u00fcber den Traum von den Seelenst\u00f6rungen her zu<br />\nempfangen, wo es allgemein bekannt ist, in welch unbefriedi-<br />\ngendern Zustand unsere Einsicht in den Hergang der letzteren<br />\nsich befindet. Wohl aber ist es wahrscheinlich, da\u00df eine ver\u00e4nderte<br />\nAuffassung des Traumes unsere Meinungen \u00fcber den inneren<br />\nMechanismus der Geistesst\u00f6rungen mitheein\ufb02ussen mu\u00df, und so<br />\nd\u00fcrfen wir sagen, da\u00df wir an der Aufkl\u00e4rung der Psychosen</p>\n<p>arbeiten, wenn wir uns bem\u00fchen, das Geheimnis des Traumes<br />\naufzuhellen. [E27]</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Verwandtschaft von Traum und Psychose 99<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach alledem ist es nicht zu verwundern, wenn Badestock<lb /> seine wie vieler anderer Meinung in den Worten zusammenfa\u00dft,<lb /> da\u00df \u201eder Wahnsinn, eine anormale krankhafte Erscheinung, als<lb /> eine Steigerung des periodisch wiederkehrenden normalen Traum<lb break=\"no\"/>zustandes zu betrachten ist\u201c. (S. 228.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Noch inniger vielleicht, als es durch diese Analogie der sich<lb /> \u00e4u\u00dfernden Ph\u00e4nomene m\u00f6glich ist, hat Krau\u00df die Verwandtschaft<lb /> von Traum und Wahnsinn in der \u00c4tiologie (vielmehr: in den<lb /> Erregungsquellen) begr\u00fcnden wollen. Das beiden gemeinschaftliche<lb /> Grundelement ist nach ihm, wie wir geh\u00f6rt haben, die organisch<lb /> bedingte Empfindung, die Leibreizsensation, das durch Beitr\u00e4ge<lb /> von allen Organen her zustande gekommene Gemeinge\ufb01ihl (vgl.<lb /> Peisse bei Maury, p. 59).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die nicht zu bestreitende, bis in charakteristische Einzelheiten<lb /> reichende \u00dcbereinstimmung von Traum und Geistesst\u00f6rung geh\u00f6rt<lb /> zu den st\u00e4rksten St\u00fctzen der medizinischen Theorie des Traum<lb break=\"no\"/>lebens, nach welcher sich der Traum als unn\u00fctzer und st\u00f6render<lb /> Vorgang und als Ausdruck einer herabgesetzten Seelent\u00e4tigkeit<lb /> darstellt. Man wird indes nicht erwarten k\u00f6nnen, die endg\u00fcltige<lb /> Aufkl\u00e4rung \u00fcber den Traum von den Seelenst\u00f6rungen her zu<lb /> empfangen, wo es allgemein bekannt ist, in welch unbefriedi<lb break=\"no\"/>gendern Zustand unsere Einsicht in den Hergang der letzteren<lb /> sich befindet. Wohl aber ist es wahrscheinlich, da\u00df eine ver\u00e4nderte<lb /> Auffassung des Traumes unsere Meinungen \u00fcber den inneren<lb /> Mechanismus der Geistesst\u00f6rungen mitheein\ufb02ussen mu\u00df, und so<lb /> d\u00fcrfen wir sagen, da\u00df wir an der Aufkl\u00e4rung der Psychosen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>arbeiten, wenn wir uns bem\u00fchen, das Geheimnis des Traumes<lb /> aufzuhellen. [E27]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "16ee3093-6616-4b36-890f-2a55d106a545", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16ee3093-6616-4b36-890f-2a55d106a545"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 20407, "langcode": "de", "filename": "page-95.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28120/images/page-95.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-95.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 446098, "status": true, "created": 1605027859, "changed": 1605027859}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16ee3093-6616-4b36-890f-2a55d106a545/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "16ee3093-6616-4b36-890f-2a55d106a545", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16ee3093-6616-4b36-890f-2a55d106a545", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28120/images/page-95.jpg"}]}