<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__6652d2fb-19ee-4315-b487-01d85c13154b">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Über den Traum [Kleinoktavausgabe]</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__Freud_1931_Kleine_Schrifte_zur_Sexualtheorie_k">Freud_1931_Kleine_Schrifte_zur_Sexualtheorie_k</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">Freud, Sigmund  (1901-001; 1901a): Über den Traum</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__04a6f5be-6fb5-401d-a38a-69e2469c513d"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/590b5521-56e7-42e1-921b-96620d615fb2" xml:id="faks__590b5521-56e7-42e1-921b-96620d615fb2"/><p>ÜBER DEN TRAUM<lb/> (1901)</p> <p>I</p> <p>In den Zeiten, die wir vorwissensd1aﬂliche nennen dürfen,<lb/> waren die Menschen um die Erklärung des Traumes nicht ver—<lb/> legen. Wenn sie ihn nach dem Erwachen erinnerten, galt er<lb/> ihnen als eine entweder gnädige oder feindselige Kundgebung<lb/> höherer, dämonischer und göttlicher Mächte. Mit dem Auf-,<lb/> blühen naturwissenschafilicher Denkweisen hat sich all diese<lb/> sinnreiche Mythologie in Psychologie umgesetzt, und heute<lb/> bezweifelt nur mehr eine geringe Minderzahl unter den Gebil<lb break="no"/>deren, daß der Traum die eigene psychische Lei<lb break="no"/>s t u n g des Träumers ist.</p> <p>Seit der Verwerfung der mythologischen Hypothese ist der<lb/> Traum aber erklärungsbediirftig geworden. Die Bedingungen<lb/> seiner Entstehung, seine Beziehung zum Seelenleben des<lb/> Wadaens, seine Abhängigkeit von Reizen, die sich Während<lb/> des Sehlafzustandes zur Wahrnehmung drängen, die vielen<lb/> dem wachen Denken anstößigen Eigentümlidukeiten seines In<lb break="no"/>haltes, die Inkongruenz Zwischen seinen Vorstellungsbildern<lb/> und den an sie gdrnüpften Affekten, endlich die Fliidntigkeit<lb/> des Traumes, die Art, wie das wache Denken ihn als fremd—<lb/> artig beiseitesd1iebt, in der Erinnerung verstiimrnelt oder aus<lb break="no"/>lösd1t: —— all diese und noch andere Probleme verlangen seit<lb/> vielen hundert jahren nach Lösungen, die bis heute nicht be-</p> <p/> </div><div xml:id="page__32655b09-5281-429d-b77c-05c1793a75e3"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4134147-4888-4255-af9a-841530ad7a51" xml:id="faks__e4134147-4888-4255-af9a-841530ad7a51"/><p>Über den Traum 247</p> <p>friedigend gegeben Werden konnten. Im Vordergrunde des<lb/> Interesses steht aber die Frage nach der Be deutung des<lb/> Traumes, die einen zweifachen Sinn.in sich schließt. Sie fragt<lb/> erstens nach der psychischen Bedeutung des Träumens, nach<lb/> der Stellung des Traumes zu anderen seelischen Vorgängen und<lb/> nach einer etwaigen biologisd1en Funktion desselben, und<lb/> zweitens möchte sie wissen, ob der Traum deutb a r ist, ob<lb/> der einzelne Trauminhalt einen „Sinn“ hat, wie wir ihn<lb/> in anderen psychischen Kompositionen zu ﬁnden gewöhnt sind.</p> <p>Drei Richtungen- machen sich in der Würdigung des Traumes<lb/> bemerkbar. Die eine derselben, die gleichsam den Nachklang<lb/> der alten Überschätzung des Traumes bewahrt hat, ﬁndet ihren<lb/> Ausdruck bei manchen Philosophen. Ihnen gilt als die Grund<lb break="no"/>lage des Traumlebens ein besonderer Zustand der Seelentätig<lb break="no"/>keit, den sie sogar als eine Erhebung zu einer höheren Stufe<lb/> feiern. So urteilt 2.13. S chuber t: Der Traum sei eine Be—<lb/> freiung des Geistes von der Gewalt der äußeren Natur, eine<lb/> Loslötung der Seele von den Fesseln der Sinnlichkeit. Andere<lb/> Denker gehen nicht so weit, halten aber daran fest, daß die<lb/> Träume wesentlich seelischen Anregungen entspringen und<lb/> Äußerungen seelischer Kräfte darstellen, die tagsüber an ihrer<lb/> freien Entfaltung behindert sind (der Traumphantasie -—<lb/> S c h e r n e r, V 01 k el 12). Eine Fähigkeit zur Überleistung<lb/> wenigstens auf gewissen Gebieten (Gedächtnis) wird dem<lb/> Traumleben von einer großen Anzahl von Beobachtern zu<lb break="no"/>gesprochen.</p> <p>Im scharfen Gegensatz hiezu vertritt die Mehrzahl ärzt<lb break="no"/>lid1er Autoren eine Auffassung, welche dem Traum kaum noch<lb/> den Wert eines psyd1ischen Phänomens beläßt. Die Erreger<lb/> des Traumcs sind nach ihnen ausschließlich die Sinnes- und<lb/> Leibreize, die entweder von außen den Schläfer treffen oder<lb/> zufällig in seinen inneren Organen rege werden. Das Ge<lb break="no"/>träumte hat nicht mehr Anspruch auf Sinn und Bedeutung als</p> <p/> </div><div xml:id="page__dd40dbf0-5d7e-43c3-b609-69e3fdd90b0a"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/057d6c84-e798-4494-a58e-220a9a140b73" xml:id="faks__057d6c84-e798-4494-a58e-220a9a140b73"/><p>248 Ü ber den Traum</p> <p>etwa die Tonfolge, welche die zehn Finger eines der Musik<lb/> ganz unkundigen Menschen hervorrufen, wenn sie über die<lb/> Tasten des Instruments hinlaufen. Der Traum ist geradezu<lb/> als „ein körperlicher, in allen Fällen unnützer, in vielen Fällen<lb/> krankhafter Vorgang“ zu kennzeichnen (Bin z). Alle Eigen<lb break="no"/>tümliohkeiten des Traumlebens erklären sich aus der zu<lb break="no"/>sammenhanglosen, durch physiologisd1e Reize erzwungenen<lb/> Arbeit einzelner Organe oder Zellgruppen des sonst in Schlaf<lb/> versenkten Gehirns.</p> <p>Wenig beeinﬂußt durch dieses Urteil der Wissenschai’c und<lb/> unbekümrnert um die Quellen des Traumes, scheint die Volks<lb break="no"/>meinung an dem Glauben festzuhalten, daß der Traum denn<lb/> doch einen Sinn habe, der sich auf die Verkündigung der<lb/> Zukunft bezieht und der durch irgendein Verfahren der<lb/> Deutung aus seinem oﬂ'. verworfenen und rätselhaften Inhalt<lb/> gewonnen werden könne. Die in Anwendung gebrachten<lb/> Deutungsmethoden bestehen darin, daß man den erinnerten<lb/> Trauminhalt durch einen anderen ersetzt, entweder Stück für<lb/> Stück nach einem feststehenden Schlüssel,<lb/> oder das Ganze des Traumes durch ein anderes Ganzes, zu<lb/> dem es in der Beziehung eines S y rn be 1 5 steht. Ernsthafte<lb/> Männer lächeln über “diese Bemühungen.. „Träume sind<lb/> Schäume.“,</p> <p>II</p> <p>Zu meiner großen Überraschung entdeckte ich eines Tages,<lb/> daß nicht die ärztlidse, sondern die laienhafte, halb noch im<lb/> ' Aberglauben befangene Auffassung des Traumes der Wahrheit<lb/> nahe kommt. Ich gelangte nämlich zu neuen Aufschliissen über<lb/> den Traum, indem ich eine neue Methode der psychologisd1en<lb/> Untersuchung auf ihn anwendete, die mir bei der Lösung der<lb/> Phobien, Zwangsideen, Wahnideen u. dgl. hervorragend gute<lb/> Dienste geleistet hatte, und die seither unter dem Namen</p> <p/> </div><div xml:id="page__3b91a568-b9c6-429d-bd12-9fc041880687"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/17f3aee2-8717-4ef9-9eb4-d5d478c959a4" xml:id="faks__17f3aee2-8717-4ef9-9eb4-d5d478c959a4"/><p>Uber den Traum 149</p> <p>„Psychoanalyse“ bei einer ganzen Säule von Forschern Auf<lb break="no"/>nahme gefunden hat. Die mannigfaltigen Analogien des<lb/> Traumlebens mit den versclüedenartigsten Zuständen psychi<lb break="no"/>sd1er Krankheit im Wachen sind ja von zahlreichen ärztlichen<lb/> Forschern mit Recht bemerkt worden. Es erschien also von<lb/> vorneherein hoffnungsvoll, ein Untersuchungsverfahren, welches<lb/> sich bei den psydmpathischen Gebilden bewährt hatte, auch<lb/> zur Aufklärung des Traumes heranzuziehen. Die Angst- und<lb/> Zwangsideen stehen dem normalen Bewußtsein in ähnlicher<lb/> Weise fremd gegenüber wie die Träumedern Wachbewußtsein;<lb/> ihre Herkunf’t ist dem Bewußtsein ebenso unbekannt wie die<lb/> der Träume. Bei diesen psychopathischen Bildungen wurde man<lb/> durch ein praktisches Interesse getrieben, ihre Herkunft und<lb/> Entstehungsweise zu ergründen, denn die Erfahrung hatte ge<lb break="no"/>zeigt, daß eine solche Aufdedtung der dem Bewußtsein ver<lb break="no"/>hüllten Gedankenwege, durch welche die krankhaften Ideen<lb/> mit dem übrigen psychischen Inhalt zusammenhängen,einer<lb/> Lösung dieser Symptome gleichkommt, die Bewältigung der<lb/> bisher unhemmbaren Idee zur Folge hat. Aus der Psycho—<lb/> therapie stammte also das Verfahren, dessen ich mich für die<lb/> Auflösung der Träume bediente.</p> <p>Dieses Verfahren ist leicht zu beschreiben, wenngleich seine<lb/> Ausführung Untersuehung und Übung erfordern dürfte. Wenn<lb/> man es bei einem anderen, etwa einem Kranken mit einer<lb/> Angstvorstellung, in Anwendung zu bringen hat, so fordert<lb/> man ihn auf, seine Aufmerksamkeit auf die betreffende Idee<lb/> zu richten, aber nicht, wie er sdmn so oft getan, über sie nach<lb break="no"/>zudenken, sondern alles 0 h n e A u s n a h m e sich klarzu<lb break="no"/>machen und dem Arzt mitzuteilen, w a s ih m z u ih r e i n<lb break="no"/>f ä ] l t. Die dann etwa auftretende Behauptung, daß die Auf<lb break="no"/>merksamkeit nichts erfassen könne, sd1ieht man durch eine<lb/> energische Versicherung, ein solches Ausbleiben eines Vor<lb break="no"/>stellungsiuhaltes sei ganz unmöglich, zur Seite. Tatsächlich er-</p> <p/> </div><div xml:id="page__36df65cc-bcc4-45e1-a039-2d5c98df46c7"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f2cfc9f1-61df-4721-a634-4a203eb38968" xml:id="faks__f2cfc9f1-61df-4721-a634-4a203eb38968"/><p>250 Über der: Traum</p> <p>geben sich sehr bald zahlreiche Einfälle, an die sid1 weitere<lb/> knüpfen, die aber regelmäßig von dem Urteil des Selbst—<lb/> beobac‘hters eingeleitet werden, sie seien unsinnig oder url—_<lb/> wichtig, gehören nicht hieher, seien ihm nur zufällig und außer<lb/> Zusammenhang mit dem gegebenen Thema eingefallen. Man<lb/> merkt sofort, daß es diese Kritik ist, welche all diese<lb/> Einfälle von der Mitteilung, ja bereits vom Bewußtwerden,<lb/> ausgeschlossen hat. Kann man die betreffende Person dazu<lb/> bewegen, auf solche Kritik gegen ihre Einfälle zu verzichten<lb/> und die Gedankenreihen, die sich bei festgehaltener Auf<lb break="no"/>merksamkeit ergeben, weiterzuspinnen, so gewinnt man ein<lb/> psychisches Material, welches alsbald deutlich an die zum<lb/> Thema genommene krankhafte Idee anknüpft, deren Ver<lb break="no"/>knüpfungen mit anderen Ideen bloßlegt, und in weiterer Ver<lb break="no"/>folgung gestattet, die krankhafte Idee durch eine neue zu er<lb break="no"/>setzen, die sich in verständlicher Weise in den seelischen Zu<lb break="no"/>sammenhang einfügt.</p> <p>Es ist hier nicht der Ort, die Voraussetzungen, auf denen<lb/> dieser Versuch ruht, und die Folgerungen, die sich aus seinem<lb/> regelmäßigen Gelingen ableiten, ausführlich zu behandeln. Es<lb/> mag also die Aussage genügen, daß wir bei jeder krankhaften<lb/> Idee ein zur Lösung derselben hinreichendes Material erhalten,<lb/> wenn wir unsere Aufmerksamkeit gerade den „u n g e w o l 1<lb break="no"/>ten“, den „unser Nachdenken störenden“, den<lb/> sonst von der Kritik als wertloser Abfall beseitigten Assozia—<lb/> tionen zuwenden. Ubt man das Verfahren an sich selbst, so<lb/> unterstüt1t man sich bei der Untersuchung am besten durch<lb/> sofortiges Nieder—schreiben seiner anfänglich unverständlichen<lb/> Einfälle.</p> <p>Ich will nun zeigen, wohin es führt, wenn im diese Methode<lb/> der Untersuchung auf den Traum anwende. Es müßte jedes<lb/> Traumbeispiel sich in gleicher Weise dazu eignen; aus gewissen<lb/> Motiven wähle ich aber einen eigenen Traum, der mir in der</p> <p/> </div><div xml:id="page__08c55128-1fbd-4931-ac08-c7766a60ba92"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fd61e7fe-d84a-492c-a424-11593e64d17a" xml:id="faks__fd61e7fe-d84a-492c-a424-11593e64d17a"/><p>Über den Traum 251</p> <p>Erinnerung undeutlich und sinnlos ersdieint und der sich durch<lb/> seine Kürze empfehlen kann. Vielleicht wird gerade der Traum<lb/> der letzten Nacht diesen Ansprüchen genügen. Sein unmittelbar<lb/> nach dern Erwachen ﬁxierter Inhalt lautet folgendermaßen:</p> <p>„Eine Gesellschaft, Tisch oder Table d’höte . .. Es wird<lb/> Spinat gegessen . .. Frau E. L. sitzt neben mir, wendet sich<lb/> ganz mir zu und legt vertraulich die Hand auf mein Knie.<lb/> Ic}; entferne die Hand abwehrend. Sie sagt dann: Sie haben<lb/> aber immer so schöne Augen gehabt. .. Ich sehe dann un<lb break="no"/>deutlicb etwas wie zwei Augen als Zeio'anung oder wie die<lb/> Kontur eines Brillenglases . . .“ '</p> <p>Dies ist der ganze Traum oder wenigstens alles, was ich von<lb/> ihm erinnere. Er erscheint mir dunkel und sinnlos, vor allem<lb/> aber befremdlich. Frau E. L. ist eine Person, zu der ich kaum<lb/> je freundschaﬁliche Beziehungen gepﬂogen, meines Wissens<lb/> herzlichere nie gewünscht habe. Ich habe sie lange Zeit nicht<lb/> gesehen und glaube nicht, daß in den letzten Tagen von ihr<lb/> die Rede war. Irgendwelche Affekte haben den Traumvorgang<lb/> nicht begleitet. ,</p> <p>Nachdenken über diesen Traum bringt ihn meinem Ver<lb break="no"/>ständnis nicht näher. Ich werde aber jetzt absichts- und kritik—<lb/> los die Einfälle verzeichnen, die sich meiner Selbstbeobad1tung<lb/> ergeben. Ich bemerke bald, daß es dabei vorteilhaft ist, den<lb/> Traum in seine Elemente zu zerlegen und zu jedem dieser<lb/> Bruchstücke die anknüpfenden Einfälle aufzusuchen.</p> <p>Gesellschaft, Tisch oder Table d’höte. Daran<lb/> knüpft sich sofort die Erinnerung an das kleine Erlebnis,<lb/> welches den gestrigen Abend besdxloß. Ich war von einer<lb/> kleinen Gesellschaft weggegangen in Begleitung eines Freundes,<lb/> der sid1 erbot, einen Wagen zu nehmen und mich nad-n Hause<lb/> zu führen. „Ich ziehe einen Wagen mit Taxameter vor“, sagte<lb/> er, „das beschäftigt einen so angenehm; man hat immer etwas,<lb/> worauf man stimmen kann.“ Als wir im Wagen saßen und der</p> <p/> </div><div xml:id="page__189ec4aa-ff9a-4c06-a9a9-533ac979156a"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6987cd18-1370-42ec-afc8-1a6988eac7f3" xml:id="faks__6987cd18-1370-42ec-afc8-1a6988eac7f3"/><p>151 Über den Traum</p> <p>Kutsd1er die Sd1eibe einstellte, so daß die ersten sechzig Heller<lb/> sichtbar wurden, setzte ich den Scherz fort. „Wir sind kaum<lb/> eingestiegen und schulden ihm schon sechzig Heller. Mich er<lb break="no"/>innert der Taxameterwagen immer an die T a b l e d’höt e.<lb/> Er macht mich geizig und eigensüchtig, indem er mich unaus—<lb/> gesetzt an meine Schuld mahnt. Es kommt mir vor, daß diese<lb/> zu schnell wächst, und ich fürchte mich, Zu kurz zu kommen,<lb/> gerade wie ich mich auch an der T a b le d’h 6 t e der komi-k<lb/> schen Besorgnis, ich bekomme zu wenig, müsse auf meinen Vor—<lb/> teil bedacht sein, nid1t erwehren kann. “ In entfernterem Zu—<lb/> sammenhange hiemit zitierte ich:</p> <p>„Ihr fiihrt ms Leben uns hinein,</p> <p>Ihr laßt den Armen schuldig werden.“</p> <p>Ein zweiter Einfall zur Table d’höte: Vor einigen Wochen<lb/> habe im mich an einer G a s t h a u s t a f el in einem Tiroler<lb/> Höhenkurort heftig über meine liebe Frau geärgert, die mir<lb/> nicht reserviert genug gegen einige Nachbarn war, mit denen<lb/> ich durchaus keinen Verkehr anknüpfen wollte. Id: hat sie,<lb/> sich mehr mit mir als mit den Fremden zu beschäftigen. Das ist<lb/> ja auch, als ob ich an der Table d’höte zu kurz<lb/> g e k o m m e n W ä r e. Jetzt fällt mir auch der Gegensatz auf<lb/> zwischen dem Benehmen meiner Frau an jener Tafel und dem<lb/> der Frau E.L. im Traum, „die sich ganz mit Zu<lb break="no"/>w e n d e t“.</p> <p>Weiter: Id1 merke jetzt, daß der Traumvorgang die Repm<lb break="no"/>duktion einer kleinen Szene ist, die sid1 ganz ähnlich so<lb/> zwischen meiner Frau und mit zur Zeit meiner geheimen Wer.<lb/> bung zugetragen hat. Die Liebkosung unter dem Tisd1tud1 war<lb/> die Antwort auf einen ernsthaft werbenden Brief. Im Traum<lb/> ist aber meine Frau durch die mit fremde E. L. ersetzt.</p> <p>Frau E. L. ist die Tochter eines 'Mannes, dem ich Geld<lb/> g e s c h u 1 d e t habe! Ich kann nicht umhin zu bemerken, daß<lb/> Sidl da ein ungeahnter Zusammenhang zwischen den Stücken</p> <p/> </div><div xml:id="page__3cfdf1ad-4c16-4e9e-8769-ac620066c404"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a6eec679-0c32-44dc-8a82-c7955546af00" xml:id="faks__a6eec679-0c32-44dc-8a82-c7955546af00"/><p>Über den Traum 253</p> <p>des Trauminhalts und meinen Einfällen enthüllt. Folgt man<lb/> der Assoziationskette, die von einem Element des Traum<lb break="no"/>inhaltes ausgeht, so wird man bald zu einem anderen Element<lb/> desselben zurückgeführt. Meine Einfälle zum Traume stellen<lb/> Verbindungen her, die im Traume selbst nicht ersichtlich sind.</p> <p>Pﬂegt man nicht, wenn jemand erwartet, daß andere für<lb/> seinen Vorteil sorgen sollen, ohne eigenen Vorteil dabei zu<lb/> ﬁnden, diesen Weltunkundigen höhnisch zu fragen: Glauben Sie<lb/> denn, daß dies oder jenes um Ihrer schönen Augen<lb/> w i l l e n geschehen wird? Dann bedeutet ja die Rede der Frau<lb/> E. L. im Traume: „Sie haben immer so schöne Augen gehabt“<lb/> nichts anderes als: Ihnen haben die Leute immer alles zu Liebe<lb/> getan; Sie haben alles 11 m s o n s t g e h a b t. Das Gegenteil<lb/> ist natürlich wahr: Ich habe alles, was mir andere etwa Gutes<lb/> erwiesen, teuer bezahlt. Es muß mir doch einen Eindruck<lb/> gemacht haben, daß ich gestern den Wagen u rn s o n st g e—<lb/> h a b t h a be, in dem mich mein Freund nad) Hause ge<lb break="no"/>führt hat.</p> <p>Allerdings der Freund, bei dem wir gestern zu Gaste waren,<lb/> hat mich of]: zu seinem Schuldner gemacht. Ich habe erst un—<lb/> längst eine Gelegenheit, es ihm zu vergehen, ungenützt vor<lb break="no"/>übergehen lassen. Er hat ein einziges Geschenk von mir, eine<lb/> antike Schale, auf der ringsum A u g e n gemalt sind, ein sog.<lb/> Occhiale zur Abwehr des Malocchio. Er ist übrigens<lb/> A u g en a r z t. Ich hatte ihn an demselben Abend nach der<lb/> Patientin gefragt, die ich zur B ri 1 le 11 bestimmung in seine<lb/> Ordination empfohlen hatte.</p> <p>Wie ich bemerke, sind nun fast sämtliche Stücke des Traum<lb break="no"/>inhaltes in den neuen Zusammenhang gebracht. Ich könnte aber<lb/> konsequenterweise noch fragen, warum im Traume gerade<lb/> Spinat aufgetischt wird? Weil S p i n a c an eine kleine Szene<lb/> erinnert, die kürzlich an unserem Familientische verﬁel, als<lb/> ein Kind — gerade jenes, dem man die s c h ö n e n A u g e n</p> <p/> </div><div xml:id="page__9d6e1ba0-1e3b-4a91-98b0-0a1e94e6ebee"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/39a40053-a749-4343-8d3d-5efbb31582fc" xml:id="faks__39a40053-a749-4343-8d3d-5efbb31582fc"/><p>254 Über den Traum</p> <p>wirklich nachrühmen kann —- sich weigerte, Spinat zu essen.<lb/> Ich selbst benahm mich als Kind ebenso; Spin at war mir<lb/> lange Zeit ein Abscheu, bis sich mein Gesd1mack später änderte<lb/> und dieses Gemüse zur Lieblingsspeise erhob. Die Erwähnung<lb/> dieses Gerichts stellt so eine Annäherung her zwischen meiner<lb/> Jugend und der meines Kindes. „Sei froh, daß du Spinat hast“,<lb/> hatte die Mutter dem kleinen Feinschmecker zugerufen. „Es<lb/> gibt Kinder, die mit Spinat sehr zufrieden wären.“ Ich werde<lb/> so an die Pﬂichten der Eltern gegen ihre Kinder erinnert. Die<lb/> Goetheschen Worte:</p> <p>„Ihr führt ins Leben uns hinein,</p> <p>Ihr laßt den Armen schuldig werden.“<lb/> zeigen in diesem Zusammenhange einen neuen Sinn.</p> <p>Ich werde hier haltrnachen, um die bisherigen Ergebnisse der<lb/> Traumanalyse zu überblidten. Indem ich den Assoziationen<lb/> folgte, welche sich an die einzelnen, aus ihrem Zusammenhang<lb/> gerissenen Elemente des Traumes anknüpften, bin ich zu einer<lb/> Reihe von Gedanken und Erinnerungen gelangt, in denen ich<lb/> wertvolle Äußerungen meines Seelenlebens erkennen muß.<lb/> Dieses durch die Analyse des Traumes gefundene Material<lb/> steht in einer innigen Beziehung zum Trauminhalt, doch ist<lb/> diese Beziehung von der Art, daß ich das neu Gefundene<lb/> niemals aus dem Trauminhalt hätte erschließen können. Der<lb/> Traum war aﬁektlos, unzusammenhängend und unverständlidt;<lb/> während ich die Gedanken hinter dem Traume entwid;le, ver<lb break="no"/>spüre ich intensive und gut begründete Aﬂektregungen, die<lb/> Gedanken selbst fügen sich ausgezeichnet zu logisch verbun—<lb/> denen'Ketten zusammen, in denen gewisse Vorstellungen als<lb/> zentrale wiederholt vorkommen. Solche im Traum selbst nicht<lb/> vertretene Vorstellungen sind in unserem Beispiel die Gegen<lb break="no"/>sätze von eigennützig—uneigennützig, die Ele<lb break="no"/>mente schuldig sein und umsonst tun. Ich könnte<lb/> in dem Gewebe, welches sich der Analyse enthüllt, die Fäden</p> <p/> </div><div xml:id="page__34fd0752-8010-43ab-ad7f-6c7a505caa1b"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2fba3dcf-6a2e-4954-85e1-d49a56178701" xml:id="faks__2fba3dcf-6a2e-4954-85e1-d49a56178701"/><p>Über den Traum 2 5 ;</p> <p>fester anziehen und würde dann zeigen können, daß sie zu<lb/> einem einzigen Knoten zusammenlaufen, aber Rüdssiehten nicht<lb/> wissensd1aftlidxer, sondern privater Natur hindern mich, diese<lb/> Arbeit öffentlich zu tun. Ich müßte zu vielerlei,verraten, was<lb/> besser mein Geheimnis bleibt, nachdem ich auf dem Wege zu<lb/> dieser Lösung mir allerlei klargernacht, was ich mir selbst un—<lb/> gern eingestehe. Warum ich aber nicht lieber einen anderen<lb/> Traum wählte, dessen Analyse sich zur Mitteilung besser<lb/> eignet, so daß ich eine bessere Überzeugung für den Sinn und<lb/> Zusammenhang des durch Analyse aufgefundenen Materials er<lb break="no"/>wecken kann? Die Antwort lautet, weil jeder Traum, mit.<lb/> dem ich mich beschäftigen Will, zu denselben schwer mitteil<lb break="no"/>baren Dingen führen und mich in die gleiche Nötigung zur<lb/> Diskretion versetzen wird. Ebensowenig würde ich diese<lb/> Sd1wierigkeit vermeiden, wenn id1 den Traum eines anderen<lb/> zur Analyse brächte, es sei denn, daß die Verhältnisse gestat<lb break="no"/>teten, ohne Sd1aden für den mir Vertrauenden alle Ver<lb break="no"/>schleierungen fallen zu lassen. -</p> <p>Die Auffassung, die sich mir schon jetzt aufdrängt, geht<lb/> dahin, daß der Traum eine Art E r s a t z ist für iene affekt—<lb/> vollen und sinnreichen Gedankengänge, zu denen ich nach<lb/> vollendeter Analyse gelangt bin. Ich kenne den Prozeß noch<lb/> nidat, welcher aus diesen Gedanken den Traum hat entstehen<lb/> lassen, aber ich sehe ein, daß es Unrecht ist, diesen als einen<lb/> rein körp'erlichen, psychisch bedeutungslosen Vorgang hinzu<lb break="no"/>stellen, der du:-du die isolierte Tätigkeit einzelner, aus dem<lb/> Schlaf geweckter Hirnzellgruppen entstanden ist.</p> <p>Zweierlei merke ich noch an: daß der Trauminhalt sehr viel '<lb/> kürzer ist als die Gedanken, für deren Ersatz ich ihn erkläre,<lb/> und daß die Analyse eine unwid1tige Begebenheit des Abends<lb/> vor dem Träumen als den Traumerreger aufgedeckt hat.</p> <p>Ich werde einen so weit reid1enden Schluß natürlich nid-n<lb/> ziehen, wenn mir erst eine einzige Traumanalyse vorliegt.</p> <p/> </div><div xml:id="page__f54411c3-a744-4244-a54c-e16584cdd9aa"><pb n="11" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/54917902-467b-4720-a04d-7c0e32a113ce" xml:id="faks__54917902-467b-4720-a04d-7c0e32a113ce"/><p>255 Über den Traum</p> <p>wenn mir aber die Erfahrung gezeigt hat, daß ich durch kritik;<lb/> lose Verfolgung der Assoziationen von je d em Traum aus<lb/> zu einer solchen Kette von Gedanken gelangen kann, , unter</p> <p>deren Elementen die Traumbestandteile wiederkehren, unddie '</p> <p>unter sich korrekt und sinnreich verknüpft sind, so wird die<lb/> geringe Erwartung, daß die das erstemal bemerkten Zusammen—<lb/> hänge sic'n als Zufall herausstellen könnten, wohl aufgegeben<lb/> werden. Ida halte mich dann für berechtigt, die neue Einsicht<lb/> durch Namengebung zu ﬁxieren. Den Traum, wie er mir in<lb/> der Erinnerung vorliegt, stelle ich dem durd1 Analyse ge—<lb/> fundenen zugehörigen Material gegenüber, nenne den ersteren</p> <p>den manifesten Trauminhalt, das letztere -— zu;<lb/> V nächst ohne weitere Scheidung -— den 1 a t e n t e n T r au m-;<lb/> in 11 a l t.4 Ich stehe dann vor zwei neuen, bisher nicht formu<lb break="no"/>lierten Problemen: 1) welches der psychische Vorgang ist, der<lb/> den latenten Trauminhalt in den mir aus der Erinnerung be—<lb/> kannten, manifesten, übergeführt hat; 2) welches das Motiv<lb/> oder die Motive sind, die solche Übersetzung erfordert haben.<lb/> Den Vorgang der Verwandlung vom latenten zum manifesten<lb/> Trauminhalt werde ich die T r a u m a r b e i t nennen. Das<lb/> Gegenstück zudieser Arbeit, welches die entgegengesetzte Um—<lb/> wandlung:leistet, kenne ich bereits als A n a 1 y s e n er b e i t;<lb/> ,Die anderen Traumprobleme, die Fragen nach den Trauni- ‘<lb/> erreger-n, nach der Herkunft des Traummataials, nach dem<lb/> etwaigen Sinn des Traumes und der Funktion des Träumens; ‘<lb/> und nach den Gründen des Traumvergessens werde ich nicht am<lb/> manifesten, sondern am neugewonnenen latenten Trauminhalt<lb/> . erörtern. Deich alle widersprechenden wie alle unrichtigen<lb/> Angaben über das Traumleben’ inder Literatur auf die U11.“<lb/> kenntnis des" erst durch Analyse zu enthüllenden latenten<lb/> Trauminhaltes zurückführe, werde ich eine Verwechslung des .<lb/> manifesten Traumes rnit den latenten Traum-_<lb/> g e d a n k e n fortan aufs sorgfältigste zu vermeiden suchen;</p> <p/> </div><div xml:id="page__6a1c0caa-c97f-4da1-90b0-9ab6df4d5c75"><pb n="12" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3e8d812d-879e-4e5f-be5d-2b58a6f17680" xml:id="faks__3e8d812d-879e-4e5f-be5d-2b58a6f17680"/><p>Ü ber den Traum 157</p> <p>III</p> <p>Die Verwandlung der latenten Traumgedanlten in den mani<lb break="no"/>festen Trauminhalt verdient unsere volle Aufmerksamkeit als<lb/> das zuerst bekanntgewordene Beispiel von Umsetzung eines<lb/> psychischen Materials aus der einen Ausdrucksweise in die<lb/> andere, aus einer Ausdrucksweise, die uns ohne weiteres ver<lb break="no"/>ständlich ist, in eine andere, zu deren Verständnis wir erst<lb/> durch Anleitung und Bemühung vordringen können, obwohl<lb/> auch sie als Leistung unserer Seelentätigkeit anerkannt werden<lb/> muß. Mit Rücksith auf das Verhältnis von latentem zu mani<lb break="no"/>festem Trauminhalt lassen Sidi die Träume in drei Kategorien<lb/> bringen. Wir können erstens solche Träume unterscheiden, die<lb/> sinnvoll und gleichzeitig verständlich sind, d.h.<lb/> eine Einreihung in unser seelisches Leben ohne weiteren Anstoß<lb/> zulassen. Solcher Träume gibt es viele; sie sind meist kurz und<lb/> erscheinen uns im allgemeinen wenig bemerkenswert, weil alles<lb/> Erstaunen oder Befremden Erregende ihnen abgeht. Ihr Vor—<lb/> kommen ist übrigens ein starkes Argument gegen die Lehre,<lb/> welche den Traum durch isolierte Tätigkeit einzelner Hirn<lb break="no"/>zdlgrupperi entstehen läßt; es fehlen ihnen alle Kennzeichen<lb/> herabgesetzter oder zerstiidselter psychischer Tätigkeit, und<lb/> doch erheben wir gegen ihren Charakter als Träume niemals<lb/> einen Einsprudx und verwechseln sie nicht mit den Produkten<lb/> des Wachens. Eine zweite Gruppe bilden jene Träume, die<lb/> zwar in sich zusammenhängend— sind und einen klaren Sinn<lb/> haben, aber b e f r e m d e n d wirken, weil wir diesen Sinn in<lb/> unserem Seelenleben nicht unterzubringen wissen. Solch ein Fall<lb/> ist es, wenn wir z. B. träumen, daß ein lieber Verwandter an<lb/> der Pest gestorben ist, während wir keinen Grund zu solcher<lb/> Erwartung, Besorgnis oder Annahme kennen und uns ver<lb break="no"/>wundert fragen: wie komme ich zu dieser Idee? In die dritte<lb/> Gruppe gehören endlich jene Träume, denen beides abgeht,</p> <p>Freud, Kleine Schriften zur Sexunltheorie 17</p> <p/> </div><div xml:id="page__bd5bfde6-a5fb-42d4-abf6-a26b7c812152"><pb n="13" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b6004168-e626-4e1e-9be0-141827e77ce4" xml:id="faks__b6004168-e626-4e1e-9be0-141827e77ce4"/><p>158 Über den Traum</p> <p>Sinn und Verständlichkeit, die u n z u s a m m e n h ä n g e n d,<lb/> v e r w o r r e n und s in n l o 5 erscheinen. Die überwiegende<lb/> Mehrzahl der Produkte unseres Träumens zeigt diese Charak- ‘<lb/> tere, welche die Geringschätzung der Träume und die ärzt-l<lb/> liche Theorie von der eingeschränkten Seelentätigkeit begründet<lb/> haben. Zumal in den längeren und komplizierteren Traum—<lb/> kompositionen vermißt man nur selten die deutlichsten Zeichen</p> <p>der Inkohärenz. "}</p> <p>Der Gegensatz von manifestem und latentern Trauminhaln<lb/> hat offenbar nur für die Träume der zweiten, und noch eigent- _<lb/> licher für die der dritten Kategorie Bedeutung. Hier ﬁnden ,"-".“<lb/> sich die Rätsel vor, die erst verschwinden, wenn man den<lb/> manifesten Traum durch den latenten Gedankeninhalt ersetzt,:<lb/> und an einem Beispiel dieser Art, an einem verworrenen und,<lb/> unverständlichen Traum, haben wir auch die voranstehende<lb/> Analyse ausgeführt. “Wir sind aber wider unser Erwarten auf<lb/> Motive gestoßen, die uns eine vollständige Kenntnisnahme<lb/> der latenten Traumgedanken verwehrten, und durch die}<lb/> Wiederholung der gleichen Erfahrung dürften wir zur Ver—_“<lb/> mut’ung geführt werden, daß zwischen dem u n v e r s t ä n d.<lb/> lichen und verworrenen Ch ar ak t e r d es<lb/> Trautn‘etund den, Sehwierigkeiten bei der<lb/> Mitteilung der Traumgedanken ein imimer und. '<lb/> gesetzmäßiger Z u s a m m e n h a n g besteht. Ehe wir die<lb/> Natur dieses Zusammenhanges erforschen, werden wir mit<lb/> Vorteil unser Interesse den leichter verständlichen Träumen _,<lb/> der ersten Kategorie zuwenden, in denen manifester und 5<lb break="no"/>latente‘r Inhalt zusämmenfallen, die Traumarbeit also erspart;<lb/> scheint.</p> <p>Die Untersuchung dieser Träume empﬁehlt sich noch von ' _<lb/> einem anderen Gesidmtspunkte aus. Die Träume der K in d e r:_<lb/> sind nämlich von solcher Art, also sinnvoll und nicht be<lb break="no"/>fremdend, was, nebenbei bemerkt, einen neuen Einspruch gegen!</p> </div><div xml:id="page__4d4606eb-52ca-404d-9e22-2f4f6b0c32bc"><pb n="14" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/79f49de5-5ef6-40af-8b83-1b9085bf2f15" xml:id="faks__79f49de5-5ef6-40af-8b83-1b9085bf2f15"/><p>Über der; Traum 159</p> <p>die Zurückführ'ung des Traumes auf dissoziierte Hirntätigkeit<lb/> im Schlafe abgibt, denn warum sollte wohl solche Herabsetzung<lb/> der psychisd1en Funktionen beim Erwachsenen zu den Charak—<lb/> teren des Schlafzustandes gehören, beim Kinde aber nicht?<lb/> Wir dürfen uns aber mit vollem Recht der Erwartung hin<lb break="no"/>gehen, daß die Aufklärung psychischer Vorgänge beim Kinde,<lb/> wo sie wesentlich vereinfacht sein mögen, sich als eine un<lb break="no"/>erläßliche Vorarbeit für die Psychologie des Erwachsenen er<lb break="no"/>weisen wird.</p> <p>Id1 werde also einige Beispiele von Träumen mitteilen, die<lb/> ich von Kindern gesammelt habe: Ein Mädchen von 19 Mo<lb break="no"/>naten wird über einen Tag nüchtern erhalten, weil sie am<lb/> Morgen erbrod1en und sich nach der Aussage der Kinderfrau<lb/> an Erdbeeren verderben hat. In der Nacht nach diesem<lb/> Hungertag hört man sie aus dem Schlafe ihren Namen nennen<lb/> und dazusetzen: „Er(d)beer, H0cbbee'r, Eier(s)peis, Papp.“<lb/> Sie träumt also, daß sie ißt, und hebt aus ihrem Menü gerade<lb/> das hervor, was ihr die nächste Zeit, wie sie vermutet, karg<lb/> zugemessen bleiben wird. —- Ähnlich träumt von einem ver—<lb/> sagten Genuß ein zzmonatiger Knabe, der tags zuvor seinem<lb/> Onkel ein Körbd1en mit frischen Kirschen hatte als Geschenk<lb/> anbieten müssen, von denen er natürlich nur eine Probe kosten<lb/> durfte. Er erwacht mit der freudigen Mitteilung: He(r)mann<lb/> alle Kirschen aufgessen. — Ein 3‘/,jähriges Mädchen hatte am<lb/> Tage eine Fahrt über den See gemacht, die ihr nicht lang genug<lb/> gedauert hatte, denn sie weinte, als sie aussteigen sollte. Am<lb/> Morgen darauf erzählte sie, daß sie in der Nacht auf dem See<lb/> gefahren, die unterbrochene Fahrt also fortgesetzt habe. —<lb/> Ein 51/4jähriger Knabe schien von einer Fußpartie in der Dach<lb break="no"/>steingegend wenig befriedigt; er erkundigte sich, so oﬁ; ein<lb/> neuer Berg in Sicht kam, ob das der Dachstein sei, und weigerte<lb/> sich dann, den Weg zum Wasserfall mitzumachen. Sein Be<lb break="no"/>nehmen wurde auf Müdigkeit geschoben, erklärte sich aber</p> <p>17°</p> <p/> </div><div xml:id="page__a62481be-35a8-42f9-824d-606513043e2f"><pb n="15" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f6529edf-3355-4737-9f8b-170bee619863" xml:id="faks__f6529edf-3355-4737-9f8b-170bee619863"/><p>160 Über den Traum</p> <p>besser, als er am nächsten Morgen seinen Traum erzählte, er.<lb/> sei auf den Dachstein gestiegen. Er hatte offenbar erwartet,<lb/> die Dachsteinhesteigung werde das Ziel des Ausﬂuges sein, und '<lb/> war verstirnrnt werden, als er den ersehnten Berg nicht zu<lb/> Gesicht bekam. Im Traum holte er nach, was der Tag ihm<lb/> nicht gebracht hatte. — Ganz ähnlich benahm sich der Traum<lb/> eines se'dasjährigen Mädchens, dessen Vater einen Spaziergang<lb/> vor dem erreichten Ziele wegen vorgeriickter Stunde abge-,<lb/> brechen hatte. Auf dem Rückweg war ihr eine Wegtafel auf,<lb/> gefallen, die einen anderen Ausﬂugsort nannte, und der Vater<lb/> hatte versprochen, sie ein andermal auch dorthin zu führen.<lb/> Sie empﬁng den Vater am nächsten Morgen mit der Mitteilung,<lb/> sie habe geträumt, der Vater sei mit ihr an dem einen wie an“<lb/> dem anderen Ort gewesen. ’</p> <p>Das Gemeinsame dieser Kinderträume ist augenfällig. Sie<lb/> erfüllen sämtlich Wünsche, die am Tage rege gemacht und un_<lb/> erfüllt geblieben sind. Sie sind ein f a c h e u n d u n v e r.<lb/> hüllte Wunscherfiillungen.</p> <p>Nichts anderes als eine Wunsd1erfüllung ist auch folgender,»<lb/> auf den ersten Eindrudr nidit ganz verständlicher Kinder_<lb/> traum. Ein nicht vierj'a'hriges Mädchen war einer policmyeliti.<lb/> schen AEektion wegen vom Lande in die Stadt gebracht werden .<lb/> und übernadrtete bei einer kinderlosen Tante in einem großen, <lb break="no"/>_. für sie natürlich übergroßen — Bette. Am nächsten Morgen ‘;<lb/> berid1tete sie, daß sie geträumt, das Bett sei ihr viel zu klein<lb/> gewesen, so daß sie in ihm keinen Platz gefunden. Die Lösung 374<lb/> dieses Traumes als Wunsd1traum ergibt sich leicht, wenn mar _; ,<lb/> sich erinnert, daß „G r o 13 s e i n" ein häuﬁg auch geäußert“<lb/> Wunsch der» Kinder ist. Die Größe des Bettes mahnte das kleine<lb/> Gernegroß allzu nadidrüddidi an seine Kleinheit; darum ker,<lb/> rigierte es im Traume das ihm unliebsame Verhältnis und<lb/> wurde nun so groß, daß ihm das große Bett noch zu<lb/> klein war. "</p> </div><div xml:id="page__0b61979b-06f0-4dde-9742-a563f75d2e88"><pb n="16" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b6054fca-dc02-4b20-9573-671a8847e7f5" xml:id="faks__b6054fca-dc02-4b20-9573-671a8847e7f5"/><p>Über den Traum 161</p> <p>Aud1 wenn der Inhalt der Kinderträume sich kompliziert<lb/> und verfeinert, liegt die Auffassung als Wunscherfüllung<lb/> jedesmal sehr nahe. Ein achtjähriger Knabe träumt, daß er<lb/> mit Achilleus im Streitwagen gefahren, den Diomedes lenkte.<lb/> Er hat sid1 nachweisbar tags vorher in die Lektüre griechisd-rer<lb/> Heldensagen versenkt; es ist leicht zu konstatieren, daß er sid1<lb/> diese Helden zu Vorbildern genommen und bedauert hat, nicht<lb/> in ihrer Zeit zu leben.</p> <p>Aus dieser kleinen Sammlung erhellt ohne weiteres ein<lb/> zweiter Charakter der Kinderträume, ihr 2 u s a m m e n<lb break="no"/>hang mit dem Tagesleben. Die Wünsche, die sich<lb/> in ihnen erfüllen, sind vom Tage, in der Regel vom Vortage,<lb/> erübrigt und sind im Wachdenken mit intensiver Gefühls—<lb/> betonung ausgestattet gewesen. Unwesentlid‘les und Gleich<lb break="no"/>gültiges, oder was dem Kinde so erscheinen muß, hat im<lb/> Trauminhalt keine Aufnahme gefunden.</p> <p>Audi bei Erwachsenen kann man zahlreiche Beispiele sold-1er<lb/> Träume von infantilem Typus sammeln, die aber, wie er<lb break="no"/>wähnt, meist knapp an Inhalt sind. So beantwortet eine Reihe<lb/> von Personen einen nächtlidren Durstreiz regelmäßig mit dem<lb/> Tram-ne zu trinken, der also den Reiz fortzuschaffen und den<lb/> Schlaf fortzusetzen strebt. Bei manchen Menschen ﬁndet man<lb/> solche Bequemlichkeitsträume häuﬁg vor dem Er<lb break="no"/>wachen, wenn die Aufforderung aufzustehen an sie herantritt.<lb/> Sie träumen dann, daß sie schon aufgestanden sind, beim<lb/> Wasd1tisrh stehen oder sich bereits in der Schule, im Bureau<lb/> u. dgl. beﬁnden, wo sie zur bestimmten Zeit sein sollten. In<lb/> der Nacht vor einer beabsichtigten Reise träumt man nicht<lb/> selten, daß man am Bestimmungsorte angekommen ist; vor<lb/> einer Theatervorstellung, einer Gesellsd1aﬂ antizipiert der<lb/> Traum nidit selten — gleichsam ungeduldig — das erwartete<lb/> Vergnügen. Andere Male drückt der Traum die Wunseherfül<lb break="no"/>lung um eine Stufe indirekter aus; es bedarf nad: der Her—</p> <p/> </div><div xml:id="page__b39688e6-b5ce-4674-b2cb-2a28c8dcba56"><pb n="17" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3edd22e2-9fcd-4a13-87a5-4ea6dc7a967d" xml:id="faks__3edd22e2-9fcd-4a13-87a5-4ea6dc7a967d"/><p>2.6: Über den Traum</p> <p>stellung einer Beziehung, einer Folgerung, also eines Beginnes<lb/> von Deutungsarbeit, um die Wunscherfüllung zu erkennen. 50<lb/> z. B. wenn mir ein Mann den Traum seiner jungen Frau er;<lb/> zählt, daß sich bei ihr die Periode eingestellt habe. Ich muß<lb/> daran denken, daß die junge Frau einer Gravidität entgegen<lb break="no"/>sieht, wenn ihr die Periode ausbleibt. Dann ist die Mitteilung<lb/> des Traumes eine Graviditätsanzeige, und sein Sinn ist, daß<lb/> er den Wunsch erfüllt zeigt, die Gravidität möge doch noch<lb/> eine Weile ausbleiben. Unter ungewöhnlichen und extremen<lb/> Verhältnissen werden solche Träume von infantilem Charakter<lb/> besonders häuﬁg. Der Leiter einer Polarexpedition berichtet<lb/> zum Beispiel, daß seine Mannschaﬁ während der Überwinte—<lb/> rung im Eise bei monotoner Kost und sdunalen Kationen regel<lb break="no"/>mäßig Wie die Kinder von großen Mahlzeiten träumte, von<lb/> Bergen von Tabak und vom Zuhauseseiri.</p> <p>Gar nidit selten hebt sich aus einem längeren, komplizierten<lb/> und im ganzen verworrenen Traum ein besonders klares Stück<lb/> hervor, das eine unverkennbare Wunscherfiillung enthält, aber<lb/> mit anderem, unverständlidaem Material verlötet ist. Versuch:<lb/> man häuﬁger, auch die anscheinend undurchsichtigen Träume<lb/> Erwachsener zu analysieren, so erfährt man zu seiner Ver-.<lb/> wunderung, daß diese selten so einfadr sind wie die Kinder<lb break="no"/>träume, und daß sie etwa hinter der einen Wunscherfüllumg<lb/> noch anderen Sinn verbergen.</p> <p>Es wäre nun gewiß eine einfad1e und befriedigende Lösung<lb/> der Traumrätsel, wenn etwa die Analysenarbeit uns ermög<lb break="no"/>lichen sollte, auch die sinnlosen und verworrenen Träume Er.<lb/> w'admsener auf den infantilen Typus der Erfüllung eines in—<lb/> tensiv empfundenen Wunsrhes vom Tage zurückzuführen. Der<lb/> Anschein spricht gewiß nicht für diese Erwartung. Die Träume "<lb/> sind meist voll des gleichgültigsten und. fremdartigsteu Ma.-</p> <p>terials, und von Wunscherfüllung ist in ihrem Inhalt nichts</p> <p>zu merken.</p> <p/> </div><div xml:id="page__9d54ef6f-0407-488a-b8f0-b7d204eba015"><pb n="18" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ceb492b0-c14e-4224-a25a-9b0998e34f15" xml:id="faks__ceb492b0-c14e-4224-a25a-9b0998e34f15"/><p>Über den Traum 263</p> <p>Ehe wir aber die infantilen Träume, die unverhüllte<lb/> Wunscherfüllungen sind, verlassen, wollen wir nicht ver—<lb/> säumen, einen längst bemerkten Hauptcharakter des Traumes<lb/> zu erwähnen, der gerade in dieser Gruppe am reinsten hervor<lb break="no"/>tritt. Ich kann jeden dieser Träume durch einen Wunschsatz<lb/> ersetzen: Oh, hätte die Fahrt auf dem See doch länger ge<lb break="no"/>dauert; — wäre ich doch schon gewaschen und angezogen; -—<lb/> hätte ich doch die Kirschen behalten dürfen, anstatt sie dem<lb/> Onkel zu geben; aber der Traum gibt mehr als diesen Optativ.<lb/> Er zeigt den Wunsd1 als bereits erfüllt, stellt diese Erfüllung<lb/> als real und gegenwärtig dar, und das'Material der Traum<lb break="no"/>darstellung besteht vorwiegend — wenn auch nicht ausschließ<lb break="no"/>lid1 —— aus Situationen und meist visuellen Sinnesbildern. Auch<lb/> in dieser Gruppe wird also eine‘Art Umwandlung ——» die man<lb/> als Traumarbeit bezeichnen darf — nicht völlig vermißt: Ein<lb/> im Optativ stehender Gedanke ist durch<lb/> eine Anschauung im Präsens ersetzt.</p> <p>IV</p> <p>Wir werden geneigt sein anzunehmen, daß eine sold1e Um<lb break="no"/>setzung in eine Situation auch bei den verworrenen Träumen<lb/> stattgefunden hat, wiewohl wir nid1t wissen können, ob sie<lb/> auch hier einen Optativ betraf. Das eingangs mitgeteilte<lb/> Traumbeispiel, in dessen Analyse wir ein Stüdr weit ein<lb break="no"/>gegangen sind, gibt uns allerdings an zwei Stellen Anlaß, etwas<lb/> Derartiges zu vermuten. Es kommt in der Analyse vor, daß<lb/> meine Frau sich an der Tafel mit anderen beschäftigt, was id]<lb/> als unangenehm empﬁnde; der Traum enthält davon das<lb/> genaue Gegenteil, daß die Person, die meine Frau er—<lb/> setzt, sich ganz mir zuwendet. Zu welchem Wunsch kann aber<lb/> ein unangenehmes Erlebnis besser Anlaß geben, als zu dem,<lb/> daß sich das Gegenteil davon ereignet haben sollte, wie es der</p> <p/> </div><div xml:id="page__3768f800-4af2-4192-80f2-8ab39206ff06"><pb n="19" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/beaa639e-8c10-4fea-be48-3e9fe0726b11" xml:id="faks__beaa639e-8c10-4fea-be48-3e9fe0726b11"/><p>164 Über den Traum</p> <p>Traum als vollzogen enthält? In ganz ähnlid1em Verhältnis<lb/> steht der bittere Gedanke in der Analyse, daß ich nichts uni“<lb break="no"/>sonst gehabt habe, zu der Rede der Frau im Traum: Sie haben<lb/> ja immer so schöne Augen gehabt. Ein Teil der Gegensätzlié-:<lb/> keiten zwischen manifestem und latentem Trauminhalt dürfte<lb/> sich also auf Wunscherfüllung zurüdsfiihren lassen.<lb/> Augenfälliger ist aber eine andere Leistung der Traumarbeit,<lb/> durd1 weldse die inkohärenten Träume zustande kommen. Ven—<lb/> gleicht man an einem beliebigen Beispiel die Zahl der Vor<lb break="no"/>stellungselernente oder den Umfang der Niedersdsrii’t beim<lb/> Traum und bei den Traumgeclanken, zu denen die Analyse<lb/> führt. undvon denen man eine Spur im Traume wiederﬁnden,<lb/> so kann man nicht bezweifeln, daß die Traumarbeit hier ,eine<lb/> großartige Zusammendrängung oder V e r d i c h t u n g zu<lb break="no"/>stande gebracht hat. Über das Ausmaß dieser Verdichtung<lb/> kann man sich zunächst ein Urteil nicht bilden; sie imponie_rt<lb/> aber um so mehr, je tiefer man in die Traumanalyse ein<lb break="no"/>gedrungen ist. Da ﬁndet man dann kein Element des Traum<lb break="no"/>inhaltes, von dem die Assoziationsfäden nicht nach zwei oder<lb/> mehr Richtungen auseinandergingen, keine Situation, die nicht<lb/> aus zwei oder mehr Eindrücken und Erlebnissen zusammen<lb break="no"/>gestüdselr. wäre. Ich träumte‘zum Beispiel einmal von einer Art<lb/> Sd1winnnbassin, in dem die Badenden nach allen Richtungen<lb/> auseinanderfuhren; an einer Stelle des Randes stand eine<lb/> Person, die sich zu einer badenden Person neigte, wie um sie<lb/> herauszuziehen. Die Situation war zusammengesetzt aus der<lb/> Erinnerung an ein Erlebnis der Pubertätszeit und aus zwei<lb/> Bildern, von denen ich eines kurz vor dem Traum gesehen<lb/> hatte. Die zwei Bilder waren das der Überraschung im Bade<lb/> aus dem S c h windsd1en Zyklus Melu sin e (siehe die<lb/> auxinandérfahrmden Badenden) und ein Sintﬂutbild eines<lb/> italienischen Meisters. Das kleine Erlebnis aber hatte darin<lb/> bestanden, daß ich zusehen konnte, wie in der Sd1wimrusd‘nule</p> <p/> </div><div xml:id="page__ef4bccba-148d-47fb-b305-6c1590f40898"><pb n="20" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/232e6d65-3a2e-4847-a63f-b155edfaf1cf" xml:id="faks__232e6d65-3a2e-4847-a63f-b155edfaf1cf"/><p>Über den Traum 165</p> <p>der Bademeister einer Dame aus dem Wasser half, die sich bis<lb/> zum Eintritt der Herrensrunde verspätet hatte. — Die Situa<lb break="no"/>tion in dem zur Analyse gewählten Beispiel leitet mich bei<lb/> der Analyse auf eine kleine Reihe von Erinnerungen, von<lb/> denen jede zum Trauminhalt etwas beigesteuert hat. Zunächst<lb/> ist es die kleine Szene aus der Zeit meiner Werbung, von der<lb/> ich bereits gesprochen; ein Händedruck unter dem Tisch, der<lb/> damals vorﬁel, hat für den Traum das Detail „unter dem<lb/> Tisch“, das ich der Erinnerung nachträglich einfügen muß, ge<lb break="no"/>liefert. Von „Zuwendung“ war natürlich damals keine Rede;<lb/> ich weiß aus der Analyse, daß dieses Element die Wunsch<lb break="no"/>erfüllung durch Gegensatz ist, die zum Benehmen meiner Frau<lb/> an der Table d’h6te gehört. Hinter dieser rezenten Erinnerung<lb/> verbirgt sich aber eine ganz ähnliche und viel bedeutsamere<lb/> Szene aus unserer Verlobungszeit, die uns für einen ganzen<lb/> Tag entzweite. Die Vertraulichkeit, die Hand auf das Knie<lb/> zu legen, gehört in einen ganz verschiedenen Zusammenhang<lb/> und zu ganz anderen Personen. Dieses Traumelement wird<lb/> selbst wieder zum Ausgangspunkt zweier besonderer Erinne—<lb/> rungsreihen usw.</p> <p>Das Material aus den Traumgedanken, weld1es zur Bildung<lb/> der Traumsituation zusammengeschoben wird, muß natürlich<lb/> für diese Verwendung von vorneherein brauchbar sein. Es<lb/> bedarf hiezu eines — oder mehrerer — in allen Komponenten<lb/> vorhandenen G e m ein s a m e n. Die Traumarbeit verführt<lb/> dann wie F r a n c i s G alt 0 n bei der Herstellung seiner<lb/> Familienphotographien. Sie bringt die verschiedenen Kompo<lb break="no"/>nenten wie übereinandergelegt zur Deckung; dann tritt das<lb/> Gemeinsame im Gesamtbild deutlich hervor, die wider<lb break="no"/>sprechenden Details löschen einander nahezu aus. Dieser Her<lb break="no"/>stellungsprozeß erklärt auch zum Teil die schwankenden Be<lb break="no"/>stimmungen von eigentümlid1er Verschwommenheit so vieler<lb/> Elemente des Trauminhalts. Die Traumdeutung sprid1t, auf</p> <p/> </div><div xml:id="page__45e83440-ce6f-4496-8129-ebc86afc18f7"><pb n="21" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c731a267-586d-47b7-a2da-5c627c58413d" xml:id="faks__c731a267-586d-47b7-a2da-5c627c58413d"/><p>166 Über den Traum</p> <p>dieser Einsid1t fußend, folgende Regel aus: Wo sich bei der<lb/> Analyse eine Unbestimmtheit noch in ein entweder<lb/> —- o d er auflösen läßt, da ersetze man dies für die Deutung<lb/> durch ein „u n cl“ und nehme jedes Glied der scheinbaren<lb/> Alternative zum unabhängigen Ausgang einer Reihe von Ein<lb break="no"/>fällen.</p> <p>Wo solche G e m e in s a m e zwischen den Traumgedanken<lb/> nicht vorhanden sind, da bemüht sich die Traumarbeit s o l c he<lb/> z u s c h a f f e n, um die gemeinsame Darstellung im Traume<lb/> zu ermöglichen. Der bequemste Weg, um zwei Traumgedanken,<lb/> die noch nichts Gemeinsames haben, einander näher zu bringen,<lb/> besteht in der Veränderung des sprad11ivhen Ausdrucks für den<lb/> einen, wobei ihm etwa noch der andere durch eine entsprechende<lb/> Umgießung in einen anderen Ausdrudt entgegenkommt. Es ist<lb/> das ein ähnlicher Vorgang wie beim Reimeschmieden, wobei<lb/> der Gleiehklang das gesuchte Gemeinsame ersetzt. Ein gutes<lb/> Stück der Traumarbeit besteht in der Schöpfung solcher häuﬁg<lb/> sehr witzig, oﬂ: aber gezwungen erscheinenden Zwischen- '<lb/> gedanken, welche von der gemeinsamen Darstellung im Traum<lb break="no"/>inhalt bis zu den nach Form und Wesen versehiedenen, durch<lb/> die Traumanl‘a'sse motivierten Traumgedanken reichen. Auch<lb/> in der Analyse unseres Traumbeispiels ﬁnde ich einen der<lb break="no"/>artigen Fall von Umformung eines Gedankens zum Zwecke des<lb/> Zuzmmentreffens rnit einem anderen, ihm wesensfremden. Bei<lb/> der Fortsetzung der Analyse stoßc id1 nämlid1 auf den Ge-,<lb/> danken: Ich möchte auch einmal etwas uni.<lb/> so ns t h a b e 11; aber diese Form ist für den Trauminhzdt<lb/> nicht braud1bar. Sie wird darum durch eine neue ersetzt: I ch<lb/> möchte gerne etwas genießen ohne „Kosten“<lb/> 2 u h a h e 11. Das Wort K o s t e n paßt nun mit seiner zweiten<lb/> Bedeutung in den Vorstellungskreis der Table d’höte und kann<lb/> seine Darstellung durch den im Traum aufgetischten S p i n a t<lb/> ﬁnden. Wenn bei uns eine Speise zu Tische kommt, welche von</p> <p/> </div><div xml:id="page__1a3f0738-8289-432b-99ef-b391ccd02aa8"><pb n="22" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91d4a2f6-ecab-4ab8-85ee-07e1e28acff8" xml:id="faks__91d4a2f6-ecab-4ab8-85ee-07e1e28acff8"/><p>Über den Traum 167</p> <p>den Kindern abgelehnt wird, so versucht es die Mutter wohl<lb/> zuerst mit Milde und fordert von den Kindern: Nur ein<lb/> b i ß e h e n k o s t e n. Daß die Traumarbeit die Zweideutig<lb break="no"/>keit der Worte so unbedenklich ausniitzt, erscheint zwar<lb/> sonderbar, stellt sich aber bei reicherer Erfahrung als ein ganz<lb/> gewöhnlidxes Vorkommnis heraus.</p> <p>Durch die Verdichtungsarbeit des Traumes erklären sich auch<lb/> gewisse Bestandteile seines Inhaltes, die nur ibm eigentiimlich<lb/> sind und im wachen Vorstellen nicht gefunden werden. Es sind<lb/> dies die Sammel- und Misehpersonen und die<lb/> sonderbaren M i s c h g e b il d e, Sdlöpfungen, den Tierkom—<lb/> positionen orientalischer Völkerphantasie vergleidtbari die aber<lb/> in unserem Denken bereits zu Einheiten erstarrt sind, während<lb/> die Traumkornpositionen in unersd16pflid1em Reid1tum immer<lb/> neu gebildet werden. Jeder kennt solche Gebilde aus seinen<lb/> eigenen Träumen; die Weisen ihrer Herstellung sind sehr<lb/> mannigfaltig. Ich kann eine Person zusammensetzen, indem ich<lb/> ihr Züge von der einen und von der anderen verleihe, oder<lb/> indem ich ihr die Gestalt der einen gebe und dabei im Traum<lb/> den Namen der anderen denke, oder ich kann die eine Person<lb/> visuell vorstellen, sie aber in eine Situation versetzen, die sid1<lb/> mit der anderen ereignet hat. In all diesen Fällen ist die<lb/> Zusammenziehung verschiedener Personen zu einem einzigen<lb/> Vertreter im Trauminhalt sinnvoll, sie soll ein „und“, „gleich<lb break="no"/>wie“, eine Gleichstellung der originalen Personen in einer ge—<lb/> wissen Hinsicht bedeuten, die auch im Traum selbst erwähnt<lb/> sein kann. In der Regel aber ist diese Gemeinsamkeit der ver<lb break="no"/>schmolzenen Personen erst durch die Analyse aufzusuchen und<lb/> wird im Trauminhalt eben bloß durch die Bildung der<lb/> Sammelperson angedeutet.</p> <p>Dieselbe Mannigfaltigkeit der Herstellungsweise und die<lb/> nämliche Regel bei der Auflösung gilt auch für die unermeßlich<lb/> reichhaltigen Miscbgebilde des Trauminhaltes, von denen ich</p> <p/> </div><div xml:id="page__54d1bca0-ce6f-4445-bb1e-8bb8b56f9743"><pb n="23" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4772c86-1462-480b-9f1c-01c1785cd491" xml:id="faks__e4772c86-1462-480b-9f1c-01c1785cd491"/><p>168 ‘ Über den Traum</p> <p>Beispiele wohl nicht anzuführen brauche. Ihre Sonderbarkeit<lb/> versd1windet ganz, wenn wir uns entschließen, sie nicht in eine<lb/> Reihe mit den Objekten der Wahrnehmung im Wachen zu<lb/> stellen, sondern uns erinnern, daß sie eine Leistung der Traum<lb break="no"/>verdichtung darstellen und in treﬂender Abkürzung einen ge<lb break="no"/>meinsamen Charakter der so kombinierten Objekte hervor<lb break="no"/>heben. Die Gemeinsamkeit ist auch hier meist aus der Analyse<lb/> einzusetzen. Der Trauminhalt sagt gleichsam nur aus: Alle<lb/> diese Dinge haben ein X gemeinsam. Die Zer<lb break="no"/>setzung solcher Mischgebilde durch die Analyse führt oft auf<lb/> dem kürzesten Weg zur Bedeutung des Traumes. So träumte<lb/> ich einmal, daß ich mit einem meiner früheren Universitäts<lb break="no"/>lehrer in einer Bank sitze, die mitten unter anderen Bänken<lb/> eine rasd1 fortschreitende Bewegung erfährt. Es war dies eine<lb/> Kombination von Hörsaal und Trottoir roulant. Die weitere<lb/> Verfolgung des Gedankens übergehe ich. —— Ein andern-nal sitze<lb/> ich im Wagen und halte auf dem Sd10ß einen Gegenstand<lb/> von der Form eines Zylinderhutes, der aber aus durchsichtigem<lb/> Glas besteht. Die Situation läßt mir sofort das Sprichwort ein—<lb/> fallen: Mit dem Hure in der Hand kommt man durchs ganze<lb/> Land. Der G l a s z yl i n d e r erinnert auf kurzen UrnWegen<lb/> an das A u e r sche Licht, und idi weiß bald, daß ich eine Er<lb break="no"/>ﬁndung machen möchte, die mich so reich und unabhängig<lb/> werden läßt wie meinen Landsmann, den Dr. Auer von<lb/> We 1 sb ae h, die seinige, und daß ich dann Reisen machen<lb/> will, anstatt in Wien zu bleiben. Im Traume reise ich mit meiner<lb/> Erﬁndung — dem allerdings noch nicht gebräuchlidmn Hut<lb break="no"/>zylinder aus Glas. —- Ganz besonders liebt es die Traumarbeit,<lb/> zwei in gegensätzlidrer Beziehung stehende Vorstellungen<lb/> durch das nämlid1e Misd1gebilde darzustellen, so zum Beispiel<lb/> wenn eine Frau sich im Traume, einen hohen Blumenstengel<lb/> tragend, sieht, wie der Engel auf den Bildern von Mariä Ver<lb break="no"/>kündigung dargestellt wird (Unschuld — Marie ist ihr eigener</p> <p/> </div><div xml:id="page__6fdb54dd-25a3-4dd4-bcc4-71124d6afd8b"><pb n="24" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3c6bc39e-ff72-4ffc-981f-a7f395ec460c" xml:id="faks__3c6bc39e-ff72-4ffc-981f-a7f395ec460c"/><p>Über den Traum 169</p> <p>Name), der Stengel aber mit dicken, weißen Blüten besetzt ist,<lb/> die Kamelien gleichen (Gegensatz zu Unschuld: Kamelien<lb break="no"/>dame).</p> <p>Ein gutes Stück dessen, was wir über die Traumverdichtung<lb/> erfahren haben, läßt sich in der Formel zusammenfassen: Jedes<lb/> der Elemente des Trauminhaltes ist durch das Material der<lb/> Traumgedanken ii b e r d e t e r min i e r t, führt seine Ab<lb break="no"/>stammung nicht auf ein einzelnes Element der Traumgedanken,<lb/> sondern auf eine ganze Reihe von solchen zurück, die einander<lb/> in den Traumgedanken keineswegs nahestehen müssen, sondern<lb/> den verschiedensten Bezirken des Gedankengewebes angehören<lb/> können. Das Traumelement ist im richtigen Sinne die Ver<lb break="no"/>tretung im Trauminhalt für all dies disparate Ma.<lb break="no"/>terial. Die Analyse deckt aber nod1 eine andere Seite der zu<lb break="no"/>sammengesetzten Beziehung zwischen Trauminhalt und Traum<lb break="no"/>gedanken auf. So wie von jedem Traumelement Verbindungen<lb/> zu mehreren Traumgedanken führen, so ist auch in der Regel<lb/> ein Traumgedanke durch mehr als ein<lb/> Traumelement vertreten; die Assoziationsfäden<lb/> konvergieren nié1t einfach von den Traumgedanken bis zum<lb/> Trauminhalt, sondern iiber-kreuzen und durchweben sich viel<lb break="no"/>fach unterwegs.</p> <p>Neben der Verwandlung eines Gedankens in eine Situation<lb/> (der „Dramatisierung“) ist die Verdichtung der widttigste und<lb/> eigentiimlichste Charakter der Trauma:beit. Von einem Motiv,<lb/> weld1es zu solcher Zusammendrängung des Inhalts nötigen<lb/> würde, ist uns aber zunächst nichts enthüllt worden..</p> <p>V</p> <p>Bei den komplizierten und verworrenen Träumen, die uns<lb/> jetzt beschäftigen, läßt sid: nicht der ganze Eindrudt von Un<lb break="no"/>ähnlichkeit zwischen Trauminhalt und Traumgedanken auf</p> <p/> </div><div xml:id="page__e39b58e8-03a6-4c3f-baad-d751011e8fd9"><pb n="25" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/de4084c3-495f-4f50-80ec-4b49c9297812" xml:id="faks__de4084c3-495f-4f50-80ec-4b49c9297812"/><p>270 ‘ Über den Traum</p> <p>Verdichtung und Dramatisierung zuriidsführen. Es liegen Zeug<lb break="no"/>nisse für die Wirksamkeit eines dritten Faktors vor, die einer<lb/> sorgfältigen Sammlung würdig sind.</p> <p>Ich merke vor allem, wenn ich durch Analyse zur Kenntnis<lb/> der Traumgedanken gelangt bin, daß der manifeste Traum<lb break="no"/>inhalt ganz andere Stoffe behandelt als der latente. Dies ist<lb/> freilich nur ein Schein, der sid: bei genauerer Untersuchung<lb/> verflüdnigt, denn schließlid-n ﬁnde ich allen Trauminhalt in den<lb/> Traumgeclanken ausgeführt, fast alle Traumgedanken durch<lb/> den Trauminhalt vertreten wieder. Aber es bleibt von der Ver<lb break="no"/>schiedenheit dod1 etwas bestehen. Was in dem Traum breit und<lb/> deutlich als der wesentliche Inhalt hingestellt war, das muß<lb/> sich nach der Analyse mit einer höchst untergeordneten Rolle<lb/> unter den Traumgedanken begnügen, und was nach der Aus<lb break="no"/>sage meiner Gefühle unter den Traumgedanken auf die größte<lb/> Beachtung Anspruch hat, dessen Vorstellungsmaterial ﬁndet<lb/> sich im Trauminhalt entweder gar nicht vor oder ist durch<lb/> eine entfernte Anspielung in einer undeutliehen Region des<lb/> Traumes vertreten. Ich kann diese Tatsache so beschreiben:<lb/> Während der Traumarbeit iiber-geht die psychi_<lb/> sche Intensität von den Gedanken und<lb/> V0 rs tellu n g en, denen sie berechtigter—<lb/> weise zukommt, auf andere, die nach meinem<lb/> Urteil keinen Anspruch auf solche Betonung<lb/> haben. Kein anderer Vorgang trägt soviel dazu bei, um den<lb/> Sinn des Traumes zu verbergen und mir den Zusammenhang<lb/> von Trauminhalt und Traumgedanken unkenntlich zu machen.<lb/> Während dieses Vorganges, den ich die T r a u m v e r<lb break="no"/>s c h i e b u n g nennen will, sehe ich auch die psychische Inten<lb break="no"/>sität, Bedeutsarnkeit oder Aﬂ’ektfähigkeit von Gedanken sich<lb/> in sinnliche Lebhaftigkeit umsetzen. Das Deutlichste im Traum<lb break="no"/>inhalt erscheint mir ohne weiteres als das Wichtigste; gerade<lb/> in einem undeutlichen Traumelement kann ich aber oft den</p> <p>,</p> <p/> </div><div xml:id="page__fc561088-2918-4c08-b6eb-f460b3f18e87"><pb n="26" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ca46f1ef-3149-43f7-aeb9-1771d3438986" xml:id="faks__ca46f1ef-3149-43f7-aeb9-1771d3438986"/><p>Über den Traum 171</p> <p>direktesten Abkömmling des wesentlichen Traumgedankens<lb/> erkennen.</p> <p>Was ich Traumversd1iebung genannt habe, könnte ich auch<lb/> als Umwertung der psychischen Wertig<lb break="no"/>keiten bezeichnen. Id1 habe aber das Phänomen nid1t er<lb break="no"/>sd'iöpfend gewürdigt, wenn ich nicht hinzufüge, daß diese<lb/> Verschiebungs- oder Umwertungsarbeit an den einzelnen<lb/> Träumen mit einem sehr wechselnden Betrag beteiligt ist.<lb/> Es gibt Träume, die fast ohne jede Verschiebung zustande<lb/> gekommen sind. Diese sind gleichzeitig die sinnvollen und ver<lb break="no"/>ständlichen, wie wir zum Beispiel die unverhüllten Wunsch<lb break="no"/>träume kennengelernt haben. In anderen Träumen hat nicht<lb/> mehr ein Stück der Traumgedanken den ihm eigenen psychi<lb break="no"/>schen Wert behalten, oder zeigt Sidi alles Wesentliche aus<lb/> den Traumgedanken durch Nebensächliches ersetzt, und da<lb break="no"/>zwisd1en läßt sich die vollständigste Reihe von Übergängen<lb/> erkennen. Je dunkler und verworrener ein Traum ist, desto<lb/> größeren Anteil darf man dem Moment der Verschiebung an<lb/> seiner Bildung zuschreiben.</p> <p>Unser zur Analyse gewähltes Beispiel zeigt wenigstens so viel<lb/> von Verschiebung, daß sein Inhalt anders z e n t r i e r t er<lb break="no"/>sd1eint als die Traumgedankm. In den Vordergrund des<lb/> Trauminhaltes drängt sich eine Situation, als ob eine Frau mir<lb/> Avancen machen würde; das Hauptgewicht in den Traum<lb break="no"/>gedanken ruht auf dem Wunsche, einmal uneigenniitzige Liebe,<lb/> die „nichts kostet“, zu genießen, und diese Idee ist hinter der<lb/> Redensart von den schönen Augen und der entlegenen Au<lb break="no"/>spielung .,3pinat“ versteckt.</p> <p>Wenn wir durch die Analyse die Traumverschiebung tück<lb break="no"/>gängig machen, gelangen wir zu vollkommen sicher läutenden<lb/> Auskünften über zwei vielumstrittene Traumprobleme, über<lb/> die Traumerreger 'und über den Zusammenhang des Traumes<lb/> mit dem Wachleben. Es gibt Träume, die ihre Anknüpfung</p> <p/> </div><div xml:id="page__8fd66009-d67e-407d-8ce9-aaa395901161"><pb n="27" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bfc6f6f6-3776-4093-b4c3-25392542b49b" xml:id="faks__bfc6f6f6-3776-4093-b4c3-25392542b49b"/><p>272 Über den Traum</p> <p>an die Erlebnisse des Tages unmittelbar verraten; in anderen<lb/> ist von solcher Beziehung keine Spur zu entdecken. Nimmt<lb/> man dann die Analyse zu Hilfe, so kann man zeigen, daß<lb/> jeder Traum ohne mögliche Ausnahme an einen Eindruck der<lb/> letzten Tage -— wahrscheinlidr ist es richtiger, zu sagen: des<lb/> letzten Tages vor dem Traum (des Traumtages) — anknüpﬂ.<lb/> Der Eindruck, welchem die Rolle des Traumerregers zufällt,<lb/> kann ein so bedeutsamer sein, daß uns die Beschäftigung mit<lb/> ihm im Wachen nidit wundernimmt„ und in diesem Falle<lb/> sagen wir vom Traume mit Recht aus, er setze die wichtigen<lb/> Interessen des Wachlebens fort. Gewöhnlich aber, wenn sich<lb/> in dem Trauminhalt eine Beziehung zu einem Tageseindruds<lb/> vorﬁndet, ist dieser so geringfügig, bedeutungslos und des Ver<lb break="no"/>gessens würdig, daß wir uns an ihn selbst nicht ohne einige<lb/> Mühe besinnen können. Der Trauminhalt selbst scheint sich<lb/> dann, auch wo er zusammenhängencl und verständlidr ist, mit<lb/> den gleid'lgiiltigsten Lappalien zu beschäftigen, die unseres<lb/> Interesses im Wachen unwürdig wären. Ein gutes Stück der<lb/> Mißachtung des Traumes leitet sich von dieser Bevorzugung<lb/> des Gleid1giiltigen und Nichtigen im Trauminhalte her.</p> <p>Die Analyse zerstört den Schein, auf den sich dieses gering<lb break="no"/>schätzige Urteil gründet. Wo der Traumi.nhalt einen in<lb break="no"/>differenten Eindruck als Traumerreger in den Vordergrund<lb/> stellt, da weist die Analyse regelmäßig das bedeutsame, mit<lb/> Recht aufregende Erlebnis nach, welches sich durch das gleich—<lb/> gültige ersetzt, mit dem es ausgiebige assoziative Verbindungen<lb/> eingegangen hat. Wo der Trauminhalt bedeutungsloses und<lb/> uninteressantes Vorstellungsmaterial behandelt, da deckt die<lb/> Analyse die Zahlreid1en Verbindungswege auf, mittels welche;<lb break="no"/>dies Wertlose mit dem Wertvolls1en in der psychischen<lb/> Schätzung des Einzelnen zuSammenhängt. Es sind nur<lb/> Akte der Verschiebungsarbeit, wenn an<lb break="no"/>statt des mit Recht erregenden Eindruckes</p> <p/> </div><div xml:id="page__51feee44-da7a-4ab7-8852-435da82328f7"><pb n="28" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3cc14ef7-5556-45e3-bd97-06cb310ea5eb" xml:id="faks__3cc14ef7-5556-45e3-bd97-06cb310ea5eb"/><p>Über der: Traum 273</p> <p>der indifferente, anstatt des mit Recht<lb/> interessanten Materials das gleichgültige<lb/> zur Aufnahme in den Trauminhalt ge<lb break="no"/>la n g e n. Beantwortet man die Fragen nach den Traum<lb break="no"/>erregern und nach dem Zusammenhang des Träumens mit dem<lb/> täglichen Treiben nad1 den neuen Einsichten, die man bei der<lb/> Ersetzung des manifesten Trauminhaltes durch den latenten<lb/> gewonnen hat, so muß man sagen: d e r T r a u m b e<lb break="no"/>schäftigt sich niemals mit Dingen, die uns<lb/> nicht auch bei Tag zu beschäftigen würdig<lb/> sind, und Kleinigkeiten, die uns bei Tag<lb/> nicht anfechten, vermögen es auch nicht,<lb/> uns in den Schlaf zu verfolgen.</p> <p>Welches ist der Traumerreger in dem zur Analyse ge—<lb/> wählten Beispiel? Das Wirklich bedeutungslose Erlebnis, daß<lb/> mir ein Freund zu einer kostenlosen Fahrt im<lb/> V a g e n verhalf. Die Situation der Table d’höte im Traum<lb/> enthält eine Anspielung auf diesen indiﬂerenten Anlaß, denn<lb/> ich hatte im Gespräch den Taxameterwagen in Parallele zur<lb/> Table d’höte gebracht. Id] kann aber auch das bedeutsame<lb/> Erlebnis angeben, welches sich durch dieses kleinliche vertreten<lb/> läßt. Wenige Tage vorher hatte ich eine größere Geldausgabe<lb/> für eine mir teuere Person meiner Familie gemadit. Kein<lb/> Wunder, heißt es in den Traumgedanken, wenn diese Person<lb/> mir dafür dankbar wäre, diese Liebe wäre nicht „kostenlos“.<lb/> Kostenlose Liebe steht aber unter den Traumgedankenr im<lb/> Vordergrunde. Daß ich vor nicht langer Zeit mehrere<lb/> W a g e n f a h r t e n mit dem betreffenden Verwandten ge<lb break="no"/>mad1t, setzt die eine Wagenfahrt mit meinem Freund in den<lb/> Stand, mich an die Beziehungen zu jener anderen Person<lb/> zu erinnern. —— Der indifferente Eindruck, der durch derartige<lb/> Verknüpfungen zum Traumerreger wird, unterliegt noch einer<lb/> Bedingung, die für die wirklid1e Traumquelle nicht gilt; er</p> <p>Freud, Kleine Schriften zur Sexualtheorie 18</p> <p/> </div><div xml:id="page__c035fbbf-31db-4ac2-a0ee-f5fec20fab86"><pb n="29" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e770098b-ec0d-4de4-89d3-cd7ec686a0e7" xml:id="faks__e770098b-ec0d-4de4-89d3-cd7ec686a0e7"/><p>174 Über den Traum</p> <p>muß jedesmal ein rezenter sein, vom Traumtage her-ﬂ‘d<lb/> rühren. zf<lb/> Ich kann das Thema der Traumverschiebung nicht verlassen,<lb/> ohne eines merkwürdigen Vorganges bei der Traumbildung' ;<lb/> zu gedenken, bei dem Verdichtung und Verschiebung zum '<lb/> Effekt zusammenwirken. Wir haben schon bei der Verdich—<lb/> tung den Fall kennengelernt, daß sich zwei Vorstellungen in<lb/> den Traumgedanken, die etwas Gemeinsames, einen Bee<lb/> rührungspunkt haben, im Trauminhalt durch eine Misch—<lb/> vorstellung ersetzen, in der ein deutlicherer Kern dem Ge- f<lb/> meinsamen, undeutliche Nebenbestimmungen den Besondep<lb/> heiten der beiden entsprechen. Tritt zu dieser Verdichtung<lb/> eine Verschiebung hinzu, so kommt es nid“: zur Bildung einer<lb/> Misdworstellung, sondern eine: mit t le r e n G e m e in<lb break="no"/>samen, das sich ähnlich zu den einzelnen Elementen ver—<lb/> hält wie die Resultierende im Kräfteparallelogramm zu ihren<lb/> Komponenten. Im Inhalt eines meiner Träume ist zum Bei—.;<lb/> spiel von einer Injektion mit Pro p y | en die Rede. In der<lb/> Analyse gelange ich zunächst nur zu einem indiﬁerenten, al;<lb/> Traumerreger wirksamen Erlebnis, bei welchem Amylgﬁ‘<lb/> eine Rolle spielt. Die Vertauschung von Amylen mit Propyléﬁ<lb/> kann ich noch nicht rechtfertigen. Zu dem Gedankenkr<lb/> desselben Traumes gehört aber auch die Erinnerung an einen<lb/> ersten Besuch in München, wo mir die Propyläen aufn '<lb/> ﬁelen. Die näheren Umstände der Analyse legen es nahe anzué<lb/> nehmen, daß die Einwirkung dieses zweiten Vorstellungf, '<lb/> kreises auf den. ersten die Verschiebung von Amylen “auf<lb/> Propylen verschuldet hat. Propylen ist sozusagen dié<lb/> Mittelvorstellung zwischen A m y 1 e n und P r o p y l 3. e n<lb/> und ist darum nach Art eines Kompromisses durch<lb/> gleichzeitige Verdichtung und Verschiebung in den Traum.<lb/> inhalt gelangt.<lb/> Dringender nod1 als bei der Verdichtung äußert sich hier.-</p> </div><div xml:id="page__2ea4b689-2975-4ddc-b2db-c19d7d5d9b77"><pb n="30" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/77eecbf0-f0bd-4a61-ae8a-b0e72cbc6350" xml:id="faks__77eecbf0-f0bd-4a61-ae8a-b0e72cbc6350"/><p>Über den Traum 7 275</p> <p>beider Verscl1iel'iungsarbeit das Bedürfnis, ein Motiv für diese<lb/> rätselhaften Bemühungen der Traumarbeit aufzuﬁnden.</p> <p>VI</p> <p>Ist es hauptsächlich der Verschiebungsarbeit zur Last zu<lb/> legen, wenn man die Traumgedanken im Trauminhalt nicht<lb/> wiederﬁndet oder nicht wieder-erkennt, — ohne daß man das<lb/> Motiv solcher Entstellung errät, —— so führt eine andere und<lb/> gelindere Art der Umwandlung, welche mit den Traum<lb break="no"/>gedanken vorgenommen wird, zur Aufdeckung einer neuen,<lb/> aber leid1tverständlichen Leistung der Traumarbeit. Die näch<lb break="no"/>sten Traurngedanken, welche man durch die Analyse ent<lb break="no"/>wickelt, fallen nämlich häuﬁg durch ihre ungewöhnliche Ein<lb break="no"/>kleidung auf; sie scheinen nicht in den nüchternen spra’chlichen<lb/> Formen gegeben, deren sich unser Denken am liebsten bedient,<lb/> sondern sind vielmehr in symbolischer Weise durch Gleidmisse<lb/> und Metaphern, wie in bilderreicher Diehterspradxe, dargestellt.<lb/> Es ist nid1t sd1wierig, für diesen Grad von Gebundenheit im<lb/> Ausdruds der Traumgeclanken die Motivierung zu ﬁnden. Der<lb/> Trauminhalt besteht zumeist aus ansd1aulid1en Situationen; die<lb/> Traumgedanken müssen also vorerst eine Zurichtung erfahren,<lb/> welche sie für diese Darstellungsweise brauchbar macht. Man<lb/> stelle sich etwa vor die Aufgabe, die Sätze eines politischen<lb/> Leitartikels oder eines Plaidoyers im Gerichtssaal durch eine<lb/> Folge von Bildeneichnungen zu ersetzen, und man wird dann<lb/> leicht die Veränderungen verstehen, zu welchen die Rii c k<lb break="no"/>sicht auf Darstellbarkeit im Trauminha.lr<lb/> die Traumarbeit nötigt.</p> <p>Unter dem psychischen Material der Traumgedanken be<lb break="no"/>ﬁnden sich regelmäßig Erinnerungen an eindrucksvolle Er<lb break="no"/>lehnisse, -— nicht selten aus früher Kindheit, —- die also selbst<lb/> als Situationen mit meist visuellem Inhalt erfaßt worden sind.</p> <p>18"</p> <p/> </div><div xml:id="page__8d4b789f-7d91-469f-9446-25f3b5676447"><pb n="31" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4badc123-d00d-49a5-9e68-e46eb2195574" xml:id="faks__4badc123-d00d-49a5-9e68-e46eb2195574"/><p>276 Über den Traum</p> <p>Wo es irgend möglida ist, äußert dieser Bestandteil der Traum-'<lb/> gedanken einen bestimmenden Einﬂuß auf die Gestaltung des<lb/> Trauminhalts, indem er gleichsam als Kristallisationspunkt<lb/> anziehend und verteilend auf das Material der Traum<lb break="no"/>gedanken Wirkt. Die Traumsituation ist OH: nichts anderes<lb/> als eine modiﬁzierte und durch Einsd1altungen komplizierte<lb/> Wiederholung eines solchen eindrucksvollen Erlebnisses ; getreue<lb/> und unverrnengte Reproduktionen realer Szenen bringt der<lb/> Traum hingegen nur sehr selten. .</p> <p>Der Trauminhalt besteht aber nicht ausschließlidl aus "<lb/> Situationen, sondern schließt auch unvereinigte Brocken von<lb/> visuellen Bildern, Reden und selbst Stücke von unveränderten<lb/> Gedanken ein. Es wird daher vielleicht anregend wirken,<lb/> wenn wir in knappster Weise die Darstellungsmittel mustern,<lb/> welche der Traumarbeit zur Verfügung stehen, um in der<lb/> eigentiimlicrhen Ausdrucksweise des Traumes die Traum.<lb/> gedanken wiederzugeben. f</p> <p>Die Traumgedanken, welehe wir durch die Analyse erfahren,<lb/> zeigen sich uns als ein psychischer Komplex von alleWßtwids:lc—<lb/> stern Aufbau. Die Stücke desselben stehen in den mannig<lb break="no"/>faltigsten logischen Relationen zueinander; sie bilden Vorden<lb break="no"/>und Hintergrund, Bedingungen, Absdlweifungen, Erläute-S<lb/> rungen, Beweisgänge und Einspriidxe. Fast regelmäßig Steht;<lb/> neben einem Gedankengang sein kontradiktorisdres Widerspie<lb/> Diesem Material fehlt keiner der Charaktere, die uns von<lb break="no"/>unserem wachen Denken her bekannt sind. Soll nun aus alle?<lb/> dem ein Traum werden, so unterliegt dies psychische Material?<lb/> _ einer Pressung, die es ausgiebig verdid1tet, einer inneren Zer—'<lb/> bröckelung und Verschiebung, welche gleid15am neue Ober<lb break="no"/>ﬂächen schafft, und einer auswählenden Einwirkung durch die<lb/> zur Situationsbiidung tauglichsten Bestandteile. Mit Rücksicht<lb/> auf die Genese dieses Materials verdient ein solcher Vorgang<lb/> den Namen einer „R e g r e s s i o n“. Die logischen Bande,</p> <p>"</p> </div><div xml:id="page__3514c8e1-db7f-4fd7-9948-cefe53c39072"><pb n="32" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/69ac38dc-130b-4751-9514-804a600bb694" xml:id="faks__69ac38dc-130b-4751-9514-804a600bb694"/><p>Über den Traum 177</p> <p>welche das psychische Material bisher zusammengehalten<lb/> hatten, gehen nun aber bei dieser Umwandlung zum Traum<lb break="no"/>inhalt verloren. Die Traumarbeit übernimmt gleichsam nur<lb/> den sachlichen Inhalt der Traumgedanken zur Bearbeitung.<lb/> Der Analysenarbeit bleibt es überlassen, den Zusammenhang<lb/> herzustellen, den die Traumarbeit vemichtet hat.</p> <p>Die Ausdrudssmittel des Traumes sind also kümmerlidu<lb/> zu nennen im Vergleich zu denen unserer Denksprathe, doch<lb/> braucht der Traum auf die Wiedergabe der logischen Rela<lb break="no"/>tionen unter den Traumgedanken nicht völlig zu verzichten;<lb/> es gelingt ihm vielmehr häuﬁg genug, dieselben durch formale<lb/> Charaktere seines eigenen Gefüges zu ersetzen.</p> <p>Der Traum wird zunädast dem unleugbareu Zusammenhang<lb/> zwischen allen Stücken der Traumgedanken dadurch gerecht,<lb/> daß er dieses Material zu einer Situation vereinigt. Er gibt<lb/> logischen Zusammenhang wieder als Annähe<lb break="no"/>rung in Zeit und Raum, ähnlid'l wie der Maler, der<lb/> alle Did1ter zum Bild des Parnaß zusammenstellt, die niemals<lb/> auf einem Berggipfel beisammen gewesen sind, wohl aber<lb/> begriiflich eine Gemeinschaft bilden. Er setzt diese Dar<lb break="no"/>stellungsweise ins Einzelne fort, und oi’c, wenn er zwei Ele<lb break="no"/>mente nahe beieinander im Trauminhalt zeigt, bürgt er für<lb/> einen besonders innigen Zusammenhang zwischen ihren Ent<lb break="no"/>sprechenden in den Traumgedanken. Es ist hier übrigens zu<lb/> bemerken, daß alle in derselben Nacht produzierten Träume<lb/> bei der Analyse ihre Herkunﬂ aus dem nämlichen Gedanken—<lb/> kreis erkennen lassen.</p> <p>Die K a. u s a l b e z i e h u n g zwischen zwei Gedanken<lb/> wird entweder ohne Darstellung gelassen oder ersetzt durch das<lb/> N a c h ein a n d e r von zwei verschieden langen Traum—<lb/> stüdcen. Häuﬁg ist diese Darstellung eine verkehrte, indem<lb/> der Anfang des Traumes die Folgerung, der Sd'iluß desselben<lb/> die Voraussetzung bringt. Die direkte V e r w a n d ln n g</p> <p/> </div><div xml:id="page__ad26a48a-969d-4586-b940-fe02c07d03a2"><pb n="33" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c2cd5e03-f5d3-4ecf-bce5-be15cd35dc63" xml:id="faks__c2cd5e03-f5d3-4ecf-bce5-be15cd35dc63"/><p>178 Über den Traum</p> <p>eines Dinges in ein anderes im Traum scheint die Relation von<lb/> Ursache und Wirkung darzustellen.<lb/> Die Alternative „Entweder—Oder“ drückt<lb/> der Traum niemals aus, sondern nimmt ihre beiden Glieder<lb/> wie gleid1bered1tigt in den nämlichen Zusammenhang auf. Daß<lb/> ein Entweder—Oder, welches bei der Traumreproduktion ge<lb break="no"/>braucht wird, durch „U n d“ zu übersetzen ist, habe ich bereits<lb/> erwähnt. _<lb/> Vorstellungen, die im Gegensatz zueinander stehen, werden<lb/> mit Vorliebe im Traume durch das nämlid1e Element aus—<lb/> gedrückt.1 Das „nicht“ scheint für den Traum nicht zu<lb/> existieren. Opposition zwischen zwei Gedanken, die Relation ‘ "<lb/> der U rn k e h r u n g, ﬁndet eine höchst bemerkenswerte Dar—<lb/> stellung im Traum. Sie wird dadurch ausgedrückt, daß ein<lb/> anderes Stück des Trauminhaltes — gleichsam wie nad1träglich '<lb/> -— in sein Gegenteil verkehrt wird. Eine andere Art, Wider.<lb/> sp ru ch auszudrücken, werden wir später kennenlernen. _<lb/> Auch die im Traum so häuﬁge Sensation der g e h e m m t e n<lb/> B e w e g u n g dient dazu, einen Widerspruch zwischen Im—<lb/> pulsen, einen W i l l e n s k 0 n f l i k t, darzustellen. ,<lb/> Einer einzigen unter den logischen Relationen, der der '<lb/> Ähnlichkeit, Gemeinsamkeit, Übereinstim<lb break="no"/>m u n g, kommt der Mechanismus der Traumbildung im<lb/> höchsten Ausmaße zugute. Die Traumarbeit bedient sich dieser<lb/> Fälle als Stützpunkte fiir die Traumverdichtung, indem sich<lb/> alles, was soldre Übereinstimmung zeigt, zu einer n e u en<lb/> E in b e i t zusammenzieht. 5<lb/> Diese kurze Reihe von groben Bemerkungen reicht natürlich '</p> <p>:) Es ist bemerkenswert, daß namhafte Sprarhforscher behaupten,<lb/> die ältesten mensddiehcn Sprachen hätten ganz allgemein kontra<lb break="no"/>diktorische Gegensätze durch das nämliche Wort zum Ausdrudr ge—<lb/> bracht {stark—sdxwach; innen—außen usw.: „Gegensinn der Ur;<lb/> worte"). ' "</p> <p/> </div><div xml:id="page__91d4a67b-08a3-4c3c-b0ee-ffd9b567b173"><pb n="34" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1c7d7176-549a-4b94-ad8a-9f64511bfdfc" xml:id="faks__1c7d7176-549a-4b94-ad8a-9f64511bfdfc"/><p>Über den Traum 279</p> <p>nicht aus, um die ganze Fülle der formalen Darstellungsmittel<lb/> des Traumes für die logischen Relationen der Traumgedanken<lb/> zu würdigen. Die einzelnen Träume sind in dieser Hinsicht<lb/> feiner oder nachlässiger gearbeitet, sie haben sich an den ihnen<lb/> vorliegenden Text mehr oder minder sorgfältig gehalten, die<lb/> Hilfsmittel der Traumarbeit mehr oder weniger weit in An—<lb/> spruch genommen. Im letzteren Falle erscheinen sie dunkel,<lb/> verworren, unzusamrnenhängend. Wo der Traum aber greifbar<lb/> absurd erscheint, einen offenbaren Widersinn in seinem Inhalt<lb/> einsd11ießt, da. ist er so mit Absicht und bringt durch seine<lb/> scheinbare Vernachlässigung aller logischen Anforderungen ein<lb/> Stück vom intellektuellen Inhalt der Traumgedanken zum<lb/> Ausdruck. Absurdität im Traum bedeutet W i d er s p r u c h,<lb/> 5 po : t und Hohn in den Traumgedanken. Da diese Auf<lb break="no"/>klärung den stärksten Einwand gegen die Auffassung liefert,<lb/> die den Traum durch dissoziierte, kritiklose Geistestätigkeit<lb/> entstehen läßt, werde ich sie durch ein Beispiel zu Nachdruck<lb/> bringen.</p> <p>„Einer meiner Bekannten, Herr M., ist von keinem Ce—<lb/> ringeren als von Goethe in einem Aufsatze angegriﬁen werden,<lb/> wie wir alle meinen, mit ungerechtfertigt großer Heftigleeit.<lb/> _ Herr M. ist durch diesen Angriff natürlich vernichtet. Er<lb/> beklagt sich darüber bitter bei einer Tischgesellsahaﬂ; seine<lb/> Verehrung für Goethe hat aber unter dieser persönlichen Er<lb break="no"/>fahrung nid” gelitten. ld» suche nun die zeitlichen Verhält<lb break="no"/>nisse, die mir unwahrscheinlich vorkommen, ein wenig aufzu<lb break="no"/>klären. Goethe ist 18 32 gestorben. Da sein Angriff auf<lb/> Herrn M. natürlich früher erfolgt sein muß, so war Herr M.<lb/> damals ein ganz junger Mann. Es kommt mir plausibel vor,<lb/> daß er 18 Jahre alt war. Ich weiß aber nicht sicher, weldaes<lb/> jahr wir gegenwärtig schreiben, und so oersin/et die ganze<lb/> Berechnung im Dunkel. Der Angriﬁ ist übrigens in dem be<lb break="no"/>kannten Aufsatz von Goethe ,Natur‘ enthalten.“</p> <p/> </div><div xml:id="page__de1f38de-4300-488c-b572-d4db4067b872"><pb n="35" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/62f3f398-779a-4691-9731-a756ce071ea7" xml:id="faks__62f3f398-779a-4691-9731-a756ce071ea7"/><p>180 Über den Traum</p> <p>Der Unsinn dieses Traumes tritt noch greller hervor, wenn<lb/> ich mitteile, daß Herr M. ein jugendlicher Geschäftsmann ist,</p> <p>dem alle poetisdxen und literarischen Interessen ferneliegem- .</p> <p>Wenn ich aber in die Analyse dieses Traumes eingehe, wirdeé<lb/> mir wohl gelingen, zu zeigen, wieviel „Methode“ hinter diesem</p> <p>Unsinn stedtt. Der Traum bezieht sein Material aus drei ,</p> <p>Quellen:<lb/> 1) Herr M., den ich bei einer Tischgesellschaft<lb/> kennenlernte, bat mich eines Tages, seinen älteren<lb/> Bruder zu untersud1en, der Anzeichen von gestörter<lb/> geistiger Tätigkeit erkennen lasse. Bei der Unterhaltung</p> <p>mit dem Kranken ereignete sich das Peinliche, daß</p> <p>dieser ohne jeden Anlaß den Bruder durch eine Art—.<lb/> spielung auf dessen ] u g e n d s t r e i c h e bloßstellte.</p> <p>Ich hatte den Kranken um sein Geburtsjahr ge_-'J<lb/> fragt (Sterbejahrim Traum) und ihn zu ver—:</p> <p>schiedenen Berechnungen veranlaßt, durch Welche Seine<lb/> Gedädltnissdrwädre erwiesen werden sollte. ,<lb/> 2) Eine medizinisd1e Zeitsd-rrii’c, die sich auch meines<lb/> Namens auf ihrem Titel rühmte, hatte von einem recht</p> <p>in g e n dl ic h e n Referenten eine geradezu „v e r,-v<lb/> n i c h t e n d e“ Kritik über ein Buch meines Freundes F._</p> <p>in Berlin aufgenommen; .Ich stellte den Redakteur darob</p> <p>zur Rede, der mir zwar sein Bedauern ausdrüekte, aber<lb/> eine Remedur nicht versprechen wollte. ,Daraufhin;<lb/> brad1 ich meine Beziehungen zur Zeitung ab und hob;</p> <p>in meinem Absagebrief die Erwartung hervor, daß</p> <p>' unsere persönlichen Beziehungen unter</p> <p>diesem Vorfall nicht leiden würden</p> <p>Dies ist die eigentliche Quelle des Traumes. Die ab.—&lt;</p> <p>1elmcnde Aufnahme der Sd1rift meines Freundes hat</p> <p>mir einen tiefen Eindrudr gemacht. Sie enthielt eine<lb/> nad1 meiner Schätzung fundamentale biologische Ente</p> <p/> </div><div xml:id="page__ccc12879-e39d-4a10-a43a-1d4a413fbfed"><pb n="36" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7e4a255a-cd46-4967-8f58-e0086d3ccccb" xml:id="faks__7e4a255a-cd46-4967-8f58-e0086d3ccccb"/><p>Über den Traum 18 [</p> <p>deckung, die erst jetzt — nach vielen Jahren —— den<lb/> Farbgenossen zu gefallen beginnt.</p> <p>3 ) Eine Patientin hatte mir kurz zuvor die Kranken—<lb/> geschichte ihres Bruders erzählt, der mit dem Ausrufe<lb/> „N a t u r, Na t u r“ in Tobsucbt verfallen war. Die<lb/> Ärzte hatten gemeint, ,der Ausmf stamme aus der<lb/> Lektüre jenes schönen Aufsatzes von Goethe und<lb/> deute auf die Überarbeitung des Erkrankten bei seinen<lb/> Studien hin. Id1 hatte geäußert, es komme mir<lb/> plausibler vor, daß der Ausmf „Natur“ in<lb/> jenem sexuellen Sinn zu nehmen sei, den bei uns and:<lb/> die Mindergebildeten kennen. Daß der Unglückliche<lb/> sich später an den Genitalien verstümmelte, schien mir<lb/> wenigstens nicht unrecbt zu geben. 18 Jahre war<lb/> das Alter dieses Kranken, als jener Anfall sich ein—<lb/> stellte.</p> <p>Im Trauminhalt verbirgt sich hinter dem Ich zunäd15t mein<lb/> von der Kritik so übel behandelter Freund. „Ich suche<lb/> mir die zeitlichen Verhältnisse ein wenig<lb/> au f z u k lä r e n.“ Das Buch meines Freundes beschäftigt<lb/> SlCh nämlich rmt den z e i t l i c h e n Verhältnissen des<lb/> Lebens und _führt unter anderem auch G o e t h e s Lebens<lb break="no"/>dauer auf em Vielfaches einer für die Biologie bedeutsamen<lb/> Zahl von Tagen zurück. Dieses Ich wird aber einem Paralytiker<lb/> gleichgestellt („Ich. weiß nicht sicher, welches<lb/> Jahr wir gegenwärtig schreiben“). Der Traum<lb/> stellt also dar, daß mein Freund sich als Paralytiker benimmt,<lb/> und schweigt dabei in Absurdität. Die Traumgedanken aber<lb/> lauten ironisch: „Natürlid1, er ist ein Verrückter, ein Narr,<lb/> und ihr seid die Genies, die es besser verstehen. Sollte es nicht<lb/> doch umgekehrt sein?" _ Diese Umkehrung ist<lb/> nun ausgiebig im Trauminhalt vertreten, indem G0eth‘e<lb/> den jungen Mann angegriffen hat, Was absurd ist, während</p> <p/> </div><div xml:id="page__740348a4-74e2-43e6-9826-112c32255ac4"><pb n="37" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bedcee08-1410-4ed2-aed7-b9e663fd46d0" xml:id="faks__bedcee08-1410-4ed2-aed7-b9e663fd46d0"/><p>281 Über den Traum</p> <p>leicht ein ganz junger Mensch noch heute den großen G o e t h e<lb/> angreifen könnte.</p> <p>Ich möchte behaupten, daß kein Traum von anderen als<lb/> egoistisehen Regungen eingegeben wird. Das Id1 im Traum<lb/> steht wirklich nicht bloß für meinen Freund, sondern auch<lb/> für mich selbst. Ich identiﬁziere mich mit ihm, weil das<lb/> Schicksal seiner Entdeckung mir vorbildlid1 für die Aufnahme<lb/> meiner eigenen Funde erscheint. Wenn ich mit meiner<lb/> Theorie hervortreten werde, welche in der Ätiologie psycho<lb break="no"/>neurotisd1er Störungen die Sexualität hervorhebt (siehe die<lb/> Anspielung auf den achtzehnjährigen Kranken „N a tu r,<lb/> Nat ur“), werde ich die nämliche Kritik wiederﬁnden und<lb/> bringe ihr sd10n jetzt den gleichen Spott entgegen.</p> <p>Wenn ich die Traumgedanken weiter verfolge, ﬁnde ich<lb/> immer nur Spott und Hohn als das Korrelat der<lb/> Absurditäten des Traumes. Der Fund eines ge<lb break="no"/>borstenen Schafsd1ädels auf dem Lido zu Venedig hat:<lb/> Goethe bekanntlid1 die Idee zur sog. Wirbeltheorie des<lb/> Schädels eingegeben. — Mein Freund rühmt sich, als Student ,„_<lb/> einen Sturm zur Beseitigung eines alten Professors entfesselt :"<lb/> zu haben, der einst, wehlverdient (unter anderem aud1 um<lb/> diesen Teil der vergleichenden Anatomie), nun durch A 1 t e r s<lb break="no"/>s e h w a c h s in n zum Lehren unfähig geworden war. Di.-,<lb/> von ihm veranstaltete Agitation half so dem Übelstande ab,<lb/> daß an den deutschen Universitäten dem akademischen Wirken<lb/> eine Altersgrenze nicht gezogen ist. -— Alter<lb/> schützt nämlich vor Torheir nicht. — Im<lb/> hiesigen Krankenhause hatte id! die Ehre, Jahre hindurch<lb/> unter einem Primarius zu dienen, der längst fossil, seit<lb/> Dezennien notorisch s c h w a. c h si n n i g, sein verantwor.<lb/> tungsvolles Amt weiterführen durfte. Eine Charakteristik<lb/> nach dem Funde am Lido drängt sich mir hier auf. — Auf<lb/> diesen Mann bezüglich fertigten einst junge Kollegen im Spital ;:</p> </div><div xml:id="page__5aba5b08-5cea-4426-a87c-eaad7ec3f58d"><pb n="38" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ef33232a-b4c8-4b85-ad52-735afcef96a2" xml:id="faks__ef33232a-b4c8-4b85-ad52-735afcef96a2"/><p>Über den Traum 183</p> <p>eine Übertragung des damals beliebten Gassenhauers: Das<lb/> hat kein Goethe g’särieben, das hat kein Schiller<lb/> g’dicht usw. . . .</p> <p>VII</p> <p>Wir sind mit der Würdigung der Traumarbeit noch nicht<lb/> zu Ende gekommen. Wir sehen uns genötigt, ihr außer der<lb/> Verdichtung, Verschiebung und anschaulichen Zurichtung des<lb/> psychischen Materials noch eine andere Tätigkeit zuzusd1reiben,<lb/> deren Beitrag allerdings nicht an allen Träumen zu erkennen<lb/> ist. Ich werde von diesem Stück der Traumarbeit nicht aus—<lb/> führlich handeln, will also nur anführen, daß man sich von<lb/> seinem Wesen am ehesten eine Vorstellung verschafft, wenn<lb/> man sich zu der — wahrsdueinlich unzutreﬁenden — Annahme<lb/> entschließt, daß es auf den bereits vorgebil<lb break="no"/>deten Trauminhalt erst nachträglich ein<lb break="no"/>wi rke. Seine Leistung besteht dann darin, die Traum<lb break="no"/>bmzndteile so anzuordnen, daß sie sich ungefähr zu einem<lb/> Zusammenhang, zu einer Traumkomposition zusammenfügen.<lb/> Der Traum erhält so eine Art Fassade, die seinen Inhalt<lb/> freilich nicht an allen Stellen deckt; er erfährt dabei eine<lb/> erste— vorläuﬁge Deutung, die durch Einsehiebsel und leise<lb/> Abänderungen unterstützt wird. Allerdings macht sich diese<lb/> Bearbeitung des Trauminhaltes nur möglid1, indem sie alle<lb/> fünf gerade sein läßt, sie liefert auch weiter nichts als ein<lb/> eklatantes Mißverständnis der Traumgedanken, und wenn wir<lb/> die Analyse des Traumes in Angriff nehmen, müssen wir uns<lb/> zuerst ‘_f011 diesem Deutungsversudue freimachen.</p> <p>An diesem Stücke der Traumarbeit ist die Motivierung ganz<lb/> besonders durchsichtig. Es ist die R ü c k s i c h t a u { V e r—<lb/> s t ä n d 1 ic h k e i t, welche diese letzte Überarbeitung des<lb/> Traumes Veranlaßt; hiedurch ist aber auch die Herkunft dieser<lb/> Tätigkeit verraten. Sie benimmt sich gegen den ihr vor-</p> <p/> </div><div xml:id="page__4046f5ba-6c60-469a-833c-1aa5a62f0216"><pb n="39" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/798411a3-06e4-4959-8c7c-8b5d66a347fe" xml:id="faks__798411a3-06e4-4959-8c7c-8b5d66a347fe"/><p>184 U ber den Traum</p> <p>liegenden Trauminhalt wie unsere normale psychische Tätig<lb break="no"/>keit überhaupt gegen einen beliebigen ihr dargebotenen Wahr<lb break="no"/>nehmungsinhalt. Sie erfaßt ihn unter Verwendung gewisser<lb/> Erwartungsvorstellungen, ordnet ihn schon bei der Wahr<lb break="no"/>nehmung unter der Voraussetzung seiner Verständlichkeit,<lb/> läu&amp; dabei Gefahr, ihn zu fälsehen, und verfällt in der Tat,<lb/> wenn er sich an nichts Bekanntes anreihen läßt, zunächst in<lb/> die seltsamsten Mißverständnisse. Es ist bekannt, daß wir<lb/> nicht imstande sind, eine Reihe von fremdartigen Zeid1en<lb/> anzusehen oder ein Gefolge von unbekannten Worten anzu—<lb/> hören, ohne zunächst deren Wahrnehmung nach der Rü ek<lb break="no"/>sicht auf Verständlichkeit, nach der Anlehnung<lb/> an etwas uns Bekanntes zu verfälschen.</p> <p>Träume, welche diese Bearbeitung von seiten einer dem<lb/> wachen Denken völlig analogen psychischen Tätigkeit er<lb break="no"/>fahren haben, kann man 3 u t k o m p o ni e r t e heißen. Bei<lb/> anderen Träumen hat diese Tätigkeit völlig versagt; es ist;<lb/> nicht einmal der Versuch gemacht werden, Ordnung und<lb/> Deutung herzustellen, und indem wir uns nach dem Erwachen<lb/> mit diesem letzten Stück der Traumubeit identisch fühlen,<lb/> urteilen wir, der Traum sei „ganz verworren“. Für unsere<lb/> Analyse aber hat der Traum, der einem ordnungslosen Haufen<lb/> unzusammenhängender Brudrstiicke gleicht, ebensoviel Wert<lb/> wie der schön geglättete und mit einer Oberﬂäche versehene.<lb/> Wir ersparen uns im ersteren Falle etwa die Mühe, die Über- '<lb/> arbeitung des Trauminhaltes wieder zu zerstören.</p> <p>Man würde aber irre gehen, wenn man in diesen Traum<lb break="no"/>fassaden nichts anderes sehen wollte, als solche eigentlich miß<lb break="no"/>verständliehe und ziemlich willkürliche Bearbeitungen des<lb/> Trauminhaltes durch die bewußte Instanz unseres Seelenlebens.<lb/> Zur Herstellung der Traumfassade werden nicht selten<lb/> Wunschphantasien verwendet, die sich in den Traumgedanken<lb/> vorgebildet ﬁnden, und die von derselben Art sind wie die</p> <p/> </div><div xml:id="page__75babfa3-9491-478c-9df8-3962faefc3a0"><pb n="40" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/63b7c711-0958-4d67-9b1d-244fce997c29" xml:id="faks__63b7c711-0958-4d67-9b1d-244fce997c29"/><p>Ü ber den Traum 185</p> <p>uns aus dem waduen Leben bekannten, mit Recht so genannten<lb/> „Tagträume“. Die Wunsdaphantasien, weld1e die Analyse in<lb/> den nächtlichen Träumen aufdeckt, erweisen sich oft als<lb/> Wiederholungen und Umarbeitungen infantiler' Szenen; die<lb/> Traumfassade zeigt uns so in manchen Träumen unmittelbar<lb/> den durch Vermengung mit anderem Material entstellten<lb/> eigentlichen Kern des Traumes.</p> <p>Andere als die vier erwähnten Tätigkeiten sind bei der<lb/> Traumarbeit nicht zu entdecken. Halten wir an der Begriffs<lb break="no"/>bestirnmung fest, daß „Traumarbeit“ die Überführung der<lb/> Traumgedanken in den Trauminhalt bezeichnet, so müssen wir<lb/> uns sagen, die Traumarbeit sei nicht sd1c'ipferisdx, sie ent<lb break="no"/>wickle keine ihr eigentümlid‘ie Phantasie, sie urteilt nicht,<lb/> schließt nicht, sie leistet überhaupt nichts anderes als das<lb/> Material zu verdid1ten, versdmieben und auf Ansd1aulidmkeit<lb/> umzuarbeiten, wozu noch das inkonstante letzte Stückchen<lb/> deutender Bearbeitung hinzukommt. Man ﬁndet zwar man<lb break="no"/>cherlei iim Trauminhalt, was man als das Ergebnis einer<lb/> anderen und höheren intellektuellen Leistung auffassen möchte,<lb/> aber die Analyse weist jedesmal überzeugend nach, daß diese<lb/> intellektuellen Operationen bereits in den Traum<lb break="no"/>gedankut vorgefallen und vom Traum<lb break="no"/>inhalt nur übernommen worden sind. Eine<lb/> S&amp;lußfolgmng im Traum ist nichts anderes als die Wieder—<lb/> holung eines Schlusses in den Traumgedanken; sie erscheint<lb/> unanstößig, wenn sie ohne Veränderung in den Traum über—<lb/> gegangen ist; sie wird unsinnig, wenn sie durch die Traum<lb break="no"/>arbeit etwa auf ein anderes Material versdmben wurde. Eine<lb/> Redmung im Trauminhalt bedeutet nichts anderes, als daß<lb/> sich unter den Traumgedanken eine Berechnung ﬁndet;<lb/> während diese jedesmal richtig ist, kann die Traumredmung<lb/> durd: Verdichtung ihrer Faktoren und durch Verschiebung der<lb/> nämlid1en Operationsweise auf anderes Material das tollste</p> <p/> </div><div xml:id="page__2a1fa23f-13c9-4f6f-b337-6c27d927b6ab"><pb n="41" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/39fcb24f-a9ed-4847-b59d-3079faf77bd8" xml:id="faks__39fcb24f-a9ed-4847-b59d-3079faf77bd8"/><p>186 Über den Traum</p> <p>Ergebnis liefern. Nicht einmal die Reden, die sich im Traum<lb break="no"/>inhalt vorﬁnden, sind neu komponiert; sie erweisen sich als<lb/> zusammengestückelt aus Reden, die als gehaltene oder als<lb/> gehörte und gelesene in den Traumgedanken erneuert wurden,<lb/> deren Wortlaut sie aufs getreueste kopieren, während sie<lb/> deren Veranlassung ganz beiseite lassen und ihren Sinn aufs<lb/> gewaltsamste verändern. »</p> <p>Es ist vielleicht nicht überﬂüssig, die letzten Behauptungen<lb/> durch Beispiele zu unterstützen.</p> <p>1 ) Ein harmlos klingender, gut komponierter Traum einer<lb/> Patientin:</p> <p>Sie geht auf den Markt mit ihrer Köchin, die den Korb<lb/> trägt. Der Fleisch/sauer sagt ihr, nachdem sie etwas verlangt<lb/> hat: Das ist nicht mehr zu haben, und will ihr<lb/> etwas anderes geben mit der Bemerkung: Das ist auch gut.<lb/> Sie lehnt ab und geht zur Gemüsefrau. Die will ihr ein eigen<lb break="no"/>riimlicbes Gemüse verkaufen, was in Bündeln zusammen—<lb/> gebunden ist, aber schwarz von Farbe. Sie sagt: D a s k e n n e<lb/> ich nich ;, das nehme ich nicht.</p> <p>Die Rede: das ist nid1t mehr zu haben — stammt aus der<lb/> Behandlung. Id1 selbst hatte der Patientin einige Tage vorher<lb/> wörtlich erklärt, daß die ältesten Kindererinnerungen 11 i c h t<lb/> m e h r als solche z u h a b e n sind, sondern sich durd1 Über<lb break="no"/>tragungen und Träume ersetzen. Id1 bin also der Fleisclr<lb/> hauer. .</p> <p>Die zweite Rede: Das kenne ich nicht — ist in<lb/> einem ganz anderen Zusammenhange vorgefallen. Tags vorher<lb/> hatte sie selbst ihrer Köchin, die übrigens auch im Trauma</p> <p>erscheint, tadelnd zugerufen: Benehmen Sie sich an—V</p> <p>ständig; das kenne ich nicht, d.h. wohl, ein<lb/> solches Benehmen anerkenne ich nicht, lasse ich nicht zu. Der<lb/> harmlosen Teil dieser Rede gelangte durch eine Versd1iebun'g<lb/> in den Trauminhalt; in den Traumgedanken spielte nur der</p> <p/> </div><div xml:id="page__68855b37-0c46-4260-81c9-369ceda14be6"><pb n="42" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2d6e9bd6-e0df-4355-b5a6-735d85a6a3e5" xml:id="faks__2d6e9bd6-e0df-4355-b5a6-735d85a6a3e5"/><p>Über den Traum 187</p> <p>andere Teil der Rede eine Rolle, denn hier hat die Traum<lb break="no"/>arbeit bis zur vollen Unkenntlirhkeit und bis zur äußersten<lb/> Harmlosigkeit eine Phantasiesituation verändert, in welcher<lb/> ich mich gegen die Dame in einer gewissen Weise<lb/> unanständig benehme. Diese in der Phantasie er—<lb/> wartete Situation ist aber selbst nur die Neuauflage einer<lb/> einmal wirklich erlebten.</p> <p>II ) Ein scheinbar ganz bedeutungsloser Traum, in dem<lb/> Zahlen vorkommen. Sie will irgendetwas bezahlen; ihre<lb/> Tochter nimmt 3 ﬂ. 6 ; kr. aus der Geldtasche; sie sagt aber:<lb/> Was tust du? Es kostet ja nur 21 Kreuzer.</p> <p>Die Träumerin war eine Fremde, die ihr Kind in einem<lb/> Wiener Erziehungsinstitüte untergebracht hatte, und die meine<lb/> Behandlung fortsetzen konnte, solange ihre Tochter in Wien<lb/> blieb. Am Tage vor dem Traume hatte ihr die Instituts<lb break="no"/>vorsteherin nahegelegt, ihr das Kind noch ein weiteres Jahr<lb/> zu überlassen. In diesem Falle hätte sie auch die Behandlung<lb/> um ein Jahr verlängert. Die Zahlen im Traum kommen zur<lb/> Bedeutung, wenn man Sidi erinnert, daß Zeit Geld ist. Time<lb/> is money. Ein Jahr ist gleich 365 Tagen, in Kreuzern<lb/> ausgedrückt 365 Kreuzer oder 3 ii. 6 ; kr. Die 2.1 K reu ze r<lb/> entsprechen den drei Wo ch en, die damals vom Traum—<lb/> tage bis zum Sd1ulschluß und damit bis zum Ende der Kur<lb/> ausscändig waren. Es waren offenbar Geldrüdssid1ten, welche<lb/> die Dame bewogen hatten, den Vorschlag der Vorsteherin ab<lb break="no"/>zulehnen, und welche für die Kleinheit der Summe im Traum<lb/> verantwortlich sind.</p> <p>III) Eine junge, aber schon seit Jahren verheiratete Dame<lb/> erfährt, daß eine ihr fast gleichalterige Bekannte, Frl. Elise L.,<lb/> sich verlobt hat. Dieser Anlaß erregt nachstehenden Traum:</p> <p>Sie sitzt mit ihrem Mannes im Theater, eine Seite des Par<lb break="no"/>kett: ist ganz unhesetzt. Ihr Mann erzählt ihr, Elise L. und<lb/> ihr Bräutigam hätten auch gehen wollen, hätten aber nur</p> <p/> </div><div xml:id="page__860b5726-fe6f-4ba2-aa9d-22302bc4ed21"><pb n="43" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01d8ddd5-1d1d-4697-84aa-f6b234f44784" xml:id="faks__01d8ddd5-1d1d-4697-84aa-f6b234f44784"/><p>188 Über den Traum</p> <p>schlechte Sitze bekommen, drei fü r 1 ﬂ. 30 kr., und die<lb/> konnten sie ja nith nehmen. Sie meint, es wäre auch kein<lb/> Unglück gewesen.</p> <p>Hier werden uns die Herkunft der Zahlen aus dem Material<lb/> der Traumgedanken und die Verwandlungen, die sie erfahren<lb/> haben, interessieren. Woher rühren die 1 fl. ;o len? Aus einem<lb/> indiﬁerenten Anlaß des Vortages. Ihre Schwägerin hatte von<lb/> ihrem Manne die Summe von 130 H. zum Geschenke bekommen<lb/> und sich beeilt, sie los zu werden, indem sie sich einen<lb/> Sd1mudt dafür kaufte. Wir wollen anmerken, daß 150 fl.</p> <p>hundertmal mehr sind als 1 fl. so kr. Fiir die drei, die bei _</p> <p>den Theaterbillets steht, ﬁndet sich nur die eine Anknüpfung,<lb/> daß die Braut Elise L. genau drei Monate jünger ist als<lb/> die Träumerin. Die Situation im Traume ist die Wiedergabe<lb/> einer kleinen Begebenheit, mit der sie von ihrem Manne oﬂ<lb/> geneckt werden ist. Sie hatte sich einmal so sehr beeilt,<lb/> vorzeitig Karten zu einer Theatervorstellung zu nehmen, und<lb/> als sie dann ins Theater kam, war eine Seite des<lb/> Parketts fast unbesetzt. Sie hätte es also nicht<lb/> nötig gehabt, sich so sehr zu beeilen. — Übersehen</p> <p>wir endlich nid1t die Absurdität des Trauma, daß</p> <p>zwei Personen drei Karten fürs Theater nehmen sollen!</p> <p>Nun die Traumgedanken: Ein Unsinn war es doch, so<lb/> früh zu heiraten; ich hätteesnicht nötig gehabt, mich<lb/> so zu beeilen. An’ dem Beispiel der Elise L. sehe ich,<lb/> daß ich immer nod1 einen Mann bekommen hätte, und zwar<lb/> einen h u n d e r t m al besseren (Mann, Schatz), wenn ich<lb/> nur gewartet hätte. D rei solche Männer hätte ich mir für<lb/> das Geld (die Mitgift) kaufen können!</p> <p>VIII</p> <p>Nachdem wir in den vorstehenden Darlegungen die Traum<lb break="no"/>arbeit kennengelernt haben, werden wir wohl geneigt sein, sie</p> <p>llﬁüm'„:„ .. ‘n</p> <p/> </div><div xml:id="page__a8477d08-44df-47f3-926f-118708aa23f1"><pb n="44" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0c72dbd4-7d81-4ca9-aa13-d3f373950d2c" xml:id="faks__0c72dbd4-7d81-4ca9-aa13-d3f373950d2c"/><p>Über den Traum 18 9</p> <p>für einen ganz besonderen psychischen Vorgang zu erklären,<lb/> dessengleichen es nach unserer Kenntnis sonst nicht gibt. Es ist<lb/> gleichsam auf die Traumarbeit das Befremden übergegangen,<lb/> welches sonst ihr Produkt, der Traum, bei uns zu erwecken<lb/> pﬂegte. In Wirklichkeit ist die Traumarbeit nur der zuerst<lb/> erkannte unter einer ganzen Reihe von psychischen Prozessen,<lb/> auf welche die Entstehung der hysterischen Symptome, der<lb/> Angst-, Zwangs- und Wahnid'een zurückzuführen ist. Ver<lb break="no"/>dichtung und vor allem Verschiebung sind niemals fehlende<lb/> Charaktere auch dieser anderen Prozesse. Die Umarbeitung<lb/> aufs Anschauliehe bleibt, hingegen der Traumarbeit eigen<lb break="no"/>tümlich. Wenn diese Aufklärung den Traum in eine Reihe<lb/> mit den Bildungen' psychisd1er Erkrankting bringt, so wird<lb/> es uns um so wichtiger werden, die wesentlichen Bedingungen<lb/> solcher Vorgänge wie der Traumbildung zu erfahren. Wir<lb/> werden wahrscheinlich verwundert sein zu hören, daß weder<lb/> Schlafzustand noch Krankheit zu diesen unentbehrlichen Be—<lb/> dingungen gehören. Eine ganze Anzahl von Phänomenen des<lb/> Alltagslebens Gesunder, “das Vergessen, "Versprechen, Ver<lb break="no"/>greifen, und eine gewisse Klasse von Irrtümern danken einem<lb/> analogen psychischen Mechanismus wie der Traum und die<lb/> anderen Glieder der Reihe ihre Entstehung.</p> <p>Der Kern des Problems liegt in der Verschiebung, der<lb/> weitaus auffälligsten unter den Einzelleistungen der Traum<lb break="no"/>arbeit. Die wesentliche Bedingung der Verschiebung lernt man<lb/> bei eingehender Vertiefung in den Gegenstand als eine rein<lb/> psydrologisd1e kennen; sie ist von der Art einer Moti<lb break="no"/>v i e r u u g. Man gerät auf ihre Spur, wenn man Erfahrungen<lb/> würdigt, denen man bei der Analyse von Träumen nicht ent<lb break="no"/>gehen kann. Ich habe bei der Analyse des Traumbeispiels auf<lb/> Seite 191 in der Mitteilung der Traumgedanken abbrechen<lb/> müssen, weil sich unter ihnen, wie ich eingestand, solche fanden,<lb/> die ich gerne vor Fremden geheimhzdm und ohne schwere</p> <p>F rend. Kleine Schriften zur Sexualthearie 19</p> <p/> </div><div xml:id="page__9d80af86-92b4-4470-ae31-90dd94616e17"><pb n="45" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cff79d08-002b-4c77-a5ff-3cc36ca616e1" xml:id="faks__cff79d08-002b-4c77-a5ff-3cc36ca616e1"/><p>190 Über den Traum</p> <p>Verletzung wichtiger Rücksichten nicht mitteilen kann. Id! »<lb/> fügte hinzu, es bräd1te gar keinen Nutzen, wenn ich anstatt</p> <p>dieses Traumes einen anderen zur Mitteilung seiner Analyse - "</p> <p>auswählte; bei jedem Traum, dessen Inhalt dunkel oder ver<lb break="no"/>worren ist, würde ich auf Traumgedanken stoßen, die Geheime<lb/> haltung erfordern. Wenn ich aber für mid'l selbst die Analyse<lb/> fortsetze, ohne Rücksicht auf die anderen, für die ja ein so<lb/> persönliches Erlebnis wie mein Traum gar nicht bestimmt sein ‘<lb/> kann, so lange ich endlich bei Gedanken an, die mich über<lb break="no"/>raschen, die ich in mit nicht gekannt habe, die mit aber nid1t<lb/> nur fremdartig, sondern audi unangenehm sind,<lb/> und die ich darum_energisch bestreiten möchte, während die<lb/> durch die Analyse laufende Gedankenverkettung sie mir un—<lb/> erbittlid1 aufdrängt. Ich kann diesem ganz allgemeinen Sach—<lb/> verhalt gar nicht anders Redmung tragen, als durch die An<lb break="no"/>nahme, diese Gedanken seien wirklich in meinem Seelenleben<lb/> vorhanden und im Besitz einer gewissen psychisd1en Inten<lb break="no"/>sität oder Energie gewesen, hätten sich aber in einer eigentiim<lb break="no"/>lichen psychologischen Situation befunden, derzufolge sie mir<lb/> nicht bewußt werden konnten. Ich heiße diesen<lb/> besonderen Zustand den der V e r d r ä n g u n g. Id1 kann<lb/> dann nicht umhin, zwisd1en der Dunkelheit des Trauminhaltes<lb/> und dem Verdrängungszustand, der B e w u E t s ein s—<lb/> u n { ä h ig !; ei t, einiger der Traumgedanken eine kausale<lb/> Beziehung gelten zu lassen und zu schließen, daß der Traum<lb/> dunkel sein müsse, damit er die verpönten Traum?<lb/> gedanken nicht verrate. Ich komme so zum Be<lb break="no"/>griﬁe der Traumentstellung, welche das Werk der<lb/> Traumarbeit ist, und der V e r s t e l l u n g, der Absicht zu<lb/> verbergen, dient.</p> <p>Id1 will an dem zur Analyse ausgesuchten Traumbeispiel<lb/> die Frohe machen und mich fragen, welches dem der Gedanke</p> <p>ist, der sich in diesem Traum entstellt zur Geltung bringt, “ii".</p> <p/> </div><div xml:id="page__ec7c44ab-1e97-4161-ba42-a3b6011f95ec"><pb n="46" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b5a791fb-6034-414d-8765-0c9ebbd45b32" xml:id="faks__b5a791fb-6034-414d-8765-0c9ebbd45b32"/><p>Über der: Traum 291</p> <p>während er unentstellt meinen schärfsten Widerspruch heraus<lb break="no"/>fordern Würde. Ich erinnere mich, daß die kostenlose Wagen<lb break="no"/>fahrt mich an die letzten kostspieligen Wagenfahrten mit einer<lb/> Person meiner Familie gemahnt hat, daß Sidi als die Deutung<lb/> des Traumes ergab: Ich möchte einmal Liebe kennenlernen, die<lb/> mich nichts kostet, und daß ich kurze Zeit vor dem Traum<lb/> eine größere Geldausgabe für eben diese Person Zu leisten<lb/> hatte. In diesem Zusammenhang kann ich mich des Gedankens<lb/> nicht erwehrm, daß es mir um diese Ausgabe<lb/> leid tu &amp; Erst wenn ich. diese Regung anerkenne, bekommt<lb/> es einen Sinn, daß ich mir im Traum Liebe wünsche, die mir<lb/> keine Ausgabe nötig macht. Und doch kann ich mir ehrlich<lb/> sagen, daß ich bei der Entschließung, jene Summe aufzuwenden,<lb/> nicht einen Augenblick geschwankt habe. Das Bedauern dar<lb break="no"/>über, die Gegenströmung, ist mir nicht bewußt worden. Aus<lb/> weldien Gründen nicht, dies ist allerdings eine andere, weitab<lb/> führende Frage, deren mir bekannte Beantwortung in einen<lb/> anderen Zusammenhang gehört.</p> <p>Wenn ich nicht einen eigenen Traum, sondern den einer<lb/> fremden Person der Analyse unterziehe, so ist das Ergebnis<lb/> das nämliche; die Motive zurÜberzeugung werden aber ge<lb break="no"/>ändert. Ist es der Traum eines Gesunden, so bleibt mir kein<lb/> anderes Mittel, ihn zur Anerkennung der gefundenen ver<lb break="no"/>drängten Ideen 211 nötigen, als der Zusammenhang der Traum<lb break="no"/>gedanken, und " mag Sidi inunerhip. gegen diese Anerkennung<lb/> sträuben. Handelt es sich aber um einen neurotisdx Leidenden,<lb/> etwa um einen Hysteriker, so wird die Annahme des ver,<lb/> drängten Gedankens für ihn zwingend durch den Zusammen<lb break="no"/>hang dieses letzteren mit seinen Krankheitssymptomen und<lb/> durch die Besserung, die er bei dem Eintausdi von Symptomen<lb/> gegen verdrängte Ideen erfährt. Bei der Patientin zum Bei<lb break="no"/>spiel, vnn welcher der letzte Traum mit den drei Karten für<lb/> 1 ﬂ- So kr. herrührt, muß die Analyse annehmen, daß sie</p> <p>19'</p> <p/> </div><div xml:id="page__1beb4a39-f8b4-4d67-a3a0-67affa914122"><pb n="47" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/692bad73-8eda-440b-b287-0bebff9e2f55" xml:id="faks__692bad73-8eda-440b-b287-0bebff9e2f55"/><p>191 Über den Traum</p> <p>ihren Mann geringschätzt, daß sie bedauert, ihn geheiratet zu<lb/> haben, daß sie ihn gerne gegen einen anderen vertausdnein</p> <p>möchte. Sie behauptet freilich, daß sie ihren Mann liebt, daß . 7</p> <p>ihr Empﬁndungsleben von dieser Geringschätzung (einen<lb/> hundertmal besseren!) nid1ts weiß, aber all ihre Symptome<lb/> führen“ zu derselben Auflösung wie dieser Traum, und nad1<lb break="no"/>dem die von ihr verdrängten Erinnerungen an eine gewisse<lb/> Zeit wieder geweckt werden sind, in welcher sie ihren Mann<lb/> auch bewußt nid1t geliebt hat, sind diese Symptome gelöst,<lb/> und ihr Widerstand gegen die Deutung des Traumes ist ge<lb break="no"/>sd1wunden.</p> <p>IX</p> <p>Nachdem wir uns den Begriff der Verdrängung ﬁxiert audi<lb/> die Traumentstellung in Beziehung zu verdrängtem psydni<lb break="no"/>schen Material gesetzt haben, können wir das Hauptergebnig<lb/> welches die Analyse der Träume liefert, ganz allgemein aus<lb break="no"/>sprechen. Von den verständlichen und sinnvollen Träumen<lb/> haben wir erfahren, daß sie unverhüllte Wunscherfüllungen<lb/> sind, d. h. daß die Traumsituation in ihnen einen dem Bewußt.<lb/> sein bekannten, vom Tagesleben erübrigten, des Interesses<lb/> wohl Würdigen Wunsd1 als erfüllt darstellt. Über die dunkeln<lb/> und verwbrrenen Träume lehrt nun die Analyse etwas ganz<lb/> Analoges: die Traumsituation stellt wiederum einen Wunsch 1<lb/> als erfüllt dar, der sich regelmäßig aus den Traumgedanken<lb/> erhebt, aber die Darstellung ist eine unkenntliche, erst durch</p> <p>aniickfiihrur‘xg in der Analyse aufzuklärende, und der Wunsch « r‘1<lb/> ist entweder selbst ein verdrängter, dem Bewußtsein fremder.</p> <p>oder er hängt d6d1 innigst mit verdrängten Gedanken Azui- ;<lb/> sammen, Wird von solchen getragen. Die Formel für diese<lb/> Träume lautet also: Sie sind verhüllte Erfül- '<lb/> lungen “von Ve'rdrängten Wünschen. Es ist<lb/> dabei interessant zu bemerken, daß die Volksmeinung recht</p> <p/> </div><div xml:id="page__e0380d4a-14a7-46f4-9825-8e18ea0a405f"><pb n="48" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b87fa917-0ba5-4e6e-8a8b-83410b879c1a" xml:id="faks__b87fa917-0ba5-4e6e-8a8b-83410b879c1a"/><p>Über den Traum 193</p> <p>behält, welche den Traum durchaus die Zukunft verkünden<lb/> läßt. In Wahrheit ist die Zukunft, die uns der Traum zeigt,<lb/> nicht die, die eintreﬁen wird, sondern von der wir möchten,<lb/> daß sie so einträfe. Die Volksseele verfährt hier, wie sie es<lb/> auch sonst gewohnt ist: sie glaubt, was sie wünscht.</p> <p>Nach ihrem Verhalten gegen die Wunsdserfüllung teilen sieh<lb/> die Träume in drei Klassen. Erstens solche, die einen un<lb break="no"/>verdrängten Wunsch unverhiillt darstellen; dies<lb/> sind die Träume von infantilem Typus, die beim Erwachsenen<lb/> immer seltener werden. Zweitens die Träume, die einen v e r<lb break="no"/>drängten Wunsch verhüllt zum Ausdruck bringen;<lb/> wohl die übergroße Mehrzahl aller unserer Träume, die zum<lb/> Verständnis dann der Analyse bedürfen. Drittens die Träume,<lb/> die zwar einen v e r tl r ä n g t e n Wunsch darstellen, aber<lb/> 0 hn e oder in ungenügender Verhüllung. Diese letzten<lb/> Träume sind regelmäßig von Ang st begleitet, welche den<lb/> Traum unterbricht. Die Angst ist hier der Ersatz für die<lb/> Traumentstellung; sie ist mir in den Träumen der zweiten<lb/> Klasse durch die Traumarbeit erspart werden. Es läßt sich<lb/> ohne allzugroße Schwierigkeit nachweisen, daß derjenige Vor<lb break="no"/>stellungsinhalt, der uns jetzt im Traume Angst bereitet, einst—<lb/> mals ein Wunsch war und seither der Verdrängung unter<lb break="no"/>legen ist.</p> <p>Es gibt auch klare Träume von peinlichem Inhalt, der aber<lb/> im Traum nicht peinlid1 empfunden wird. Man kann diese<lb/> darum nicht zu den Angstträumen rechnen; sie haben aber<lb/> immer dazu gedient, die Bedeutungslosigkeit und den psychi<lb break="no"/>sd1cn Unwert der Träume zu erWeisen. Eine Analyse eines<lb/> solchen Beispieles wird zeigen, daß es sich hier um g u |; v e ,.<lb/> h üllte Erfüllungen verdrängter Wünsche, also um Träume<lb/> der zweiten Klasse, handelt, und wird gleichzeitig die aus<lb break="no"/>gezeichnete Eignung der Versd1iebungsarbeit zur Verhüllung<lb/> des Wunsd1es dartun.</p> <p/> </div><div xml:id="page__5c27c898-d704-46e2-ac36-d402241ad11f"><pb n="49" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/45245e42-ca89-47d3-bc94-54380f39785a" xml:id="faks__45245e42-ca89-47d3-bc94-54380f39785a"/><p>294. Über den Traum</p> <p>Ein Mädchen träumt, daß sie das jetzt einzige Kind ihrer“<lb break="no"/>Schwester tot vor sich sieht in der nämlichen Umgebung, in“<lb/> der sie vor einigen Jahren das erste Kind als Leiche sah. Sie<lb/> empﬁndet dabei keinen Schmerz, sträubt sich aber natürlidi<lb/> gegen die Auffassung, diese Situation entspreche einem<lb/> Wunsche von ihr. Dies wird auch nicht erfordert; aber an _<lb/> der Bahre jenes Kindes hat sie vor Jahren den von ihr gev—<lb/> lichten Mann zuletzt gesehen und gesprochen; stürbe das<lb/> zweite Kind, so würde sie diesen Mann gewiß wieder im<lb/> Hause der Schwester treffen. Sie sehnt sich nun nach dieser<lb/> Begegnung, sträubt sich aber gegen dieses ihr Gefühl. Sie hat<lb/> am Traumtage selbst eine Eintrittskarte zu einem Vortrage<lb/> genommen, den der immer noch Geliebte angekündigt hat.<lb/> Ihr Traum ist ein einfacher Ungeduldstraum, wie er sich<lb/> gewöhnlich vor Reisen, Theaterbesud1en und ähnlichen er—<lb/> warteten Genüssen einstellt. Um ihr aber diese Sehnsucht zu<lb/> verbergen, ist die Situation auf die für eine freudige Emp<lb break="no"/>ﬁndung unpassendste Gelegenheit verschoben worden, die sida<lb/> doch einmal in der Wirklidxkeit bewährt hat. Man beachte<lb/> noch, daß das AEektverhalten im Traume nicht dem vor—<lb/> geschobenen, sondern dem wirklichen, aber zurückgehalteum<lb/> Trauminhalt angepaßt ist. Die Traumsituation greift dem</p> <p>lange ersehnten Wiedersehen vor; sie bietet keine Anknüpfuug ' 7<lb/> für eine sd1merzliche Empﬁndung.</p> <p>X</p> <p>Die Philosophen haben bisher keinen Anlaß gehabt, Sidi<lb/> mit einer Psychologie der Verdrängung zu besdiäftigen. Es<lb/> ist also gestattet, daß wir uns in erster Annäherung an den<lb/> noch unbekannten Sachverhalt eine ansd1auliche Vorstellung<lb/> vom Hergang der Traumbildung schaffen. Das Schema, zu<lb/> welchem wir nicht allein vom Studium des Traumes her ge-</p> <p/> </div><div xml:id="page__f291ed98-c970-4aa0-896a-cbee628c5037"><pb n="50" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9324de53-098c-496d-9b62-73bef95e7657" xml:id="faks__9324de53-098c-496d-9b62-73bef95e7657"/><p>Über den Traum 295</p> <p>langen, ist zwar bereits ziemlich kompliziert; wir können aber<lb/> mit einem einfacheren unser Ausreichen nicht ﬁnden. Wir<lb/> nehmen an, daß es in unserem seelischen Apparat zwei<lb/> gedankenbildende Instanzen gibt, deren zweite das Vorreeht<lb/> besitzt, daß ihre Erzeugnisse den Zugang zum Bewußtsein<lb/> offen ﬁnden, während die Tätigkeit der ersten Instanz an<lb/> sich unbewußt ist und nur über die zweite zum Bewußtsein<lb/> gelangen kann. An der Grenze der beiden Instanzen, am<lb/> Übergang von der ersten zur zweiten, beﬁnde sich eine Zensur,<lb/> welche nur durdaläßt, was ihr angenehm ist, anderes aber<lb/> zurückhält. Dann beﬁndet sich das von der Zensur Ab<lb break="no"/>gewiesene, nach unserer Deﬁnition, im Zustande der Ver<lb break="no"/>drängung. Unter gewissen Bedingungen, deren eine der Südaf<lb break="no"/>zustand ist, ändere sich das Kräfteverhältnis zwischen beiden<lb/> Instanzen in solcher Weise, daß das Verdrängte nicht mehr<lb/> ganz zurüdigehalten werden kann. Im Sd11afzustand geschehe<lb/> dies etwa durch den Naddaß der Zensur; dann wird es dem<lb/> bisher Verdrängten gelingen, sich den Weg zum Bewußtsein<lb/> zu bahnen. Da die Zensur aber niemals aufgehoben, sondern<lb/> bloß herabgesetzt ist, so wird es sich dabei Veränderungen ge<lb break="no"/>fallen lassen müssen, welche seine Anstößigkeiten mildern.<lb/> Was in solchem Falle bewußt wird, ist ein Kompromiß<lb/> zwischen dernvon der einen Instanz Beahsichtigten und dem<lb/> von der anderen Geforderten. V e r d r ä n g u n g — N a c b<lb break="no"/>laß der Zensur — Kompromißbildung, dies<lb/> ist aber das Grundsdxema für die Entstehung sehr vieler<lb/> anderer psydmpsthischer Bildungen in gleicher Weise wie für<lb/> den Traum, und bei der Kompromißbildung werden hier wie<lb/> dort die Vorgänge der Verdichtung und Versd1iebung und die<lb/> Inanspruchnahme oberﬂädﬂicher Assoziationen beobachtet,<lb/> welehe wir bei der Traum-arbeit kennengelernt haben.</p> <p>Wir haben keinen Grund, uns das Element von Dämo<lb break="no"/>nismus zu verhehle‘n, welches bei der Aufstellung unserer Er-</p> <p/> </div><div xml:id="page__74316586-81fe-4117-82f1-372f9041f38f"><pb n="51" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9c8f29c5-8dfc-42d5-a7aa-1467f726c457" xml:id="faks__9c8f29c5-8dfc-42d5-a7aa-1467f726c457"/><p>196 Über den Traum</p> <p>klärung der Traumarbeit mitgespielt hat. Wir haben den?<lb/> Eindruds empfangen, daß die Bildung der dunklen Trämimf<lb/> so vor sich geht, als 0 b eine Person, die von einer zweiten __<lb/> abhängig ist, etwas zu äußern hätte, was dieser letzteren an;<lb/> zuhören unangenehm sein muß, und von diesem Gleidmis:heri _'<lb/> haben wir den Begriff der Traumentstellung undd'ein<lb/> der Zensur erfaßt und uns bemüht, unseren Eindrudt in eine;<lb/> gewiß rohe, aber wenigstens ansd-1aulid1e psyöologisdtue<lb/> Theorie zu übersetzen. Mit was immer bei weiterer Kläan<lb/> des Gegenstandes sich unsere erste und zweite Instanz wird<lb/> identiﬁzieren lassen, wir werden erwarten, daß sid-1 ein Kor-_—:<lb/> relat unserer Annahme bestätige, daß die zweite Instanz "den;<lb/> Zugang zum Bewußtsein beherrscht und die erste vom BE,-;<lb/> wußtsein absperren kann.</p> <p>Wenn der Schlafzustand überwunden ist, stellt sich die;<lb/> Zensur rasch zur vollen Höhe wieder her und kann jetzt<lb/> wieder verhid1ten, was ihr während der Zeit ihrer Sd1wädief<lb/> abgerungen werden ist. Daß das Ve : g es 5 e n des Trau1r'n':s:’<lb/> wenigstens zum Teil diese Erklärung fordert, geht “aus<lb break="no"/>einer ungezählte Male bestätigten Erfahrung hervor. Wäht‘eniié<lb/> der Erzählung eines Traumes oder während der Analyse des-5<lb/> selben gesthieht'es nid1t selten, daß plötzlich ein vergessen gie-‘<lb/> glaubtes Brudßtüdr'des Trauminhaltes wieder auftaucht. Dies;<lb/> dem Vergessen entrissene Stück enthält regelmäßig den besten<lb/> und nächsten Zugang zur Bedeutung des Traumes. Es sollte;<lb/> wahrscheinlich nur darum dem Vergessen, d.' 1. der neuerlichen‘,<lb/> Unterdrückung, verfallen.</p> <p>XI</p> <p>Wenn wir den Träuminhalt als Darstellung eines erfüllten<lb/> Wunsches auffasseri und seine“ Dunkelheit auf die Abände;<lb/> rungen der Zensur an verdrängtem Material zurückführen,<lb/> fällt es uns auch nicht mehr schwer, die Funktion des</p> <p>}.<lb/> - ’ve<lb/> «</p> <p/> </div><div xml:id="page__484aaae0-4738-4b29-a570-8360fe9dbd0b"><pb n="52" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a6b8668a-ab7f-41eb-b70c-d0a55d514d6e" xml:id="faks__a6b8668a-ab7f-41eb-b70c-d0a55d514d6e"/><p>Über der! Traum 197</p> <p>Traumes zu erschließen. ln seltsamern Gegensatz zu Rede<lb break="no"/>wendungen, welche den Schlaf durch Träume stören lassen,<lb/> müssen wir den Traum als den Hüter des<lb/> S c h l a f e s anerkennen. Fiir den Kindertraum dürfte unsere<lb/> Behauptung leicht Glauben ﬁnden.</p> <p>Der Schlafzustand oder die psychische Sd11afveränderung,<lb/> worin immer sie bestehen mag, wird herbeigeführt durch den<lb/> dem Kind aufgenötigten oder auf Grund von Müdigkeits<lb break="no"/>sensationen gefaßten Entsthluß zu sd1!afen, und einzig er—<lb/> möglicht durch die Abhaltung von Reizen, welche dem psychi<lb break="no"/>schen Apparat andere Ziele setzen könnten als das des<lb/> Schlafens. Die Mittel, welche dazu dienen, äußere Reize ferne—<lb/> zuhalten, sind bekannt; aber welche Mittel stehen uns, zur<lb/> Verfügung, um die inneren seelischen Reize niederzuhalten,<lb/> die sich dem Einsd'ilafen widersetzeni' Man beobachte eine<lb/> Mutter, die ihr Kind einsdaläfert. Es äußert unausgesetzt Be<lb break="no"/>dürfnisse, es will noch einen Kali, es möchte noch spielen.<lb/> Diese Bedürfnisse werden zum Teil befriedigt, zum anderen<lb/> mit Autorität auf den nächsten Tag verschoben. Es ist klar,<lb/> daß Wünsd1e und Bedürfnisse, die sich regen, die Hemmisse<lb/> des Einschlafens sind. Wer kennt nicht die heitere Geschichte<lb/> von dem schlimmen Buben (Balduin Grollers), der, bei<lb/> Nacht erwachend, durch den. Schlafraum brüllt: D as Nas—<lb/> born will er? Ein braveres Kind würde, anstatt zu<lb/> brüllen, tr ä u rn e 11, daß es mit dem Nashorn spiele. Da der<lb/> Traum, welcher den Wunsd1 erfüllt zeigt, während des<lb/> Schlafens Glauben ﬁndet, hebt er den Wunsch auf und<lb/> ermöglicht den Sdﬂaf. Es ist nicht abzuwäsen, daß dieser<lb/> Glaube dem Traumbilde zufällt, weil dieses sich in die psyd1i<lb break="no"/>sche Erscheinung der Wahrnehmung kleidet, während dem<lb/> Kinde die später zu erwerbende Fähigkeit noch fehlt, Hal<lb break="no"/>luzination oder Phantasie von Realität zu unterscheiden-</p> <p>Der Erwachsene hat diese Unterscheidung gelernt, er hat</p> <p/> </div><div xml:id="page__80903fed-f9a3-4f83-9536-3e7345ed630f"><pb n="53" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a8b536b9-2a2c-4adf-a102-6057abbba3d7" xml:id="faks__a8b536b9-2a2c-4adf-a102-6057abbba3d7"/><p>298 Über den Traum</p> <p>auch die Nutzlosigkeit des Wünsduens begriffen und durch<lb/> fortgesetzte Übung erreicht, seine Strebungen aufzusdnieben,<lb/> bis sie auf langen Umwegen über die Veränderung der Außen-'<lb/> welt ihre Erledigung ﬁnden können. Dementsprechend sind<lb/> auch die Wunscherfiillungen auf kurzem psychischen Weg<lb/> bei ihm im Schlafe selten; ja, es ist selbst möglich, daß sie<lb/> überhaupt nicht vorkommen, und daß alles, was uns nach der<lb/> Art eines Kindertraurnes gebildet zu sein scheint, eine viel<lb/> kompliziertere Auflösung erfordert. Dafür aber hat sich beim<lb/> Erwachsenen —- und wohl bei jedem Vollsinnigen ohne Aus<lb break="no"/>nahme -— eine Differenzierung des psychischen Materiales<lb/> herausgebildet, die dem Kinde fehlte. Es ist eine psydlis,che<lb/> Instanz zustande gekommen, Vweld1e, durch die Lebens<lb break="no"/>erfahrung belehrt, einen beherrschenden und hemmenden Ein<lb break="no"/>fluß auf die seelischen Regungen}nit eifersüthtiger Strenge<lb/> festhält, und die durd1 ihre Stellung zum Bewußtsein und<lb/> zur willkürlichen Motilität mit den größten Mitteln psychi<lb break="no"/>scher Macht ausgestattet ist. Ein Teil der kindlichen Regungen<lb/> aber ist als lebensunnütz von dieser Instanz unterdrückt<lb/> werden, und alles Gedankenmaterial, was von diesen ab<lb break="no"/>stammt, beﬁndet sich im Zustande der Verdrängung.<lb/> Während sich nun die Instanz, in welcher wir unser nor<lb break="no"/>males Ich erkennen, auf den Wunsch zu schlafen einstelit,<lb/> scheint sie dureh die psydmphysiologischen Bedingungen deal<lb/> Schlafes genötigt, an der Energie nuhzulassen, mit welcher<lb/> sie bei Tag das Verdrängte niederzuhalten pﬂegte. Dieser<lb/> Nachlaß selbst ist zwar harmlos; die Erregungen der unter-‘<lb/> drückten Kinderseele mögen sich immerhin tummeln; infolge<lb/> des nämlichen Sehlafzustandes ﬁnden sie doch den Zugang<lb/> zum Bewußtsein ersd1wert und den zur Motilität versperrt.‘<lb/> Die Gefahr, daß der Schlaf durch sie gestört werde, muß<lb/> aber abgewehrt werden. Nun müssen wir ja ohnehin die Ari-1<lb/> nahme zulassen, daß selbst im tiefen Schlaf ein' Betrag _von</p> <p/> </div><div xml:id="page__b94b3876-a91c-4198-8d48-feb30c9a60d0"><pb n="54" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08da57d2-6d8f-48fe-8090-658c82049b02" xml:id="faks__08da57d2-6d8f-48fe-8090-658c82049b02"/><p>Über den Traum 199</p> <p>freier Aufmerksamkeit als Wäd1ter gegen Sinnesreize auf<lb break="no"/>geboten wird, welche etwa das Erwachen rätlid1er erscheinen<lb/> lassen als die Fortsetzung des Schlafes. Es wäre sonst nicht<lb/> zu erklären, daß wir jederzeit durch Sinnesreize von gewisser<lb/> Qualität aufzuwecken sind, wie bereits der alte Physio<lb break="no"/>loge Bu rdach betonte, die Mutter zum Beispiel durch das<lb/> Wimmern ihres Kindes, der Müller durch das Stehenbleiben<lb/> seiner Mühle, die meisten Mensdxen durch den leisen Anruf<lb/> bei ihrem Namen. Diese Wache haltende Aufmerksamkeit<lb/> wendet sich nun aud1 den inneren Wunsd1reizen aus dem<lb/> Verdrängten zu und bildet mit ihnen den Traum, der als<lb/> Kompromiß gleichzeitig beide Instanzen befriedigt. Der<lb/> Traum schafft eine Art von psychisd1er Erledigung für den<lb/> unterdrüditen oder mit Hilfe des Verdrängten geformten<lb/> . Wunsdx, indem er ihn als erfüllt hinstellt; er genügt aber<lb/> audi der anderen Instanz, indem er die Fortsetzung des<lb/> Schlafee gestattet. Unser Ich benimmt sich dabei gerne wie<lb/> ein Kind, es—»sdnenkt den Traumbildern Glauben, als ob es<lb/> sagen wollte: Ja, ja, du hast recht, aber laß mich sd11afen.<lb/> Die Geringsdnätzung, die wir, erwad1t, dem Traume ent<lb break="no"/>gegenbringen, und die sich auf die Verworrenheit und sd1ein<lb break="no"/>bare Unlogik des Traumes beruft, ist wahrsdxeinlid1 nichts<lb/> anderes als das Urteil unseres sd11afenden Id15 über die<lb/> Regungen aus dem Verdrängten, das sich mit besserem Rechte<lb/> auf die motorisdae Ohnmacht dieser Schlafstörer stützt. Dies<lb/> geringsdiätzige Urteil wird uns mitunter selbst im Sd11afe<lb/> bewußt; wenn der Trauminhalt allzusehr über die Zensur<lb/> hinausgeht, denken wir: Es ist ja nur ein Traum — und<lb/> schlafen weiter.</p> <p>Es ist kein Einwand gegen diese Auffassung, wenn es aud1<lb/> für den Traum Grenzfälle gibt, in denen er seine Funktion,<lb/> den Schlaf vor Unterbredmng zu bewahren, nid1t mehr fest<lb break="no"/>halten kann — wie beim Angsttraum — und sie gegen die</p> <p/> </div><div xml:id="page__0fd3b1b7-a8b7-4944-9719-3fa481c661ea"><pb n="55" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a1aa00cf-27ff-4190-9f80-e12d87f08146" xml:id="faks__a1aa00cf-27ff-4190-9f80-e12d87f08146"/><p>3°° Über den Traum</p> <p>andere, ihn re‘chtzeitig aufzuheben, vermusd1t. Er verfäth—<lb/> dabei auch nur wie der gewissenhafte Nachtwächter, der zu.-_,<lb/> nächst seine Pﬂicht tut, indem er Störungen zur Ruhe bringt,;<lb/> um die Bürgerschaﬂ nicht zu wecken, dann aber seine Pflicht;<lb/> damit fortsetzt, die Bürgerschaft selbst zu wecken, wenn ihm<lb/> die Ursachen der Störung bedenklich scheinen und er mit?<lb/> ihnen allein nicht fertig wird. '!<lb/> Besonders deutlich wird eine solche Funktion des Traumes,<lb/> wenn an den Schlafenden ein Anreiz zu Sinnesempﬁndungen<lb/> herantritt. Daß Sinnesreize, während des Schlafzustandes ati-s '<lb/> gebracht, den Inhalt der Träume beeinﬂussen, ist ,allgemein<lb/> bekannt, läßt sich experimentell nad1weisen und gehört zw_<lb/> den wenigen sicheren, aber arg überschätzten, Ergebnissen der<lb/> ärztlid1en Forschung über den Traum. Es hat sich aber an;<lb/> diese Ermittlung ein bisher unlösbar'es Rätsel geknüpft. Der<lb/> Sinnesreiz, den der Experimentator auf den Sd11afenden ein-,<lb/> wirken läßt, erscheint im Traume nämlich nicht richtig er=;<lb/> kannt, sondern unterliegt irgendeiner von unbestimmt vielen;<lb/> Deutungen, deren Deterrninierung der psychischen Will-;,<lb/> kür überlassen sd1ien. Psyd1ische Willkür gibt es natürlidr<lb/> nicht. Der Sdilafende kann gegen einen Sinnenreiz von außen<lb/> auf mehrfadie Weise reagieren. Entweder er erwacht oder es;<lb/> gelingt ihm, den Sdslaf trotzdem fortzusetzen. Im letzteren,<lb/> Falle kann er Sidi des Traumes bedienen, um den äußeren<lb/> Reiz fortzuschaﬂen, und zwar wiederum auf mehr als eine.<lb/> Weise. Er kann zum Beispiel den Reiz aufheben, indem er<lb break="no"/>eine Situation träumt, die mit ihm ganz und gar unverträglidzg 'i'<lb/> ist. So bmahm sich'zum Beispiel ein Schläfer, den ein schmerz-;<lb/> haftet Abszeß am Perineum stören wollte. Er träumte, daß.<lb/> er auf einem Pferd reite, benutzte dabei den Breiumschlag,<lb/> der'ihm den Schmerz lindern sollte, als Sattel und kamen, -"';<lb/> über die Störung hinweg. Oder aber, was der häuﬁgere Fall. ' 4<lb/> ist, der äußere Reiz erfährt eine Umdeutung, die ihn in den;</p> </div><div xml:id="page__3c80f679-8595-41eb-9175-636accf33441"><pb n="56" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1a41d0bf-1b5c-402b-9bbb-981e88dd7702" xml:id="faks__1a41d0bf-1b5c-402b-9bbb-981e88dd7702"/><p>Über den Traum 301</p> <p>Zusammenhang eines eben auf seine Erfüllung lauernden ver<lb break="no"/>drängten Wunsches einfügt, ihn so seiner Realität beraubt<lb/> und wie ein Stück des psychischen Materials behandelt. So<lb/> träumt jemand, er habe ein Lustspiel geschrieben, das eine<lb/> bestimmte Grundidee verkörpert, es werde im Theater auf<lb break="no"/>geführt, der erste Akt sei vorüber und ﬁnde rasenden Beifall.<lb/> Es wird fürchterlich geklatsd1t . . . Es muß hier dem Träumer<lb/> gelungen sein, seinen Schlaf über die Störung hinaus zu ver<lb break="no"/>längern, denn als er erwachte, hörte er das Geräusch nid1t<lb/> mehr, urteilte aber mit gutem Recht, es müßte ein Teppid1<lb/> oder Betten geklopﬂ: werden sein. — Die Träume, die sich<lb/> unmittelbar vor dem Werken durch ein lautes Geräusch ein<lb break="no"/>stellen, haben alle noch den Versuch gemad1t, den erwarteten<lb/> Wedtreiz durch eine andere Erklärung abzuleugnen und den<lb/> Sdulaf noch um ein Weilchen zu verlängern.</p> <p>XII</p> <p>Wei an dem Gesichtspunkte der Zensur als dem<lb/> Hauptmotiv der Traumentstellung fes’thält, der wird nicht<lb/> befremdet sein, aus den Ergebnissen der Traumdeutung zu<lb/> erfahren, daß die meisten Träume der Erwad15enen durch<lb/> die Analyse auf erotische Wünsche zurückgeführt<lb/> werden. Diese Behauptung zielt nicht auf die Träume von<lb/> unverhiillt sexuellem Inhalt, die wohl allen Träumern aus<lb/> eigenem Erleben bekannt sind und gewöhnlich allein als<lb/> „sexuelle Träume“ besd’n'ieben werden. Solche Träume bieten<lb/> noch immer des Befremdenden genug durch die Auswahl der<lb/> Personen, die sie zu Sexualobjekten machen, durch die Weg<lb break="no"/>räumung aller Schranken, an denen der Träur'ner im wachen<lb/> Leben seine gesätlecbtlichen Bedürfnisse haltmad1en läßt,<lb/> durch viele sonderbare an das sogenannt Perverse<lb/> mahnende Einzelheiten. Die Analyse zeigt aber, daß“ sehr</p> <p/> </div><div xml:id="page__e8ac5251-dcf8-4106-a233-ba23c9ee83b0"><pb n="57" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fc994783-1076-40b0-88c5-bbba37339a13" xml:id="faks__fc994783-1076-40b0-88c5-bbba37339a13"/><p>302 Über den Traum</p> <p>viele andere Träume, die in ihrem manifesten Inhalt nichts<lb/> Erotisches erkennen lassen, durch die Deutungsarbeit als '<lb/> sexuelle Wunscherfüllungen entlarvt werden, und daß andren<lb break="no"/>seits sehr viele von der Denkarbeit des Wachens als „Tages<lb break="no"/>reste“ erübrigte Gedanken zu ihrer Darstellung im Traum nur<lb/> durch die Zuhilfenahme verdrängter erotisdrer Wünsche ge—_<lb/> langen. ,<lb/> Zur Aufklärung dieses theoretisch nicht postulierten Sadl- ' '<lb/> verhaltes sei darauf hingewiesen, daß keine andere Gruppe 4<lb/> von Trieben eine so weitgehende Unterdrückung durch die , ‘<lb/> Anforderung der Erziehung zur Kultur erfahren hat wie .<lb/> gerade die sexuellen, daß aber auch die sexuellen Triebe sid:<lb/> bei den meisten Menschen der Beherrsdmng durch die hödnsten<lb/> Seeleninstanzen am ehesten zu entziehen verstehen. Seitdem<lb/> wir die in ihren Äußerungen oft so unscheinbare, regelmäßig<lb/> übersehene und mißverstandene in f a n ti le 5 e K u al it ä t<lb/> kennengelernt haben, sind wir berechtigt zu sagen, daß fast<lb/> jeder Kulturmensch die infantile Gestaltung des Sexuallebens<lb/> in irgendeinem Punkte festgehalten hat, und begreifen “so,<lb/> daß die verdrängten infantilen Sexualwünsche die häuﬁgsten<lb/> und stärksten Triebkräfte für die Bildung der Träume er—<lb/> geben.2 .<lb/> Wenn es dem Traume, welcher erotische Wünsche zum Aug,<lb/> drudse bringt, gelingen kann, in seinem manifesten Inhalt<lb/> harmlos asexuell zu erscheinen, so kann dies nur auf eine<lb/> Weise möglich werden. Das Material von sexuellen Vorstel,<lb/> lungen darf nicht als soldres dargestellt werden, sondern muß<lb/> im Trauminhalt durch Andeutungen, Anspielungen und ähn— ,<lb/> liche Arten der indirekten Darstellung ersetzt werden, aber 7<lb/> zum Untersd1ied von anderen Fällen indirekter Darstellung "<lb/> muß die im Traum verwendete der unmittelbaren Verständi-</p> <p>1) Vgl. hiezu des Verfassers „Drei Abhandlungen zur Sexual—<lb/> theorie“, 19os [Ges. Schriften, Bd. V].</p> <p/> </div><div xml:id="page__9b821470-b274-4211-a7c8-415ec9c7ece9"><pb n="58" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2615c8dd-316c-457f-bf5b-881a9845dacf" xml:id="faks__2615c8dd-316c-457f-bf5b-881a9845dacf"/><p>Über den Traum 303</p> <p>lichkeit entzogen sein. Man hat sich gewöhnt, die Darstellungs—<lb/> mittel, welche diesen Bedingungen entsprechen, als S y m b o l e<lb/> des durch sie Dargestellten zu bezeid1nen. Ein besonderes<lb/> Interesse hat sich ihnen zugewendet, seitdem man bemerkt hat,<lb/> daß die Träumer derselben Sprache sich der nämlichen Sym<lb break="no"/>bole bedienen, ja., daß in einzelnen Fällen die Symbolgemein<lb break="no"/>schaft über die Sprachgemeinschal’c hinausreidat. Da die<lb/> ' Träumer die Bedeutung der von-ihnen verwendeten Symbole<lb/> selbst nicht kennen, bleibt es zunächst rätselhaﬂ, woher deren<lb/> Beziehung zu dem durch sie Ersetzten und Bezeichneten rührt.<lb/> Die Tatsache selbst ist aber unzweifelhaft und wird für die<lb/> Technik der Traumdeutung bedeutsam, denn mit Hilfe einer<lb/> Kenntnis der Traumsymbolilr ist es möglich, den Sinn einzelner<lb/> Elemente des Trauminhaltes, oder einzelner Städte des<lb/> Traumes, oder mitunter selbst ganzer Träume, zu verstehen,<lb/> ohne den Träumer nach seinen Einfällen befragen zu müssen.<lb/> Wir nähern uns so dem populären Ideal einer Traumüber<lb break="no"/>setzung und greifen andrerseits auf die Deutungstechnik der<lb/> alten Völker zurück. denen Traumdeutung mit Deutung durch<lb/> Symbolik identisch war.</p> <p>Wiewo'hl die Studien über die Traumsymbole von einem<lb/> Abschluß noch weit entfernt sind, können wir doch eine Reihe<lb/> von allgemeinen Behauptungen und von siieziellen Angaben<lb/> über dieselben mit Sicherheit vertreten. Es gibt Symbole, die<lb/> fast allgemein eindeutig zu übersetzen sind, so bedeuten Kaiser<lb/> und Kaiserin (König und Königin) die Eltern, Zimmer stellen<lb/> Frauen(zimmer) dar, die Ein- und Ausgänge derselben die<lb/> Körperöifnungen. Die größte Zahl der Traumsymbole dient<lb/> zur Darstellung von Personen, Körperteilen und Verrich<lb break="no"/>tungen, die mit erotischem Interesse betont sind, insbesondere<lb/> können die Genitalien durch eine Anzahl von oft sehr über<lb break="no"/>raschenden Symbolen dargestellt werden und ﬁnden sich die<lb/> mannigfaltigsten Gegenstände zur symbolischen Be2eidlnung</p> <p/> </div><div xml:id="page__66937052-7a66-440f-8a20-c8ee827da6d3"><pb n="59" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/992c6042-1b1c-4680-bbe1-e7f53c029208" xml:id="faks__992c6042-1b1c-4680-bbe1-e7f53c029208"/><p>304 Über den Traum</p> <p>der Genitalien verwendet. Wenn scharfe Waffen, lange und<lb/> starre Objekte, wie Baumstämme und Stöcke, das männliche<lb/> Genitale; Schränke, Schachteln, Wagen, Öfen den Frauenleib<lb/> im Traume vertreten, so ist uns das Tertium comparationisl<lb/> das Gemeinsame dieser Ersetzungen, ohne weiteres verständ—<lb/> lid1, aber nidzt bei allen Symbolen wird uns das Erfassen<lb/> der verbindenden Beziehungen so leicht gemadxt. Symbole wie<lb/> das der Stiege und des Steigens fiir den Sexualverkehr, dei:<lb/> Krawatte fiir das männliche Glied, des Holzes für den Frauen—<lb/> leib fordern unseren Unglauben heraus, solange wir nicht ‘<lb/> die Einsicht in die Symbolbeziehung auf anderen Wegen<lb/> gewonnen haben. Eine ganze Anzahl der Traumsymbole ist<lb/> übrigens bisexuell, kann je nach dem,Zusammenhange auf da.-5“<lb/> männliche oder auf das weibliche Genita-le bezogen werden.<lb/> Es gibt Symbole von universeller Verbreitung, die man bei<lb/> allen Träumern eines Sprad1- und Bildungskreises antriﬁt,<lb/> und andere von hödi$t eingesdrränktern, individuellem Vor- ","<lb/> kommen, die sich ein Einzelner aus seinem Vorstellungs—<lb/> material gebildet hat. Unter den ersteren unterscheidet man<lb/> solche, deren Anspruch auf Vertretung des Sexuellen durch<lb/> den Spradxgebraudr ohne weiteres gerechtfertigt wird (wie<lb/> zum Beispiel die‘aus dem Ackerbau stammenden, vgl. Fort—<lb/> pﬂanzung, Samen), von anderen, deren Beziehung zum<lb/> Sexuellen in die ältesten Zeiten und dunkelsten Tiefen "}:<lb/> unserer Begriffsbildung hinab2ureid1en scheint. Die symbol— IP<lb/> bildende Kra&amp; ist für beide oben gesonderten Arten von -,{<lb/> Symbolen in der Gegenwart nicht erlosd1en. Man kann beob— »<lb/> adaten, daß neu erfundene Gegenstände (wie das Luflsd1iﬁ’)<lb/> sofort zu universell gebräudilidren Sexualsymbolen erhoben 2<lb/> werden. ‘<lb/> Es wäre übrigens irrtümlich zu erwarten, eine noch grürid‘<lb break="no"/>lid1ere Kenntnis der Traumsymbolik (der „Sprache des ;<lb/> Traumes“) könnte uns von der Befragung des Träumefs nach</p> <p/> </div><div xml:id="page__8b26c0cb-f15e-42b5-b857-be7fff126447"><pb n="60" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b341e6bb-c9a5-4a85-883b-d4dd630d05e7" xml:id="faks__b341e6bb-c9a5-4a85-883b-d4dd630d05e7"/><p>Über den Traum 3a;</p> <p>seinen Einfällen zum Traume unabhängig machen und uns<lb/> gänzlich zur Technik der antiken Traumdeutung zurückführen.<lb/> Abgesehen von den individuellen Symbolen und den Schwam<lb/> kungen im Gebrauch der universellen, weiß man nie, ob ein<lb/> Element des Trauminhaltes symbolisch oder im eigentlichen<lb/> Sinne zu deuten ist, und weiß man mit Sicherheit, daß nicht<lb/> aller Inhalt des Traumes symbolisch zu deuten ist. Die<lb/> Kenntnis der Traumsymbolik wird uns immer nur die Über<lb break="no"/>setzung einzelner Bestandteile des Trauminhaltes vermitteln<lb/> und wird die Anwendung der früher gegebenen technischen<lb/> Regeln nicht überﬂüssig machen. Sie wird aber als das wert<lb break="no"/>vollste Hilfsmittel zur Deutung gerade dort eintreten, wo die<lb/> Einfälle des Träumers versagen oder ungenügend werden.</p> <p>Die Traumsymbulik erweist sich als unentbehrlich auch für<lb/> das Verständnis der sogenannten „typisdnen“ Träume der<lb/> Menschen und der „wiederkehrenden“ Träume des Einzelnen.<lb/> Wenn die Würdigung der symbolischen Ausdrudssweise des<lb/> Trauma in dieser kurzen Darstellung so unvollständig aus<lb break="no"/>gefallen ‘ist, so‘ rechtfertigt sich diese Vernachlässigung durch<lb/> denHinweis auf eine Einsicht, die zu dem Wichtigsten gehört,<lb/> was wir über diesen Gegenstand aussagen können. Die Traum<lb break="no"/>symbolik führt weit über den Traum hinaus; sie gehört nicht<lb/> dem Traume zu eigen an, sondern,beherrscht in gleicher Weise<lb/> die Darstellung in den Märchen, Mythen und Sagen, in den.<lb/> Witzen und im Folklore. Sie gestattet uns, die innigen Be<lb break="no"/>ziehungen des Traumes zu diesen Produktionen zu verfolgen;<lb/> wir müssen uns aber sagen, daß sie nicht von der Traumarbeit<lb/> hergestellt wird, sondern eine Eigentümlichlreit — wahrschein<lb break="no"/>lich unseres unbewußten Denkens ist, welches der Traumarbeit<lb/> das Material zur Verdichtung, Verschiebung und Dramati«<lb/> sierung liefert.ß</p> <p>3) Weiteres. über die Traumsyrnbolik ﬁndet man außer in<lb/> den alten Sdmften zur Traumdeutung (Artemidorus von</p> <p>Freud. Kleine Schriften zur Sexualthearie 20</p> <p/> </div><div xml:id="page__3de622ab-2fbe-4964-8c4e-07d17b561a01"><pb n="61" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ed806cc5-52c1-4d8b-9b87-c5dbf36f01ac" xml:id="faks__ed806cc5-52c1-4d8b-9b87-c5dbf36f01ac"/><p>306 Über den Traum</p> <p>XIII</p> <p>Ich erhebe weder den Anspruch, hier auf alle Traurnä-f': "<lb/> probleme Licht geworfen, noch die hier erörterten überzeugend ' _I ,<lb/> erledigt zu haben. Wer sich für den ganzen Umfang &lt;:IeiP<lb/> Traumliteratur interessiert, _der sei auf das Buch von S anti-; '<lb/> de Sanctis: I sogni, Torino 1899, verwiesen; wer die<lb/> eingehendere Begründung der von mir vorgetragenen Auf-T ,<lb/> fassung des Traumes sucht, der wende sich an meine Schriﬁt<lb/> Die Traumdeutung, Leipzig und Wien 1900.‘1 Idr<lb/> werde nur nod1 darauf hinweisen, in welcher Richtung die :<lb/> Fortsetzung meiner Darlegungen über die Traumarbeit zu ',<lb/> verfolgen ist. _ .,</p> <p>Wenn ich als die Aufgabe einer Traumdeutung die -Er#_’<lb/> setzung des Traumes durch die latenten Traumgedanken, also<lb/> die. Auflösung dessen, was die Traumarbeit gespannen hat,<lb/> binstelle, so werfe ich einerseits eine Reihe von neuen psychia<lb break="no"/>logisrhen Problemen auf, die sich auf den Mednanismus dieser<lb/> Traumarbeit selbst wie auf die Natur und die Bedingungen<lb/> der sogenannten Verdrängung beziehen; andrerseits behauptie„_<lb/> ich die Existenz der Traumgedanken, als eines sehr reich<lb break="no"/>haltigcn Materiales- psychisduer Bildungen von hödaster Ord.<lb/> nung und mit allen Kennzeichen normaler intellektuellen<lb/> Leistung versehen, weld1es Material sich doch dem Bewußtsein "<lb/> entzieht, bis es ihm durch den Trauminhalt entstellte Kunde<lb/> gegeben hat. Solche Gedanken bin ich genötigt, bei jedermann?<lb/> als vorhanden anzunehmen, da ja fast alle Menschen, auch<lb/> die normalsten, des Träumens fähig sind. An das Unbewußeg,</p> <p>D aldis, S ch e r n e r, „Das Leben des „Traumes“, 1861) in der<lb/> „Traumdeutung“ des Verfassers, in den mythologischen Arbeiten;<lb/> der psydmanalytischen Schule und auch in den Arbeiten vo '<lb/> W. Stekel („Die Sprache des Traumes“, 191 r). '<lb/> 4) 1930 in 8. Auflage erschienen [Ges. Schriften, Bd. II und III]</p> <p/> </div><div xml:id="page__fccf9636-9889-4fac-a80d-c93e9f564926"><pb n="62" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f2102f48-aaf7-42e4-a0bc-b217cc9afb95" xml:id="faks__f2102f48-aaf7-42e4-a0bc-b217cc9afb95"/><p>Über den Traum 307</p> <p>der Traumgedanken, an dessen Verhältnis zum Bewußtsein<lb/> und zur Verdrängung knüpfen die weiteren, für die Psycho<lb break="no"/>logie bedeutsamen Fragen an, deren Erledigung wohl auf<lb break="no"/>zuschieben ist, bis die Analyse die Entstehung anderer psydm—<lb/> pathischer Bildungen, wie der hysterischen Symptome und der<lb/> Zwangsideen, klargelegt hat.</p> <p>an'</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
