<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__5f0829b1-003d-4df7-9ebf-cff0782f96f4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Über Psychotherapie (1905-001/1905)</title>
            <title type="manifestation_short">Erstveröffentlichung</title>
            <title type="publication">
               <rs type="bibl" ref="#node__bibliography__897b6e57-c3c1-498e-93ca-bb4d0eba8424">
                  Wiener Medizinische Presse. Organ für praktische Ärzte, 1905, 46,  1
               </rs>
            </title>               
            <title type="work">
               <rs type="bibl" ref="#bibl__240e92d7-cdf2-4502-b6ff-7a1cbdbdfcba">
                  Freud, Sigmund  (1905-001; 1905a [1904]): Über Psychotherapie
               </rs>
            </title>
            <author>Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                     <street>Sensengasse 1</street>
                     <postCode>1090 Wien</postCode>
                     <placeName>
                        <country>Österreich</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                     </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung, Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung, Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, 
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. 
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbare Transkription der Publikationen von Sigmund Freud.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl xml:id="node__bibliography__897b6e57-c3c1-498e-93ca-bb4d0eba8424">
               <title type="main">Wiener Medizinische Presse</title>
               <title type="sub">Organ für praktische Ärzte</title>
               
               <pubPlace>Wien</pubPlace>
               <date when="1905-01-01">1905</date>
               <biblScope>1</biblScope>
               <publisher key="taxonomy_term/publishers/f977ab27-c199-427f-a61a-0b7ab4b0c704">Urban &amp; Schwarzenberg (field_publisher)</publisher>
               
               <editor key="taxonomy_term/personen/0d516366-f075-42af-96db-8ff19680b170">Bum, Anton (field_herausgeber)</editor>
               
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Hathitrust</repository>
                  <idno>taxonomy_term--archive__d42df202-4719-458f-8fac-519de7cb4003</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Über Psychotherapie (1905-001/1905)</title>
                     <author>Freud, Sigmund</author>
                     <idno>manifestation__5f0829b1-003d-4df7-9ebf-cff0782f96f4</idno>
                  </msItem>
               </msContents>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div>

            <pb n="1" xml:id="page__fec256f6-ec7f-46d9-bca6-77efc56b65b2"/>
            <fw type="pageNum">[9/10]</fw> <p>XLVI. Jahrgang Wien, den 1. Januar 1905 Nr. 1.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#bold">Wiener Medizinische Presse.</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Organ für praktische Ärzte<lb break="paragraph"/></p> <p>Redigiert von<lb break="paragraph"/></p> <p>Doz. Dr. Anton Bum.<lb break="paragraph"/></p> <p> <lb break="paragraph"/></p> <p>Originalien und klinische Vorlesungen.<lb break="paragraph"/></p> <p class="title">Über Psychotherapie.<lb break="paragraph"/></p> <p>Von <hi rendition="#bold">Prof. Sigm. Freud</hi>, Wien.<hi rendition="#footnote-index">*)</hi><lb break="paragraph"/></p> <p> <lb break="paragraph"/></p> <p>M. H.! Es sind ungefähr 8 Jahre her, seitdem ich über<lb/> Aufforderung Ihres betrauerten Vorsitzenden Prof. v. REDER<lb/> in Ihrem Kreise über das Thema der Hysterie sprechen durfte.<lb/> Ich hatte kurz zuvor (1895) in Gemeinschaft mit Dr. JOSEF<lb/> BREUER die „Studien über Hysterie“ veröffentlicht und den<lb/> Versuch unternommen, auf Grund der neuen Erkenntnis,<lb/> welche wir diesem Forscher verdanken, eine neuartige Be<lb break="no"/>handlungsweise der Neurose einzuführen. Erfreulicherweise,<lb/> darf ich sagen, haben die Bemühungen unserer „Studien“<lb/> Erfolg gehabt; die in ihnen vertretenen Ideen von der Wir<lb break="no"/>kungsweise psychischer Traumen durch Zurückhaltung von<lb/> Affekt und die Auffassung der hysterischen Symptome als<lb/> Erfolge einer aus dem Seelischen ins Körperliche versetzten<lb/> Erregung, Ideen, für welche wir die Termini „Abreagieren“ <lb/> und „Konversion“ geschaffen hatten, sind heute allgemein<lb/> bekannt und verstanden. Es gibt — wenigstens in deutschen<lb/> Landen — keine Darstellung der Hysterie, die ihnen nicht<lb/> bis zu einem gewissen Grade Rechnung tragen würde, und<lb/> keinen Fachgenossen, der nicht zum mindesten ein Stück weit<lb/> mit dieser Lehre ginge. Und doch mögen diese Sätze und<lb/> diese Termini, solange sie noch frisch waren, befremdend<lb/> genug geklungen haben!<lb break="paragraph"/></p> <p>Ich kann nicht dasselbe von dem therapeutischen Ver<lb break="no"/>fahren sagen, das gleichzeitig mit unserer Lehre den Fach<lb break="no"/>genossen vorgeschlagen wurde. Dasselbe kämpft noch heute um<lb/> seine Anerkennung. Man mag spezielle Gründe dafür anrufen.<lb/> Die Technik des Verfahrens war damals noch unausgebildet;<lb/> ich vermochte es nicht, dem ärztlichen Leser des Buches jene<lb/> Anweisungen zu geben, welche ihn befähigt hätten, eine<lb/> derartige Behandlung vollständig durchzuführen. Aber gewiß<lb/> wirken auch Gründe allgemeiner Natur mit. Vielen Ärzten<lb/> erscheint noch heute die Psychotherapie als ein Produkt des<lb/> modernen Mystizismus und im Vergleiche mit unseren physi<lb break="no"/>kalisch-chemischen Heilmitteln, deren Anwendung auf physio<lb break="no"/>logische Einsichten gegründet ist, als geradezu unwissen<lb break="no"/>schaftlich, des Interesses eines Naturforschers unwürdig. Ge<lb break="no"/>statten Sie mir nun, vor Ihnen die Sache der Psychotherapie<lb/> zu führen und hervorzuheben, was an dieser Verurteilung<lb/> als Unrecht oder Irrtum bezeichnet werden kann<lb break="paragraph"/></p> <p>Lassen Sie sich also fürs Erste daran mahnen, daß die<lb/> Psychotherapie kein modernes Heilverfahren ist. Im Gegen<lb break="no"/>teile, sie ist die älteste Therapie, deren sich die Medizin<lb/> bedient hat. In dem lehrreichen Werke von LÖWENFELD<lb/> (Lehrbuch der gesamten Psychotherapie) können Sie nach<lb break="no"/>lesen, welches die Methoden der primitiven und der antiken<lb/> Medizin waren. Sie werden dieselben zum größten Teile der<lb/> Psychotherapie zuordnen müssen; man versetzte die Kranken<lb/> zum Zwecke der Heilung in den Zustand der „gläubigen Er<lb break="no"/>wartung“, der uns heute noch das nämliche leistet. Auch<lb/> nachdem die Ärzte andere Heilmittel aufgefunden haben,<lb/> sind psychotherapeutische Bestrebungen der einen oder der<lb/> anderen Art in der Medizin niemals untergegangen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Fürs Zweite mache ich Sie darauf aufmerksam, daß wir<lb/> Ärzte auf die Psychotherapie schon darum nicht verzichten<lb/> können, weil eine andere beim Heilungsvorgang sehr in Be<lb break="no"/>tracht kommende Partei — nämlich die Kranken — nicht die<lb break="paragraph"/><pb n="2" xml:id="page__eabd1adb-250d-4542-a9c3-cf81a72d8aa6"/><fw type="pageNum">10/11</fw>Absicht hat, auf sie zu verzichten. Sie wissen, welche Auf<lb break="no"/>klärungen wir hierüber der Schule von Nancy (LIEBAULT,<lb/> BERNHEIM) verdanken. Ein von der psychischen Disposition<lb/> der Kranken abhängiger Faktor tritt, ohne daß wir es beab<lb break="no"/>sichtigen, zur Wirkung eines jeden vom Arzte eingeleiteten<lb/> Heilverfahrens hinzu, meist im begünstigenden, oft auch im<lb/> hemmenden Sinne. Wir haben für diese Tatsache das Wort<lb/> „Suggestion“ anzuwenden gelernt, und MOEBIUS hat uns be<lb break="no"/>lehrt, daß die Unverläßlichkeit, die wir an so manchen unserer<lb/> Heilmethoden beklagen, gerade auf die störende Einwirkung<lb/> dieses übermächtigen Momentes zurückzuführen ist. Wir Ärzte,<lb/> Sie alle, treiben also beständig Psychotherapie, auch wo Sie<lb/> es nicht wissen und nicht beabsichtigen; nur hat es einen<lb/> Nachteil, daß Sie den psychischen Faktor in Ihrer Einwirkung<lb/> auf den Kranken so ganz dem Kranken überlassen. Er wird<lb/> auf diese Weise unkontrollierbar, undosierbar, der Steigerung<lb/> unfähig. Ist es dann nicht ein berechtigtes Streben des Arztes,<lb/> sich dieses Faktors zu bemächtigen, sich seiner mit Absicht<lb/> zu bedienen, ihn zu lenken und zu verstärken? Nichts anderes<lb/> als dies ist es, was die wissenschaftliche Psychotherapie Ihnen<lb/> zumutet.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">*)</hi> Vortrag, gehalten in der wissenschaftlichen Versammlung des Wiener<lb/> medizinischen Doktorenkollegiums am 12. Dezember 1904.<lb break="paragraph"/></note>
         
            
              <p>Zu dritt, meine Herren Kollegen, will ich Sie auf die<lb/> altbekannte Erfahrung verweisen, daß gewisse Leiden und<lb/> ganz besonders die Psychoneurosen, seelischen Einflüssen weit<lb/> zugänglicher sind als jeder anderen Medikation. Es ist keine<lb/> moderne Rede, sondern ein Ausspruch alter Ärzte, daß diese<lb/> Krankheiten nicht das Medikament heilt, sondern der Arzt,<lb/> d. h. wohl die Persönlichkeit des Arztes, insofern er psychi<lb break="no"/>schen Einfluß durch sie ausübt. Ich weiß wohl, meine Herren<lb/> Kollegen, daß bei Ihnen jene Anschauung sehr beliebt ist,<lb/> welcher der Ästhetiker VISCHER in seiner Faustparodie (Faust,<lb/> der Tragödie III. Teil) klassischen Ausdruck geliehen hat:<lb break="paragraph"/></p> <q><p><span class="inlinequote">„Ich weiß, das Physikalische<lb/> Wirkt öfters aufs Moralische.“</span><lb break="paragraph"/></p> </q><p>Aber sollte es nicht adäquater sein und häufiger zu<lb break="no"/>treffen, daß man aufs Moralische eines Menschen mit morali<lb break="no"/>schen, d. h. psychischen Mitteln einwirken kann ?<lb break="paragraph"/></p> <p>Es gibt viele Arten und Wege der Psychotherapie.<lb/> Alle sind gut, die zum Ziele der Heilung führen. Unsere<lb/> gewöhnliche Tröstung: Es wird schon wieder gut werden,<lb/> mit der wir den Kranken gegenüber so freigebig sind, ent<lb break="no"/>spricht einer der psychotherapeutischen Methoden; nur sind<lb/> wir bei tieferer Einsicht in das Wesen der Neurosen nicht<lb/> genötigt gewesen, uns auf die Tröstung einzuschränken. Wir<lb/> haben die Technik der hypnotischen Suggestion, der Psycho<lb break="no"/>therapie durch Ablenkung, durch Übung, durch Hervorrufung<lb/> zweckdienlicher Affekte entwickelt. Ich verachte keine der<lb break="no"/>selben und würde sie alle unter geeigneten Bedingungen<lb/> ausüben. Wenn ich in Wirklichkeit mich auf ein einziges<lb/> Heilverfahren beschränkt habe, auf die von BREUER „<hi rendition="#smallcaps">kathar<lb break="no"/>tisch</hi>“ genannte Methode, die ich lieber die „<hi rendition="#smallcaps">analytische</hi>“<lb/> heiße, so sind bloß subjektive Motive für mich maßgebend<lb/> gewesen. Infolge meines Anteils an der Aufstellung dieser<lb/> Therapie fühle ich die persönliche Verpflichtung, mich ihrer<lb/> Erforschung und dem Ausbau ihrer Technik zu widmen. Ich<lb/> darf behaupten, die analytische Methode der Psychotherapie<lb/> ist diejenige, welche am eindringlichsten wirkt, am weitesten<lb/> trägt, durch welche man die ausgiebigste Veränderung des<lb/> Kranken erzielt. Wenn ich für einen Moment den thera<lb break="no"/>peutischen Standpunkt verlasse, kann ich für sie geltend<lb/> machen, daß sie die interessanteste ist, uns allein etwas über<lb/> die Entstehung und den Zusammenhang der Krankheits<lb break="no"/>erscheinungen lehrt. Infolge der Einsichten in den Mecha<lb break="no"/>nismus des seelischen Krankseins, die sie uns eröffnet, könnte<lb/> sie allein imstande sein, über sich selbst hinaus zu führen<lb/> und uns den Weg zu noch anderen Arten therapeutischer<lb/> Beeinflussung zu weisen.<lb break="paragraph"/></p> <p>In bezug auf diese kathartische oder analytische Me<lb break="no"/>thode der Psychotherapie gestatten Sie mir nun, einige<lb/> Irrtümer zu verbessern und einige Aufklärungen zu geben.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">a)</hi> Ich merke, daß diese Methode sehr häufig mit der<lb/> hypnotischen Suggestivbehandlung verwechselt wird, merke<lb/> es daran, daß verhältnismäßig häufig auch Kollegen, deren<lb/> Vertrauensmann ich sonst nicht bin, Kranke zu mir schicken,<lb/> refraktäre Kranke natürlich, mit dem Auftrage, ich solle sie<lb/> hypnotisieren. Nun habe ich seit etwa 8 Jahre keine Hypnose<lb/> mehr zu Zwecken der Therapie ausgeübt (vereinzelte Versuche<lb/> ausgenommen) und pflege solche Sendungen mit dem Rate,<lb/> wer auf die Hypnose baut, möge sie selbst machen, zu retour<lb break="no"/>nieren. In Wahrheit besteht zwischen der suggestiven Technik<lb/> und der analytischen der größtmögliche Gegensatz, jener<lb/> Gegensatz, den der große LEONARDO DA VINCI für die Künste<lb/> in die Formeln <hi rendition="#smallcaps">per via di porre</hi> und <hi rendition="#smallcaps">per via di levare</hi><lb/> gefaßt hat. Die Malerei, sagt LEONARDO, arbeitet per via di<lb/> porre; sie setzt nämlich Farbenhäufchen hin, wo sie früher<lb/> nicht waren, auf die nicht farbige Leinwand; die Skulptur<lb/> dagegen geht per via di levare vor, sie nimmt nämlich vom<lb/> Stein soviel weg, als die Oberfläche der in ihm enthaltenen<lb/> Statue noch bedeckt. Ganz ähnlich, meine Herren, sucht die<lb/> Suggestivtechnik per via di porre zu wirken, sie kümmert<lb/> sich nicht um Herkunft, Kraft und Bedeutung der Krank<lb break="no"/>heitssymptome, sondern legt etwas auf, die Suggestion nämlich,<lb/> wovon sie erwartet, daß es stark genug sein wird, die<lb/> pathogene Idee an der Äußerung zu hindern. Die analytische<lb/> Therapie dagegen will nicht auflegen, nichts Neues einführen,<lb/> sondern wegnehmen, herausschaffen, und zu diesem Zwecke<lb/> bekümmert sie sich um die Genese der krankhaften Symptome<lb/> und den psychischen Zusammenhang der pathogenen Idee,<lb/> deren Wegschaffung ihr Ziel ist. Auf diesem Wege der<lb/> Forschung hat sie unserem Verständnis so bedeutende Förde<lb break="no"/>rung gebracht. Ich habe die Suggestionstechnik und mit ihr<lb/> die Hypnose so frühzeitig aufgegeben, weil ich daran ver<lb break="no"/>zweifelte, die Suggestion so stark und so haltbar zu machen,<lb/> wie es für die dauernde Heilung notwendig wäre. In allen<lb/> schweren Fällen sah ich die darauf gelegte Suggestion wieder <lb/> abbröckeln, und dann war das Kranksein oder ein dasselbe<lb/> Ersetzendes wieder da. Außerdem mache ich dieser Technik<lb/> den Vorwurf, daß sie uns die Einsicht in das psychische<lb/> Kräftespiel verhüllt, z. B. uns den <hi rendition="#smallcaps">Widerstand</hi> nicht er<lb break="no"/>kennen läßt, mit dem die Kranken an ihrer Krankheit fest<lb break="no"/>halten, mit dem sie sich also auch gegen die Genesung<lb/> sträuben, und der doch allein das Verständnis ihres Be<lb break="no"/>nehmens im Leben ermöglicht.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">b)</hi> Es scheint mir der Irrtum unter den Kollegen weit<lb/> verbreitet zu sein, daß die Technik der Forschung nach den<lb/> Krankheitsanlässen und die Beseitigung der Erscheinungen<lb/> durch diese Erforschung leicht und selbstverständlich sei.<lb/> Ich schließe dies daraus, daß noch keiner von den vielen,<lb/> die sich für meine Therapie interessieren und sichere Urteile<lb/> über dieselbe von sich geben, mich noch je gefragt hat, wie <lb/> ich es eigentlich mache. Das kann doch nur den einzigen<lb/> Grund haben, daß sie meinen, es sei nichts zu fragen, es<lb/> verstünde sich ganz von selbst. Auch höre ich mitunter mit<lb/> Erstaunen, daß auf dieser oder jener Abteilung eines Spitals<lb/> ein junger Arzt von seinem Chef den Auftrag erhalten hat,<lb/> bei einer Hysterischen eine „Psychoanalyse“ zu unternehmen.<lb/> Ich bin überzeugt, man würde ihm nicht einen exstirpierten<lb/> Tumor zur Untersuchung überlassen, ohne sich vorher ver<lb break="no"/>sichert zu haben, daß er mit der histologischen Technik<lb/> vertraut ist. Ebenso erreicht mich die Nachricht, dieser oder<lb/> jener Kollege richte sich Sprechstunden mit einem Patienten<lb/> ein, um eine psychische Kur mit ihm zu machen, während<lb/> ich sicher bin, daß er die Technik einer solchen Kur nicht<lb/> kennt. Er muß also erwarten, daß ihm der Kranke seine<lb/> Geheimnisse entgegenbringen wird, oder sucht das Heil in<lb/> irgend einer Art von Beichte oder Anvertrauen. Es würde<lb/> mich nicht wundern, wenn der so behandelte Kranke dabei<lb/> eher zu Schaden als zum Vorteil käme. Das seelische Instru<lb break="no"/>ment ist nämlich nicht gar leicht zu spielen. Ich muß bei<lb/> solchen Anlässen an die Rede eines weltberühmten Neurotikers<lb break="paragraph"/></p>
         
      </div></body>
   </text>
</TEI>
