<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Über Psychotherapie  (1905-001/1906)</title>
            <title type="short">SKSN 1</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung, Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung, Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen,
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="bibl__240e92d7-cdf2-4502-b6ff-7a1cbdbdfcba">
            <title type="work">Freud, Sigmund  (1905-001; 1905a [1904]): Über Psychotherapie</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
            <idno type="url">https://www.freud-edition.net/ueber-psychotherapie</idno>
            <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/240e92d7-cdf2-4502-b6ff-7a1cbdbdfcba</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="bibl__367fc1cf-f19a-4d9f-8e65-50c41f997a75">
                  <title type="manifestation">Über Psychotherapie </title>
                  <title type="short">SKSN 1</title>
                  <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <editor>
                     <name>Blatow, Arkadi</name>
                     <name>Diercks, Christine</name>
                     <name>Huber, Christian</name>
                     <name>Kaufmann, Kira</name>
                     <name>Rohrwasser, Michael</name>
                  </editor>
                  <date when="2022">2022</date>
                  <idno type="signature">1905-001/1906</idno>
                  <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/uber-psychotherapie/druckversion-1</idno>
                  <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/367fc1cf-f19a-4d9f-8e65-50c41f997a75</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>IPU</repository>
                  <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <bibl>
                        <title>Über Psychotherapie </title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <date when="1906-01-01">1906-01-01</date>
                        <name>Text in Werkausgabe</name>
                        <bibl xml:id="bibl__1bf647f0-4f62-4146-bdeb-34f696288cec">
                           <title type="main">Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre</title>
                           <title type="sub">[Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre aus den Jahren 1893-1906]</title>
                           <title type="short">SKSN 1</title>
                           <pubPlace>Wien</pubPlace>
                           <date when="1906-01-01">1906-01-01</date>
                           <biblScope unit="volume">1. Folge</biblScope>
                           <biblScope unit="page" to="217">217</biblScope>
                           <editor ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</editor>
                           <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/1bf647f0-4f62-4146-bdeb-34f696288cec</idno>
                           <name>Werkausgabe</name>
                        </bibl>
                     </bibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .
                        </support>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Druckschrift </p>
                  </handDesc>
                  <typeDesc>
                     <p>Druckversion</p>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div>

            <pb n="1" xml:id="page__f3024e76-08bd-467c-9093-b3f7587f56dd"/>
            <fw type="pageNum">[205]</fw> <p rendition="#level_2">XII.<lb/> Über Psychotherapie.<hi rendition="#footnote-index">1)</hi></p><p>Meine Herren! Es sind ungefähr acht Jahre her, seit<lb break="no"/>dem ich über Aufforderung Ihres betrauerten Vorsitzenden<lb/> Professor v. <hi rendition="#smallcaps">Reder</hi> in Ihrem Kreise über das Thema der<lb/> Hysterie sprechen durfte. Ich hatte kurz zuvor (1895) in<lb/> Gemeinschaft mit Dr. <hi rendition="#smallcaps">Josef Breuer</hi> die „Studien über<lb/> Hysterie“ veröffentlicht und den Versuch unternommen, auf<lb/> Grund der neuen Erkenntnis, welche wir diesem Forscher<lb/> verdanken, eine neuartige Behandlungsweise der Neurose<lb/> einzuführen. Erfreulicherweise, darf ich sagen, haben die<lb/> Bemühungen unserer „Studien“ Erfolg gehabt; die in ihnen<lb/> vertretenen Ideen von der Wirkungsweise psychischer Traumen<lb/> durch Zurückhaltung von Affekt und die Auffassung der<lb/> hysterischen Symptome als Erfolge einer aus dem Seelischen<lb/> ins Körperliche versetzten Erregung, Ideen, für welche wir<lb/> die Termini „Abreagieren“ und „Konversion“ geschaffen hatten,<lb/> sind heute allgemein bekannt und verstanden. Es gibt —<lb/> wenigstens in deutschen Landen — keine Darstellung der<lb/> Hysterie, die ihnen nicht bis zu einem gewissen Grade Rechnung<lb/> tragen würde, und keinen Fachgenossen, der nicht zum<lb/> mindesten ein Stück weit mit dieser Lehre ginge. Und doch<lb/> mögen diese Sätze und diese Termini, solange sie noch frisch<lb/> waren, befremdend genug geklungen haben!<lb break="paragraph"/></p> <p>Ich kann nicht dasselbe von dem therapeutischen Ver<lb break="no"/>fahren sagen, das gleichzeitig mit unserer Lehre den Fach<lb break="no"/>genossen vorgeschlagen wurde. Dasselbe kämpft noch heute<lb/> um seine Anerkennung. Man mag spezielle Gründe dafür<lb/> anrufen. Die Technik des Verfahrens war damals noch un<lb break="no"/><pb n="2" xml:id="page__11170398-c9fc-42ec-8d6d-165c2decb2e8"/><fw type="pageNum">206</fw>ausgebildet; ich vermochte es nicht, dem ärztlichen Leser des<lb/> Buches jene Anweisungen zu geben, welche ihn befähigt<lb/> hätten, eine derartige Behandlung vollständig durchzuführen.<lb/> Aber gewiß wirken auch Gründe allgemeiner Natur mit.<lb/> Vielen Ärzten erscheint noch heute die Psychotherapie als<lb/> ein Produkt des modernen Mystizismus und im Vergleiche<lb/> mit unseren physikalisch-chemischen Heilmitteln, deren An<lb break="no"/>wendung auf physiologische Einsichten gegründet ist, als<lb/> geradezu unwissenschaftlich, des Interesses eines Naturforschers<lb/> unwürdig. Gestatten Sie mir nun, vor Ihnen die Sache der<lb/> Psychotherapie zu führen und hervorzuheben, was an dieser<lb/> Verurteilung als Unrecht oder Irrtum bezeichnet werden kann.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Wiener Medizinische Presse, 1905, Nr. 1. (Vortrag, gehalten im<lb/> Wiener mediz. Doktorenkollegium am 12. Dezember 1904.)<lb break="paragraph"/></note>
         
            
              <p>Lassen Sie mich also fürs erste daran mahnen, daß die<lb/> Psychotherapie kein modernes Heilverfahren ist. Im Gegen<lb break="no"/>teile, sie ist die älteste Therapie, deren sich die Medizin<lb/> bedient hat. In dem lehrreichen Werke von <hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi><lb/> (Lehrbuch der gesamten Psychotherapie) können Sie nach<lb break="no"/>lesen, welches die Methoden der primitiven und der antiken<lb/> Medizin waren. Sie werden dieselben zum größten Teile der<lb/> Psychotherapie zuordnen müssen; man versetzte die Kranken<lb/> zum Zwecke der Heilung in den Zustand der „gläubigen<lb/> Erwartung“, der uns heute noch das nämliche leistet. Auch<lb/> nachdem die Ärzte andere Heilmittel aufgefunden haben,<lb/> sind psychotherapeutische Bestrebungen der einen oder der<lb/> anderen Art in der Medizin niemals untergegangen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Fürs zweite mache ich Sie darauf aufmerksam, daß wir<lb/> Ärzte auf die Psychotherapie schon darum nicht verzichten<lb/> können, weil eine andere beim Heilungsvorgang sehr in Be<lb break="no"/>tracht kommende Partei — nämlich die Kranken — nicht<lb/> die Absicht hat, auf sie zu verzichten. Sie wissen, welche<lb/> Aufklärungen wir hierüber der Schule von Nancy (<hi rendition="#smallcaps">Liébault</hi>,<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Bernheim</hi>) verdanken. Ein von der psychischen Disposition<lb/> der Kranken abhängiger Faktor tritt, ohne daß wir es be<lb break="no"/>absichtigen, zur Wirkung eines jeden vom Arzte eingeleiteten<lb/> Heilverfahrens hinzu, meist im begünstigenden, oft auch im<lb/> hemmenden Sinne. Wir haben für diese Tatsache das Wort<lb/> „Suggestion“ anzuwenden gelernt, und <hi rendition="#smallcaps">Moebius</hi> hat uns<lb/> belehrt, daß die Unverläßlichkeit, die wir an so manchen<lb break="paragraph"/><pb n="3" xml:id="page__ee2cfc3b-a376-431f-8ef9-f9bec3dc2590"/><fw type="pageNum">207</fw>unserer Heilmethoden beklagen, gerade auf die störende Ein<lb break="no"/>wirkung dieses übermächtigen Momentes zurückzuführen ist.<lb/> Wir Ärzte, Sie alle, treiben also beständig Psychotherapie,<lb/> auch wo Sie es nicht wissen und nicht beabsichtigen; nur<lb/> hat es einen Nachteil, daß Sie den psychischen Faktor in<lb/> Ihrer Einwirkung auf den Kranken so ganz dem Kranken<lb/> überlassen. Er wird auf diese Weise unkontrollierbar, un<lb break="no"/>dosierbar, der Steigerung unfähig. Ist es dann nicht ein be<lb break="no"/>rechtigtes Streben des Arztes, sich dieses Faktors zu be<lb break="no"/>mächtigen, sich seiner mit Absicht zu bedienen, ihn zu lenken<lb/> und zu verstärken? Nichts anderes als dies ist es, was die<lb/> wissenschaftliche Psychotherapie Ihnen zumutet.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p>Zu dritt, meine Herren Kollegen, will ich Sie auf die<lb/> altbekannte Erfahrung verweisen, daß gewisse Leiden und<lb/> ganz besonders die Psychoneurosen, seelischen Einflüssen weit<lb/> zugänglicher sind als jeder anderen Medikation. Es ist keine<lb/> moderne Rede, sondern ein Ausspruch alter Ärzte, daß diese<lb/> Krankheiten nicht das Medikament heilt, sondern der Arzt,<lb/> d. h. wohl die Persönlichkeit des Arztes, insofern er psychi<lb break="no"/>schen Einfluß durch sie ausübt. Ich weiß wohl, meine Herren<lb/> Kollegen, daß bei Ihnen jene Anschauung sehr beliebt ist,<lb/> welcher der Ästhetiker <hi rendition="#smallcaps">Vischer</hi> in seiner Faustparodie (Faust,<lb/> der Tragödie III. Teil) klassischen Ausdruck geliehen hat:<lb break="paragraph"/></p> <q><p><span class="inlinequote"><hi rendition="#em">„</hi>Ich weiß, das Physikalische<lb/> Wirkt öfters aufs Moralische.<hi rendition="#em">“</hi></span><lb break="paragraph"/></p> </q><p>Aber sollte es nicht adäquater sein und häufiger zutreffen,<lb/> daß man aufs Moralische eines Menschen mit moralischen,<lb/> d. h. psychischen Mitteln einwirken kann?<lb break="paragraph"/></p> <p>Es gibt viele Arten und Wege der Psychotherapie.<lb/> Alle sind gut, die zum Ziele der Heilung führen. Unsere<lb/> gewöhnliche Tröstung: Es wird schon wieder gut werden!<lb/> mit der wir den Kranken gegenüber so freigebig sind, ent<lb break="no"/>spricht einer der psychotherapeutischen Methoden; nur sind<lb/> wir bei tieferer Einsicht in das Wesen der Neurosen nicht<lb/> genötigt gewesen, uns auf die Tröstung einzuschränken. Wir<lb/> haben die Technik der hypnotischen Suggestion, der Psycho<lb break="no"/>therapie durch Ablenkung, durch Übung, durch Hervorrufung<lb/> zweckdienlicher Affekte entwickelt. Ich verachte keine der<lb break="no"/><pb n="4" xml:id="page__7b3386ff-4e5f-4839-a9ab-827d138882e3"/><fw type="pageNum">208</fw>selben und würde sie alle unter geeigneten Bedingungen<lb/> ausüben. Wenn ich in Wirklichkeit mich auf ein einziges<lb/> Heilverfahren beschränkt habe, auf die von <hi rendition="#smallcaps">Breuer</hi> „<hi rendition="#smallcaps">kathar<lb break="no"/>tisch</hi>“ genannte Methode, die ich lieber die „<hi rendition="#smallcaps">analytische</hi>“<lb/> heiße, so sind bloß subjektive Motive für mich maßgebend<lb/> gewesen. Infolge meines Anteils an der Aufstellung dieser<lb/> Therapie fühle ich die persönliche Verpflichtung, mich ihrer<lb/> Erforschung und dem Ausbau ihrer Technik zu widmen. Ich<lb/> darf behaupten, die analytische Methode der Psychotherapie<lb/> ist diejenige, welche am eindringlichsten wirkt, am weitesten<lb/> trägt, durch welche man die ausgiebigste Veränderung des<lb/> Kranken erzielt. Wenn ich für einen Moment den thera<lb break="no"/>peutischen Standpunkt verlasse, kann ich für sie geltend<lb/> machen, daß sie die interessanteste ist, uns allein etwas über<lb/> die Entstehung und den Zusammenhang der Krankheits<lb break="no"/>erscheinungen lehrt. Infolge der Einsichten in den Mecha<lb break="no"/>nismus des seelischen Krankseins, die sie uns eröffnet, könnte<lb/> sie allein imstande sein, über sich selbst hinaus zu führen<lb/> und uns den Weg zu noch anderen Arten therapeutischer<lb/> Beeinflussung zu weisen.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p>In bezug auf diese kathartische oder analytische Me<lb break="no"/>thode der Psychotherapie gestatten Sie mir nun, einige Irr<lb break="no"/>tümer zu verbessern und einige Aufklärungen zu geben.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">a)</hi> Ich merke, daß diese Methode sehr häufig mit der<lb/> hypnotischen Suggestivbehandlung verwechselt wird, merke<lb/> es daran, daß verhältnismäßig häufig auch Kollegen, deren<lb/> Vertrauensmann ich sonst nicht bin, Kranke zu mir schicken,<lb/> refraktäre Kranke natürlich, mit dem Auftrage, ich solle sie<lb/> hypnotisieren. Nun habe ich seit etwa 8 Jahren keine Hypnose<lb/> mehr zu Zwecken der Therapie ausgeübt (vereinzelte Versuche<lb/> ausgenommen) und pflege solche Sendungen mit dem Rate,<lb/> wer auf die Hypnose baut, möge sie selbst machen, zu retour<lb break="no"/>nieren. In Wahrheit besteht zwischen der suggestiven Technik<lb/> und der analytischen der größtmögliche Gegensatz, jener<lb/> Gegensatz, den der große <hi rendition="#smallcaps">Leonardo da Vinci</hi> für die Künste<lb/> in die Formeln <hi rendition="#smallcaps">per via di porre</hi> und <hi rendition="#smallcaps">per via di levare</hi><lb/> gefaßt hat. Die Malerei, sagt <hi rendition="#smallcaps">Leonardo</hi>, arbeitet per via di<lb/> porre; sie setzt nämlich Farbenhäufchen hin, wo sie früher<lb break="paragraph"/><pb n="5" xml:id="page__bf3988b6-77b1-4fe6-9051-1bca7ea936fc"/><fw type="pageNum">209</fw>nicht waren, auf die nicht farbige Leinwand; die Skulptur<lb/> dagegen geht per via di levare vor, sie nimmt nämlich vom<lb/> Stein so viel weg, als die Oberfläche der in ihm enthaltenen<lb/> Statue noch bedeckt. Ganz ähnlich, meine Herren, sucht die<lb/> Suggestivtechnik per via di porre zu wirken, sie kümmert<lb/> sich nicht um Herkunft, Kraft und Bedeutung der Krankheits<lb break="no"/>symptome, sondern legt etwas auf, die Suggestion nämlich,<lb/> wovon sie erwartet, daß es stark genug sein wird, die<lb/> pathogene Idee an der Äußerung zu hindern. Die analytische<lb/> Therapie dagegen will nicht auflegen, nichts Neues einführen,<lb/> sondern wegnehmen, herausschaffen, und zu diesem Zwecke<lb/> bekümmert sie sich um die Genese der krankhaften Symptome<lb/> und den psychischen Zusammenhang der pathogenen Idee,<lb/> deren Wegschaffung ihr Ziel ist. Auf diesem Wege der<lb/> Forschung hat sie unserem Verständnis so bedeutende Förde<lb break="no"/>rung gebracht. Ich habe die Suggestionstechnik und mit ihr<lb/> die Hypnose so frühzeitig aufgegeben, weil ich daran ver<lb break="no"/>zweifelte, die Suggestion so stark und so haltbar zu machen,<lb/> wie es für die dauernde Heilung notwendig wäre. In allen<lb/> schweren Fällen sah ich die darauf gelegte Suggestion wieder<lb/> abbröckeln, und dann war das Kranksein oder ein dasselbe<lb/> Ersetzendes wieder da. Außerdem mache ich dieser Technik<lb/> den Vorwurf, daß sie uns die Einsicht in das psychische<lb/> Kräftespiel verhüllt, z. B. uns den <hi rendition="#smallcaps">Widerstand</hi> nicht er<lb break="no"/>kennen läßt, mit dem die Kranken an ihrer Krankheit fest<lb break="no"/>halten, mit dem sie sich also auch gegen die Genesung<lb/> sträuben, und der doch allein das Verständnis ihres Be<lb break="no"/>nehmens im Leben ermöglicht.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p><hi rendition="#em">b)</hi> Es scheint mir der Irrtum unter den Kollegen weit<lb/> verbreitet zu sein, daß die Technik der Forschung nach den<lb/> Krankheitsanlässen und die Beseitigung der Erscheinungen<lb/> durch diese Erforschung leicht und selbstverständlich sei.<lb/> Ich schließe dies daraus, daß noch keiner von den vielen,<lb/> die sich für meine Therapie interessieren und sichere Urteile<lb/> über dieselbe von sich geben, mich je gefragt hat, wie<lb/> ich es eigentlich mache. Das kann doch nur den einzigen<lb/> Grund haben, daß sie meinen, es sei nichts zu fragen, es<lb/> verstehe sich ganz von selbst. Auch höre ich mitunter mit<lb break="paragraph"/><pb n="6" xml:id="page__b0ee8240-0224-4dd0-a1d2-7745e44079e2"/><fw type="pageNum">210</fw>Erstaunen, daß auf dieser oder jener Abteilung eines Spitals<lb/> ein junger Arzt von seinem Chef den Auftrag erhalten hat,<lb/> bei einer Hysterischen eine „Psychoanalyse“ zu unternehmen.<lb/> Ich bin überzeugt, man würde ihm nicht einen exstirpierten<lb/> Tumor zur Untersuchung überlassen, ohne sich vorher ver<lb break="no"/>sichert zu haben, daß er mit der histologischen Technik<lb/> vertraut ist. Ebenso erreicht mich die Nachricht, dieser oder<lb/> jener Kollege richte sich Sprechstunden mit einem Patienten<lb/> ein, um eine psychische Kur mit ihm zu machen, während<lb/> ich sicher bin, daß er die Technik einer solchen Kur nicht<lb/> kennt. Er muß also erwarten, daß ihm der Kranke seine<lb/> Geheimnisse entgegenbringen wird, oder sucht das Heil in<lb/> irgend einer Art von Beichte oder Anvertrauen. Es würde<lb/> mich nicht wundern, wenn der so behandelte Kranke dabei<lb/> eher zu Schaden als zum Vorteil käme. Das seelische Instru<lb break="no"/>ment ist nämlich nicht gar leicht zu spielen. Ich muß bei<lb/> solchen Anlässen an die Rede eines weltberühmten Neurotikers<lb/> denken, der freilich nie in der Behandlung eines Arztes ge<lb break="no"/>standen, der nur in der Phantasie eines Dichters gelebt hat.<lb/> Ich meine den Prinzen <hi rendition="#smallcaps">Hamlet</hi> von Dänemark. Der König<lb/> hat die beiden Höflinge <hi rendition="#smallcaps">Rosenkranz</hi> und <hi rendition="#smallcaps">Güldenstern</hi><lb/> über ihn geschickt, um ihn auszuforschen, ihm das Geheimnis<lb/> seiner Verstimmung zu entreißen. Er wehrt sie ab; da werden<lb/> Flöten auf die Bühne gebracht. Hamlet nimmt eine Flöte<lb/> und bittet den einen seiner Quäler, auf ihr zu spielen, es<lb/> sei so leicht wie lügen. Der Höfling weigert sich, denn er<lb/> kennt keinen Griff, und da er zu dem Versuch des Flöten<lb break="no"/>spiels nicht zu bewegen ist, bricht Hamlet endlich los: „<span class="inlinequote">Nun<lb/> seht ihr, welch ein nichtswürdiges Ding ihr aus mir macht?<lb/> Ihr wollt auf mir spielen; ihr wollt in das Herz meines<lb/> Geheimnisses dringen; ihr wollt mich von meiner tiefsten<lb/> Note bis zum Gipfel meiner Stimme hinauf prüfen, und in<lb/> diesem kleinen Instrument hier ist viel Musik, eine vortreff<lb break="no"/>liche Stimme, dennoch könnt ihr es nicht zum Sprechen<lb/> bringen. <hi rendition="#smallcaps">Wetter, denkt ihr, daß ich leichter zu spielen<lb/> bin als eine Flöte? Nennt mich was für ein Instru<lb break="no"/>ment ihr wollt, ihr könnt mich zwar verstimmen,<lb/> aber nicht auf mir spielen</hi></span>“ (III. Akt, 2.)<lb break="paragraph"/></p>
         
            
             
         
            <pb n="7" xml:id="page__9a86179e-e521-4657-b0da-2fcb028f3e8d"/>
            <fw type="pageNum">211</fw> <p><hi rendition="#em">c)</hi> Sie werden aus gewissen meiner Bemerkungen er<lb break="no"/>raten haben, daß der analytischen Kur manche Eigen<lb break="no"/>schaften anhaften, die sie von dem Ideal einer Therapie<lb/> ferne halten. Tuto, cito, iucunde; das Forschen und Suchen<lb/> deutet nicht eben auf Raschheit des Erfolges, und die Er<lb break="no"/>wähnung des Widerstandes bereitet Sie auf die Erwartung<lb/> von Unannehmlichkeiten vor. Gewiß, die psychoanalytische<lb/> Behandlung stellt an den Kranken wie an den Arzt hohe<lb/> Ansprüche; von ersterem verlangt sie das Opfer voller<lb/> Aufrichtigkeit, gestaltet sich für ihn zeitraubend und daher<lb/> auch kostspielig; für den Arzt ist sie gleichfalls zeitraubend<lb/> und wegen der Technik, die er zu erlernen und auszuüben<lb/> hat, ziemlich mühselig. Ich finde es auch selbst ganz be<lb break="no"/>rechtigt, daß man bequemere Heilmethoden in Anwendung<lb/> bringt, solange man eben die Aussicht hat, mit diesen letz—<lb/> teren etwas zu erreichen. Auf diesen Punkt kommt es allein<lb/> an; erzielt man mit dem mühevolleren und langwierigeren<lb/> Verfahren erheblich mehr als mit dem kurzen und leichten,<lb/> so ist das erstere trotz alledem gerechtfertigt. Denken Sie,<lb/> meine Herren, um wieviel die <hi rendition="#smallcaps">Finsen</hi>therapie des Lupus<lb/> unbequemer und kostspieliger ist als das früher gebräuchliche<lb/> Ätzen und Schaben, und doch bedeutet es einen großen Fort<lb break="no"/>schritt, bloß weil es mehr leistet; es heilt nämlich den Lupus<lb/> radikal. Nun will ich den Vergleich nicht gerade durchsetzen;<lb/> aber ein ähnliches Vorrecht darf doch die psychoanalytische<lb/> Methode für sich in Anspruch nehmen. In Wirklichkeit habe<lb/> ich meine therapeutische Methode nur an schweren und<lb/> schwersten Fällen ausarbeiten und versuchen können; mein<lb/> Material waren zuerst nur Kranke, die alles erfolglos ver<lb break="no"/>sucht und durch Jahre in Anstalten geweilt hatten. Ich habe<lb/> kaum Erfahrung genug gesammelt, um Ihnen sagen zu können,<lb/> wie sich meine Therapie bei jenen leichteren, episodisch auf<lb break="no"/>tretenden Erkrankungen verhält, die wir unter den verschieden<lb break="no"/>artigsten Einflüssen und auch spontan abheilen sehen. Die<lb/> psychoanalytische Therapie ist an dauernd existenzunfähigen<lb/> Kranken und für solche geschaffen worden, und ihr Triumph<lb/> ist es, daß sie eine befriedigende Anzahl von solchen dauernd<lb/> existenzfähig macht. Gegen diesen Erfolg erscheint dann<lb break="paragraph"/><pb n="8" xml:id="page__d6029507-b8ba-469a-909d-2ebfe438230a"/><fw type="pageNum">212</fw>aller Aufwand geringfügig. Wir können uns nicht verhehlen,<lb/> was wir vor den Kranken zu verleugnen pflegen, daß eine<lb/> schwere Neurose in ihrer Bedeutung für das ihr unterworfene<lb/> Individuum hinter keiner Kachexie, keinem der gefürchteten<lb/> Allgemeinleiden zurücksteht.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p><hi rendition="#em">d)</hi> Die Indikationen und Gegenanzeigen dieser Behand<lb break="no"/>lung sind infolge der vielen praktischen Beschränkungen, die<lb/> meine Tätigkeit betroffen haben, kaum endgiltig anzugeben.<lb/> Indes will ich versuchen, einige Punkte mit Ihnen zu erörtern:<lb break="paragraph"/></p> <p>1. Man übersehe nicht über die Krankheit den sonstigen<lb/> Wert einer Person und weise Kranke zurück, welche nicht<lb/> einen gewissen Bildungsgrad und einen einigermaßen verläß<lb break="no"/>lichen Charakter besitzen. Man darf nicht vergessen, daß es<lb/> auch Gesunde gibt, die nichts taugen, und daß man nur allzu<lb/> leicht geneigt ist, bei solchen minderwertigen Personen alles,<lb/> was sie existenzunfähig macht, auf die Krankheit zu schieben,<lb/> wenn sie irgend einen Anflug von Neurose zeigen. Ich stehe<lb/> auf dem Standpunkt, daß die Neurose ihren Träger keines<lb break="no"/>wegs zum Dégéneré stempelt, daß sie sich aber häufig genug<lb/> mit den Erscheinungen der Degeneration vergesellschaftet an<lb/> demselben Individuum findet. Die analytische Psychotherapie<lb/> ist nun kein Verfahren zur Behandlung der neuropathischen<lb/> Degeneration, sie findet im Gegenteile an derselben ihre<lb/> Schranke. Sie ist auch bei Personen nicht anwendbar, die<lb/> sich nicht selbst durch ihre Leiden zur Therapie gedrängt<lb/> fühlen, sondern sich einer solchen nur infolge des Macht<lb break="no"/>gebotes ihrer Angehörigen unterziehen. Die Eigenschaft, auf<lb/> die es für die Brauchbarkeit zur psychoanalytischen Behand<lb break="no"/>lung ankommt, die Erziehbarkeit, werden wir noch von einem<lb/> anderen Gesichtspunkte würdigen müssen.<lb break="paragraph"/></p> <p>2. Wenn man sicher gehen will, beschränke man seine<lb/> Auswahl auf Personen, die einen Normalzustand haben, da<lb/> man sich im psychoanalytischen Verfahren von diesem aus<lb/> des Krankhaften bemächtigt. Psychosen, Zustände von Ver<lb break="no"/>worrenheit und tiefgreifender (ich möchte sagen: toxischer)<lb/> Verstimmung sind also für die Psychoanalyse, wenigstens wie<lb/> sie bis jetzt ausgeübt wird, ungeeignet. Ich halte es für<lb/> durchaus nicht ausgeschlossenen, daß man bei geeigneter Ab<lb break="no"/><pb n="9" xml:id="page__289dded9-cdc2-4246-940d-42b8632c27e0"/><fw type="pageNum">213</fw>änderung des Verfahrens sich über diese Gegenindikation<lb/> hinaussetzen und so eine Psychotherapie der Psychosen in<lb/> Angriff nehmen könne.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p>3. Das Alter der Kranken spielt bei der Auswahl zur<lb/> psychoanalytischen Behandlung insoferne eine Rolle als bei<lb/> Personen nahe an oder über 50 Jahre einerseits die Plastizität<lb/> der seelischen Vorgänge zu fehlen pflegt, auf welche die<lb/> Therapie rechnet — alte Leute sind nicht mehr erziehbar<lb/> und als anderseits das Material, welches durchzuarbeiten ist,<lb/> die Behandlungsdauer ins Unabsehbare verlängert. Die Alters<lb break="no"/>grenze nach unten ist nur individuell zu bestimmen; jugend<lb break="no"/>liche Personen noch vor der Pubertät sind oft ausgezeichnet<lb/> zu beeinflussen.<lb break="paragraph"/></p> <p>4. Man wird nicht zur Psychoanalyse greifen, wenn es<lb/> sich um die rasche Beseitigung drohender Erscheinungen<lb/> handelt, also z. B. bei einer hysterischen Anorexie.<lb break="paragraph"/></p> <p>Sie werden nun den Eindruck gewonnen haben, daß das<lb/> Anwendungsgebiet der analytischen Psychotherapie ein sehr<lb/> beschränktes ist, da Sie eigentlich nichts anders als Gegen<lb break="no"/>anzeigen von mir gehört haben. Nichtsdestoweniger bleiben<lb/> Fälle und Krankheitsformen genug übrig, an denen diese<lb/> Therapie sich erproben kann, alle chronischen Formen von<lb/> Hysterie mit Resterscheinungen, das große Gebiet der Zwangs<lb break="no"/>zustände und Abulien u. dgl.<lb break="paragraph"/></p> <p>Erfreulich ist es, daß man gerade den wertvollsten und<lb/> sonst höchstentwickelten Personen auf solche Weise am<lb/> ehesten Hilfe bringen kann. Wo aber mit der analytischen<lb/> Psychotherapie nur wenig auszurichten war, da, darf man<lb/> getrost behaupten, hätte irgend welche andere Behandlung<lb/> sicherlich gar nichts zustande gebracht.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">e)</hi> Sie werden mich gewiß fragen wollen, wie es bei<lb/> Anwendung der Psychoanalyse mit der Möglichkeit, Schaden<lb/> zu stiften, bestellt ist. Ich kann Ihnen darauf erwidern, wenn<lb/> Sie nur billig urteilen wollen, diesem Verfahren dasselbe<lb/> kritische Wohlwollen entgegenbringen, das Sie für unsere<lb/> anderen therapeutischen Methoden bereit haben, so werden<lb/> Sie meiner Meinung zustimmen müssen, daß bei einer mit<lb/> Verständnis geleiteten analytischen Kur ein Schaden für den<lb break="paragraph"/><pb n="10" xml:id="page__81fce9ee-7a2c-40df-80fa-0566ce9857bb"/><fw type="pageNum">214</fw>Kranken nicht zu befürchten ist. Anders wird vielleicht<lb/> urteilen, wer als Laie gewohnt ist, alles, was sich in einem<lb/> Krankheitsfalle begibt, der Behandlung zur Last zu legen.<lb/> Es ist ja nicht lange her, daß unseren Wasserheilanstalten<lb/> ein ähnliches Vorurteil entgegenstand. So mancher, dem man<lb/> riet, eine solche Anstalt aufzusuchen, wurde bedenklich, weil<lb/> er einen Bekannten gehabt hatte, der als Nervöser in die<lb/> Anstalt kam und dort verrückt wurde. Es handelte sich, wie<lb/> Sie erraten, um Fälle von beginnender allgemeiner Paralyse,<lb/> die man im Anfangsstadium noch in einer Wasserheilanstalt<lb/> unterbringen konnte, und die dort ihren unaufhaltsamen Ver<lb break="no"/>lauf bis zur manifesten Geistesstörung genommen hatten; für<lb/> die Laien war das Wasser Schuld und Urheber dieser trau<lb break="no"/>rigen Veränderung. Wo es sich um neuartige Beeinflussungen<lb/> handelt, halten sich auch Ärzte nicht immer von solchen<lb/> Urteilsfehlern frei. Ich erinnere mich, einmal bei einer Frau<lb/> den Versuch mit Psychotherapie gemacht zu haben, bei der<lb/> ein gutes Stück ihrer Existenz in der Abwechslung von Manie<lb/> und Melancholie verflossen war. Ich übernahm sie zu Ende<lb/> einer Melancholie; es schien zwei Wochen lang gut zu gehen;<lb/> in der dritten standen wir bereits zu Beginn der neuen Manie.<lb/> Es war dies sicherlich eine spontane Veränderung des Krank<lb break="no"/>heitsbildes, denn zwei Wochen sind keine Zeit, in welcher<lb/> die analytische Psychotherapie irgend etwas zu leisten unter<lb break="no"/>nehmen kann, aber der hervorragende — jetzt schon ver<lb break="no"/>storbene — Arzt, der mit mir die Kranke zu sehen bekam,<lb/> konnte sich doch nicht der Bemerkung enthalten, daß an<lb/> dieser „Verschlechterung“ die Psychotherapie Schuld sein<lb/> dürfte. Ich bin ganz überzeugt, daß er sich unter anderen<lb/> Bedingungen kritischer erwiesen hätte.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p><hi rendition="#em">f)</hi> Zum Schlusse, meine Herren Kollegen, muß ich mir<lb/> sagen, es geht doch nicht an, Ihre Aufmerksamkeit so lange<lb/> zugunsten der analytischen Psychotherapie in Anspruch zu<lb/> nehmen, ohne Ihnen zu sagen, worin diese Behandlung be<lb break="no"/>steht, und worauf sie sich gründet. Ich kann es zwar, da ich<lb/> kurz sein muß, nur mit einer Andeutung tun. Diese Therapie<lb/> ist also auf die Einsicht gegründet, daß unbewußte Vor<lb break="no"/>stellungen — besser: die Unbewußtheit gewisser seelischer<lb break="paragraph"/><pb n="11" xml:id="page__121540ba-8d05-49f0-ba38-d42c22bdd4fd"/><fw type="pageNum">215</fw>Vorgänge — die nächste Ursache der krankhaften Symptome<lb/> ist. Eine solche Überzeugung vertreten wir gemeinsam mit<lb/> der französischen Schule (<hi rendition="#smallcaps">Janet</hi>), die übrigens in arger<lb/> Schematisierung das hysterische Symptom auf die unbewußte<lb/> idée fixe zurückführt. Fürchten Sie nun nicht, daß wir dabei<lb/> zu tief in die dunkelste Philosophie hineingeraten werden.<lb/> Unser Unbewußtes ist nicht ganz dasselbe wie das der Philo<lb break="no"/>sophen, und überdies wollen die meisten Philosophen vom<lb/> „unbewußten Psychischen“ nichts wissen. Stellen Sie sich<lb/> aber auf unseren Standpunkt, so werden Sie einsehen, daß<lb/> die Übersetzung dieses Unbewußten im Seelenleben der<lb/> Kranken in ein Bewußtes den Erfolg haben muß, deren Ab<lb break="no"/>weichung vom Normalen zu korrigieren und den Zwang auf<lb break="no"/>zuheben, unter dem ihr Seelenleben steht. Denn der bewußte<lb/> Wille reicht so weit als die bewußten psychischen Vorgänge,<lb/> und jeder psychische Zwang ist durch das Unbewußte be<lb break="no"/>gründet. Sie brauchen auch niemals zu fürchten, daß der<lb/> Kranke unter der Erschütterung Schaden nehme, welche der<lb/> Eintritt des Unbewußten in sein Bewußtsein mit sich bringt,<lb/> denn Sie können es sich theoretisch zurechtlegen, daß die<lb/> somatische und affektive Wirkung der bewußt gewordenen<lb/> Regung niemals so groß werden kann wie die der unbewußten.<lb/> Wir beherrschen alle unsere Regungen doch nur dadurch,<lb/> daß wir unsere höchsten, mit Bewußtsein verbundenen Seelen<lb break="no"/>leistungen auf sie wenden.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p>Sie können aber auch einen anderen Gesichtspunkt für<lb/> das Verständnis der psychoanalytischen Behandlung wählen.<lb/> Die Aufdeckung und Übersetzung des Unbewußten geht unter<lb/> beständigem <hi rendition="#smallcaps">Widerstand</hi> von seiten der Kranken vor sich.<lb/> Das Auftauchen dieses Unbewußten ist mit Unlust verbunden,<lb/> und wegen dieser Unlust wird es von ihm immer wieder zu<lb break="no"/>rückgewiesen. In diesen Konflikt im Seelenleben des Kranken<lb/> greifen Sie nun ein; gelingt es Ihnen, den Kranken dazu zu<lb/> bringen, daß er aus Motiven besserer Einsicht etwas akzep<lb break="no"/>tiert, was er zufolge der automatischen Unlustregulierung<lb/> bisher zurückgewiesen (verdrängt) hat, so haben Sie ein<lb/> Stück Erziehungsarbeit an ihm geleistet. Es ist ja schon<lb/> Erziehung, wenn Sie einen Menschen, der nicht gern früh<lb break="paragraph"/><pb n="12" xml:id="page__949ec499-7493-4224-a431-f3e989489501"/><fw type="pageNum">216</fw>morgens das Bett verläßt, dazu bewegen, es doch zu tun. Als<lb/> eine solche <hi rendition="#smallcaps">Nacherziehung zur Überwindung innerer</hi><lb/> <hi rendition="#smallcaps">Widerstände</hi> können Sie nun die psychoanalytische Behand<lb break="no"/>lung ganz allgemein auffassen. In keinem Punkte aber ist<lb/> solche Nacherziehung bei den Nervösen mehr vonnöten als<lb/> betreffs des seelischen Elementes in ihrem Sexualleben. Nirgends<lb/> haben ja Kultur und Erziehung so großen Schaden gestiftet<lb/> wie gerade hier, und hier sind auch, wie Ihnen die Erfahrung<lb/> zeigen wird, die beherrschbaren Ätiologien der Neurosen zu<lb/> finden; das andere ätiologische Element, der konstitutionelle<lb/> Beitrag, ist uns ja als etwas Unabänderliches gegeben. Hieraus<lb/> erwächst aber eine wichtige an den Arzt zu stellende An<lb break="no"/>forderung. Er muß nicht nur selbst ein integrer Charakter<lb/> sein — „<span class="inlinequote">das Moralische versteht sich ja von selbst</span>“, wie die<lb/> Hauptperson in Th. <hi rendition="#smallcaps">Vischer</hi>’s „Auch Einer“ zu sagen<lb/> pflegt —; er muß auch für seine eigene Person die Mischung<lb/> von Lüsternheit und Prüderie überwunden haben, mit welcher<lb/> leider so viele andere den sexuellen Problemen entgegen<lb break="no"/>zutreten gewohnt sind.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p>Hier ist vielleicht der Platz für eine weitere Bemerkung.<lb/> Ich weiß, daß meine Betonung der Rolle des Sexuellen für<lb/> die Entstehung der Psychoneurosen in weiteren Kreisen be<lb break="no"/>kannt geworden ist. Ich weiß aber auch, daß Einschränkungen<lb/> und nähere Bestimmungen beim großen Publikum wenig<lb/> nützen; die Menge hat für Wenig Raum in ihrem Gedächtnis<lb/> und behält von einer Behauptung doch nur den rohen Kern,<lb/> schafft sich ein leicht zu merkendes Extrem. Es mag auch<lb/> manchen Ärzten so ergangen sein, daß ihnen als Inhalt meiner<lb/> Lehre vorschwebt, ich führe die Neurosen in letzter Linie<lb/> auf sexuelle Entbehrung zurück. An dieser fehlt es nicht<lb/> unter den Lebensbedingungen unserer Gesellschaft. Wie nahe<lb/> mag es nun bei solcher Voraussetzung liegen, den mühseligen<lb/> Umweg über die psychische Kur zu vermeiden und direkt<lb/> die Heilung anzustreben, indem man die sexuelle Betätigung<lb/> als Heilmittel empfiehlt? Ich weiß nun nicht, was mich be<lb break="no"/>wegen könnte, diese Folgerung zu unterdrücken, wenn sie<lb/> berechtigt wäre. Die Sache liegt aber anders. Die sexuelle<lb/> Bedürftigkeit und Entbehrung, das ist bloß der eine Faktor,<lb break="paragraph"/><pb n="13" xml:id="page__2579b9bf-2625-4003-b037-78c77c15948b"/><fw type="pageNum">217</fw>der beim Mechanismus der Neurose ins Spiel tritt; bestünde<lb/> er allein, so würde nicht Krankheit, sondern Ausschweifung<lb/> die Folge sein. Der andere, ebenso unerläßliche Faktor, an<lb/> den man allzu bereitwillig vergißt, ist die Sexualabneigung<lb/> der Neurotiker, ihre Unfähigkeit zum Lieben, jener psychische<lb/> Zug, den ich „Verdrängung“ genannt habe. Erst aus dem<lb/> Konflikt zwischen beiden Strebungen geht die neurotische<lb/> Erkrankung hervor, und darum kann der Rat der sexuellen<lb/> Betätigung bei den Psychoneurosen eigentlich nur selten als<lb/> guter Rat bezeichnet werden.<lb break="paragraph"/></p>
         
            
              <p>Lassen Sie mich mit dieser abwehrenden Bemerkung<lb/> schließen. Wir wollen hoffen, daß Ihr von jedem feindseligen<lb/> Vorurteil gereinigtes Interesse für die Psychotherapie uns<lb/> darin unterstützen wird, auch in der Behandlung der schweren<lb/> Fälle von Psychoneurosen Erfreuliches zu leisten.<lb break="paragraph"/></p>
         
      </div></body>
   </text>
</TEI>
