<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__7446e6a8-8c3d-4b26-bb7d-80973afb2e3b">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">I.</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__7446e6a8-8c3d-4b26-bb7d-80973afb2e3b">7446e6a8-8c3d-4b26-bb7d-80973afb2e3b</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__19b8fa33-4eb5-4358-9ffe-3fcebce9d859"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db400edd-afdc-4c3d-9c8a-c05036430e7f" xml:id="faks__db400edd-afdc-4c3d-9c8a-c05036430e7f"/><fw type="pageNum">[1]</fw> <p class="h1">I.</p> <p>In der psychoanalytischen Theorie nehmen wir un<lb break="no"/>bedenklich an, daß der Ablauf der seelischen Vorgänge<lb/> automatisch durch das Lustprinzip reguliert wird, das<lb/> heißt, wir glauben, daß er jedesmal durch eine unlust<lb break="no"/>volle Spannung angeregt wird und dann eine solche<lb/> Richtung einschlägt, daß sein Endergebnis mit einer<lb/> Herabsetzung dieser Spannung, also mit einer Vermei<lb break="no"/>dung von Unlust oder Erzeugung von Lust zusammen<lb break="no"/>fällt. Wenn wir die von uns studierten seelischen Pro<lb break="no"/>zesse mit Rücksicht auf diesen Ablauf betrachten,<lb/> führen wir den <hi rendition="#smallcaps">ökonomischen</hi> Gesichtspunkt in unsere<lb/> Arbeit ein. Wir meinen, eine Darstellung, die neben<lb/> dem <hi rendition="#smallcaps">topischen</hi> und dem <hi rendition="#smallcaps">dynamischen</hi> Moment noch<lb/> dies <hi rendition="#smallcaps">ökonomische</hi> zu würdigen versuche, sei die voll<lb break="no"/>ständigste, die wir uns derzeit vorstellen können, und<lb/> verdiene es, durch den Namen einer <hi rendition="#smallcaps">metapsychologischen</hi> hervorgehoben zu werden.</p> <p>Es hat dabei für uns kein Interesse zu unter<lb break="no"/>suchen, inwieweit wir uns mit der Aufstellung des</p> </div><div xml:id="page__1a05eb92-1861-42aa-ac3d-57c6feab2c12"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ee9ee99d-5f26-4098-9611-20c0f09a9a2b" xml:id="faks__ee9ee99d-5f26-4098-9611-20c0f09a9a2b"/><fw type="pageNum">2</fw> <p prev="true">Lustprinzips einem bestimmten, historisch festgelegten,<lb/> philosophischen System angenähert oder angeschlossen<lb/> haben. Wir gelangen zu solchen spekulativen Annahmen<lb/> bei dem Bemühen, von den Tatsachen der täglichen<lb/> Beobachtung auf unserem Gebiete Beschreibung und<lb/> Rechenschaft zu geben. Priorität und Originalität ge<lb break="no"/>hören nicht zu den Zielen, die der psychoanalytischen<lb/> Arbeit gesetzt sind, und die Eindrücke, welche der<lb/> Aufstellung dieses Prinzips zugrunde liegen, sind so<lb/> augenfällig, daß es kaum möglich ist, sie zu übersehen.<lb/> Dagegen würden wir uns gerne zur Dankbarkeit gegen<lb/> eine philosophische oder psychologische Theorie be<lb break="no"/>kennen, die uns zu sagen wüßte, was die Bedeutungen<lb/> der für uns so imperativen Lust- und Unlustempfin<lb break="no"/>dungen sind. Leider wird uns hier nichts Brauchbares<lb/> geboten. Es, ist das dunkelste und unzugänglichste<lb/> Gebiet des Seelenlebens, und wenn wir unmöglich ver<lb break="no"/>meiden können, es zu berühren, so wird die lockerste<lb/> Annahme darüber, meine ich, die beste sein. Wir<lb/> haben uns entschlossen, Lust und Unlust mit der Quan<lb break="no"/>tität der im Seelenleben vorhandenen – und nicht<lb/> irgendwie gebundenen – Erregung in Beziehung zu<lb/> bringen, solcher Art, daß Unlust einer Steigerung,<lb/> Lust einer Verringerung dieser Quantität entspricht.<lb/> Wir denken dabei nicht an ein einfaches Verhältnis<lb/> zwischen der Stärke der Empfindungen und den Ver<lb break="no"/>änderungen, auf die sie bezogen werden; am wenigsten<lb/> – nach allen Erfahrungen der Psychophysiologie –</p> </div><div xml:id="page__ad986228-a8c7-4fe1-b9cc-dd5f9ec3984f"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7f3cae5c-8ff0-463f-aeb5-c3c522102439" xml:id="faks__7f3cae5c-8ff0-463f-aeb5-c3c522102439"/><fw type="pageNum">3</fw> <p prev="true">an direkte Proportionalität; wahrscheinlich ist das Maß<lb/> der Verringerung oder Vermehrung in der Zeit das für<lb/> die Empfindung entscheidende Moment. Das Experiment<lb/> fände hier möglicherweise Zutritt, für uns Analytiker<lb/> ist weiteres Eingehen in diese Probleme nicht geraten,<lb/> solange nicht ganz bestimmte Beobachtungen uns leiten<lb/> können.</p> <p>Es kann uns aber nicht gleichgültig lassen, wenn<lb/> wir finden, daß ein so tiefblickender Forscher wie<lb/> G. Th. <hi rendition="#smallcaps">Fechner</hi> eine Auffassung von Lust und Unlust<lb/> vertreten hat, welche im wesentlichen mit der zusammen<lb break="no"/>fällt, die uns von der psychoanalytischen Arbeit auf<lb break="no"/>gedrängt wird. Die Äußerung <hi rendition="#smallcaps">Fechner</hi>’s ist in seiner<lb/> kleinen Schrift: Einige Ideen zur Schöpfungs- und<lb/> Entwicklungsgeschichte der Organismen, 1873 (Ab<lb break="no"/>schnitt XI, Zusatz, p. 94), enthalten und lautet wie<lb/> folgt: „Insofern bewußte Antriebe immer mit Lust<lb/> oder Unlust in Beziehung stehen, kann auch Lust oder<lb/> Unlust mit Stabilitäts- und Instabilitätsverhältnissen in<lb/> psychophysischer Beziehung gedacht werden, und es<lb/> läßt sich hierauf die anderwärts von mir näher zu ent<lb break="no"/>wickelnde Hypothese begründen, daß jede, die Schwelle<lb/> des Bewußtseins übersteigende psychophysische Be<lb break="no"/>wegung nach Maßgabe mit Lust behaftet sei, als sie<lb/> sich der vollen Stabilität über eine gewisse Grenze<lb/> hinaus nähert, mit Unlust nach Maßgabe, als sie über<lb/> eine gewisse Grenze davon abweicht, indes zwischen<lb/> beiden, als qualitative Schwelle der Lust und Unlust</p> </div><div xml:id="page__aed581b1-dd78-40d9-a7ee-38da95e3b956"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/875e3e39-1365-4031-a193-67d1952e2c65" xml:id="faks__875e3e39-1365-4031-a193-67d1952e2c65"/><fw type="pageNum">4</fw> <p prev="true">zu bezeichnenden Grenzen eine gewisse Breite ästhe<lb break="no"/>tischer Indifferenz besteht, . . . ."</p> <p>Die Tatsachen, die uns veranlaßt haben, an die<lb/> Herrschaft des Lustprinzips im Seelenleben zu glauben,<lb/> finden auch ihren Ausdruck in der Annahme, daß es<lb/> ein Bestreben des seelischen Apparates sei, die in ihm<lb/> vorhandene Quantität von Erregung möglichst niedrig<lb/> oder wenigstens konstant zu erhalten. Es ist dasselbe,<lb/> nur in andere Fassung gebracht, denn wenn die Arbeit<lb/> des seelischen Apparates dahin geht, die Erregungs<lb break="no"/>quantität niedrig zu halten, so muß alles, was dieselbe<lb/> zu steigern geeignet ist, als funktionswidrig, das heißt,<lb/> als unlustvoll empfunden werden. Das Lustprinzip leitet<lb/> sich aus dem Konstanzprinzip ab; in Wirklichkeit wurde<lb/> das Konstanzprinzip aus den Tatsachen erschlossen, die<lb/> uns die Annahme des Lustprinzips aufnötigten. Bei<lb/> eingehenderer Diskussion werden wir auch finden, daß<lb/> dies von uns angenommene Bestreben des seelischen<lb/> Apparates sich als spezieller Fall dem <hi rendition="#smallcaps">Fechner</hi>’schen<lb/> Prinzip der <hi rendition="#smallcaps">Tendenz zur Stabilität</hi> unterordnet, zu<lb/> dem er die Lust-Unlustempfindungen in Beziehung<lb/> gebracht hat.</p> <p>Dann müssen wir aber sagen, es sei eigentlich<lb/> unrichtig, von einer Herrschaft des Lustprinzips über<lb/> den Ablauf der seelischen Prozesse zu reden. Wenn<lb/> eine solche bestände, müßte die übergroße Mehrheit<lb/> unserer Seelenvorgänge von Lust begleitet sein oder<lb/> zur Lust führen, während doch die allgemeinste Er-</p> </div><div xml:id="page__8ab4779f-0efa-4255-83e6-a524324ba07d"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e013ec77-726e-4a67-9f4e-b0e20ff510e4" xml:id="faks__e013ec77-726e-4a67-9f4e-b0e20ff510e4"/><fw type="pageNum">5</fw> <p prev="true">fahrung dieser Folgerung energisch widerspricht. Es<lb/> kann also nur so sein, daß eine starke Tendenz zum<lb/> Lustprinzip in der Seele besteht, der sich aber gewisse<lb/> andere Kräfte oder Verhältnisse widersetzen, so daß<lb/> der Endausgang nicht immer der Lusttendenz ent<lb break="no"/>sprechen kann. Vgl. die Bemerkung <hi rendition="#smallcaps">Fechner</hi>´s bei<lb/> ähnlichem Anlasse (ebenda, p. 90): „Damit aber, daß<lb/> die Tendenz zum Ziele noch nicht die Erreichung des<lb/> Zieles bedeutet und das Ziel überhaupt nur in Ap<lb break="no"/>proximationen erreichbar ist, . . . .“ Wenn wir uns nun<lb/> der Frage zuwenden, welche Umstände die Durch<lb break="no"/>setzung des Lustprinizips zu vereiteln vermögen, dann<lb/> betreten wir wieder sicheren und bekannten Boden<lb/> und können unsere analytischen Erfahrungen in reichem<lb/> Ausmaße zur Beantwortung heranziehen.</p> <p>Der erste Fall einer solchen Hemmung des Lust<lb break="no"/>prinzips ist uns als ein gesetzmäßiger vertraut. Wir<lb/> wissen, daß das Lustprinzip einer primären Arbeits<lb break="no"/>weise des seelischen Apparates eignet, und daß es<lb/> für die Selbstbehauptung des Organismus unter den<lb/> Schwierigkeiten der Außenwelt so recht von Anfang<lb/> an unbrauchbar, ja in hohem Grade gefährlich ist.<lb/> Unter dem Einflusse der Selbsterhaltungstriebe des<lb/> Ichs wird es vom <hi rendition="#smallcaps">Realitätsprinzip</hi> abgelöst, welches<lb/> ohne die Absicht endlicher Lustgewinnung aufzugeben,<lb/> doch den Aufschub der Befriedigung, den Verzicht<lb/> auf mancherlei Möglichkeiten einer solchen und die<lb/> zeitweilige Duldung der Unlust auf dem langen Um-</p> </div><div xml:id="page__96b813d5-bee0-46d7-80b0-a56df0d976c2"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cb9b333c-2d2d-44ce-a550-39d9d42e3a4f" xml:id="faks__cb9b333c-2d2d-44ce-a550-39d9d42e3a4f"/><fw type="pageNum">6</fw> <p prev="true">wege zur Lust fordert und durchsetzt. Das Lustprinzip<lb/> bleibt dann noch lange Zeit die Arbeitsweise der<lb/> schwerer „erziehbaren“ Sexualtriebe, und es kommt<lb/> immer wieder vor, daß es, sei es von diesen letzteren<lb/> aus, sei es im Ich selbst, das Realitätsprinzip zum<lb/> Schaden des ganzen Organismus überwältigt.</p> <p>Es ist indes unzweifelhaft, daß die Ablösung des<lb/> Lustprinzips durch das Realitätsprinzip nur für einen<lb/> geringen und nicht für den intensivsten Teil der Unlust<lb break="no"/>erfahrungen verantwortlich gemacht werden kann. Eine<lb/> andere, nicht weniger gesetzmäßige Quelle der Unlust<lb break="no"/>entbindung ergibt sich aus den Konflikten und Spal<lb break="no"/>tungen im seelischen Apparat, während das Ich seine<lb/> Entwicklung zu höher zusammengesetzten Organisationen<lb/> durchmacht. Fast alle Energie, die den Apparat er<lb break="no"/>füllt, stammt aus den mitgebrachten Triebregungen,<lb/> aber diese werden nicht alle zu den gleichen Ent<lb break="no"/>wicklungsphasen zugelassen. Unterwegs geschieht es<lb/> immer wieder, daß einzelne Triebe oder Triebanteile<lb/> sich in ihren Zielen oder Ansprüchen als unverträglich<lb/> mit den übrigen erweisen, die sich zu der umfassenden<lb/> Einheit des Ichs zusammenschließen können. Sie werden<lb/> dann von dieser Einheit durch den Prozeß der Ver<lb break="no"/>drängung abgespalten, auf niedrigeren Stufen der psy<lb break="no"/>chischen Entwicklung zurückgehalten und zunächst von<lb/> der Möglichkeit einer Befriedigung abgeschnitten. Ge<lb break="no"/>lingt es ihnen dann, was bei den verdrängten Sexual<lb break="no"/>trieben so leicht geschieht, sich auf Umwegen zu einer</p> </div><div xml:id="page__8e262c1a-a0e2-4506-a795-ae5151741e87"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c07a1857-0fae-4b40-aaad-a8f746352a6f" xml:id="faks__c07a1857-0fae-4b40-aaad-a8f746352a6f"/><fw type="pageNum">7</fw> <p prev="true">direkten oder Ersatzbefriedigung durchzuringen, so wird<lb/> dieser Erfolg, der sonst eine Lustmöglichkeit gewesen<lb/> wäre, vom Ich als Unlust empfunden. Infolge des alten,<lb/> in die Verdrängung auslaufenden Konfliktes hat das<lb/> Lustprinzip einen neuerlichen Durchbruch erfahren, ge<lb break="no"/>rade während gewisse Triebe am Werke waren, in<lb/> Befolgung des Prinzips neue Lust zu gewinnen. Die<lb/> Einzelheiten des Vorganges, durch welchen die Ver<lb break="no"/>drängung eine Lustmöglichkeit in eine Unlustquelle<lb/> verwandelt, sind noch nicht gut verstanden oder nicht<lb/> klar darstellbar, aber sicherlich ist alle neurotische Un<lb break="no"/>lust von solcher Art, ist Lust, die nicht als solche<lb/> empfunden werden kann.</p> <p>Die beiden hier angezeigten Quellen der Unlust<lb/> decken noch lange nicht die Mehrzahl unserer Unlust<lb break="no"/>erlebnisse, aber vom Rest wird man mit einem An<lb break="no"/>schein von gutem Recht behaupten, daß sein Vorhanden<lb break="no"/>sein der Herrschaft des Lustprinzips nicht widerspricht.<lb/> Die meiste Unlust, die wir verspüren, ist ja Wahr<lb break="no"/>nehmungsunlust, entweder Wahrnehmung des Drängens<lb/> unbefriedigter Triebe oder äußere Wahrnehmung, sei<lb/> es, daß diese an sich peinlich ist oder daß sie unlust<lb break="no"/>volle Erwartungen im seelischen Apparat erregt, von<lb/> ihm als „Gefahr" erkannt wird. Die Reaktion auf diese<lb/> Triebansprüche und Gefahrdrohungen, in der sich die<lb/> eigentliche Tätigkeit des seelischen Apparates äußert,<lb/> kann dann in korrekter Weise vom Lustprinzip oder<lb/> dem es modifizierenden Realitätsprinzip geleitet werden.</p> </div><div xml:id="page__b88200cd-700c-43f9-80c7-d1ba685bca8a"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c84b83a5-b6d3-409c-a09b-9f26b78a7e0a" xml:id="faks__c84b83a5-b6d3-409c-a09b-9f26b78a7e0a"/><fw type="pageNum">8</fw> <p prev="true">Somit scheint es nicht notwendig, eine weitergehende<lb/> Einschränkung des Lustprinzips anzuerkennen, und doch<lb/> kann gerade die Untersuchung der seelischen Reaktion<lb/> auf die äußerliche Gefahr neuen Stoff und neue Frage<lb break="no"/>stellungen zu dem hier behandelten Problem liefern.</p> </div></body>
   </text>
</TEI>
