<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__5479d5e8-5286-47a8-9eaf-9a406f8b3b5f">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">II.</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__5479d5e8-5286-47a8-9eaf-9a406f8b3b5f">5479d5e8-5286-47a8-9eaf-9a406f8b3b5f</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__890131c1-c350-4b1d-825e-1fd84c845444"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9958b131-6325-4eb5-abbf-6944d66f3700" xml:id="faks__9958b131-6325-4eb5-abbf-6944d66f3700"/><fw type="pageNum">[9]</fw> <p class="h1">II. </p> <p>Nach schweren mechanischen Erschütterungen,<lb/> Eisenbahnzusammenstößen und anderen, mit Lebens<lb break="no"/>gefahr verbundenen, Unfällen ist seit langem ein Zustand<lb/> beschrieben worden, dem dann der Name „trauma<lb break="no"/>tische Neurose" verblieben ist. Der schreckliche, eben<lb/> jetzt abgelaufene Krieg hat eine große Anzahl solcher<lb/> Erkrankungen entstehen lassen und wenigstens der<lb/> Versuchung ein Ende gesetzt sie auf organische Schädi<lb break="no"/>gung des Nervensystems durch Einwirkung mechanischer<lb/> Gewalt zurückzuführen.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Das Zustandsbild der trauma<lb break="no"/>tischen Neurose nähert sich der Hysterie durch seinen<lb/> Reichtum an ähnlichen motorischen Symptomen, über<lb break="no"/>trifft diese aber in der Regel durch die stark aus<lb break="no"/>gebildeten Anzeichen subjektiven Leidens, etwa wie<lb/> bei einer Hypochondrie oder Melancholie, und durch<lb/> die Beweise einer weit umfassenderen allgemeinen</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. Zur Psychoanalyse der Kriegsneurosen. Mit Beiträgen<lb/> von <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Abraham</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Simmel</hi> und E. <hi rendition="#smallcaps">Jones</hi>. Band I der<lb/> Internationalen Psychoanalytischen Bibliothek, 1919.</note> </div><div xml:id="page__a701ac52-ba06-4420-b86e-269afc749be1"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2eb6b2a5-5ae0-423c-a476-8c680f1a2ba6" xml:id="faks__2eb6b2a5-5ae0-423c-a476-8c680f1a2ba6"/><fw type="pageNum">10</fw> <p prev="true">Schwächung und Zerrüttung der seelischen Leistungen.<lb/> Ein volles Verständnis ist bisher weder für die Kriegs<lb break="no"/>neurosen noch für die traumatischen Neurosen des<lb/> Friedens erzielt worden. Bei den Kriegsneurosen wirkte<lb/> es einerseits aufklärend, aber doch wiederum ver<lb break="no"/>wirrend, daß dasselbe Krankheitsbild gelegentlich ohne<lb/> Mithilfe einer groben mechanischen Gewalt zustande<lb/> kam; an der gemeinen traumatischen Neurose heben<lb/> sich zwei Züge hervor, an welche die Überlegung an<lb break="no"/>knüpfen konnte, erstens, daß das Hauptgewicht der<lb/> Verursachung auf das Moment der Überraschung, auf<lb/> den Schreck, zu fallen schien, und zweitens, daß eine<lb/> gleichzeitig erlittene Verletzung oder Wunde zumeist<lb/> der Entstehung der Neurose entgegenwirkte. Schreck,<lb/> Furcht, Angst werden mit Unrecht wie synonyme Aus<lb break="no"/>drücke gebraucht; sie lassen sich in ihrer Beziehung<lb/> zur Gefahr gut auseinanderhalten. Angst bezeichnet<lb/> einen gewissen Zustand wie Erwartung der Gefahr<lb/> und Vorbereitung auf dieselbe, mag sie auch eine un<lb break="no"/>bekannte sein; Furcht verlangt ein bestimmtes Objekt,<lb/> vor dem man sich fürchtet; Schreck aber benennt<lb/> den Zustand, in den man gerät, wenn man in Gefahr<lb/> kommt, ohne auf sie vorbereitet zu sein, betont das<lb/> Moment der Überraschung. Ich glaube nicht, daß die<lb/> Angst eine traumatische Neurose erzeugen kann; an<lb/> der Angst ist etwas, was gegen den Schreck und also<lb/> auch gegen die Schreckneurose schützt. Wir werden<lb/> auf diesen Satz später zurückkommen.</p> </div><div xml:id="page__320c2577-cef8-44b2-a86d-2bb3a70d57e7"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a83bc38-d727-40f8-8f90-45d717673e69" xml:id="faks__6a83bc38-d727-40f8-8f90-45d717673e69"/><fw type="pageNum">11</fw> <p>Das Studium des Traumes dürfen wir als den<lb/> zuverlässigsten Weg zur Erforschung der seelischen<lb/> Tiefenvorgänge betrachten. Nun zeigt das Traumleben<lb/> der traumatischen Neurose den Charakter, daß es den<lb/> Kranken immer wieder in die Situation seines Unfalles<lb/> zurück führt, aus der er mit neuem Schreck erwacht.<lb/> Darüber verwundert man sich viel zu wenig. Man<lb/> meint, es sei eben ein Beweis für die Stärke des Ein<lb break="no"/>druckes, den das traumatische Erlebnis gemacht hat,<lb/> daß es sich dem Kranken sogar im Schlaf immer<lb/> wieder aufdrängt. Der Kranke sei an das Trauma so<lb break="no"/>zusagen psychisch fixiert. Solche Fixierungen an das<lb/> Erlebnis, welches die Erkrankung ausgelöst hat, sind<lb/> uns seit langem bei der Hysterie bekannt. <hi rendition="#smallcaps">Breuer</hi><lb/> und <hi rendition="#smallcaps">Freud</hi> äußerten 1893: Die Hysterischen leiden<lb/> großenteils an Reminiszenzen. Auch bei den Kriegs<lb break="no"/>neurosen haben Beobachter wie <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi> und <hi rendition="#smallcaps">Simmel</hi><lb/> manche motorische Symptome durch Fixierung an den<lb/> Moment des Traumas erklären können.</p> <p>Allein es ist mir nicht bekannt, daß die an trauma<lb break="no"/>tischer Neurose Krankenden sich im Wachleben viel<lb/> mit der Erinnerung an ihren Unfall beschäftigen. Viel<lb break="no"/>leicht bemühen sie sich eher, nicht an ihn zu denken.<lb/> Wenn man es als selbstverständlich hinnimmt, daß der<lb/> nächtliche Traum sie wieder in die krankmachende<lb/> Situation versetzt, so verkennt man die Natur des<lb/> Traumes. Dieser würde es eher entsprechen, dem<lb/> Kranken Bilder aus der Zeit der Gesundheit oder der</p> </div><div xml:id="page__82bfcf8c-70ed-4864-b7c5-4df77f903fac"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a180f647-fd09-4c78-933a-3d558163ee21" xml:id="faks__a180f647-fd09-4c78-933a-3d558163ee21"/><fw type="pageNum">12</fw> <p prev="true">erhofften Genesung vorzuführen. Sollen wir durch die<lb/> Träume der Unfallsneurotiker nicht an der wunsch<lb break="no"/>erfüllenden Tendenz des Traumes irre werden, so<lb/> bleibt uns etwa noch die Auskunft, bei diesem Zu<lb break="no"/>stand sei wie so vieles andere auch die Traumfunktion<lb/> erschüttert und von ihren Absichten abgelenkt worden,<lb/> oder wir müßten der rätselhaften masochistischen Ten<lb break="no"/>denzen des Ichs gedenken.</p> <p>Ich mache nun den Vorschlag, das dunkle und<lb/> düstere Thema der traumatischen Neurose zu ver<lb break="no"/>lassen und die Arbeitsweise des seelischen Apparates<lb/> an einer seiner frühzeitigsten normalen Betätigungen<lb/> zu studieren. Ich meine das Kinderspiel.</p> <p>Die verschiedenen Theorien des Kinderspiels sind<lb/> erst kürzlich von S. <hi rendition="#smallcaps">Pfeifer</hi> in der „Imago“ (V/4)<lb/> zusammengestellt und analytisch gewürdigt worden;<lb/> ich kann hier auf diese Arbeit verweisen. Diese<lb/> Theorien bemühen sich, die Motive des Spielens<lb/> der Kinder zu erraten, ohne daß dabei der ökonomi<lb break="no"/>sche Gesichtspunkt, die Rücksicht auf Lustgewinn,<lb/> in den Vordergrund gerückt würde. Ich habe, ohne<lb/> das Ganze dieser Erscheinungen umfassen zu wollen,<lb/> eine Gelegenheit ausgenützt, die sich mir bot, um<lb/> das erste selbstgeschaffene Spiel eines Knaben im<lb/> Alter von 11/<sub>2</sub> Jahren aufzuklären. Es war mehr als<lb/> eine flüchtige Beobachtung, denn ich lebte durch<lb/> einige Wochen mit dem Kinde und dessen Eltern<lb/> unter einem Dach, und es dauerte ziemlich lange,</p> </div><div xml:id="page__d95548c7-c3c0-4247-ba63-081f85ba0a4f"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/85888bcc-9f32-49d8-acd2-a95a3c7736d3" xml:id="faks__85888bcc-9f32-49d8-acd2-a95a3c7736d3"/><fw type="pageNum">13</fw> <p prev="true">bis das rätselhafte und andauernd wiederholte Tun<lb/> mir seinen Sinn verriet.</p> <p>Das Kind war in seiner intellektuellen Entwicklung<lb/> keineswegs voreilig, es sprach mit 11/<sub>2</sub> Jahren erst<lb/> wenige verständliche Worte und verfügte außerdem<lb/> über mehrere bedeutungsvolle Laute, die von der Um<lb break="no"/>gebung verstanden wurden. Aber es war in gutem<lb/> Rapport mit den Eltern und dem einzigen Dienst<lb break="no"/>mädchen und wurde wegen seines „anständigen“ Charak<lb break="no"/>ters gelobt. Es störte die Eltern nicht zur Nachtzeit,<lb/> befolgte gewissenhaft die Verbote, manche Gegen<lb break="no"/>stände zu berühren und in gewisse Räume zu gehen,<lb/> und vor allem anderen, es weinte nie, wenn die Mutter<lb/> es für Stunden verließ, obwohl es dieser Mutter zärtlich<lb/> anhing, die das Kind nicht nur selbst genährt, sondern<lb/> auch ohne jede fremde Beihilfe gepflegt und betreut<lb/> hatte. Dieses brave Kind zeigte nun die gelegentlich<lb/> störende Gewohnheit, alle kleinen Gegenstände, deren<lb/> es habhaft wurde, weit weg von sich in eine Zimmer<lb break="no"/>ecke, unter ein Bett usw. zu schleudern, so daß das<lb/> Zusammensuchen seines Spielzeugs oft keine leichte<lb/> Arbeit war. Dabei brachte es mit dem Ausdruck von<lb/> Interesse und Befriedigung ein lautes, langgezogenes<lb/> o—o—o—o hervor, das nach dem übereinstimmenden<lb/> Urteil der Mutter und des Beobachters keine Inter<lb break="no"/>jektion war, sondern „<hi rendition="#smallcaps">Fort</hi>“ bedeutete. Ich merkte<lb/> endlich, daß das ein Spiel sei, und daß das Kind alle<lb/> seine Spielsachen nur dazu benütze, mit ihnen „fort-</p> </div><div xml:id="page__63877e47-e70f-480b-8acf-8a8c5b4fc77f"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f56d03fc-eea6-4959-8d0e-cd4c02489922" xml:id="faks__f56d03fc-eea6-4959-8d0e-cd4c02489922"/><fw type="pageNum">14</fw> <p>sein“ zu spielen. Eines Tages machte ich dann die<lb/> Beobachtung, die meine Auffassung bestätigte. Das<lb/> Kind hatte eine Holzspule, die mit einem Bindfaden<lb/> umwickelt war. Es fiel ihm nie ein, sie z. B. am<lb/> Boden hinter sich herzuziehen, also Wagen mit ihr zu<lb/> spielen, sondern es warf die am Faden gehaltene<lb/> Spule mit großem Geschick über den Rand seines<lb/> verhängten Bettchens, so daß sie darin verschwand,<lb/> sagte dazu sein bedeutungsvolles o—o—o—o und<lb/> zog dann die Spule am Faden wieder aus dem Bett<lb/> heraus, begrüßte aber deren Erscheinen jetzt mit einem<lb/> freudigen „Da“. Das war also das komplette Spiel,<lb/> Verschwinden und Wiederkommen, wovon man zu<lb break="no"/>meist nur den ersten Akt zu sehen bekam, und dieser<lb/> wurde für sich allein unermüdlich als Spiel wiederholt,<lb/> obwohl die größere Lust unzweifelhaft dem zweiten<lb/> Akt anhing.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <p>Die Deutung des Spieles lag dann nahe. Es war<lb/> im Zusammenhang mit der großen kulturellen Leistung<lb/> des Kindes, mit dem von ihm zustande gebrachten</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Diese Deutung wurde dann durch eine weitere Beob<lb break="no"/>achtung völlig gesichert. Als eines Tages die Mutter über viele<lb/> Stunden abwesend gewesen war, wurde sie beim Wiederkommen<lb/> mit der Mitteilung begrüßt: Bebi o—o—o—o!, die zunächst un<lb break="no"/>verständlich blieb. Es ergab sich aber bald, daß das Kind während<lb/> dieses langen Alleinseins ein Mittel gefunden hatte, sich selbst<lb/> verschwinden zu lassen. Es hatte sein Bild in dem fast bis zum<lb/> Boden reichenden Standspiegel entdeckt und sich dann nieder<lb break="no"/>gekauert, so daß das Spiegelbild „fort“ war.</note> </div><div xml:id="page__a9ea846e-d4ab-480c-bb4f-2c63a4055c09"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/33395f52-d3c7-4f08-afa1-bf7256c2d9dd" xml:id="faks__33395f52-d3c7-4f08-afa1-bf7256c2d9dd"/><fw type="pageNum">15</fw> <p prev="true">Triebverzicht (Verzicht auf Triebbefriedigung), das Fort<lb break="no"/>gehen der Mutter ohne Sträuben zu gestatten. Es<lb/> entschädigte sich gleichsam dafür, indem es dasselbe<lb/> Verschwinden und Wiederkommen mit den ihm er<lb break="no"/>reichbaren Gegenständen selbst in Szene setzte. Für<lb/> die affektive Einschätzung dieses Spieles ist es natürlich<lb/> gleichgültig, ob das Kind es selbst erfunden oder sich<lb/> infolge einer Anregung zu eigen gemacht hatte. Unser<lb/> Interesse wird sich einem anderen Punkte zuwenden.</p> <p>Das Fortgehen der Mutter kann dem Kinde unmöglich<lb/> angenehm oder auch nur gleichgültig gewesen sein.<lb/> Wie stimmt es also zum Lustprinzip, daß es dieses<lb/> ihm peinliche Erlebnis als Spiel wiederholt? Man wird<lb/> vielleicht antworten wollen, das Fortgehen müßte als<lb/> Vorbedingung des erfreulichen Wiedererscheinens ge<lb break="no"/>spielt werden, im letzteren sei die eigentliche Spiel<lb break="no"/>absicht gelegen. Dem würde die Beobachtung wider<lb break="no"/>sprechen, daß der erste Akt, das Fortgehen, für sich<lb/> allein als Spiel inszeniert wurde, und zwar ungleich<lb/> häufiger als das zum lustvollen Ende fortgeführte Ganze.</p> <p>Die Analyse eines solchen einzelnen Falles ergibt<lb/> keine sichere Entscheidung; bei unbefangener Betrach<lb break="no"/>tung gewinnt man den Eindruck, daß das Kind das<lb/> Erlebnis aus einem anderen Motiv zum Spiel gemacht<lb/> hat. Es war dabei passiv, wurde vom Erlebnis be<lb break="no"/>troffen und bringt sich nun in eine aktive Rolle,<lb/> indem es dasselbe, trotzdem es unlustvoll war, als<lb/> Spiel wiederholt. Dieses Bestreben könnte man einem</p> </div><div xml:id="page__ef653042-a4f7-460e-9f96-8925c4c8bd24"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/80e23def-4d1d-48fc-b65b-a0d7ec3a0d7f" xml:id="faks__80e23def-4d1d-48fc-b65b-a0d7ec3a0d7f"/><fw type="pageNum">16</fw> <p prev="true">Bemächtigungstrieb zurechnen, der sich davon un<lb break="no"/>abhängig macht, ob die Erinnerung an sich lustvoll<lb/> war oder nicht. Man kann aber auch eine andere<lb/> Deutung versuchen. Das Wegwerfen des Gegenstandes,<lb/> so daß er fort ist, könnte die Befriedigung eines im<lb/> Leben unterdrückten Racheimpulses gegen die Mutter<lb/> sein, weil sie vom Kinde fortgegangen ist, und dann<lb/> die trotzige Bedeutung haben: Ja, geh’ nur fort, ich<lb/> brauch’ dich nicht, ich schick´ dich selber weg. Das<lb/> selbe Kind, das ich mit 11/<sub>2</sub> Jahren bei seinem ersten<lb/> Spiel beobachtete, pflegte ein Jahr später ein Spiel<lb break="no"/>zeug, über das es sich geärgert hatte, auf den Boden<lb/> zu werfen und dabei zu sagen: Geh’ in K(r)ieg!<lb/> Man hatte ihm damals erzählt, der abwesende Vater<lb/> befinde sich im Krieg, und es vermißte den Vater<lb/> gar nicht, sondern gab die deutlichsten Anzeichen von<lb/> sich, daß es im Alleinbesitz der Mutter nicht gestört<lb/> werden wolle<hi rendition="#footnote-index">1</hi>. Wir wissen auch von anderen Kindern,<lb/> daß sie ähnliche feindselige Regungen durch das Weg<lb break="no"/>schleudern von Gegenständen an Stelle der Personen<lb/> auszudrücken vermögen<hi rendition="#footnote-index">2</hi>. Man gerät so, in Zweifel, ob<lb/> der Drang, etwas Eindrucksvolles psychisch zu ver-</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Als das Kind 53/<sub>4</sub> Jahre alt war, starb die Mutter. Jetzt,<lb/> da sie wirklich „fort“ (o—o—o) war, zeigte der Knabe keine<lb/> Trauer um sie. Allerdings war inzwischen ein zweites Kind ge<lb break="no"/>boren worden, das seine stärkste Eifersucht erweckt hatte.</note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Vgl. Eine Kindheitserinnerung aus „Dichtung und Wahr<lb break="no"/>heit“. Imago, V/4, Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre,<lb/> IV. Folge.</note> </div><div xml:id="page__d1ee305c-66eb-4940-8993-b61a75a1d817"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7b61ded7-78ea-4211-a7ce-f131e0d09c7a" xml:id="faks__7b61ded7-78ea-4211-a7ce-f131e0d09c7a"/><fw type="pageNum">17</fw> <p prev="true">arbeiten, sich seiner voll zu bemächtigen, sich primär<lb/> und unabhängig vom Lustprinzip äußern kann. Im hier<lb/> diskutierten Falle könnte er einen unangenehmen Ein<lb break="no"/>druck doch nur darum im Spiel wiederholen, weil<lb/> mit dieser Wiederholung ein andersartiger, aber direkter<lb/> Lustgewinn verbunden ist.</p> <p>Auch die weitere Verfolgung des Kinderspiels hilft<lb/> diesem unserem Schwanken zwischen zwei Auffassungen<lb/> nicht ab. Man sieht, daß die Kinder alles im Spiele<lb/> wiederholen, was ihnen im Leben großen Eindruck<lb/> gemacht hat, daß sie dabei die Stärke des Eindruckes<lb/> abreagieren und sich sozusagen zu Herren der Situation<lb/> machen. Aber anderseits ist es klar genug, daß all<lb/> ihr Spielen unter dem Einflusse des Wunsches steht,<lb/> der diese ihre Zeit dominiert, des Wunsches: groß zu<lb/> sein und so tun zu können wie die Großen. Man macht<lb/> auch die Beobachtung, daß der Unlustcharakter des Erleb<lb break="no"/>nisses es nicht immer für das Spiel unbrauchbar macht.<lb/> Wenn der Doktor dem Kinde in den Hals geschaut oder<lb/> eine kleine Operation an ihm ausgeführt hat, so wird<lb/> dies erschreckende Erlebnis ganz gewiß zum Inhalt des<lb/> nächsten Spieles werden, aber der Lustgewinn aus<lb/> anderer Quelle ist dabei nicht zu übersehen. Indem das<lb/> Kind aus der Passivität des Erlebens in die Aktivität<lb/> des Spielens übergeht, fügt es einem Spielgefährten<lb/> das Unangenehme zu, das ihm selbst widerfahren<lb/> war, und rächt sich so an der Person dieses Stellver<lb break="no"/>treters.</p> </div><div xml:id="page__b3a1f0f7-ae7d-48d0-b580-6fb5da3aa479"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b4df09e3-b6bd-4516-b0f6-4fae97cb3be2" xml:id="faks__b4df09e3-b6bd-4516-b0f6-4fae97cb3be2"/><fw type="pageNum">18</fw> <p>Aus diesen Erörterungen geht immerhin hervor,<lb/> daß die Annahme eines besonderen Nachahmungs<lb break="no"/>triebes als Motiv des Spielens überflüssig ist. Schließen<lb/> wir noch die Mahnungen an, daß das künstlerische<lb/> Spielen und Nachahmen der Erwachsenen, das zum<lb/> Unterschied vom Verhalten des Kindes auf die Person<lb/> des Zuschauers zielt, diesem die schmerzlichsten Ein<lb break="no"/>drücke z. B. in der Tragödie nicht erspart und doch<lb/> von ihm als hoher Genuß empfunden werden kann.<lb/> Wir werden so davon überzeugt, daß es auch unter<lb/> der Herrschaft des Lustprinzips Mittel und Wege genug<lb/> gibt, um das an sich Unlustvolle zum Gegenstand der<lb/> Erinnerung und seelischen Bearbeitung zu machen. Mag<lb/> sich mit diesen, in endlichen Lustgewinn auslaufenden<lb/> Fällen und Situationen eine ökonomisch gerichtete<lb/> Aesthetik befassen; für unsere Absichten leisten sie<lb/> nichts, denn sie setzen Existenz und Herrschaft des<lb/> Lustprinzips voraus und zeugen nicht für die Wirk<lb break="no"/>samkeit von Tendenzen jenseits des Lustprinzips, das<lb/> heißt solcher, die ursprünglicher als dies und von ihm<lb/> unabhängig wären.</p> </div></body>
   </text>
</TEI>
