<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__12476f14-8ea7-4e92-bd38-adac451faa94">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">II</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__12476f14-8ea7-4e92-bd38-adac451faa94">12476f14-8ea7-4e92-bd38-adac451faa94</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__faab4c36-4588-4f97-a20d-74cb310679ad"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d4f190c3-e1b9-4cdc-b8ab-05c92e736efe" xml:id="faks__d4f190c3-e1b9-4cdc-b8ab-05c92e736efe"/><p>]enm'u der Lumprinzips xt;</p> <p>des Vurganges, durch welchen die Verdrängung eine Lust<lb break="no"/>möglichkeit in eine Unlmcquelle verwandelt, sind noch nicht<lb/> gut verstanden oder nicht klar darstellhar, uber richerlich<lb/> ist alle neurorische Unlust von solcher Art, ist Lust, die<lb/> nicht als solche empfunden werden kann.‘</p> <p>Die beiden hier angezeigten Quellen der Unlust derlten<lb/> noch lange nicht die Mehrzahl unserer Unlumzrlebniste, uber<lb/> vom Rest wird men mit einem Anschein von gutem Recht<lb/> behaupten, daß sein Vorhandensein der Herrschaft der Lust<lb break="no"/>prinzip: nicht widerspricht. Die meiste Unlust, die wir ver—<lb/> spüren, ist in Wahrnehmungsunlust, entweder Wahrnehmung<lb/> des Drängen; unhefriedigner Triebe oder äußere Wahr<lb break="no"/>nehmung, sei es, daß diese an sich peinlich ist, oder daß sie<lb/> unlusrvolle Erwartungen im seeliichen Apparat erregt, van<lb/> ihm als „Gefahr“ erkannt wird. Die Reaktinn nuf diese<lb/> Triehansprüche und Gefahrdrohungen, in der sich an eigent<lb break="no"/>liche Tätigkeit dee seelischen Apparate; äußere. kann dnnn<lb/> in korrekter Weise vom Lustprrinzip oder dem er modiﬁ<lb break="no"/>zierenden Realitärsprinzip geleieee werden. Somit scheint es<lb/> nicht notwendig, eine weitergehende Einschränkung des<lb/> Lustprinzips anzuerkennen, und doch kann gerade die Unter<lb break="no"/>suchung der seelischen Reaktivn auf die äußerliche Gefahr<lb/> neuen Stoff und neue Fragestellungen zu dem hier behan<lb break="no"/>delten Problem liefern.</p> <p>II</p> <p>Nach schweren mechanischen Ersehürterungen, Einenhahn—<lb/> zuemmmstößen und anderen, mit Lebensgefahr verbundenen<lb/> Unfällen ist seit langem ein Zumnd beschrieben werden. dem</p> <p>n n„ wetentliehe „; wahl. M im ...a Unit!» „1. hewulive<lb/> Empﬁndungen „ du Ich „mm rind.</p> <p/> </div><div xml:id="page__21eeb936-7c26-4d07-a099-6eec009b8664"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/efd899fa-ba35-4f4e-b01b-5de61cde504a" xml:id="faks__efd899fa-ba35-4f4e-b01b-5de61cde504a"/><p>th Jeweils in butprinrip:</p> <p>dann der Name „traumatiiche Neurose" verblieben ist. Der<lb/> schreckliche, eben jetzt abgelaufene Krieg hat eine große<lb/> Anzahl solcher Erkrankungen entstehm lauten und wenigstens<lb/> der Versuchung ein Ende guetzt, fie auf organirehe Schädi<lb break="no"/>gung der Nervenrystemz durch Einwirkung mechanischer<lb/> Gewalt zurückzuführen." Des Zumdsbild der traumaiiscllen<lb/> Neurose nähert sich der Hysterie durch reinen Reichtum an<lb/> ähnlichen motorischen Symptomen, übertrifft diese aber in<lb/> der Regel durch die stark ausgebildeten Anzeichen subjektiven<lb/> Leidens, etwa wie bei einer Hypochondrie oder Melancholie,<lb/> und durch die Beweise einer weit umfassenderen allgemeinen<lb/> Schwächung und Zertüttung der seelischen leistungen. Ein<lb/> volles Verständni: in birher weder für die Kriegsneurosen<lb/> noch für die traumatischen Neurosen del Friedens erzielt<lb/> werden. Bei den Kriegsneuroeen wirkte er einerseits aufklä<lb break="no"/>rend, aber doeh wiederum verwirrend, daß dasselbe Krank<lb break="no"/>heitsbild gelegentlich ohne Mithilfe einer groben mechanischen<lb/> Gewalt zunande kam; an der gemeinen tranrnatirehen Nen<lb break="no"/>rose heben sich zwei Züge hervor, an welche die Überlegung<lb/> anknüpfen konnte, erstens, daß das Hauptgewicht der Ver<lb break="no"/>utta.chung auf das Moment der Überraschung, auf den<lb/> Schreck, zu fallen schien, und zweitens, daß eine gleichzeitig<lb/> erlittene Verletzung oder Wunde zumeist der Entstehung der<lb/> Neurose entgegenwirkte. Schreck, Furcht, Angst werden mit<lb/> Unrecht wie synonyme Ausdrücke gebraucht; sie lassen sich in<lb/> ihrer Beziehung zur Gefahr gut auseinanderhalten. Angst<lb/> bezeichnet einen gewissen Zustand wie Erwartung der Gefahr<lb/> und Vorbereitung auf dieselbe, mag sie auch eine unbekannte<lb/> sein; Furcht verlangt ein bestimmtes Objekt, vor dem man<lb/> sich fürchtet; Schreck aber benennt dm Zustand. in den</p> <p>:) Vgl. Zur Prychonnalyse der Kriegrneurosen. Mit Beiträgen<lb/> von Ferenczi, Abraham, Simmcl und E. Jonee. Band!<lb/> der Internationalen Plyebcanxlytirchen Bibliothek, X919.</p> <p/> </div><div xml:id="page__c4af4c72-4de1-44f7-ae06-ace8b78dccb3"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4a46c463-c139-4ad2-9b68-73a1043dac90" xml:id="faks__4a46c463-c139-4ad2-9b68-73a1043dac90"/><p>]entcil: de; meinziy: :D;</p> <p>man gerät, wenn man in Gefahr kommt, ohne auf de von<lb/> bereitet zu sein, betont das Moment der Überraschung. lub<lb/> glaube nicht, daß die Angst eine uenmntiscbe Neuem<lb/> erzeugen kann; in der Angst ist etwas, war gegen den<lb/> Schreck und also auch gegen die Schrecknexuose 1cl1iitzl. Wir<lb/> werden auf diesen Satz später zurückkommen.</p> <p>Das Studium des Traun-m dürfen wir nl: dm zuver<lb break="no"/>lässigsr.en Weg zur Erforschung der seelilelien Tiefenvolgänge<lb/> betrachten. Nun zeigt da.! Truurnleben der traumaeischen<lb/> Neumse den Charakter, daß et den Kranken immer wieder<lb/> in die Situation seines Unfalles zurückfiihrt. uns ihr er mit<lb/> neuem Schrecken erwacht. Darüber v=wundert man eich viel<lb/> zu wenig. Man meint, et sei eben ein Beweis für die Stärke<lb/> des Eindruckes, den das tranmatische Erlebnir gmaén hit.<lb/> daß es sich dem Kranken lager im Schlaf immer wieder auf.<lb/> drängt. Der Kranke sei in der Traum: mungen pcyehiecb<lb/> ﬁxiert. Solche Fixierungen im das Erlebnis, welches die<lb/> Erkrankung ausgeßst hat, sind um eeit lungen: bei der<lb/> Hysterie bekannt. Breuer und Freud äußerten rSy3: Die<lb/> Hysterischen leiden großenteilx an Reminiszenun. Auch bei<lb/> den Kriegsneurosen haben Beobachter wie Ferenczi und<lb/> Simmel manche mntoriscbe Symptome durch Fixiernng<lb/> an den Moment des Trauma: erklären können.</p> <p>Allein es ist mir nicht bekannt, daß die an nanmatischer<lb/> Neurose Krankenden sich im Wachleben viel mit der Erin—<lb/> nerung an ihren Unfall bachäftigen. Vielleicht bemühen sie<lb/> sich eher, nicht an ihn zu denken. Wenn man er als selbst<lb break="no"/>vernändlicb hinnirnmt, daß der nächtliche Traum lie wieder<lb/> in die krankmachende Situation versetzt, eo verkennt man<lb/> die Natur du Trauma. Dieser wiirde es eher enuprechen,<lb/> dem Kranken Bilder aus der Zeit der Gelundlieit oder der<lb/> erhoﬂten Genesung vorzufübrm.r Sollen wir durch die<lb/> Träume der Unfalllneurodker nicht an der wunscl1erfiillen—</p> <p/> </div><div xml:id="page__35e3c186-ae83-414d-af89-6284e7f10e43"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/96cb1ce3-4a9e-403a-9663-800e647faa64" xml:id="faks__96cb1ce3-4a9e-403a-9663-800e647faa64"/><p>186 ]mm'n du Luuyrinlpr</p> <p>den Tendenz der Trauma irre werden, eo blüht uns etwa<lb/> noch die Auskunft, bei diesein Zumnd tei wie so vieles<lb/> andere auch die Traumfunktion erschüttert und von ihren<lb/> Absichten nbgelenkt worden, oder wir müßten der rätsel<lb break="no"/>haften mwch'mischen Tendenzen des Ich: gedenken.</p> <p>Ich mache nun den Voruhlag, das dunkle und düstere<lb/> Thema der mumatischen Neurone zu verlasen und die<lb/> Arbeitsweise des seelischen Apparate: an einer seiner früh—<lb/> zeitigmn normalen Betätigungen zu studieren. Ich meine<lb/> dns Kinderspiel.</p> <p>Die verschiedenen Theorien des Kindenpielec sind erst<lb/> künlich von S. Pfeifer in der „Imago“ (VI4) zusammen<lb break="no"/>genellt und analytisch gewürdigt werden; ich kann hier auf<lb/> diese Arbeit verweisen. Biere Theorien bemühen sich, die<lb/> Motive der Spielen: der Kinder zu ernten, ohne daß dabei<lb/> der ökonomische Geeichlspunke. die Rücksicht auf Lust<lb break="no"/>gewinn, in den Vordergrund gerückt würde Ich habe. ohne<lb/> das Ganze dieser Erscheinungen umfassen zu wollen, eine<lb/> Gelegenheit wgem'itzt, die sich mir bot, um das erste selbst<lb break="no"/>geschaiiene Spiel einen Knaben im Alter von 1% Jahren<lb/> aufzuklären. Es war mehr als eine ﬂüchtig: Beobachtung,<lb/> denn ich lebte durch einige Wochen mit dem Kind: und<lb/> dessen Eltern unter einem Dach, und es dauerte ziemlich<lb/> lange, bis das täuelhafte und andauernd wiederholte Tun<lb/> mir seinen Sinn verriet.</p> <p>Das Kind war in seiner intellektuellen Entwicklung keines<lb break="no"/>wegs voreﬂig, es sprach mit 154 Jahren erst wenige ver<lb break="no"/>ständliche Worte und verfügte außerdem über mehrere<lb/> bedeutungsvolle Laute, die von der Umgebung verstanden<lb/> wurden. Aber es war in gutem Rappen mit den Eltern und<lb/> dem einzigen Dienrtmädchen und wurde wegen seines „in»<lb/> ständigen" Charakters gelobt. E: stöm die Eltern nicht zur<lb/> Nachneit, befolgte gewissenhaft die Verbote, manche Gegen-</p> <p/> </div><div xml:id="page__449d72ce-7705-42b8-a1ec-26fb2833b393"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/541296f7-a09e-4063-a95b-b0b88bd9f024" xml:id="faks__541296f7-a09e-4063-a95b-b0b88bd9f024"/><p>]mm'rr der Mtpn‘nziys 'xt7</p> <p>stände zu berühren und in gewine Räume zu gehen. had<lb/> vorallemnnderen,esweineenie,wenndieMutaerufiir<lb/> Stunden verließ, obwohl ee die-er Mutter zärtlich mhing.<lb/> die das Kind nicht nur selber genlhrr, andern auch ohne<lb/> jede fremde Beihilfe gepﬂegt und betreut hatte. Dieses hnve<lb/> Kind zeigte nun die gelegentlich störende Gewohnheit, alle<lb/> kleinen Gegenstände, deren er hnbhzit wurde, weit weg von<lb/> sich in eine Zimmered-re, unter ein Bett nrw, zu schleudern,<lb/> so daß das Zusammensuchen eeinel Spielzeugs oft keine<lb/> leichte Arbeit war. Dabei brachte ee mit dem Ausdruck von<lb/> Interesse und Befriedigung ein lahm, langgezogenes<lb/> o—o—o—o hervor, das nach dem übereinstimmenden Urteil<lb/> der Mutter und der Beobachten keine Interiehinn war. son<lb break="no"/>dern „Fort“ bedeutete. Ich merkte endlich. da!! da; ein Spiel<lb/> sei, und daß das Kind alle seine ‘Spielnehen nur dazu he<lb break="no"/>nütze, mit ihnen „fomein" zu spielen. Einer Tagen muchre<lb/> ich dann die Beobachtung, die meine Anffasung beteiligte.<lb/> Das Kind hatte eine Hnlupule, die mit einem Bindfaden<lb/> umwickclt war. Es ﬁel ihm nie ein, sie zum Beispiel am<lb/> Boden hinter sich herzuziehen, also Wagen mit ihr zu spielen,<lb/> sondern es warf die am Faden gehzltene Spule mit großem<lb/> Geschick über den Rand seines verhingten Benchene, 10<lb/> daß sie darin verschwand, sagt}: dazu rein hedeumngsvollel<lb/> o—a—o—o und zog dann die Spule nm Faden wieder zu:<lb/> dem Bett heraus, begrüßte aber deren Erscheinen jetzt mit<lb/> einem freudigen „Da“. Das war also das kompletve Spißl.<lb/> Verschwinden und Wiederkonmmn, wovon man meist nur<lb/> den ersten Akt zu sehen bekam, und dieser wurde für sich<lb/> allein unermüdlich als Spiel wiederholt, obwohl die größere<lb/> Lust unzweifelha.ft dem zweiten Ah enhing'.</p> <p>,) Diese Deutung wurde dann durch eine weitere Beobachtung<lb/> völlig gesichert. Ah tina Tage: die Mutter über viele Stunden<lb/> abwesend geweien war, wurde sie ha'm—Viederkommen mit der</p> <p/> </div><div xml:id="page__74a55aa8-28d2-41dd-8962-f3a1769c6156"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/48701322-f7b5-4251-a23f-e7a5dc4e3c17" xml:id="faks__48701322-f7b5-4251-a23f-e7a5dc4e3c17"/><p>m ]mm'n der L-nprinzipr</p> <p>Die Deutung det Spielen Ing dann nahe. Et war im Zu—<lb/> te.mnxenhang mit der großen kulturellen Leimrng det Kin<lb break="no"/>des, mit dem von ihm zmmde gebrachten Triebverzicht<lb/> (Verzicht auf Triebbefriedigung). du Fortgehen der Mutter<lb/> ohne Sträuben zu gumten. Et entschädigte sich gleichsam<lb/> daﬁir, indem er dasselbe Verschwinden und Wiedn-kemmen<lb/> mit den ihm erreichbaren Gegenständen telhtt in Szene<lb/> setzte. Fiir die Effektive Einschätzung dieser Spieler ist er<lb/> natürlich gleichgültig, ob das Kind es selbst erfunden oder<lb/> sich infolge einer Anregung zu eigen gemacht hatte. Umer<lb/> Interesse wird sich einem anderen Punkte menden. Das<lb/> Fortgehen der Mutter kann dem Rinde unmöglich angenehm<lb/> oder noch nur gleichgültig gewesen sein. Wie stimmt es also<lb/> zum Lustprinzip, daß es dieses ihm peinliche Erlebnis als<lb/> Spiel wiederholt? Man wird vielleicht antworten wollen,<lb/> das Fortgchen müßte als Vorbedingung des erfreulichen<lb/> Wiederencheinens gespielt werden, im letzteren sei die<lb/> eigentliche Spielnbsicht gelegen. Dem würde die Beobachtung<lb/> widersprechen, dal} der erste Akt, dns Forvgehen, fiir sich<lb/> allein als Spiel inrzeniert wurde, und zwar ungleich häuﬁger<lb/> alt das zum lustvollen Ende foregeﬁihrte Ganze.</p> <p>Die Analyse eines solchen einzelnen Falles ergibt keine<lb/> sichere Entscheidung; bei unbefangener Betrachtung gewinnt<lb/> man den Eindruck, daß das Kind das Erlebnis aus einem<lb/> anderen Motiv zum Spiel gemacht hat. 134 war dabei passiv,<lb/> wurde vom Erlebnis betroffen und bringt sich nun in eine<lb/> aktive Rolle, indem es dasselbe, trotzdem :! unlustvoll war,<lb/> als Spiel wiederholt. Dietes Bestreben könnte man einem</p> <p>Mineilung begrüßt: Bebi ..-.-o-../, die zunächst unverständ<lb break="no"/>lich blieb. Es ergab .i.l. aber bald. an: das Kind wihrend dieses<lb/> langen Alleimeinx ein Mittel gefunden ham, sich selbst ver<lb break="no"/>sehwinden zu 125xen.l:'n harte „i.. Bild .. d.... im bi. zum Boden<lb/> reichenden Smndspiegel entdeckt und sich da... niedergehuen,<lb/> to an da Spiegelbild „fort' w...</p> <p/> </div><div xml:id="page__2c7cff21-cb79-44be-afe8-83bf5895504b"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d698ae03-b721-42cb-836b-58b59be703cd" xml:id="faks__d698ae03-b721-42cb-836b-58b59be703cd"/><p>]enm'n des Lmyn'mip; rl,</p> <p>Bemächtigungstrieb zurechnen, der sich davon unabhängig<lb/> macht, eh die Erinnerung an zieh luarvoll wer oder nicht.<lb/> Man kann aber auch eine andere Deutung versuchen. Dax<lb/> Wegwerfen des Gegenstände}. so daß er fort ist, könnte die<lb/> Befriedigung eines im Leben unterdrückven Racheimpubel<lb/> gegen die Mutter sein, weil sie vom Rinde {angegangen in,<lb/> und dann die trotzige Bedeutung haben: Ja, geh’ nur fort,<lb/> icli brauch’ dich nicht, ich schick’ dich :elber weg. Dasselbe<lb/> Kind, das ich mit 1% Jahren bei seinem ernen Spiel beob—<lb/> achrere, pﬂegte ein Jahr später ein Spielzeug, iiber das es<lb/> sich geärgert hatte, auf den Boden zu werfen und dabei zu<lb/> sagen: Geh’ in K(r)iegl Man ham ihm damals erzählt, der<lb/> abwesend: Vater beﬁnde lich im Krieg, und u vermißue<lb/> den Vater gar nicht, eondn-n gab die deutliehseen Anzeichen<lb/> von sich, daß es im Alleinbesiu der Mama nicht gende!<lb/> werden wolle‘. Wir wissen auch von anderen Kindern, dzß<lb/> sie ähnliche ieindselige Regungen durch das chbleudern<lb/> von Gegenständen an Stelle der Personen amdriicken ver<lb break="no"/>mögen‘. Mnn gerät so in Zweifel, ob der Drang, eewu<lb/> Eindrucksvolles psychisch zu verarbeieen, rich seiner voll zu<lb/> bemächeigen, sich primär und unabhängig vom Luseprinzip<lb/> äußern kann. Im hier diskutierten Falle könnte er einen<lb/> unangenehmen Einder doch nur darum im Spiel wieder—<lb/> holen, weil mit dieser Wiederholung ein anderurtiger, aber<lb/> direkter Lungewinn verbunden ist.</p> <p>Auch die weitere Verfolgung des Kinderspieles hilft dir<lb/> sem unserem Schwanken zwischen zwei Auffasrungen nicht<lb/> ab. Man sieht, daß die Kinder alle! im Spiele wiederholen,</p> <p>4) Alt das Kind fünfdreivien=l jahre ,ll! war, mb die Mumr.<lb/> Jun. da sie wixklicb „mr- (o—o—o) war, zeigte der Knnbe<lb/> keine Trauer um Sie. Allerdings war inzwischen ein zweites Kind<lb/> geboren werden, da! [eine stärkste Eifenucht erweckt hatte.</p> <p>,) Vgl. Eine Kindheitserinnenlng une „Dichtung und Walz:<lb break="no"/>heit“. Image, v, 1917. (Ger. Schriften. m x.)</p> <p/> </div><div xml:id="page__9f5e41b2-a58d-462a-a41c-cdb71a341646"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b70ba2a5-dffa-454f-87b4-bae7aadc3665" xml:id="faks__b70ba2a5-dffa-454f-87b4-bae7aadc3665"/><p>190 [mein der tum-“„</p> <p>WI! ihnen im Leben grnßm Eindruck gemacht hat, daß sie<lb/> dabei die Stärke der Eindriwhel abrugim und sich sozu<lb break="no"/>sagen zu Herren der Situation machen. Aber anderseiß in<lb/> es klar genug, daß all ihr Spielen unter dem Einﬂme des<lb/> Wunscher nein, der diese ihre Zeit duminiert, des Wunsches:<lb/> groß zu sein und so tun zu können wie die Großen. Man<lb/> macht auch die Beobachtung, daß der Unlnstebarakter des<lb/> Erlebnissen es nicht immer für da: Spiel unbrauchbar macht.<lb/> Wenn der Dokwr dem Rinde in den Halr gen—,hau: oder<lb/> eine kleine Operation an ihm ausgeführt hat, 10 wird dies<lb/> erschreckende Erlebnis ganz gewiß zum Inhalt dee nächsten<lb/> Spiele! werden, aber der Lumgewinn aus anderer Quelle ist<lb/> dabei nicht zu überleben. Indem das Kind aus der Pascivität<lb/> des Erlebnis in die Aktivieiz des Spielen! übergeht, fügt es<lb/> einem Spielgefihrten das Umngeuehme zu, da: ihm selbst<lb/> widerfahren war, und richt sich rn an der Person dimes<lb/> Stellvertreter;</p> <p>Aus diesen Erönrxungen gebt immerhin hervor, daß die<lb/> Annahme einer bannde Nachahmungmiebec als Mntiv<lb/> der S;n'elens überﬂüssigin. Schließen wir noch die Mahnun—<lb/> gen an, daß das künstlerische Spielen und Nacbabmen der<lb/> Erwachsenen, da: zum Unterschied vom Verhle des<lb/> Kindes auf die Person der chbauerl icli, diaem die<lb/> schmerzlicluten Eindrücke zum Beispiel in der Tragödie<lb/> nicht enpart und doch von ihm nl.r hoher Genuß empfun<lb break="no"/>den werden kann. Wir werden so davon überzeugt, daß es<lb/> auch unter der Herrschaft des Lustpn'nzips Mimi und Wege<lb/> genug gibt. um das an rich Unlurtvolk zum Gegde der<lb/> Erinnerung und seelischen Bearbeitung zu machen. Mag sich<lb/> rnit diexen, in endlichen Lurtgewinn auslallfenden Pillen und<lb/> Situationen eine ökonomisch gerichtete Ästhetik befassen;<lb/> für unsere Absichten leisten sie nichts, denn sie setzen<lb/> Exirtenz und Herrschaft des Lustprinzips voraus und zeugen</p> <p/> </div><div xml:id="page__0e6e4ec9-0a04-4460-af54-889f09620cc2"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/168e1e2b-6151-4023-81cc-d89bd5c31331" xml:id="faks__168e1e2b-6151-4023-81cc-d89bd5c31331"/><p>]eruril: der Duty:-3111511: x9,l</p> <p>nicht für die Wirksamkeit von Tendenzen jenreits des Lust<lb break="no"/>prinzips, das heißt solcher, die ursprünglicher al; dies und<lb/> von ihm unabhängig wären.</p> <p>III</p> <p>Fünfundzwanzig Jahre intensiver Arbeit haben es mit sich<lb/> gebracht, daß die nächsten ﬁele der psychoanalytischen<lb/> Technik heute ganz andere sind als zu Anfang. Zuerst<lb/> konnte der analysierende hat nichts anderes anstrcl)en, als<lb/> das dem Kranken verborgene Unbewußte zu ernten. zu—<lb/> sammenzusetzen und zur rechten Zeit mitzuteilen. Die<lb/> Psychoanalyse war vor [“ein eine Deutungskunet. Da die<lb/> therapeutische Aufgabe dadurch nicht gelöst war, trat so<lb break="no"/>fort die nächste Absicht auf, den Kranken zur Bestätigung<lb/> der Konstruktion durch seine eigene Erinnerung zu nötigm.<lb/> Bei diesem Bemühen ﬁel dar Hauptgewieht auf die Wider<lb break="no"/>Stände des Kranken; die Kunst war jetzt, diese bald.in<lb/> aufzudecken, dem Kranken zu zeigen und ihn durch<lb/> menschliche Beeinﬂussung (hier die Stelle fi‘u die als „Über<lb break="no"/>tragung“ wirkende Suggenion) zum Aufgeben der Wider<lb break="no"/>Stände zu bewegen.</p> <p>Dann aber wurde es immer deutlicher, daß das gesteckt:<lb/> Ziel, die Bewußtwerdung des Unbewuﬂv.en, auch auf diesem<lb/> Wege nicht voll erreichbar in. Der Kranke kann von dem<lb/> in ihm Verdrängten „ich: um erinnern, vielleicht gerade<lb/> das Wesentliche nicht, und erwirbt so keine Überzeugung<lb/> von der Richtigkeir der ihm mitgeteilten Konstruktion. Er<lb/> ist vielmehr genütigt, das Verdrängte als gegenwärtiges Er<lb break="no"/>lebnis zu wiederholen, anstatt es, wie der Arzt es<lb/> lieber sähe, als ein Stück der Vergangenheit zu „inner n‘.</p> <p>S) 5. Weitere Rauehläge zur Technik der Pryehcznalyse. II.<lb/> Erinnern, Wiederholen und Durchubeilen. (Ges. Schriften, Bd. VI.)</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
