<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__27785e19-5577-44fb-8be2-0dd63264f29b">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">III</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__27785e19-5577-44fb-8be2-0dd63264f29b">27785e19-5577-44fb-8be2-0dd63264f29b</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__21584d3b-626d-42cf-a7fe-9d8c44bc5d4e"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/448d2e74-060f-4948-9ee2-d4787ecdc53e" xml:id="faks__448d2e74-060f-4948-9ee2-d4787ecdc53e"/><p>]eruril: der Duty:-3111511: x9,l</p> <p>nicht für die Wirksamkeit von Tendenzen jenreits des Lust<lb break="no"/>prinzips, das heißt solcher, die ursprünglicher al; dies und<lb/> von ihm unabhängig wären.</p> <p>III</p> <p>Fünfundzwanzig Jahre intensiver Arbeit haben es mit sich<lb/> gebracht, daß die nächsten ﬁele der psychoanalytischen<lb/> Technik heute ganz andere sind als zu Anfang. Zuerst<lb/> konnte der analysierende hat nichts anderes anstrcl)en, als<lb/> das dem Kranken verborgene Unbewußte zu ernten. zu—<lb/> sammenzusetzen und zur rechten Zeit mitzuteilen. Die<lb/> Psychoanalyse war vor [“ein eine Deutungskunet. Da die<lb/> therapeutische Aufgabe dadurch nicht gelöst war, trat so<lb break="no"/>fort die nächste Absicht auf, den Kranken zur Bestätigung<lb/> der Konstruktion durch seine eigene Erinnerung zu nötigm.<lb/> Bei diesem Bemühen ﬁel dar Hauptgewieht auf die Wider<lb break="no"/>Stände des Kranken; die Kunst war jetzt, diese bald.in<lb/> aufzudecken, dem Kranken zu zeigen und ihn durch<lb/> menschliche Beeinﬂussung (hier die Stelle fi‘u die als „Über<lb break="no"/>tragung“ wirkende Suggenion) zum Aufgeben der Wider<lb break="no"/>Stände zu bewegen.</p> <p>Dann aber wurde es immer deutlicher, daß das gesteckt:<lb/> Ziel, die Bewußtwerdung des Unbewuﬂv.en, auch auf diesem<lb/> Wege nicht voll erreichbar in. Der Kranke kann von dem<lb/> in ihm Verdrängten „ich: um erinnern, vielleicht gerade<lb/> das Wesentliche nicht, und erwirbt so keine Überzeugung<lb/> von der Richtigkeir der ihm mitgeteilten Konstruktion. Er<lb/> ist vielmehr genütigt, das Verdrängte als gegenwärtiges Er<lb break="no"/>lebnis zu wiederholen, anstatt es, wie der Arzt es<lb/> lieber sähe, als ein Stück der Vergangenheit zu „inner n‘.</p> <p>S) 5. Weitere Rauehläge zur Technik der Pryehcznalyse. II.<lb/> Erinnern, Wiederholen und Durchubeilen. (Ges. Schriften, Bd. VI.)</p> <p/> </div><div xml:id="page__6c6d16de-b2f6-4c28-aa29-04569827ef44"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b7b6bf8c-fb98-4fca-8ce0-ec0c3a275cac" xml:id="faks__b7b6bf8c-fb98-4fca-8ce0-ec0c3a275cac"/><p>191 Inne-'n der %</p> <p>Biene mit unerwünnchter True nu£tmende Reproduktion<lb/> hatimmerein5tﬂckdelinfaniilﬂ5ßmllehengnlrndes<lb/> Udiputltnmplexeu und ,einer Auﬂäufer, zum Inhalt und<lb/> tpielt ich regelmäßig auf drin Gebiet: der Übertragung, das<lb/> heißt der Baiehnng zum Am: ah. Hut man es in der Be<lb break="no"/>handlung lo weit gebucht, 10 kann man ragen, die frühere<lb/> Nennen ui nun durch ein: kirche Uherungung:neurese er<lb break="no"/>nem. Der Arzt hat sich haniiht, den Bereich dieser Uber<lb break="no"/>trngungsneurooe möglichst einzuschränken, möglichzt viel in<lb/> die Erinnerung zu drängen und mögliche! wenig zur Wieder<lb break="no"/>holung zuzulueen. Da; Verhältnis, da sich zwischen Er<lb break="no"/>innerung und Rzptodukﬂ'on henudlt, ist fiir joden Fell ein<lb/> underer. In der Regel kann der Am det-n Analysiemn dia:<lb/> Phase der Kur nicht ersparen; er muß ihn ein gewisses<lb/> Stück seines vergmenen Lebens wiedaerleben km und im<lb/> dzfiir zu mrgm, daß ein Mail won Überlegenheit erhalten<lb/> bleibt. kraft dm die =n5chcinmde Reiki: doch immer<lb/> wieder =]; Spiegelung einer vergangenen Vergangenheit er<lb break="no"/>kannt wird. Gelingt dies, so ist die Uheneugung der Kran<lb break="no"/>ken und der von ihr abhängige therapeutische Erfolg gen<lb/> women. -</p> <p>Um diesen .,Wiederhnlnngrzweng", der sich<lb/> während der pryehoanalytischen Behandlung der Nenrotiker<lb/> äußert, hegreiflicher zu ﬁnden, muß man sich vor allem von<lb/> den: Irrtum frei machen, man haho er bei der Bekämpfung<lb/> der Widerstände mit dem Widernnnd des „Unhewußceu“<lb/> zu tun. Da Unhewußne, das heißt das „Vadringte“, hin::<lb/> den Bemühungen der Kur überhaupt keinen Wittmund, es<lb/> mehtiarelhrtnichtsnnderesnn.nlsgegendennufihm<lb/> lmdzn Druck zum Bzwußﬂeüx oder zur Abfuhr durch<lb/> die rede Tat durchzudringen. Der Widerstand in der Kur<lb/> geht vun denselben höheren Sthichun und Syitemeu des<lb/> Soehnlehem aus. die neinmeit die Verdrängung durch</p> <p/> </div><div xml:id="page__ce61c9a5-ed33-40cc-ab96-13e37461a0be"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/02a0585e-72bc-40ab-b7fd-66dc23826029" xml:id="faks__02a0585e-72bc-40ab-b7fd-66dc23826029"/><p>lenm'u der bmgn‘nzx'pr ‘”</p> <p>geführt haben. Da aber die Motive der Widerstände, ie diese<lb/> selbst erfahrungsgemäß in der Kur zunächst nnbewußt sind,<lb/> werden wir gemehnt, eine Unzweckm‘e'ßigkeir, unserer Aus<lb break="no"/>drucksweise zu verbessern. Wir entgehen der Unklarheit,<lb/> wenn wir nicht des Bewußtc und des Unhewuﬂte, sondern<lb/> das zusammenhängende Ich und das Verdrängte in<lb/> Gegensatz zueinander bringen. Vieles im Ich ist sicherlich<lb/> selbst unhewußt, gerade das, war man den Kern des Ich:<lb/> nennen darf; nur einen geringen Teil davon decken wir mit<lb/> dem Namen des Vorhewnßten. Nach dieser Ersetzung<lb/> einer bloß deskriptiven Ausdrucksweise durch eine syste<lb break="no"/>matische oder dynamische können wir eigen, der Wider<lb break="no"/>stand der Analysierten gehe von ihrem Ich aus, und denn<lb/> erfassen wir sofort, der Wiederholungszwang ist dem un—<lb/> hewußren Verdrängten zuzuxchteihen. Er kam-ru iißh wahr—<lb/> scheinlich nicht eher äußern. el: bis die entgegenkommendl<lb/> Arbeit der Kur die Verdrängung geloekert har1e’.</p> <p>Es ist kein Zweifel, daß der Widernand des hewußten und<lb/> vorbewußten Ichs im Dienste des Lustpn'nzip: steht. er will<lb/> ja die Unlust ersparen, die durch das Freiwerden des Ver<lb break="no"/>drängten erregt würde, und unsere Bemühung geht dahin,<lb/> solcher Unlust unter Berufung auf das Realitätsprinzip Zu<lb break="no"/>izssung zu erwirken. In welcher Beziehung zum Lustprinzip<lb/> steht aber der Wiederholunguvnng, die Krefeäulierung des<lb/> Ver-drängten? Es ist klar, daß das meiste, was der Wieder<lb break="no"/>holungszwang wiedererlehen läßt, dem Ich Unluse bringen<lb/> muß, den er fördert in Leistungen verdrängter Triehregun—<lb/> gen zutage, aber das ist Unlust, die wir schon gewürdigt<lb/> haben, die dem Lu5tprinzip nicht widerspricht, Unlust fiir</p> <p>7) m. seue an anderer Stelle auseinander, daß es die<lb/> „Suggestionswirkung“ der Kur in. welche hier dem Wieder—<lb/> holungszwang zu Hilfe kommt, ein die rief irn unhevlulltm<lb/> Eltemkmnplex begründete Gefügigkeit gegen den Am.</p> <p>Fnui. manﬁ.nho wenn 13</p> <p/> </div><div xml:id="page__971c98d1-1e27-4fcf-aefd-1c26a3179de6"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/64e5d3f9-64cd-4a3f-a298-782aecafcc50" xml:id="faks__64e5d3f9-64cd-4a3f-a298-782aecafcc50"/><p>X94 [mit: den unpn'nzi‘p:</p> <p>das eine Sysnem und gleichzeitig Befriedigung für.das andere.<lb/> Die neue und merkwürdige Tatsache aha, die wir jetzt zu<lb/> beschreiben haben, ist. dnß der Wieduholungszwang auch<lb/> solche Erlebniste der Vergangenheit wiederhringt, die keine<lb/> Lustmöglichkeit enthaltm, die auch damals nicht Befriedi<lb break="no"/>gungen, ielbst nicht von seither verdrängen Trielnegungen,<lb/> gem sein können.</p> <p>Die Frühb1iine des infantiien Sexualleben: war infolge der<lb/> Unvertriigliehkeit ihrer Wünsche mit der leith und der<lb/> Unzulänglichkeit der kindlichen Entwicklungsstnfe zum<lb/> Uneergang heﬂimmt. Sie ging bu' den peinlichnen Anlässen<lb/> unter tief schmerzlichen Empﬁndungen zugrunde Der<lb/> Liebesverlust und das Milii'mgen hinten-ließen eine dauernde<lb/> Beeinträchtigung des Selbstgeﬁihis ul! nuzißr.ische Narbe,<lb/> nach meinen Erfahrungen wie nach den Ausführungen<lb/> Marcinuwskis' den stärkseen Bderag zu dem häuﬁgen<lb/> „Mndmerﬁgkeitxgeﬁihl“ der Neumtiker. Die Sexual<lb break="no"/>fomhnng, der durch die körperliche Entwicklung des Kin<lb break="no"/>des Schranken gesetzt werden, bracht: :: zu keinem he<lb break="no"/>friedigenden Abachluß; daher die spätere Klage: Ich kann<lb/> nichts fertig bringen, mit kann nicht! 8651180"- Die zärt<lb break="no"/>liche Bindung, meist an den gegengsehlednlichen Elternteil,<lb/> erlag der Enttäuschung, den: vergeblichen Warten auf Be<lb break="no"/>friedigung, der Eifersucht bei der Geburt eines neuen Kin<lb break="no"/>des, die unzweideutig die Untreue del oder der Geliebten<lb/> erwies; der eigene mit tragischen Ernst unternommen: Ver<lb break="no"/>such, nelhst ein solches Kind zu schaEen, mißlang in be<lb break="no"/>schärnencler Weise; die Abnahme der dem Kleinen gespen<lb break="no"/>deten Zärtlichkeit, der gesteigerte Anspruch der Erziehung,<lb/> ernste Worte und eine gelegentliche Bestrafung hatten end—<lb/> lich den ganzen Umfang der ihm zugefallenen Ver-</p> <p>!) Mercinnwski, Die erotisch Quellen der Minder<lb break="no"/>wereiglreiugeﬁihle. Zeiuchrif: fiir Sexuelwimehaft, IV. 1913.</p> <p/> </div><div xml:id="page__cec2a7ee-e4d2-44d7-9600-122318a4c2ec"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a275dc18-3859-4bc4-aab1-0ea0c97cc8ff" xml:id="faks__a275dc18-3859-4bc4-aab1-0ea0c97cc8ff"/><p>]enm'tr dr: Zmzprinzipr 19!</p> <p>sebmähung enthüllt. Es p‘bt hier einige wenige Typen,<lb/> die regelmäßig wiederkehren, wie der typischen Liebe dieser<lb/> Kinderzeit ein Ende gesetzt wird.</p> <p>Alle diese unerwünschten Anlässe und schmeleicheu<lb/> Aﬂektlagen werden nun vom Neumtiker in der Über—<lb/> tragung wiederholt und mit großem Geschick neu belebt.<lb/> Sie streben den Abbruch der unvollendeten Kur an, sie<lb/> wissen sich den Eindruck der Venchmälxung wieder zu ver<lb break="no"/>sehaﬁen, den Arzt zu harten Worten und kühlen Benehmen<lb/> gegen sie zu nötigen, sie ﬁnden die geeigneten Objekte für<lb/> ihre Eifersucht, sie ersetzen das heiß begehrte Kind der<lb/> Utzeit durch den Vorsatz oda das Versprechen eines großen<lb/> Geschenkes, das meist ebensowenig real wird wie jenes.<lb/> Nichts von alledem konnte damals lustbringend sein; man<lb/> sollte meinen, es müßte heute die geringere Unlust bringen,<lb/> wenn es als Erinnerung oder in Träumen euftauchbe, als<lb/> wenn es sich zu neuem Erlebnis genalme. Es handelt sich<lb/> natürlich um die Aktion von Trieben, die zur Befriedigung<lb/> führen sollten, allein die Erfahrung, daß sie anstatt dessen<lb/> auch damals nur Unlust brachten, hat nichts gefruchtet. Sie<lb/> wird trotzdem wiederholt; ein Zwang drängt dazu.</p> <p>Dasselbe, was die Psychoanalyse an den Ubereragungs<lb break="no"/>phänomenen der Neurutiker aufzeigt, kann man auch im<lb/> Leben nicht neurotischer Personen wiederﬁnden. Es macht<lb/> bei diesen den Eindruck eines sie verfolgenden Schicksale,<lb/> eines dämonischen Zuges in ihrem Erleben, und die Psycho<lb break="no"/>analyse hat vom Anfang an solches Schicksal für zum großen<lb/> Teil selbst bereitet und durch frühinfantile Einflüsse deter<lb break="no"/>miniert gehalten. Der Zwang, der sich dabei äußert. ist vom<lb/> Wiederholungszwang der Neurotiker nicht verschieden,<lb/> wenngleich diese Personen niemals die Zeichen eines durch<lb/> Symptombildung erledigten neurotisd'ten Konﬂikts geboten<lb/> haben. So kennt man Personen, bei denen jede menschliche</p> <p>lli’</p> <p/> </div><div xml:id="page__c8970d29-5d06-469f-94ad-6923c96ef0f4"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2b325053-58e0-4223-b0e8-527f5436e360" xml:id="faks__2b325053-58e0-4223-b0e8-527f5436e360"/><p>„« }enm'cr der L-npriuip</p> <p>Beziehung den gleichen Auegang nimmer Wolrlrieer. die von<lb/> jedem ihrer Srhiilzlinge nadi dniger Zu": im Groll verlassen<lb/> werden. so verschieden dieee mm auch ,ein mögen, denen<lb/> alle bectimmt ichan elle Eimer-keit da Undanlte; ausm<lb break="no"/>kouen; Männer, bei denen jede Freundeehaft den Ausgang<lb/> nimmt, daß der Freund nie verrät; andere. die u unbe—<lb/> rtimme of: in ihrem Leben wiederholm. eine andere Person<lb/> zur großen Autorität fiir rich oder audi für die UEenrliei-r<lb break="no"/>kein zu erheben, und die-e Aueoriﬁ: dm nach ahgemeese<lb break="no"/>nerZeieselhetrtiirzen,umeiednrcheineneuezuersetzem<lb/> Liehmde, bei denen jede: 13rtlidie Verhältnis zum Weihe<lb/> dieselben Phasen durchmacht und vom gleiehen Ende fiihrt<lb/> nrw. Wir vervundern una über diese „ewige Wiederkehr<lb/> der Gleichen" nur wenig, wenn er sich um ein aktiver Ver<lb break="no"/>halten der Betteﬁenden hundelt, und wenn wir den sich<lb/> gieichhleihenden Charakurzug seine. Wem): münden, der<lb/> sid: in der Wiederholung der nimiiehen Erlebnisre äußern<lb/> muß. Weit |tärltcr wirken jene Fälle auf uns, bei denen die<lb/> Person etwas passiv zu erleben scheint, worauf ihr ein Ein—<lb/> ﬂuß nicht zumeht, während sie doch immer nur die Wieder<lb break="no"/>holung deuelben Schicksal: erlebt. Man denke zum Beispiel<lb/> an die GßChidllc jener Frau, die dreinul nacheinander<lb/> Männer heiratete, die nach kurzer Zeit erkrankten und von<lb/> ihr zu Tode gepﬂegt werden mußten'. Die ergreifendste<lb/> poetische Darstellung einer leichen Sehicknlszugec hat<lb/> Tann im romanu'sclren Epos „Genua1emme iiberma" ge<lb break="no"/>geben. Held Tankred hat unwirsenciich die von ihm geliebte<lb/> Clotinda getötet, als de in der Rüstung eine: feindlichen<lb/> Rizren mi: ihm kämpfte. Nach ihrem Begräbnis dringt er in<lb/> den unheimlichen Zluberwa.ld ein, der da.: Heer der Kreuz—</p> <p>,) v,1. hiezn die treﬁenden Bemerkung:-r in im Aufsatz von<lb/> c c. Jung. Die Bedeutung der Venen für a„ s.:nimn den<lb/> Einzelnen. Jahrbuch für P1ychoenalyse. [. .,on</p> <p/> </div><div xml:id="page__0058ff96-61d9-41e6-9929-76fc4a4f843b"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29164bd7-b193-4848-8680-22b4e5eff6e0" xml:id="faks__29164bd7-b193-4848-8680-22b4e5eff6e0"/><p>]emex‘n des Lnrpn'nzip: 197</p> <p>fahrer schreckt. Dort zerhzu: er einen haben Baum mit<lb/> seinem Schwerte, aber aus der Wunde des Barum strömt<lb/> Blut und die Srimme Clorindes, deren Seele in diesem Ben-n<lb/> gebannt wer, klagt ihn en, daß er wiederum die Geliebte<lb/> geschädigt habe.</p> <p>Angesichts solcher Beobachtungen aus dem Verhalten in<lb/> der Übertragung und aus dem Schican der Menrehen wer—<lb/> den wir den Mut zur Annahme ﬁnden, daß es im Seelen<lb break="no"/>leben wirklich einen Wiederholungezwzng gibt, der sich<lb/> über das Lustprinzip hineumerrt. Wir werden auch jetzt<lb/> geneigt sein, die Träume der Unfallsnenrotiker und den<lb/> Antrieb zum Spiel des Kindes ruf diesen Zwang zu be<lb break="no"/>ziehen. Allerdings müssen wir uns sagen, daß wir die Wir<lb break="no"/>kungen des Wiederholungszwenges nur in seltenen Fällen<lb/> rein, ohne Mithilfe anderer Motive, erfassen können Beim<lb/> Kinderspiel haben wir bereits hervorgehoben, welche andere<lb/> Deutungen seine Entstehung zuläßt. Wiederholungszweng<lb/> und direkte lustvolle Triehbefriedigung scheinen sich dabei<lb/> zu intimer Gemeinsamkeit zu verschrﬁnhn. Die Phänomene<lb/> der Übertragung stehen oﬂ'enkundig im Dienste der Wider<lb break="no"/>srandes von seiten des auf der Verdrängung heherrenden<lb/> Ich; der Wiederholungszwzng, den sich die Kur dienstbzr<lb/> machen wollte, wird gleichsam vom Ich, das am Lun—<lb/> prinzip festhalten will, auf seine Seite gezogen. An dem.<lb/> was man den Schicksalszwmg nennen könnte, scheint uns<lb/> viele: durch die rationelle Erwägung verständlich, so dzß<lb/> man ein Bedürfnis nach der Aufstellung eines neuen ge—<lb/> heimnisvollen Motive nicht verspiirr. Am unverächtigsten<lb/> ist vielleicht der Fall der Unidlstriume, aber bei näherer<lb/> Überlegung muß man doch zugestehen. daß auch in den<lb/> andm‘en Beispielen der Sachverhalt durch die Leistung der<lb/> uns heknnnten Motive nicht gedeckt wird. Er bleibt genug<lb/> übrig, was die Annzhnre des Wiederholnngszwnngee recht-</p> <p/> </div><div xml:id="page__73b13732-9d62-43cc-bb68-e64f11b3cb78"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e985faae-a827-490d-81f8-8d31114cf9ef" xml:id="faks__e985faae-a827-490d-81f8-8d31114cf9ef"/><p>198 Jemein der bi:pri»eipr</p> <p>fertigt, und dieeer erscheint uns ursprünglicher, elementarer,<lb/> tn'eblnftcl' als du von ihm zur Seite geschobene Lustprinzip.<lb/> Wenn es aber einen solehm Wiederholungezwaug im Seeli—<lb/> schen gibt, so möchten wir gerne etwa; darüber wissen, wel<lb break="no"/>cher Funktion er entspricht, unter Welchen Bedingungen er<lb/> hervortrtten kann, und in welcher Beziehung er zum Lust—<lb/> prinzip steht, dem wir doch bisher die Herrschaft über den<lb/> Ablauf ,der Erregungsvurg‘inge im Seelenleben zugetreut<lb/> haben.</p> <p>IV</p> <p>Was nun folgt, ist Spekuletion, oft weitausholende Speku<lb break="no"/>lation, die ein jeder nach seine: besonderen Einstellung<lb/> würdigen oder vernechläseigen wird. Im weiteren ein Ver<lb break="no"/>such zur konsequenten Ausbeutung einer Idee, zu! Neu<lb break="no"/>gierde, wohin die: führen wird.</p> <p>Die psychoanulytische Spekulation knüpft an den bei der<lb/> Unterluchung unhequter Vorgänge empfangenen Eindruck<lb/> an, daß das Bewußtsein nicht der allgemeinste Charakter<lb/> der seelischen Vorgänge, sondern nur eine besondere Funk<lb break="no"/>tion derselben sein könne. In mmpsyahologitcher Aus<lb break="no"/>drucksweise behauptet sie, der Bew'ußmein sei die Leistung<lb/> eines besonderen Systems, das sie Bw benennt. Da das Be»<lb/> wußlxein im wesentlichen Wahrnehmungen vun Erregungen<lb/> liefert, die aus der Außenwelt kommen, und Empﬁndungen<lb/> von Lust und Unlust, die nur aus dem Innern des seelischen<lb/> Apparates stammen können, kann dem Synem W—Bw eine<lb/> räumliche Stellung zugewieeen werden. Es muß an der<lb/> Grenze von außen und innen liegen, der Außenwelt zuge<lb break="no"/>kehrt sein und die anderen psychischen Systeme urnhiillen.<lb/> Wir bemerken dann, daß wir mit diesen Annahmen nichts</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
