<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__acdbbe29-fe02-4cce-b48d-86c2e9ae0d8e">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">III.</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__acdbbe29-fe02-4cce-b48d-86c2e9ae0d8e">acdbbe29-fe02-4cce-b48d-86c2e9ae0d8e</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__553cefd0-f9dc-4a9f-96e0-e5cbf1bde51f"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/00e89302-0ac4-45a8-8c4f-10591b83a9b0" xml:id="faks__00e89302-0ac4-45a8-8c4f-10591b83a9b0"/><fw type="pageNum">[19]</fw> <p class="h1">III.</p> <p>Fünfundzwanzig Jahre intensiver Arbeit haben es<lb/> mit sich gebracht, daß die nächsten Ziele der psycho<lb break="no"/>analytischen Technik heute ganz andere sind als zu<lb/> Anfang. Zuerst konnte der analysierende Arzt nichts<lb/> anderes anstreben, als das dem Kranken verborgene<lb/> Unbewußte zu erraten, zusammenzusetzen und zur<lb/> rechten Zeit mitzuteilen. Die Psychoanalyse war vor<lb/> allem eine Deutungskunst. Da die therapeutische Auf<lb break="no"/>gabe dadurch nicht gelöst war, trat sofort die nächste<lb/> Absicht auf, den Kranken zur Bestätigung der Kon<lb break="no"/>struktion durch seine eigene Erinnerung zu nötigen.<lb/> Bei diesem Bemühen fiel das Hauptgewicht auf die<lb/> Widerstände des Kranken; die Kunst war jetzt, diese<lb/> baldigst aufzudecken, dem Kranken zu zeigen und ihn<lb/> durch menschliche Beeinflussung (hier die Stelle für<lb/> die als „Uebertragung“ wirkende Suggestion) zum<lb/> Aufgeben der Widerstände zu bewegen.</p> <p>Dann aber wurde es immer deutlicher, daß das<lb/> gesteckte Ziel, die Bewußtwerdung des Unbewußten,</p> </div><div xml:id="page__89f73ac1-95dc-4822-a913-d601ee67d365"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b0919bbc-cf2a-4c0d-9547-de48963fd942" xml:id="faks__b0919bbc-cf2a-4c0d-9547-de48963fd942"/><fw type="pageNum">20</fw> <p prev="true">auch auf diesem Wege nicht voll erreichbar ist. Der<lb/> Kranke kann von dem in ihm Verdrängten nicht alles<lb/> erinnern, vielleicht gerade das Wesentliche nicht und<lb/> erwirbt so keine Überzeugung von der Richtigkeit<lb/> der ihm mitgeteilten Konstruktion. Er ist vielmehr<lb/> genötigt, das Verdrängte als gegenwärtiges Erlebnis zu<lb/> <hi rendition="#smallcaps">wiederholen</hi>, anstatt es, wie der Arzt es lieber<lb/> sähe, als ein Stück der Vergangenheit zu <hi rendition="#smallcaps">erinnern</hi>.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb/> Diese mit unerwünschter Treue auftretende Reproduk<lb break="no"/>tion hat immer ein Stück des infantilen Sexuallebens,<lb/> also des Ödipuskomplexes und seiner Ausläufer, zum<lb/> Inhalt und spielt sich regelmäßig auf dem Gebiete der<lb/> Übertragung, d. h. der Beziehung zum Arzt ab. Hat<lb/> man es in der Behandlung so weit gebracht, so kann<lb/> man sagen, die frühere Neurose sei nun durch eine<lb/> frische Übertragungsneurose ersetzt. Der Arzt hat sich<lb/> bemüht, den Bereich dieser Übertragungsneurose mög<lb break="no"/>lichst einzuschränken, möglichst viel in die Erinnerung<lb/> zu drängen und möglichst wenig zur Wiederholung<lb/> zuzulassen. Das Verhältnis, das sich zwischen Erinnerung<lb/> und Reproduktion herstellt, ist für jeden Fall ein<lb/> anderes. In der Regel kann der Arzt dem Analysierten<lb/> diese Phase der Kur nicht ersparen; er muß ihn ein<lb/> gewisses Stück seines vergessenen Lebens wieder<lb break="no"/>erleben lassen und hat dafür zu sorgen, daß ein Maß</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> S. Zur Technik der Psychoanalyse II. Erinnern, Wieder<lb break="no"/>holen und Durcharbeiten. Sammlung kleiner Schriften zur Neu<lb break="no"/>rosenlehre, IV. Folge, S. 441, 1918.</note> </div><div xml:id="page__fa6658f0-882f-4c3e-9c17-dac9edb2dd42"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3e2ed5fe-952f-490f-8772-374ddf197d4e" xml:id="faks__3e2ed5fe-952f-490f-8772-374ddf197d4e"/><fw type="pageNum">21</fw> <p prev="true">von Überlegenheit erhalten bleibt, kraft dessen die<lb/> anscheinende Realität doch immer wieder als Spiegelung<lb/> einer vergessenen Vergangenheit erkannt wird. Gelingt<lb/> dies, so ist die Überzeugung des Kranken und der<lb/> von ihr abhängige therapeutische Erfolg gewonnen.</p> <p>Um diesen „<hi rendition="#smallcaps">Wiederholungszwang</hi>“, der sich<lb/> während der psychoanalytischen Behandlung der Neu<lb break="no"/>rotiker äußert, begreiflicher zu finden, muß, man sich<lb/> vor allem von dem Irrtum frei machen, man habe es<lb/> bei der Bekämpfung der Widerstände mit dem Wider<lb break="no"/>stand des „Unbewußten“ zu tun. Das Unbewußte, d. h.<lb/> das „Verdrängte“, leistet den Bemühungen der Kur<lb/> überhaupt keinen Widerstand, es strebt ja selbst<lb/> nichts anderes an, als gegen den auf ihm lastenden<lb/> Druck zum Bewußtsein oder zur Abfuhr durch die<lb/> reale Tat durchzudringen. Der Widerstand in der Kur<lb/> geht von denselben höheren Schichten und Systemen<lb/> des Seelenlebens aus, die seinerzeit die Verdrängung<lb/> durchgeführt haben. Da aber die Motive der Wider<lb break="no"/>stände, ja diese selbst erfahrungsmäßig in der Kur<lb/> zunächst unbewußt sind, werden wir gemahnt, eine<lb/> Unzweckmäßigkeit unserer Ausdrucksweise zu verbes<lb break="no"/>sern. Wir entgehen der Unklarheit, wenn wir nicht das<lb/> Bewußte und das Unbewußte, sondern das zusammen<lb break="no"/>hängende Ich und das <hi rendition="#smallcaps">Verdrängte</hi> in Gegensatz<lb/> zueinander bringen. Vieles am Ich ist sicherlich selbst<lb/> unbewußt, gerade das, was man den Kern des Ichs<lb/> nennen darf; nur einen geringen Teil davon decken</p> </div><div xml:id="page__f37e5c60-f76d-46e7-a049-8e4dc7105785"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0adae2e6-2fe0-4717-8b8c-797bb754ed64" xml:id="faks__0adae2e6-2fe0-4717-8b8c-797bb754ed64"/><fw type="pageNum">22</fw> <p prev="true">wir mit dem Namen des Vorbewußten. Nach dieser<lb/> Ersetzung einer bloß deskriptiven Ausdrucksweise durch<lb/> eine systematische oder dynamische können wir sagen,<lb/> der Widerstand der Analysierten gehe von ihrem Ich<lb/> aus, und dann erfassen wir sofort, der Wiederholungs<lb break="no"/>zwang ist dem unbewußten Verdrängten zuzuschreiben.<lb/> Er konnte sich wahrscheinlich nicht eher äußern, als bis<lb/> die entgegenkommende Arbeit der Kur die Verdrängung<lb/> gelockert hatte<hi rendition="#footnote-index">1</hi>.</p> <p>Es ist kein Zweifel, daß der Widerstand des<lb/> bewußten und vorbewußten Ichs im Dienste des Lust<lb break="no"/>prinzips steht, er will ja die Unlust ersparen, die durch<lb/> das Freiwerden des Verdrängten erregt würde, und<lb/> unsere Bemühung geht dahin, solcher Unlust unter<lb/> Berufung auf das Realitätsprinzip Zulassung zu erwirken.<lb/> In welcher Beziehung zum Lustprinzip steht aber der<lb/> Wiederholungszwang, die Kraftäußerung des Ver<lb break="no"/>drängten? Es ist klar, daß das meiste, was der Wieder<lb break="no"/>holungszwang wiedererleben läßt, dem Ich Unlust<lb/> bringen muß, denn er fördert ja Leistungen verdrängter<lb/> Triebregungen zutage, aber das ist Unlust, die wir<lb/> schon gewürdigt haben, die dem Lustprinzip nicht<lb/> widerspricht, Unlust für das eine System und gleich<lb break="no"/>zeitig Befriedigung für das andere. Die neue und merk-</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Ich setze an anderer Stelle auseinander, daß es die<lb/> „Suggestionswirkung“ der Kur ist, welche hier dem Wiederholungs<lb break="no"/>zwang zu Hilfe kommt, also die tief im unbewußten Elternkomplex<lb/> begründete Gefügigkeit gegen den Arzt.</note> </div><div xml:id="page__e69effe7-0cbd-4dca-9098-bd98ad7298be"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c31c223-aeda-43dc-8217-58bbe6ffd94f" xml:id="faks__4c31c223-aeda-43dc-8217-58bbe6ffd94f"/><fw type="pageNum">23</fw> <p prev="true">würdige Tatsache aber, die wir jetzt zu beschreiben<lb/> haben, ist, daß der Wiederholungszwang auch solche<lb/> Erlebnisse der Vergangenheit wiederbringt, die keine<lb/> Lustmöglichkeit enthalten, die auch damals nicht Be<lb break="no"/>friedigungen, selbst nicht von seither verdrängten Trieb<lb break="no"/>regungen, gewesen sein können.</p> <p>Die Frühblüte des infantilen Sexuallebens war<lb/> infolge der Unverträglichkeit ihrer Wünsche mit der<lb/> Realität und der Unzulänglichkeit der kindlichen Ent<lb break="no"/>wicklungsstufe zum Untergang bestimmt. Sie ging bei<lb/> den peinlichsten Anlässen unter tief schmerzlichen<lb/> Empfindungen zugrunde. Der Liebesverlust und das<lb/> Mißlingen hinterließen eine dauernde Beeinträchtigung<lb/> des Selbstgefühls als narzistische Narbe, nach meinen<lb/> Erfahrungen wie nach den Ausführungen <hi rendition="#smallcaps">Marcinowski</hi>’s<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb/> den stärksten Beitrag zu dem häufigen „Minderwertig<lb break="no"/>keitsgefühl“ der Neurotiker. Die Sexualforschung, der<lb/> durch die körperliche Entwicklung des Kindes Schranken<lb/> gesetzt waren, brachte es zu keinem befriedigenden<lb/> Abschluß; daher die spätere Klage: Ich kann nichts<lb/> fertig bringen, mir kann nichts gelingen. Die zärtliche<lb/> Bindung, meist an den gegengeschlechtlichen Eltern<lb break="no"/>teil, erlag der Enttäuschung, dem vergeblichen Warten<lb/> auf Befriedigung, der Eifersucht bei der Geburt eines<lb/> neuen Kindes, die unzweideutig die Untreue des oder<lb/> der Geliebten erwies; der eigene mit tragischem Ernst</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> <hi rendition="#smallcaps">Marcinowski</hi>, Die erotischen Quellen der Minderwertig<lb break="no"/>keitsgefühle. Zeitschrift für Sexualwissenschaft, IV., 1918.</note> </div><div xml:id="page__572f5657-9c41-4275-9191-287c668f8f2c"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b125d934-fbb1-486c-bccc-6cdb55d450c6" xml:id="faks__b125d934-fbb1-486c-bccc-6cdb55d450c6"/><fw type="pageNum">24</fw> <p prev="true">unternommene Versuch, selbst ein solches Kind zu<lb/> schaffen, mißlang in beschämender Weise; die Abnahme<lb/> der dem Kleinen gespendeten Zärtlichkeit, der gesteigerte<lb/> Anspruch der Erziehung, ernste Worte und eine ge<lb break="no"/>legentliche Bestrafung hatten endlich den ganzen Umfang<lb/> der ihm zugefallenen Verschmähung enthüllt. Es gibt<lb/> hier einige wenige Typen, die regelmäßig wiederkehren,<lb/> wie der typischen Liebe dieser Kinderzeit ein Ende<lb/> gesetzt wird.</p> <p>Alle diese unerwünschten Anlässe und schmerz<lb break="no"/>lichen Affektlagen werden nun vom Neurotiker in der<lb/> Übertragung wiederholt und mit großem Geschick neu<lb/> belebt. Sie streben den Abbruch der unvollendeten<lb/> Kur an, sie wissen sich den Eindruck der Verschmähung<lb/> wieder zu verschaffen, den Arzt zu harten Worten<lb/> und kühlem Benehmen gegen sie zu nötigen, sie finden<lb/> die geeigneten Objekte für ihre Eifersucht, sie ersetzen<lb/> das heiß begehrte Kind der Urzeit durch den Vorsatz<lb/> oder das Versprechen eines großen Geschenks, das meist<lb/> ebensowenig real wird wie jenes. Nichts von alledem<lb/> konnte damals lustbringend sein; man sollte meinen, es<lb/> müßte heute die geringere Unlust bringen, wenn es als<lb/> Erinnerung oder in Träumen auftauchte, als wenn es sich<lb/> zum neuen Erlebnis gestaltete. Es handelt sich natürlich<lb/> um die Aktion von Trieben, die zur Befriedigung führen<lb/> sollten, allein die Erfahrung, daß sie anstatt dessen auch<lb/> damals nur Unlust brachten, hat nichts gefruchtet. Sie<lb/> wird trotzdem wiederholt; ein Zwang drängt dazu.</p> </div><div xml:id="page__57bea17f-a55f-4da7-8b06-4ce9bf5e3290"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d9ed343c-2bb9-4748-9bda-af463893b846" xml:id="faks__d9ed343c-2bb9-4748-9bda-af463893b846"/><fw type="pageNum">25</fw> <p>Dasselbe, was die Psychoanalyse an den Über<lb break="no"/>tragungsphänomenen der Neurotiker aufzeigt, kann man<lb/> auch im Leben nicht neurotischer Personen wieder<lb break="no"/>finden. Es macht bei diesen den Eindruck eines sie<lb/> verfolgenden Schicksals, eines dämonischen Zuges in<lb/> ihrem Erleben, und die Psychoanalyse hat von Anfang<lb/> an solches Schicksal für zum großen Teil selbstbereitet<lb/> und durch frühinfantile Einflüsse determiniert gehalten.<lb/> Der Zwang, der sich dabei äußert, ist vom Wieder<lb break="no"/>holungszwang der Neurotiker nicht verschieden, wenn<lb break="no"/>gleich diese Personen niemals die Zeichen eines durch<lb/> Symptombildung erledigten neurotischen Konflikts ge<lb break="no"/>boten haben. So kennt man Personen, bei denen jede<lb/> menschliche Beziehung den gleichen Ausgang nimmt:<lb/> Wohltäter, die von jedem ihrer Schützlinge nach einiger<lb/> Zeit im Groll verlassen werden, so verschieden diese<lb/> sonst auch sein mögen, denen also bestimmt scheint,<lb/> alle Bitterkeit des Undanks auszukosten; Männer, bei<lb/> denen jede Freundschaft den Ausgang nimmt, daß der<lb/> Freund sie verrät; andere, die es unbestimmt oft in<lb/> ihrem Leben wiederholen, eine andere Person zur<lb/> großen Autorität für sich oder auch für die Öffent<lb break="no"/>lichkeit zu erheben, und diese Autorität dann nach<lb/> abgemessener Zeit selbst stürzen, um sie durch eine<lb/> neue zu ersetzen; Liebende, bei denen jedes zärtliche<lb/> Verhältnis zum Weibe dieselben Phasen durchmacht<lb/> und zum gleichen Ende führt usw. Wir verwundern<lb/> uns über diese „ewige Wiederkehr des Gleichen“ nur</p> </div><div xml:id="page__cfdbb70d-482f-43f1-bfc5-979c3560b04b"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb83808b-31d0-4356-902c-c8e459168069" xml:id="faks__bb83808b-31d0-4356-902c-c8e459168069"/><fw type="pageNum">26</fw> <p prev="true">wenig, wenn es sich um ein aktives Verhalten des<lb/> Betreffenden handelt, und wenn wir den sich gleich<lb break="no"/>bleibenden Charakterzug seines Wesens auffinden, der<lb/> sich in der Wiederholung der nämlichen Erlebnisse<lb/> äußern muß. Weit stärker wirken jene Fälle auf uns,<lb/> bei denen die Person etwas passiv zu erleben scheint,<lb/> worauf ihr ein Einfluß nicht zusteht, während sie doch<lb/> immer nur die Wiederholung desselben Schicksals<lb/> erlebt. Man denke z. B. an die Geschichte jener Frau,<lb/> die dreimal nacheinander Männer heiratete, die nach<lb/> kurzer Zeit erkrankten und von ihr zu Tode gepflegt<lb/> werden mußten. Die ergreifendste poetische Darstellung<lb/> eines solchen Schicksalszuges hat Tasso im romanti<lb break="no"/>schen Epos „<hi rendition="#em">Gerusalemme liberata</hi>” gegeben. Held<lb/> Tankred hat unwissentlich die von ihm geliebte Clorinda<lb/> getötet, als sie in der Rüstung eines feindlichen Ritters<lb/> mit ihm kämpfte. Nach ihrem Begräbnis dringt er in<lb/> den unheimlichen Zauberwald ein, der das Heer der<lb/> Kreuzfahrer schreckt. Dort zerhaut er einen hohen<lb/> Baum mit seinem Schwerte; aber aus der Wunde des<lb/> Baumes strömt Blut und die Stimme Clorindas, deren<lb/> Seele in diesen Baum gebannt war, klagt ihn an, daß<lb/> er wiederum die Geliebte geschädigt habe.</p> <p>Angesichts solcher Beobachtungen aus dem Ver<lb break="no"/>halten in der Übertragung und aus dem Schicksal der</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. hiezu die treffenden Bemerkungen in dem Aufsatz<lb/> von C. G. <hi rendition="#smallcaps">Jung</hi>. Die Bedeutung des Vaters für das Schicksal des<lb/> Einzelnen. Jahrbuch für Psychoanalyse, I, 1909.</note> <p> </p> </div><div xml:id="page__f5b4957a-cede-44c7-b7b7-e7191445fca7"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c2d563ba-6ee3-4b09-97a3-863d886a728c" xml:id="faks__c2d563ba-6ee3-4b09-97a3-863d886a728c"/><fw type="pageNum">27</fw> <p prev="true">Menschen werden wir den Mut zur Annahme finden,<lb/> daß es im Seelenleben wirklich einen Wiederholungs<lb break="no"/>zwang gibt, der sich über das Lustprinzip hinaussetzt.<lb/> Wir werden auch jetzt geneigt sein, die Träume der<lb/> Unfallsneurotiker und den Antrieb zum Spiel des Kindes<lb/> auf diesen Zwang zu beziehen. Allerdings müssen wir<lb/> uns sagen, daß wir die Wirkungen des Wiederholungs<lb break="no"/>zwanges nur in seltenen Fällen rein, ohne Mithilfe<lb/> anderer Motive, erfassen können. Beim Kinderspiel<lb/> haben wir bereits hervorgehoben, welche andere<lb/> Deutungen seine Entstehung zuläßt. Wiederholungs<lb break="no"/>zwang und direkte lustvolle Triebbefriedigung scheinen<lb/> sich dabei zu intimer Gemeinsamkeit zu verschränken.<lb/> Die Phänomene der Übertragung stehen offenkundig<lb/> im Dienste des Widerstandes von seiten des auf der<lb/> Verdrängung beharrenden Ichs der Wiederholungs<lb break="no"/>zwang, den sich die Kur dienstbar machen wollte,<lb/> wird gleichsam vom Ich, das am Lustprinzip fest<lb break="no"/>halten will, auf seine Seite gezogen. An dem was<lb/> man den Schicksalszwang nennen könnte, scheint uns<lb/> vieles durch die rationelle Erwägung verständlich, so<lb/> daß man ein Bedürfnis nach der Aufstellung eines<lb/> neuen geheimnisvollen Motivs nicht verspürt. Am un<lb break="no"/>verdächtigsten ist vielleicht der Fall der Unfallsträume,<lb/> aber bei näherer Überlegung muß man doch zuge<lb break="no"/>stehen, daß auch in den anderen Beispielen der Sach<lb break="no"/>verhalt durch die Leistung der uns bekannten Motive<lb/> nicht gedeckt wird. Es bleibt genug übrig, was die</p> </div><div xml:id="page__1acb6702-6a76-4ccd-bb65-49e873c37bec"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9aca609c-5a0f-490e-b609-72f92a814e31" xml:id="faks__9aca609c-5a0f-490e-b609-72f92a814e31"/><fw type="pageNum">28</fw> <p prev="true">Annahme des Wiederholungszwanges rechtfertigt, und<lb/> dieser erscheint uns ursprünglicher, elementarer, trieb<lb break="no"/>hafter als das von ihm zur Seite geschobene Lust<lb break="no"/>prinzip. Wenn es aber einen solchen Wiederholungs<lb break="no"/>zwang im Seelischen gibt, so möchten wir gerne etwas<lb/> darüber wissen, welcher Funktion er entspricht, unter<lb/> welchen Bedingungen er hervortreten kann, und in<lb/> welcher Beziehung er zum Lustprinzip steht, dem wir<lb/> doch bisher die Herrschaft über den Ablauf der Er<lb break="no"/>regungsvorgänge im Seelenleben zugetraut haben.</p> </div></body>
   </text>
</TEI>
