<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__d4805239-2c89-4f4f-9268-880f8c2a6867">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">IV. </title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__d4805239-2c89-4f4f-9268-880f8c2a6867">d4805239-2c89-4f4f-9268-880f8c2a6867</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__23ca7c0c-1c54-4159-9532-6c1b08b1f8a4"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fe95c943-e3f1-47f3-b695-548f5496cd7f" xml:id="faks__fe95c943-e3f1-47f3-b695-548f5496cd7f"/><fw type="pageNum">[29]</fw> <p class="h1">IV.</p> <p>Was nun folgt, ist Spekulation, oft weitausholende<lb/> Spekulation, die ein jeder nach seiner besonderen Ein<lb break="no"/>stellung würdigen oder vernachlässigen wird. Im weiteren<lb/> ein Versuch zur konsequenten Ausbeutung einer Idee,<lb/> aus Neugierde, wohin dies führen wird.</p> <p>Die psychoanalytische Spekulation knüpft an den<lb/> bei der Untersuchung unbewußter Vorgänge empfangenen<lb/> Eindruck an, daß das Bewußtsein nicht der allgemeinste<lb/> Charakter der seelischen Vorgänge, sondern nur eine<lb/> besondere Funktion derselben sein könne. In meta<lb break="no"/>psychologischer Ausdrucksweise behauptet sie, das<lb/> Bewußtsein sei die Leistung eines besonderen Systems,<lb/> das sie Bw. benennt. Da das Bewußtsein im wesent<lb break="no"/>lichen Wahrnehmungen von Erregungen liefert, die aus<lb/> der Außenwelt kommen, und Empfindungen von Lust<lb/> und Unlust, die nur aus dem Inneren des seelischen<lb/> Apparates stammen können, kann dem System W-Bw.<lb/> eine räumliche Stellung zugewiesen werden. Es muß<lb/> an der Grenze von außen und innen liegen, der Außen<lb break="no"/>welt zugekehrt sein und die anderen psychischen Systeme</p> </div><div xml:id="page__66a7a541-d441-4169-b015-014652c9b032"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d31763b9-2c16-4786-a23b-db204687be97" xml:id="faks__d31763b9-2c16-4786-a23b-db204687be97"/><fw type="pageNum">30</fw> <p prev="true">umhüllen. Wir bemerken dann, daß wir mit diesen<lb/> Annahmen nichts Neues gewagt, sondern uns der lokali<lb break="no"/>sierenden Hirnanatomie angeschlossen haben, welche<lb/> den „Sitz“ des Bewußtseins in die Hirnrinde, in die<lb/> äußerste, umhüllende Schicht des Zentralorgans verlegt.<lb/> Die Hirnanatomie braucht sich keine Gedanken darüber<lb/> zu machen, warum – anatomisch gesprochen – das<lb/> Bewußtsein gerade an der Oberfläche des Gehirns<lb/> untergebracht ist, anstatt wohlverwahrt irgendwo im<lb/> innersten Innern desselben zu hausen. Vielleicht bringen<lb/> wir es in der Ableitung einer solchen Lage für unser<lb/> System W-Bw. weiter.</p> <p>Das Bewußtsein ist nicht die einzige Eigentüm<lb break="no"/>lichkeit, die wir den Vorgängen in diesem System<lb/> zuschreiben. Wir stützen uns auf die Eindrücke unserer<lb/> psychoanalytischen Erfahrung, wenn wir annehmen,<lb/> daß alle Erregungsvorgänge in den anderen Systemen<lb/> Dauerspuren als Grundlage des Gedächtnisses in diesen<lb/> hinterlassen, Erinnerungsreste also, die nichts mit dem<lb/> Bewußtwerden zu tun haben. Sie sind oft am stärksten<lb/> und haltbarsten, wenn der sie zurücklassende Vorgang<lb/> niemals zum Bewußtsein gekommen ist. Wir finden<lb/> es aber beschwerlich zu glauben, daß solche Dauer<lb break="no"/>spuren der Erregung auch im System W-Bw. zustande<lb/> kommen. Sie würden die Eignung des Systems zur<lb/> Aufnahme neuer Erregungen sehr bald einschränken,<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Dies durchaus nach J. <hi rendition="#smallcaps">Breuer</hi>´s Auseinandersetzung im<lb/> theoretischen Abschnitt der „Studien über Hysterie“, 1895.</note> </div><div xml:id="page__4c5d13f3-abcc-40a1-be4c-5ef1c0eb561b"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2562eec7-d4e6-46b8-bd9e-d8eef9cee6e4" xml:id="faks__2562eec7-d4e6-46b8-bd9e-d8eef9cee6e4"/><fw type="pageNum">31</fw> <p prev="true">wenn sie immer bewußt blieben; im anderen Falle,<lb/> wenn sie unbewußt würden, stellten sie uns vor die<lb/> Aufgabe, die Existenz unbewußter Vorgänge in einem<lb/> System zu erklären, dessen Funktionieren sonst vom<lb/> Phänomen des Bewußtseins begleitet wird. Wir hätten<lb/> sozusagen durch unsere Annahme, welche das Bewußt<lb break="no"/>werden in ein besonderes System verweist, nichts<lb/> verändert und nichts gewonnen. Wenn dies auch keine<lb/> absolut verbindliche Erwägung sein mag, so kann sie<lb/> uns doch zur Vermutung bewegen, daß Bewußtwerden<lb/> und Hinterlassung einer Gedächtnisspur für dasselbe<lb/> System miteinander unverträglich sind. Wir würden so<lb/> sagen können, im System Bw. werde der Erregungs<lb break="no"/>vorgang bewußt, hinterlasse aber keine Dauerspur;<lb/> alle die Spuren desselben, auf welche sich die Erinnerung<lb/> stützt, kämen bei der Fortpflanzung der Erregung auf<lb/> die nächsten inneren Systeme in diesen zustande. In<lb/> diesem Sinne ist auch das Schema entworfen, welches<lb/> ich dem spekulativen Abschnitt meiner „Traumdeutung“<lb/> 1900 eingefügt habe. Wenn man bedenkt, wie wenig<lb/> wir aus anderen Quellen über die Entstehung des<lb/> Bewußtseins wissen, wird man dem Satze, <hi rendition="#smallcaps">das Bewußtsein entstehe an Stelle der Erinnerungsspur</hi>, wenigstens die Bedeutung einer irgendwie be<lb break="no"/>stimmten Behauptung einräumen müssen.</p> <p>Das System Bw. wäre also durch die Besonderheit<lb/> ausgezeichnet, daß der Erregungsvorgang in ihm nicht<lb/> wie in allen anderen psychischen Systemen eine dauernde</p> </div><div xml:id="page__164eb42e-405d-432a-9bf5-8c1b9e1e998e"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8a647b18-d6c1-4be2-9354-31ecd479ec56" xml:id="faks__8a647b18-d6c1-4be2-9354-31ecd479ec56"/><fw type="pageNum">32</fw> <p prev="true">Veränderung seiner Elemente hinterläßt, sondern gleich<lb break="no"/>sam im Phänomen des Bewußtwerdens verpufft. Eine<lb/> solche Abweichung von der allgemeinen Regel fordert<lb/> eine Erklärung durch ein Moment, welches ausschließ<lb break="no"/>lich bei diesem einen System in Betracht kommt, und<lb/> dies den anderen Systemen abzusprechende Moment<lb/> könnte leicht die exponierte Lage des Systems Bw.<lb/> sein, sein unmittelbares Anstoßen an die Außenwelt.</p> <p>Stellen wir uns den lebenden Organismus in seiner<lb/> größtmöglichen Vereinfachung als undifferenziertes<lb/> Bläschen reizbarer Substanz vor; dann ist seine der<lb/> Außenwelt zugekehrte Oberfläche durch ihre Lage<lb/> selbst differenziert und dient als reizaufnehmendes Organ.<lb/> Die Embryologie als Wiederholung der Entwicklungs<lb break="no"/>geschichte zeigt auch wirklich, daß das Zentralnerven<lb break="no"/>system aus dem Ektoderm hervorgeht, und die graue<lb/> Hirnrinde ist noch immer ein Abkömmling der primitiven<lb/> Oberfläche und könnte wesentliche Eigenschaften der<lb/> selben durch Erbschaft übernommen haben. Es wäre<lb/> dann leicht denkbar, daß durch unausgesetzten Anprall<lb/> der äußeren Reize an die Oberfläche des Bläschens<lb/> dessen Substanz bis in eine gewisse Tiefe dauernd<lb/> verändert wird, so daß ihr Erregungsvorgang anders<lb/> abläuft als in tieferen Schichten. Es bildete sich so<lb/> eine Rinde, die endlich durch die Reizwirkung so durch<lb break="no"/>gebrannt ist, daß sie der Reizaufnahme die günstigsten<lb/> Verhältnisse entgegenbringt und einer weiteren Modifika<lb break="no"/>tion nicht fähig ist. Auf das System Bw. übertragen,</p> </div><div xml:id="page__c39e79f0-0a62-45c4-ad99-53fc9f32023c"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1010e2a7-6e87-4f01-ae76-ae39b686586a" xml:id="faks__1010e2a7-6e87-4f01-ae76-ae39b686586a"/><fw type="pageNum">33</fw> <p prev="true">würde dies meinen, daß dessen Elemente keine Dauer<lb break="no"/>veränderung beim Durchgang der Erregung mehr an<lb break="no"/>nehmen können, weil sie bereits aufs äußerste im<lb/> Sinne dieser Wirkung modifiziert sind. Dann sind sie<lb/> aber befähigt, das Bewußtsein entstehen zu lassen.<lb/> Worin diese Modifikation der Substanz und des Er<lb break="no"/>regungsvorganges in ihr besteht, darüber kann man<lb/> sich mancherlei Vorstellungen machen, die sich der<lb/> Prüfung derzeit entziehen. Man kann annehmen, die<lb/> Erregung habe bei ihrem Fortgang von einem Element<lb/> zum anderen einen Widerstand zu überwinden und<lb/> diese Verringerung des Widerstandes setze eben die<lb/> Dauerspur der Erregung (Bahnung); im System Bw.<lb/> bestünde also ein solcher Übergangswiderstand von<lb/> einem Element zum anderen nicht mehr. Man kann<lb/> mit dieser Vorstellung die <hi rendition="#smallcaps">Breuer</hi>’sche Unterscheidung<lb/> von ruhender (gebundener) und frei beweglicher Be<lb break="no"/>setzungsenergie in den Elementen der psychischen<lb/> Systeme zusammenbringen;<hi rendition="#footnote-index">1</hi> die Elemente des Systems<lb/> Bw. würden dann keine gebundene und nur frei<lb/> abfuhrfähige Energie führen. Aber ich meine, vor<lb break="no"/>läufig ist es besser, wenn man sich über diese Ver<lb break="no"/>hältnisse möglichst unbestimmt äußert. Immerhin hätten<lb/> wir durch diese Spekulationen die Entstehung des<lb/> Bewußtseins in einen gewissen Zusammenhang mit<lb/> der Lage des Systems Bw. und den ihm zuzu-</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Studien über Hysterie von J. <hi rendition="#smallcaps">Breuer</hi> und <hi rendition="#smallcaps">Freud</hi>, 4. un<lb break="no"/>veränderte Auflage, 1922.</note> </div><div xml:id="page__2b1edf0b-1701-4408-892a-f60126bdab1a"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1be4330a-0e2d-4eda-bf08-3e4c89657af2" xml:id="faks__1be4330a-0e2d-4eda-bf08-3e4c89657af2"/><fw type="pageNum">34</fw> <p prev="true">schreibenden Besonderheiten des Erregungsvorganges<lb/> verflochten.</p> <p>An dem lebenden Bläschen mit seiner reizauf<lb break="no"/>nehmenden Rindenschichte haben wir noch anderes zu<lb/> erörtern. Dieses Stückchen lebender Substanz schwebt<lb/> inmitten einer mit den stärksten Energien geladenen<lb/> Außenwelt und würde von den Reizwirkungen der<lb break="no"/>selben erschlagen werden, wenn es nicht mit einem<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Reizschutz</hi> versehen wäre. Es bekommt ihn dadurch,<lb/> daß seine äußerste Oberfläche die dem Lebenden zu<lb break="no"/>kommende Struktur aufgibt, gewissermaßen anorganisch,<lb/> wird und nun als eine besondere Hülle oder Membran<lb/> reizabhaltend wirkt, das heißt, veranlaßt, daß die<lb/> Energien der Außenwelt sich nur mit einem Bruchteil<lb/> ihrer Intensität auf die nächsten lebend gebliebenen<lb/> Schichten fortsetzen können. Diese können nun hinter<lb/> dem Reizschutz sich der Aufnahme der durchgelassenen<lb/> Reizmengen widmen. Die Außenschicht hat aber durch<lb/> ihr Absterben alle tieferen vor dem gleichen Schicksal<lb/> bewahrt, wenigstens so lange, bis nicht Reize von<lb/> solcher Stärke herankommen, daß sie den Reizschutz<lb/> durchbrechen. Für den lebenden Organismus ist der<lb/> Reizschutz eine beinahe wichtigere Aufgabe als die<lb/> Reizaufnahme; er ist mit einem eigenen Energievorrat<lb/> ausgestattet und muß vor allem bestrebt sein, die<lb/> besonderen Formen der Energieumsetzung, die in ihm<lb/> spielen, vor dem gleichmachenden, also zerstörenden<lb/> Einfluß der übergroßen, draußen arbeitenden Energien</p> </div><div xml:id="page__4b2244ec-375e-442d-91d7-ca8c0f9969be"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9175dc19-d0f9-4a50-a0d2-9ddcd829840f" xml:id="faks__9175dc19-d0f9-4a50-a0d2-9ddcd829840f"/><fw type="pageNum">35</fw> <p prev="true">zu bewahren. Die Reizaufnahme dient vor allem der<lb/> Absicht, Richtung und Art der äußeren Reize zu er<lb break="no"/>fahren, und dazu muß es genügen, der Außenwelt<lb/> kleine Proben zu entnehmen, sie in geringen Quantitäten<lb/> zu verkosten. Bei den hochentwickelten Organismen<lb/> hat sich die reizaufnehmende Rindenschicht des einstigen<lb/> Bläschens längst in die Tiefe des Körperinnern zurück<lb break="no"/>gezogen, aber Anteile von ihr sind an der Oberfläche<lb/> unmittelbar unter dem allgemeinen Reizschutz zurück<lb/> gelassen. Dies sind die Sinnesorgane, die im wesent<lb break="no"/>lichen Einrichtungen zur Aufnahme spezifischer Reiz<lb break="no"/>einwirkungen enthalten, aber außerdem besondere<lb/> Vorrichtungen zu neuerlichem Schutz gegen übergroße<lb/> Reizmengen und zur Abhaltung unangemessener Reiz<lb break="no"/>arten. Es ist für sie charakteristisch, daß sie nur sehr<lb/> geringe Quantitäten des äußeren Reizes verarbeiten,<lb/> sie nehmen nur Stichproben der Außenwelt vor; viel<lb break="no"/>leicht darf man sie Fühlern vergleichen, die sich an<lb/> die Außenwelt herantasten und dann immer wieder<lb/> von ihr zurückziehen.</p> <p>Ich gestatte mir an dieser Stelle ein Thema flüchtig<lb/> zu berühren, welches die gründlichste Behandlung<lb/> verdienen würde. Der <hi rendition="#smallcaps">Kant</hi>´sche Satz, daß Zeit und<lb/> Raum notwendige Formen unseres Denkens sind, kann<lb/> heute infolge gewisser psychoanalytischer Erkenntnisse<lb/> einer Diskussion unterzogen werden. Wir haben erfahren,<lb/> daß die unbewußten Seelenvorgänge an sich „zeitlos“<lb/> sind. Das heißt zunächst, daß sie nicht zeitlich geordnet</p> </div><div xml:id="page__46f408c0-1826-498a-a1a5-a9180d22ecd9"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3535ffae-e834-49e4-90c6-df9634fbe65c" xml:id="faks__3535ffae-e834-49e4-90c6-df9634fbe65c"/><fw type="pageNum">36</fw> <p prev="true">werden, daß die Zeit nichts an ihnen verändert, daß<lb/> man die Zeitvorstellung nicht an sie heranbringen kann.<lb/> Es sind dies negative Charaktere, die man sich nur<lb/> durch Vergleichung mit den bewußten seelischen Pro<lb break="no"/>zessen deutlich machen kann. Unsere abstrakte Zeit<lb break="no"/>vorstellung scheint vielmehr durchaus von der Arbeits<lb break="no"/>weise des Systems W-Bw. hergeholt zu sein und einer<lb/> Selbstwahrnehmung derselben zu entsprechen. Bei dieser<lb/> Funktionsweise des Systems dürfte ein anderer Weg<lb/> des Reizschutzes beschritten werden. Ich weiß, daß<lb/> diese Behauptungen sehr dunkel klingen, muß mich<lb/> aber auf solche Andeutungen beschränken.</p> <p>Wir haben bisher ausgeführt, daß das lebende<lb/> Bläschen mit einem Reizschutz gegen die Außenwelt<lb/> ausgestattet ist. Vorhin hatten wir festgelegt, daß die<lb/> nächste Rindenschicht desselben als Organ zur Reiz<lb break="no"/>aufnahme von außen differenziert sein muß. Diese<lb/> empfindliche Rindenschicht, das spätere System Bw.<lb/> empfängt aber auch Erregungen von innen her; die<lb/> Stellung des Systems zwischen außen und innen und<lb/> die Verschiedenheit der Bedingungen für die Einwirkung<lb break="no"/>von der einen und der anderen Seite werden maß<lb break="no"/>gebend für die Leistung des Systems und des ganzen<lb/> seelischen Apparates. Gegen außen gibt es einen Reiz<lb break="no"/>schutz, die ankommenden Erregungsgrößen werden nur<lb/> in verkleinertem Maßstab wirken; nach innen zu ist<lb/> ein Reizschutz unmöglich, die Erregungen der tieferen<lb/> Schichten setzen sich direkt und in unverringertem</p> </div><div xml:id="page__572762dc-24a5-4334-a7d9-97e5aaf04284"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c2e9c027-44af-4ffb-aade-44eaadbacc48" xml:id="faks__c2e9c027-44af-4ffb-aade-44eaadbacc48"/><fw type="pageNum">37</fw> <p prev="true">Maße auf das System fort, indem gewisse Charaktere<lb/> ihres Ablaufes die Reihe der Lust-Unlustempfindungen<lb/> erzeugen. Allerdings werden die von innen kommenden<lb/> Erregungen nach ihrer Intensität und nach anderen<lb/> qualitativen Charakteren (eventuell nach ihrer Amplitude)<lb/> der Arbeitsweise des Systems adaequater sein als die<lb/> von der Außenwelt zuströmenden Reize. Aber zweierlei<lb/> ist durch diese Verhältnisse entscheidend bestimmt,<lb/> erstens die Praevalenz der Lust- und Unlustempfin<lb break="no"/>dungen, die ein Index für Vorgänge im Innern des<lb/> Apparates sind, über alle äußeren Reize, und zweitens<lb/> eine Richtung des Verhaltens gegen solche innere Er<lb break="no"/>regungen, welche allzu große Unlustvermehrung herbei<lb break="no"/>führen. Es wird sich die Neigung ergeben, sie so zu<lb/> behandeln, als ob sie nicht von innen, sondern von<lb/> außen her einwirkten, um die Abwehrmittel des Reiz<lb break="no"/>schutzes gegen sie in Anwendung bringen zu können.<lb/> Dies ist die Herkunft der <hi rendition="#smallcaps">Projektion</hi>, der eine so<lb/> große Rolle bei der Verursachung pathologischer Pro<lb break="no"/>zesse vorbehalten ist.</p> <p>Ich habe den Eindruck, daß wir durch die letzten<lb/> Überlegungen die Herrschaft des Lustprinzips unserem<lb/> Verständnis angenähert haben; eine Aufklärung jener<lb/> Fälle, die sich ihm widersetzen, haben wir aber nicht<lb/> erreicht. Gehen wir darum einen Schritt weiter. Solche<lb/> Erregungen von außen, die stark genug sind, den<lb/> Reizschutz zu durchbrechen, heißen wir <hi rendition="#smallcaps">traumatische</hi>.<lb/> Ich glaube, daß der Begriff des Traumas eine solche</p> </div><div xml:id="page__bf9496e7-972d-4ed6-b853-230efb90157c"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b5e4a4b4-7059-47ff-bfae-910299700c73" xml:id="faks__b5e4a4b4-7059-47ff-bfae-910299700c73"/><fw type="pageNum">38</fw> <p prev="true">Beziehung auf eine sonst wirksame Reizabhaltung er<lb break="no"/>fordert. Ein Vorkommnis wie das äußere Trauma wird<lb/> gewiß eine großartige Störung im Energiebetrieb des<lb/> Organismus hervorrufen und alle Abwehrmittel in Be<lb break="no"/>wegung setzen. Aber das Lustprinzip ist dabei zunächst<lb/> außer Kraft gesetzt. Die Überschwemmung des seeli<lb break="no"/>schen Apparates mit großen Reizmengen ist nicht mehr<lb/> hintanzuhalten; es ergibt sich vielmehr eine andere<lb/> Aufgabe, den Reiz zu bewältigen, die hereingebrochenen<lb/> Reizmengen psychisch zu binden, um sie dann der<lb/> Erledigung zuzuführen.</p> <p>Wahrscheinlich ist die spezifische Unlust des<lb/> körperlichen Schmerzes der Erfolg davon, daß der<lb/> Reizschutz in beschränktem Umfange durchbrochen<lb/> wurde. Von dieser Stelle der Peripherie strömen dann<lb/> dem seelischen Zentralapparat kontinuierliche Erre<lb break="no"/>gungen zu, wie sie sonst nur aus dem Innern des<lb/> Apparates kommen konnten<hi rendition="#footnote-index">1</hi>.Und was können wir als<lb/> die Reaktion des Seelenlebens auf diesen Einbruch<lb/> erwarten? Von allen Seiten her wird die Besetzungs<lb break="no"/>energie aufgeboten, um in der Umgebung der Ein<lb break="no"/>bruchstelle entsprechend hohe Energiebesetzungen zu<lb/> schaffen. Es wird eine großartige „Gegenbesetzung“<lb/> hergestellt, zu deren Gunsten alle anderen psychischen<lb/> Systeme verarmen, so daß eine ausgedehnte Lähmung<lb/> oder Herabsetzung der sonstigen psychischen Leistung</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. Triebe und Triebschicksale. Sammlung kleiner<lb/> Schriften zur Neurosenlehre, IV, 1918.</note> </div><div xml:id="page__812c2480-253f-428f-8813-da2632fa9c70"><pb n="11" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ba7a298c-973f-4e32-bf3b-9bd657d96d5e" xml:id="faks__ba7a298c-973f-4e32-bf3b-9bd657d96d5e"/><fw type="pageNum">39</fw> <p prev="true">erfolgt. Wir suchen aus solchen Beispielen zu lernen,<lb/> unsere metapsychologischen Vermutungen an solche<lb/> Vorbilder anzulehnen. Wir ziehen also aus diesem<lb/> Verhalten den Schluß, daß ein selbst hochbesetztes<lb/> System imstande ist, neu hinzukommende strömende<lb/> Energie aufzunehmen, sie in ruhende Besetzung um<lb break="no"/>zuwandeln, also sie psychisch zu „binden“. Je höher<lb/> die eigene ruhende Besetzung ist, desto größer wäre<lb/> auch ihre bindende Kraft; umgekehrt also, je niedriger<lb/> seine Besetzung ist, desto weniger wird das System<lb/> für die Aufnahme zuströmender Energie befähigt sein,<lb/> desto gewaltsamer müssen dann die Folgen eines<lb/> solchen Durchbruches des Reizschutzes sein. Man wird<lb/> gegen diese Auffassung nicht mit Recht einwenden,<lb/> daß die Erhöhung derBesetzungen um die Einbruchs<lb break="no"/>stelle sich weit einfacher aus der direkten Fortleitung<lb/> der ankommenden Erregungsmengen erkläre. Wenn<lb/> dem so wäre, so würde der seelische Apparat ja nur<lb/> eine Vermehrung seiner Energiebesetzungen erfahren,<lb/> und der lähmende Charakter des Schmerzes, die Ver<lb break="no"/>armung aller anderen Systeme bliebe unaufgeklärt.<lb/> Auch die sehr heftigen Abfuhrwirkungen des Schmerzes<lb/> stören unsere Erklärung nicht, denn sie gehen reflek<lb break="no"/>torisch vor sich, das heißt, sie erfolgen ohne Ver<lb break="no"/>mittlung des seelischen Apparats. Die Unbestimmtheit<lb/> all unserer Erörterungen, die wir metapsychologische<lb/> heißen, rührt natürlich daher, daß wir nichts über die<lb/> Natur des Erregungsvorganges in den Elementen der</p> </div><div xml:id="page__75a7c8aa-967d-40af-a515-88f2439b8f8a"><pb n="12" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3cd747a8-ee0d-4d62-8f25-7218f618cfeb" xml:id="faks__3cd747a8-ee0d-4d62-8f25-7218f618cfeb"/><fw type="pageNum">40</fw> <p prev="true">psychischen Systeme wissen und uns zu keiner An<lb break="no"/>nahme darüber berechtigt fühlen. So operieren wir<lb/> also stets mit einem großen X, welches wir in jede<lb/> neue Formel mit hinübernehmen. Daß dieser Vorgang<lb/> sich mit quantitativ verschiedenen Energien vollzieht,<lb/> ist eine leicht zulässige Forderung, daß er auch mehr<lb/> als eine Qualität (z. B. in der Art einer Amplitude)<lb/> die Aufstellung <hi rendition="#smallcaps">Breuer</hi>´s in Betracht gezogen, daß<lb/> es sich um zweierlei Formen der Energieerfüllung<lb/> handelt, so daß eine freiströmende, nach Abfuhr<lb/> drängende, und eine ruhende Besetzung der psychischen<lb/> Systeme (oder ihrer Elemente) zu unterscheiden ist.<lb/> Vielleicht geben wir der Vermutung Raum, daß die<lb/> „Bindung“ der in den seelischen Apparat einströmenden<lb/> Energie in einer Überführung aus dem frei strömenden<lb/> in den ruhenden Zustand besteht.</p> <p>Ich glaube, man darf den Versuch wagen, die<lb/> gemeine traumatische Neurose als die Folge eines aus<lb break="no"/>giebigen Durchbruchs des Reizschutzes aufzufassen.<lb/> Damit wäre die alte, naive Lehre vom Schock in ihre<lb/> Rechte eingesetzt, anscheinend im Gegensatz zu einer<lb/> späteren und psychologisch anspruchsvolleren, welche<lb/> nicht der mechanischen Gewalteinwirkung, sondern dem<lb/> Schreck und der Lebensbedrohung die ätiologische<lb/> Bedeutung zuspricht. Allein diese Gegensätze sind<lb/> nicht unversöhnlich, und die psychoanalytische Auf<lb break="no"/>fassung der traumatischen Neurose ist mit der rohesten</p> </div><div xml:id="page__5fd8b8bb-61fa-4026-a488-7b62d570dfff"><pb n="13" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/10dd2bbd-2a0b-4c0c-818b-230bcae11c87" xml:id="faks__10dd2bbd-2a0b-4c0c-818b-230bcae11c87"/><fw type="pageNum">41</fw> <p prev="true">Form der Schocktheorie nicht identisch. Versetzt<lb/> letztere das Wesen des Schocks in die direkte Schädigung<lb/> der molekularen Struktur, oder selbst der histologischen<lb/> Struktur der nervösen Elemente, so suchen wir dessen<lb/> Wirkung aus der Durchbrechung des Reizschutzes für<lb/> das Seelenorgan und aus den daraus sichergebenden<lb/> Aufgaben zu verstehen. Der Schreck behält seine Be<lb break="no"/>deutung auch für uns. Seine Bedingung ist das Fehlen<lb/> der Angstbereitschaft, welche die Überbesetzung der den<lb/> Reiz zunächst aufnehmenden Systeme mit einschließt. In<lb break="no"/>folge dieser niedrigeren Besetzung sind die Systeme<lb/> dann nicht gut imstande, die ankommenden Erregungs<lb break="no"/>mengen zu binden, die Folgen der Durchbrechung<lb/> des Reizschutzes stellen sich um so vieles leichter ein.<lb/> Wir finden so, daß die Angstbereitschaft mit der<lb/> Überbesetzung der aufnehmenden Systeme die letzte<lb/> Linie des Reizschutzes darstellt. Für eine ganze Anzahl<lb/> von Traumen mag der Unterschied zwischen den un<lb break="no"/>vorbereiteten und den durch Überbesetzung vor<lb break="no"/>bereiteten Systemen das für den Ausgang entschei<lb break="no"/>dende Moment sein; von einer gewissen Stärke des<lb/> Traumas an wird er wohl nicht mehr ins Gewicht<lb/> fallen. Wenn die Träume der Unfallsneurotiker die<lb/> Kranken so regelmäßig in die Situation des Unfalles<lb/> zurückführen, so dienen sie damit allerdings nicht der<lb/> Wunscherfüllung, deren halluzinatorische Herbeiführung<lb/> ihnen unter der Herrschaft des Lustprinzips zur Funktion<lb/> geworden ist. Aber wir dürfen annehmen, daß sie sich</p> </div><div xml:id="page__7dc721b4-9e88-4e95-9d38-1619a437fdb1"><pb n="14" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1f801c31-ec93-4d2e-9391-b0da5af19b9d" xml:id="faks__1f801c31-ec93-4d2e-9391-b0da5af19b9d"/><fw type="pageNum">42</fw> <p prev="true">dadurch einer anderen Aufgabe zur Verfügung stellen,<lb/> deren Lösung vorangehen muß, ehe das Lustprinzip<lb/> seine Herrschaft beginnen kann. Diese Träume suchen<lb/> die Reizbewältigung unter Angstentwicklung nachzu<lb break="no"/>holen, deren Unterlassung die Ursache der traumatischen<lb/> Neurose geworden ist. Sie geben uns so einen Aus<lb break="no"/>blick auf eine Funktion des seelischen Apparats, welche,<lb/> ohne dem Lustprinzip zu widersprechen, doch unab<lb break="no"/>hängig von ihm ist und ursprünglicher scheint als die<lb/> Absicht- des Lustgewinns und der Unlustvermeidung.</p> <p>Hier wäre also die Stelle, zuerst eine Ausnahme<lb/> von dem Satze, der Traum ist eine Wunscherfüllung<lb/> zuzugestehen. Die Angstträume sind keine solche Aus<lb break="no"/>nahme, wie ich wiederholt und eingehend gezeigt habe<lb/> auch die „Strafträume“ nicht, denn diese setzen nur<lb/> an die Stelle der verpönten Wunscherfüllung die dafür<lb/> gebührende Strafe, sind also die Wunscherfüllung des<lb/> auf den verworfenen Trieb reagierenden Schuldbewußt<lb break="no"/>seins. Aber die oben erwähnten Träume der Unfalls<lb break="no"/>neurotiker lassen sich nicht mehr unter den Gesichts<lb break="no"/>punkt der Wunscherfüllung bringen, und ebensowenig<lb/> die in den Psychoanalysen vorfallenden Träume, die uns<lb/> die Erinnerung der psychischen Traumen der Kindheit<lb/> wiederbringen. Sie gehorchen vielmehr dem Wieder<lb break="no"/>holungszwang, der in der Analyse allerdings durch den<lb/> von der „Suggestion“ geförderten Wunsch, das Ver<lb break="no"/>gessene und Verdrängte heraufzubeschwören, unterstützt <lb/> wird. So wäre also auch die Funktion des Traumes,</p> </div><div xml:id="page__552a57a4-47fc-449a-b7cf-f26d101e3f4c"><pb n="15" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a4f30135-5397-49bc-b71a-65f6ed3c06dd" xml:id="faks__a4f30135-5397-49bc-b71a-65f6ed3c06dd"/><fw type="pageNum">43</fw> <p prev="true">Motive zur Unterbrechung des Schlafes durch Wunsch<lb break="no"/>erfüllung der störenden Regungen zu beseitigen, nicht<lb/> seine ursprüngliche; er konnte sich ihrer erst bemächtigen,<lb/> nachdem das gesamte Seelenleben die Herrschaft des<lb/> Lustprinzips angenommen hatte. Gibt es ein „Jenseits<lb/> des Lustprinzips“, so ist es folgerichtig, auch für die<lb/> wunscherfüllende Tendenz des Traumes eine Vorzeit<lb/> zuzulassen. Damit wird seiner späteren Funktion nicht<lb/> widersprochen. Nur erhebt sich, wenn diese Tendenz<lb/> einmal durchbrochen ist, die weitere Frage: Sind solche<lb/> Träume, welche im lnteresse der psychischen Bindung<lb/> traumatischer Eindrücke dem Wiederholungszwange<lb/> folgen, nicht, auch außerhalb der Analyse möglich?<lb/> Dies ist durchaus zu bejahen.</p> <p>Von den „Kriegsneurosen“, soweit diese Bezeich<lb break="no"/>nung mehr als die Beziehung zur Veranlassung des<lb/> Leidens bedeutet, habe ich an anderer Stelle ausgeführt,<lb/> daß sie sehr wohl traumatische Neurosen sein könnten,<lb/> die durch einen Ichkonflikt erleichtert worden sind.<lb/> Die auf Seite 10 erwähnte Tatsache, daß eine gleich<lb break="no"/>zeitige grobe Verletzung durch das Trauma die Chance<lb/> für die Entstehung einer Neurose verringert, ist nicht<lb/> mehr unverständlich, wenn man zweier von der psycho<lb break="no"/>analytischen Forschung betonten Verhältnisse gedenkt.<lb/> Erstens, daß mechanische Erschütterung als eine der<lb/> Quellen der Sexualerregung anerkannt werden muß</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Zur Psychoanalyse der Kriegsneurosen. Einleitung. Inter<lb break="no"/>nationale Psychoanalytische Bibliothek, Nr. 1, 1919.</note> </div><div xml:id="page__7f39d923-587a-4e55-9823-ffa9c036317f"><pb n="16" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/997d90d2-c65e-46e2-bec1-5148727c75e3" xml:id="faks__997d90d2-c65e-46e2-bec1-5148727c75e3"/><fw type="pageNum">44</fw> <p prev="true">(vgl. die Bemerkungen, „Die Wirkung des Schaukelns<lb/> und Eisenbahnfahrens“ in „Drei Abhandlungen zur<lb/> Sexualtheorie“, 4. Auflage, 1920), und zweitens, daß<lb/> dem schmerzhaften und fieberhaften Kranksein während<lb/> seiner Dauer ein mächtiger Einfluß auf die Verteilung<lb/> der Libido zukommt. So würde also die mechanische<lb/> Gewalt des Traumas das Quantum Sexualerregung frei<lb/> machen, welches infolge der mangelnden Angstvor<lb break="no"/>bereitung traumatisch wirkt, die gleichzeitige Körper<lb break="no"/>verletzung würde aber durch die Anspruchnahme einer<lb/> narzistischen Überbesetzung des leidenden Organs den<lb/> Überschuß an Erregung binden (s. „Zur Einführung<lb/> des Narzißmus", Kleine Schriften zur Neurosenlehre,<lb/> 4. Folge, 1918). Es ist auch bekannt, aber für die<lb/> Libidotheorie nicht genügend verwertet worden, daß<lb/> so schwere Störungen in der Libidoverteilung wie die<lb/> einer Melancholie durch eine interkurrente organische<lb/> Erkrankung zeitweilig aufgehoben werden, ja daß sogar<lb/> der Zustand einer voll entwickelten Dementia praecox<lb/> unter der nämlichen Bedingung einer vorübergehenden<lb/> Rückbildung fähig ist.</p> </div></body>
   </text>
</TEI>
