<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__4a20d895-8974-46f5-a9e4-46812bac4a46">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">IV</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__4a20d895-8974-46f5-a9e4-46812bac4a46">4a20d895-8974-46f5-a9e4-46812bac4a46</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__709bbda9-374e-4cb4-81e7-1a026100df90"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c9ae7676-8b0b-4831-90b4-4e4a32e8cd60" xml:id="faks__c9ae7676-8b0b-4831-90b4-4e4a32e8cd60"/><p>198 Jemein der bi:pri»eipr</p> <p>fertigt, und dieeer erscheint uns ursprünglicher, elementarer,<lb/> tn'eblnftcl' als du von ihm zur Seite geschobene Lustprinzip.<lb/> Wenn es aber einen solehm Wiederholungezwaug im Seeli—<lb/> schen gibt, so möchten wir gerne etwa; darüber wissen, wel<lb break="no"/>cher Funktion er entspricht, unter Welchen Bedingungen er<lb/> hervortrtten kann, und in welcher Beziehung er zum Lust—<lb/> prinzip steht, dem wir doch bisher die Herrschaft über den<lb/> Ablauf ,der Erregungsvurg‘inge im Seelenleben zugetreut<lb/> haben.</p> <p>IV</p> <p>Was nun folgt, ist Spekuletion, oft weitausholende Speku<lb break="no"/>lation, die ein jeder nach seine: besonderen Einstellung<lb/> würdigen oder vernechläseigen wird. Im weiteren ein Ver<lb break="no"/>such zur konsequenten Ausbeutung einer Idee, zu! Neu<lb break="no"/>gierde, wohin die: führen wird.</p> <p>Die psychoanulytische Spekulation knüpft an den bei der<lb/> Unterluchung unhequter Vorgänge empfangenen Eindruck<lb/> an, daß das Bewußtsein nicht der allgemeinste Charakter<lb/> der seelischen Vorgänge, sondern nur eine besondere Funk<lb break="no"/>tion derselben sein könne. In mmpsyahologitcher Aus<lb break="no"/>drucksweise behauptet sie, der Bew'ußmein sei die Leistung<lb/> eines besonderen Systems, das sie Bw benennt. Da das Be»<lb/> wußlxein im wesentlichen Wahrnehmungen vun Erregungen<lb/> liefert, die aus der Außenwelt kommen, und Empﬁndungen<lb/> von Lust und Unlust, die nur aus dem Innern des seelischen<lb/> Apparates stammen können, kann dem Synem W—Bw eine<lb/> räumliche Stellung zugewieeen werden. Es muß an der<lb/> Grenze von außen und innen liegen, der Außenwelt zuge<lb break="no"/>kehrt sein und die anderen psychischen Systeme urnhiillen.<lb/> Wir bemerken dann, daß wir mit diesen Annahmen nichts</p> <p/> </div><div xml:id="page__1b7616db-6910-4454-a025-bebbd965fee4"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/036518f3-9312-4124-8d6d-602c0596b44d" xml:id="faks__036518f3-9312-4124-8d6d-602c0596b44d"/><p>]mm'n der meriuzigu X99</p> <p>Neues gewagt, sondern um der lokalixianuien Him<lb break="no"/>anatomie angeschlossen haben, welche den „ 'n" den 35<lb/> wuilrseins in die Hirnrinrle, in die äußerm, umhiilleude<lb/> Schicht des Zentralorganx verlegt. Die Hirnauammie braucht<lb/> sich keine Gedanken darüber zu machen. warum — mio<lb break="no"/>miych gesprochen -— das Bewußtsein gende an der Ober<lb break="no"/>ﬂäche des Gehirns untergebracht ist, anstatt wohlverwaln't<lb/> irgendwo im innersten Innern duselben zu hauen Vielleicht<lb/> bringen wir es in der Ableitung einer solchen Lage für unser<lb/> System W-Bw weiter.</p> <p>Das Bewußtsein ist nicht die dnzige Eigeneiimlichkeit, die<lb/> wir den Vorgängen in diesem Synem anschreiben. Wir<lb/> stützen uns uf die Eindrücke unserer psycl'mannlytimrltn<lb/> Erfahrung, wenn wir annehmen, daß alle Erregung!er<lb/> ging: in den anderen Synemm Dluﬂ‘spuren ah Grundlnge<lb/> des Gedächtninm in diaen hinterlassen, Erinnerung:—me<lb/> also, die nichts mit dem Bewußtwerden zu tun haben. Sie<lb/> sind oft am stärksten und haltbarmu, wenn der sie zurück<lb break="no"/>Iassende Vorgang ni=mds zum Bewußtodn gekommen Ist.<lb/> Wir ﬁnden es ibez beschwerlich zu glauben, dd! soch<lb/> Dauerspuren der Erregung auch im System W-Bw zustande<lb/> kommen. Sie würden die Eignung des Systems zur Auf—<lb/> nahme neuer Erregungen sehr bald einschränken", wenn sie<lb/> immer bewußt blieben; im endeten Falle, wenn sie uu—<lb/> bewußr würden, stellten sie uns var “die Aufgabe, die<lb/> Existenz unhewußeer Vorgänge in einem System zu er<lb/> klären, dessen Funktionieren mx! vom Phänomen des Be<lb break="no"/>wußueins begleitet wird. Wir hätten smuragen durch unsere<lb/> Annahme, welche das Bewußtwerden in ein besonderes<lb/> System verweist, nichts verändert und nizhm gewonnen.</p> <p>ro) nm durchaus nach ]. Braune Aw=innndernlzung im<lb/> theoretischen Abschnitt der „Studien über Hynerie", r895.</p> <p/> </div><div xml:id="page__422d9084-ba4c-4e49-b40a-7b2110089de9"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c886e83f-720b-4f39-9d13-11513b16a82d" xml:id="faks__c886e83f-720b-4f39-9d13-11513b16a82d"/><p>um jeweils du butpn'nzipr</p> <p>Wenn dies auch keine absolut verbindliche Erwägung sein<lb/> mag, sn kann sie uns dvd: zur Vermutung bewegen, daß<lb/> Bewußtwerden und Hinrerlassung einer Gedächtnisspur fiir<lb/> dasselbe System miteinander unverzüglich sind. Wir würden<lb/> so sagen können, im System Bw werde der Erregungsvor<lb break="no"/>gang bewußt, hinterlasse aber keine Dauerspur; alle die<lb/> Spuren desselben, auf welche sich die Erinnerung stützt.<lb/> kämen bei der Fortpﬂanzung der Erregung auf die nächsten<lb/> inneren Systeme in diesen zustande. In diesem Sinne ist<lb/> auch das Schmua entworfen, welches ich dem spekulativen<lb/> Abschnitt meiner „Trsumdeutung“ rgoo eingefügt habe.<lb/> Wenn man bedenkt, wie wenig wir aus anderen Quellen<lb/> über die Entstehung des Bewußtseins wissen, wird man dem<lb/> Satz:, das Bewußtsein entstche an Stelle<lb/> der Erinnerungsspur, wenigstens die Bedeutung<lb/> einer irgendwie bestimmten Behauptung einräumen miissen.</p> <p>Das System Bw wäre also durch die Besonderheit ausge<lb break="no"/>zeichnet. daß der Erregungsvorgnng in ihm nicht wie in<lb/> allen anderen psychischen Systemen eine dnuernde Ver<lb break="no"/>änderung seiner Elemente hinterlißt, sondern gleichsam im<lb/> Phänomen des Bewußtwerdens verpul'ft. Eine solche Ab&lt;<lb/> weichung von der allgemeinen Regel fordert eine Erklärung<lb/> durch ein Moment, welches ausschließlich bei diesem einen<lb/> System in Betracht kommt, und dies den anderen Systemen<lb/> abzusprechende Moment könnte leicht die exponierte Lage<lb/> des Systems Bw sein, sein unmittelbares Anstnßen an die<lb/> Außenwelt.</p> <p>Stellen wir uns den lebenden Organismus in seiner größt<lb break="no"/>möglichen Vereinfachung als undiﬁerenziertes Bläschen reiz<lb break="no"/>barer Substanz vor; dann ist seine der Außenwelt zu<lb break="no"/>gekehrte Oberﬂäche durch ihre Lage selbst differenziert und<lb/> dient als reizaufnehmendes Organ. Die Embryologie als<lb/> Wiederhnlung der Entwicklungsgeschichne zeigt auch wirk-</p> <p/> </div><div xml:id="page__d3b61736-3f7a-42e7-9edf-6102874f8de7"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/28db72e2-f1bb-4f27-a8e6-41b15eebc4c1" xml:id="faks__28db72e2-f1bb-4f27-a8e6-41b15eebc4c1"/><p>]:nm‘zr der Liuiprinzip: zur</p> <p>lich, daß das Zentralnervemystem aus dem Ektoderrn her<lb break="no"/>vorgeht, und die graue Hirurinde ist nach immer ein Ab<lb break="no"/>kömmling der primitiven Oberﬂäche und könnte wesentliehe<lb/> Eigenschaften derselben durch Erbschaft übernommen haben.<lb/> Es wäre dann leicht denkbar, daß durch unausgesetzten An<lb break="no"/>pra.ll der äußeren Reize an die Oberfläche des Bläschens<lb/> dessen Substanz bis in eine gewisse Tiefe dauernd verändert<lb/> wird, so daß ihr Erregungsvorgang anders abläuft als in<lb/> tieferen Schichten. Es bildete sich so eine Rinde, die end<lb break="no"/>lich durch die Reizwirkung so durchgebrannt ist, daß sie<lb/> der Reizaufnahme die günrtigseen Verhältnisse entgegen—<lb/> bringt und einer weiteren Modiﬁkation nicht fähig ist. Auf<lb/> das System Bw übertragen, würde dies meinen. daß dessen<lb/> Elemente keine Dauerveränderung heim Durchgang der Er<lb break="no"/>regung mehr annehmen können, weil sie bereits aufs äußerste<lb/> im Sinne dieser Wirkung modiﬁziert sind. Dann sind sie<lb/> aber befä gt, das Bewußtsein entstehen zu lassen. Worin<lb/> diese Modiﬁkation der Substanz und des Erregungsvorganges<lb/> in ihr besteht, darüber kann man sich mancherlei Vorstel<lb break="no"/>lungen machen, die sich derzeit der Prüfung entziehen. Man<lb/> kann annehmen, die Erregung habe bei ihrem Fortgang von<lb/> einem Element zum anderen einen Widerstand zu überwin<lb break="no"/>den und diese Verringerung des Widerstandee setze eben die<lb/> Dauetspur der Erregung (Bahnung); im System Bw bestünde<lb/> also ein solcher Ubergangswiderstand von einem Element<lb/> zum anderen nicht mehr. Man kann mit dieser Vorstellung<lb/> die B re u e r sche Unterscheidung von ruhender (gebunde<lb break="no"/>ner) und frei beweglicher Besetzungsenergie in den Elemen<lb break="no"/>ten der psychischen Systeme zusammenhängen“; die Ele<lb break="no"/>mente des Systems Bw würden dann keine gebundene und</p> <p>„) Studien über Hysterie vun ]. Breuer und Freud.<lb/> .. unverändert: Auﬂage, „„. (Ges. Schriften, Bd.l.)</p> <p/> </div><div xml:id="page__621e9644-1a32-4cc3-bfdd-5642550c9f91"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9d287818-4565-44b4-8ca2-281342c6cf55" xml:id="faks__9d287818-4565-44b4-8ca2-281342c6cf55"/><p>‘“ Jenni“ de: Lutprinli}:</p> <p>nur frei nbfuhrfähige Energ'e ﬁihren. Aber ich meine, vor—<lb/> läuﬁg is: es busa, wenn man lid! über diese Verhältnisse<lb/> möglichn unbeltimmt änßa't. Immerhin Minen wir durch<lb/> diene Spekulation die Enmhung der Bewußueim in einen<lb/> gewissen Zuummenhang mit der Lage des Systems Ihn und<lb/> den ihm muschreibenden Bwonderheinen deu Erregungsvor<lb break="no"/>gings v=rﬂochten.</p> <p>An— dem lebenden Bläschen mit uiner reizaufnehmemlcn<lb/> Rindenachichte heben wir noch Anderes zu erömrn. Dieses<lb/> Stückchen lebender Substanz schwebt inmitnen einer mit den<lb/> solrkmn Energien geladenen Außenwelt und würde von<lb/> den Rdzwirkungen derselben erschlagen werden, wenn es<lb/> nicht mit einem Reizachutz versehen wäre. Es bekomm:<lb/> ihn dadurch, daß seine inßeme Oberﬂäche die dem Leben<lb break="no"/>den zukommende Strukrur anfgibt, gewissermaßen anorga<lb break="no"/>nisch wird und nun als eine besondere Hülle oder Membran<lb/> reizablnltend wirkt, das heißt, verenlnßt, daß die Energien<lb/> der Außenwelt eich nun mit einem Bruchueil ihrer Ineensitär<lb/> auf die nächsten lebend gebliebenen Schichten formzen<lb/> kßnnen. Diner können nun hinter dem Reimhlnz lich der<lb/> Aufnahme der dumbgelzseenen Reimengen widmen. Die<lb/> Außeneehieht hat aber durch ihr Aboterben alle tieferen vor<lb/> dem gleichen Schicksel bewnhrt, wenigstens so lange, bis<lb/> nicht Reize vun solcher Stärke herankonunen. daß nie den<lb/> Reinchutz durchbrechm. Fiir den lebenden Organismus ist<lb/> der Reinchutz eine beinahe wichtigere Aufgzbe als die<lb/> Reizaufnzhme; er ist rnit einem eigenen Enkgievnrrac aus<lb break="no"/>gestattet und muß vor nllern besucht sein, die besonderen<lb/> Formen der Enemgienm.qetzung, die in ihm spielen, vor dem<lb/> gleichmzehenden, also 2em8renden Einﬂuß der übergroßen1<lb/> dnußcn arbeitenden Energien zu bewahren. Die Reizeuf<lb break="no"/>nahme dient vor allem der Abdcht. Richtung und Art der<lb/> äußeren Reize zu erfahren und dazu muß es genügen, der</p> <p/> </div><div xml:id="page__e137c8fa-f4f3-4c5b-b636-d6a326039692"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/23a98d5f-1635-4da2-a067-750ed341aeac" xml:id="faks__23a98d5f-1635-4da2-a067-750ed341aeac"/><p>]msein des Lunprinzip; zo;</p> <p>Außenwelt kleine Proben zu entnehmen, sie in geringen<lb/> Quantitäten zu verkosten. Bei den hochem:wickelten Orga—<lb/> nismen hat sich die reizeufnehniende Rindenschieht des ein<lb break="no"/>stigen Bläschens längst in die Tiefe des Körper-innen zu—<lb/> rückgezogen, aber Anteile von ihr sind an der Oberﬂäche<lb/> unmittelbar unter dem allgemeinen Reinehutz zurückge<lb break="no"/>lassen. Dies sind die Sinnesorgane, die im wesentlichen Ein<lb break="no"/>richtungen zur Aufnahme speziﬁscher Reizeinwirkungen<lb/> enthalten, aber außerdem besondere Vorrinhmngen zu neuer—<lb/> lichem Schutz gegen überng Reimengen und zur Ah<lb break="no"/>haltung unmgemesseuer Keizarteu. Es ist für sie charakte—<lb/> ristisch, daß sie nur sehr geringe Qualitäten des äußeren<lb/> Reizes verarbeiten, sie nehmen nur Stichproben der Außen—<lb/> welt vor; vielleicht darf mm sie Fühlern vergleichm, die<lb/> sich an die Außenwelt heranmsten und dann immer wieder<lb/> von ihr zurückziehen.</p> <p>Ich gestarte mir, an dieser Stelle ein Thema ﬂüchtig zu<lb/> berühren, welches die gründlichsee Behandlung verdienen<lb/> würde. Der K antsche Sam daß Zeit und Raum notwendige<lb/> Formen unseres Denkens sind, kann heum infolge gewiser<lb/> psychoanalytiseher Erkenntnisse einer Diskus'ion unterzogen<lb/> werden, Wir haben erfahren, daß die unbewußten Seelen<lb break="no"/>vorgänge an sich „zeitlos" sind Das heißt mnächst, daß sie<lb/> nicht zeitlich geordnet werden, daß die Zeit nichts von ihnen<lb/> verändert, daß man die Zeitvorstellnng nicht an sie heran<lb break="no"/>bringen kann. Es sind die; negative Charaktere. die min<lb/> sich nur durch Vergleichung mit den bewußten seelischen<lb/> Prozessen deutlich machen kann. Unsere abstrakte Zeit<lb break="no"/>vorsrellung scheint vielmehr durchaus von der Arbeiesweis:<lb/> des Systems W-Bw hergeholt zu sein und einer Selbstwahr—<lb/> nehmung derselben zu enßprechen. Bei diaer Funktionsweise<lb/> des Systems dürfte ein anderer Weg des Räuehutzes he<lb break="no"/>schritten werden. Ich weiß, daß diene Behauptuitgen sehr</p> <p/> </div><div xml:id="page__673ec993-9d9d-4186-83d9-37f39379ce2c"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5d022d6-d765-48ba-809f-e3d841b83f0d" xml:id="faks__f5d022d6-d765-48ba-809f-e3d841b83f0d"/><p>ae4 ]mm‘u der Lutprüzzip:</p> <p>dunkel klingen, muß mich aber uni selehe Andeutungen<lb/> beschränken.</p> <p>Wir heben bisher ausgeführt, daß das lebende Bläschen<lb/> mit einem Reizsehutz gegen die Außenwelt ausgestattet ist.<lb/> Vorhin hatten wir festgelegt, daß die nächste Rindenschieht<lb/> desselben als Organ zur Reizaufnnhme von außen diﬁeren<lb break="no"/>ziert sein muß. Diese empﬁndliche Rindenschicht, des spätere<lb/> Syltem Bw, empfängt aber auch Erregungen von innen her;<lb/> die Stellung des Systems zwi|chen außen und innen und die<lb/> Verschiedenheit der Bedingungen fiir die länwirkung von der<lb/> einen und der anderen Seite werden maßgebend fiir die<lb/> Leistung des Systems und des ganzen seelischen Apparﬂtcl.<lb/> Gegen außen gibt er einen Reizschutz, die ankommenden<lb/> Erregungsgrößen werden um in verkleinenem Maßstab wir—<lb/> ken; nach innen zu ist der Reizsehutz unmöglich, die Er<lb break="no"/>regungen der tieferen Schichten setzen sich direkt und in<lb/> unverringertcrn Maße auf das System fort. indem gewisse<lb/> Charaktere ihres Ablaufee die Reihe der Lust-Unlust«<lb/> empﬁndungen erzeugen. Allerdings werden die von innen<lb/> kommenden Erregungen nach ihrer Intensitäs und nach<lb/> anderen qualitativen Charakteren (eventuell nach ihrer<lb/> Amplitude) der Arbeitsweise des System: adaequater sein<lb/> als die von der Außenwelt zuströmenden Reize. Aber<lb/> zweierlei ist durch diese Verhältnisse entscheidend bestimmt.<lb/> erstens die Preevelenz der Lusv und Unlustempﬁndungen,<lb/> die ein Index für Vorgänge im Innern des Apparates sind,<lb/> über alle äußeren Reize, und zweitens eine Richtung des<lb/> Verhalten: gegen solche innere Erregungen, welche allzu<lb/> große Unlustvermehrung herbeiführen. Es wird sich die<lb/> Neigung ergeben, sie so zu behandeln, als ob sie nicht von<lb/> innen, sondern von ﬂießen her einwirkten, um die Abwehr<lb break="no"/>mittel des Reizuhutzes gegen sie in Anwendung bringen zu<lb/> können. Died ist die Herkunft der Proiektion. der eine</p> <p/> </div><div xml:id="page__33f0571d-fc78-44bd-9676-f42858335b19"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/71a472fe-4bc6-4d6f-bbbc-a361ce8c1fcc" xml:id="faks__71a472fe-4bc6-4d6f-bbbc-a361ce8c1fcc"/><p>]enm'n der b;stptinzipl “;</p> <p>so große Rolle bei der Verunsehung pathologische: szetse<lb/> vorbehalten ist.</p> <p>Ich habe den Eindruck, daß wir durch die letzten Uber<lb break="no"/>legungen die Herrschaft des Lunprinzips unserem Verhind<lb break="no"/>nis angen‘ähert haben; eine Aufklärung jener Fälle, die sich<lb/> ihm widersetzen, haben wir uber nicht erreicht. Gehen wir<lb/> darum einen Schritt weiter. Solche Erregungen von außen,<lb/> die stark genug sind1 den Reinehutz zu durchbrechen, heißen<lb/> wir traumatisehe. Ich gleube, daß der Begriﬁ des<lb/> Traumas eine solche Beziehung auf eine sonst wirkssrne Reiz<lb break="no"/>abhaltung erfordert. Ein Vorkommnis wie des äußere Traum:<lb/> wird gewiß eine gmßartige Störung im Energiebetrith des<lb/> Organismus hervorrufen und alle Abvehrmittel in Bewegung<lb/> setzen. Aber das Lustprinzip ist dabei zunächst außer Kraft<lb/> gesetzt. Die Uberscbwemmung des seelischen Apparate; mit<lb/> großen Reizmengen ist nicht mehr hintanzuhalten; es ergibt<lb/> sich vielmehr eine andere Aufgabe, den Reiz zu bewältigen,<lb/> die hereingebrochenen Reizm:ngen psychisch zu binden. um<lb/> sie dann der Erledigung zuzuführen.</p> <p>Wahrscheinlich ist die spezifische Unlust des körperlichen<lb/> Schmerzes der Erfolg davon, daß der Reizscbutz in be—<lb/> schränktem Umfang: durchbrochen wurde. Von dieser Stelle<lb/> der Peripherie strömen dann dem seelischen Zentrelapparat<lb/> kontinuierliche Erregungen zu, wie sie sonst nur aus dem<lb/> Innern des Apparates kümmern konnten”. Und was können<lb/> wir als die Reaktion des Seelenlehens auf diesen Einbruch<lb/> erwarten? Von allen Seiten her wird die Besetzungsenergie<lb/> =ufgehnten, um in der Umgebung der Einbruchsstelle ent<lb break="no"/>sprechend hohe Energiehesetzungen zu schaffen. Es wird eine<lb/> großartige „Gegenbetetzung“ hergestqu zu deren Gunsten<lb/> alle anderen psychischen Systeme verennen, zu daß eine aus-</p> <p>”) Vgl. Triebe und Triebsebicltule. (S. r“? diem Bender.)</p> <p/> </div><div xml:id="page__6e50761f-ddbe-4874-9fac-162205eae920"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d9ce9c95-8c5e-434f-85ea-9967e10a6cab" xml:id="faks__d9ce9c95-8c5e-434f-85ea-9967e10a6cab"/><p>aus Im der Lorqn'an'pr</p> <p>gedehnre Lähmung oder Heraheemnng der mutigen psy<lb break="no"/>chischen Leistung erfolgL Wir suchen aus mlchen Beispielen<lb/> zu lernen, unsere metapsychologiechen Vermutungen an<lb/> solche Vorbilder anzulehnen. Wir ziehen aim aus diesem<lb/> Verhalten den Schluß, daß ein selber hoehhesetzter System<lb/> imstande ist, neu hinzukommende rtrömende Energie auf<lb break="no"/>zunehmen. sie in ruhende Besetzung umzuwandeln. also sie<lb/> psychisch zu „hinden“. Je höher die eigene ruhende Be<lb break="no"/>setzung ine, desm größer wäre auch ihre bindende Kraft;<lb/> umgdtehn also, je niedriger seine Besetzung ist. desto weniger<lb/> wird das System fiir die Aufnahme zuscrömender Energie<lb/> befähigt sein, desto gewaltsamen müssen dann die Folgen<lb/> einer solchen Durchbruchee des Reizrchutzs sein. Man wird<lb/> gegen diese Auﬁassung nicht mit Recht cinwenden, daß die<lb/> Erhöhung der Besetzung um die Enbruchsstelle sich weit<lb/> einfacher aus der direkten Fordeitung der ankommenden<lb/> Erregungsmengen erkläre. Wenn dem so wäre, so wiirde der<lb/> seelische Apparat ja nur eine Vermehrung seiner Energie—<lb/> heeetzungen erfahren, und der lähmende Charakter des<lb/> Schmener, die Vetarmung aller anderen Systeme bliebe un<lb break="no"/>aufgelrüirt. Auch die sehr heftigen Ahfnhrwirkungen des<lb/> Schmerzes stören uniere Erklärung nicht, denn sie gehen<lb/> reﬂektorisch vor sich, der heißt, sie erfolgen ohne Vermitt&lt;<lb/> lung da seelischen Apparate. Die Unhestimmtheit Ill unserer<lb/> Erörterungen, die wir metapsychologische heißen, rührt<lb/> natürlich daher, daß wir nichts über die Natur des Er—<lb/> regungsvorganges in den Elementen der psychischen Systeme<lb/> wissen und um zu keiner Annahme darüber berechtigt fühlen.<lb/> So operieren wir also seem mit einem großen X, welches<lb/> wir in jede neue Formel mit hinüber-nehmen. Daß dieser<lb/> Vargaug rich mit quantitativ versehiedenen Energien voll<lb break="no"/>ziehr, ist eine leicht zulässige Forderung; daß er auch mehr<lb/> als eine Qualität (zum Beispiel in der Art einer Amplitude)</p> <p/> </div><div xml:id="page__dbd02d09-25e0-4641-a44b-3ada814e6f1e"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db994ab8-8f3e-4c92-92dd-aa4c8dd285d8" xml:id="faks__db994ab8-8f3e-4c92-92dd-aa4c8dd285d8"/><p>]mm‘r; de; Llutprinzi’l 97</p> <p>hat, mug uns wahrscheinlinh sein; als neu heben wie die<lb/> Aufstellung Breuers in Betracht gelegen, daß :! sich um<lb/> zweierlei Formen der Energieerfiillnng handelt, so daß eine<lb/> lreiströmencle, nach Abfuhr dringende, und eine ruhende<lb/> Besetzung der psychischen Sylteme (oder ihrer Elemente) zu<lb/> unterrcheidcn ist. Vielleicht gehen wir der Vermutung Raum,<lb/> daß die „Bindung“ der in den seelischen Apparat ein<lb break="no"/>srrömenden Energie in einer Uberfiibnmg an: dem frei<lb/> strömenden in den ruhenden Zum-md betteht.</p> <p>Ich glaube, man darf den Versuch wagen, die gemeine<lb/> (numerische Neurose all die Folge eine! nungiehigen Durch—<lb/> hzuchs des Reizscbuezer aufzufassen. Damit wäre die alte,<lb/> naive Lehre vom Schock in ihre Rechte eingang an<lb break="no"/>scheinend im Gegensatz zu einer :päleren und peyldrolngixh<lb/> anspruchsvolleren, welche nicht der mechnnixcben Gewalt—<lb/> einwirkung, sondern dem Schreck und der Lebensbedrohung<lb/> die ätiologische Bedeutung zuspriclzt. Allein diem Gew—<lb/> särze sind nicht unversöhnlida, und die peychoanzlytische<lb/> Auﬂassung der rrauman'mben Natron ist mit der rahmen<lb/> Form der Schocktheorie nicht idmu'mh. Venen: letztere des<lb/> Wesen des Scheck; in die direklz Schädigung der molekularen<lb/> Struktur, oder selber der histologischen Struktur der nervöeen<lb/> Elemente, so suchen wir dessen Wirkung aus der Durch<lb break="no"/>brechung des Reinebutzes für da Seelenorpu und am den<lb/> daraux sich ergebenden Aufgaben zu verstehen. Der Schreck<lb/> behält seine Bedeutung auch für um. Seine Bedingung in das<lb/> Fehlen der Angstbereitsebaft, welche die Uberbeeetzung der<lb/> den Reiz zunächst aufnehmenden Systeme mietinsnhließr.<lb/> Infolge dieser niedrigeren Baetzung sind die System dann<lb/> nicht gut imstande, die anknmrncnden Erregunprnengen zu<lb/> binden. die Folgen der Durchbruhung des Rdzsdnucza nella<lb/> sich um so vieles leichter ein. Wir ﬁnden so, daß die Angst<lb break="no"/>bereitsehnft mit der Überbemzung der nufnehmenden Systnne</p> <p/> </div><div xml:id="page__83601b49-771b-44e1-ac08-74fcc89a5528"><pb n="11" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f6150f24-b28a-4490-aba5-378613ebd420" xml:id="faks__f6150f24-b28a-4490-aba5-378613ebd420"/><p>zoll [mein dr: Lntpr'lln'):</p> <p>die letzte Linie der Reizuehumu dauuellt. Für eine ganze<lb/> Anzahl von Trennen mag der Unxendzied zwiechen den<lb/> unverhereitezen und da durch Uberheneaung vorbereiteten<lb/> Sysnemen das für den Augen; entscheidende Moment „in;<lb/> von einer gewissen Stärke der Taunus; an wird er wohl<lb/> nicht mehr ins Gewicht flllcn. Wenn die Träume der Unfalls<lb break="no"/>neurotiker die Kranken lo regelmäßig in die Situation de;<lb/> Unfullu zurückführen, so dienen fie damit allerdings nicht<lb/> du- Wunicllerfiillnng, deren hlllulinamrisehe Herbciﬁihrung<lb/> ihnen unter der Herrschaft des l.uszprinzipa mr Funktion<lb/> geworden ist. Aber wir dürfen annehmen, dzß sie sich<lb/> dadurch einer and=en Aufgebe zur Verfügung stellen. deren<lb/> lösung vor—ansehen muß, ehe du Lueprinzip eeine Herr<lb break="no"/>schaft beginnen kann. Dieoe Träume suchen die Reiz<lb break="no"/>bew'e‘ltigung unter Angnenrwicklung nachzuhnlen, deren<lb/> Unterlassung die Ursache der uaumntischen Neurose ge—<lb/> worden in. Sie geben uns so einen Ausblick auf eine Funktion<lb/> der neel.ischen Apparets, welehe, ohne den: Lunpxinzip zu<lb/> widersprechen, duch unabhängig von ihm in und ursprüng<lb break="no"/>licher scheint als die Ahrieht des Lungewinn: und der<lb/> Unlumerrneidung.</p> <p>Hier wäre also die Stelle, zuerst eine Ausnahme von dem<lb/> Satz:, der Traum ist eine Wunsdmrfiillung, zuzugestehen.<lb/> Die Angsztriume sind keine solche Annahme. wie ich wieder<lb break="no"/>holt und eingehend gezeigt habe, auch die „Strzftriiumc“<lb/> nicht, denn diese setzen nur an die Stelle der verpönten<lb/> Wunscherfüllung die dafür gebührend: Strafe, sind else die<lb/> Wun!cherfüllung des auf den verworfenen Trieb regierenden<lb/> Sdnuldhewußueins. Aber die ohenerwähnteu Träume der<lb/> Unfall.meuroriker lassen sieh nicht mehr unter den Gesichts<lb break="no"/>punkt der Wunscherfiillung bringen, und ebensowenig die in<lb/> den Plychoanalysen vorfallendcn Träume. die um Eli: Er<lb break="no"/>innerung der psychischen Truumen der Kindheit wieder-</p> <p/> </div><div xml:id="page__f1f6880a-4158-45dd-ab2d-60d2512d8bd5"><pb n="12" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/90d61053-9ae1-4aca-94e4-3b0d976bafb6" xml:id="faks__90d61053-9ae1-4aca-94e4-3b0d976bafb6"/><p>]mm'n du merinzipc 109</p> <p>bringen. Sie geherchen vielmehr dem Wiederhelunwvaus.<lb/> der in der Analyse allerdings durch den von der „Suggestion"<lb/> geförderten Wunsch, das Vergessene und Verdrängte herauf<lb break="no"/>zubeschwören, unterstützt wird. So wäre also auch die. Funk<lb break="no"/>tion des Traumes, Motive zur Unterbrechung dee Schlafen<lb/> durch Wunscherfüllung der störenden Regungen zu beseitigen,<lb/> nicht seine ursprüngliche; er konnte sich ihrer erst bemüh<lb break="no"/>tigen, nachdem das gesamte Seelenleben die Herrschaft de!<lb/> Lustprinzips angenommen ham. Gibt ee ein „Jenseits des<lb/> Lustprinzips“, so ist ee folgerichtig, auch fiir die wunsch<lb break="no"/>erfiillende Tendenz des Traumes eine Vorzei: zuzularsen.<lb/> Damit wird seiner rpiteren Funktion nicht widerayrnchen.<lb/> Nur erhebt sich, wenn diese Tendenz einmal durehhred1en<lb/> ist, die weitere Frage: Sind lolrhe Träume, welehe im Inter<lb break="no"/>esse der psychischen Bindung traumarischu- Eindrücke dem<lb/> Wiederholungszwange folgen, nicht auch außerhalb der<lb/> Analyse möglich? Dies ist durchaus zu hejahen.</p> <p>Von den .Kl'iegsneurolen", wweir diese Bezeichnung mehr<lb/> als die Beziehung zur Veranlassung des Leidens bedeutet,<lb/> habe ich an anderer Stelle ausgeführt, daß sie sein- wohl<lb/> traumatische Neurosen sein können, die durch einen Ich—<lb/> konﬂikt erleichtert werden sind”. Die auf Seite 185 er—<lb/> wähme Tatsache, daß eine gleiehzeirigo grobe Verletzung<lb/> durch das Trauma die Charme für die Enm.ehung einer Neu<lb break="no"/>ros: verringert, ist nicht mehr unverständlich, wenn man<lb/> zweier von der psychounalytischen Forschung bewußt Ver<lb break="no"/>hällnisse gedenkt. Ermne, daß mechanische Erschiinerung<lb/> als eine der Quellen der Sexualerregung anerkannt werden<lb/> muß (vgl. die Bemerkungen über die Wirkung der Schaukelns<lb/> und Eisenhalmfahren; in „Drei Abhandlungen zur Sexual-</p> <p>x,) Zur Prychnanalyrc der Kriepmmen„ Einleitung. Intu<lb break="no"/>n;tinneie Psychoanalyrirche Bihlimlmk. Nr, !. 19x9. (Ga, Schriften.<lb/> 3 . xx.)</p> <p>Mini. Thmunha mein-n "</p> <p/> </div><div xml:id="page__413577d6-34dd-46fb-b97e-e14902c886dc"><pb n="13" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/46129d1b-00e0-4021-be57-8f483d15d514" xml:id="faks__46129d1b-00e0-4021-be57-8f483d15d514"/><p>an: ]enm'u du Luepn‘uzip</p> <p>theorie“ God. Sehr-Keen, Bd. V), und zweien;, daß dem<lb/> schmerzhaften und ﬁeberhafmn Kmnk;d.n während seiner<lb/> Dauer ein mächtiger Einﬂuß auf die Verteilung der Libido<lb/> zukommt. So würde abo die mechanhche Gewalt des Tranmas<lb/> das Quantum Sexualerregung frei machen, welche infolge<lb/> der mangelnden Angitvoxbereirung mumatisch wirkt, die<lb/> gleichzeitige Körperverlequ würde aber durch die An—<lb/> spruchna.hme einer narzißn'sclmn Uherhese1znng dee leidenden<lb/> Organ: den Uhezschuß an Erregung binden (siehe „Zur Ein<lb break="no"/>führung da Narzißmus“, S. 135 dieser Bandes). Es ist<lb/> auch bekannt, aber fiir die Libidotheorie nicht genügend<lb/> verwertet werden, daß so uchwere Snörnngen in der Libido<lb break="no"/>verteilnng wie die einer Melancholie durch eine ine:rkurrente<lb/> organische Erkrankung zeitweilig aufgehoben werden, ja, daß<lb/> sogar der Zum.nd einer voll entwickelten Dementia praecox<lb/> unter der ämlichen Bedingung einer vorübergehenden Rück<lb break="no"/>hildung fähig in.</p> <p>V</p> <p>Der Mangel eines Reinschutzes für die reizaufnehmende<lb/> Rindenschicht gegen Erregungen von innen her wird die<lb/> Folge haben miissen, daß diese Reiziibcrtragungen die größere<lb/> ökonomische Bedeutung gewinnen und häufig zu ökonomi<lb break="no"/>schen Störungen Anlaß gehen, die den traumatischen Neu<lb break="no"/>msen gleichzurtellen sind. Die ansgiebigsten Quellen solch<lb/> innerer Erregung sind die sogenannten Triebe der Organis<lb break="no"/>mus, die Reprisentaneen aller aus dern Kürpen'nncrn stam<lb break="no"/>menden, auf den seelischen Apparat übertragenen Kraft<lb break="no"/>wirknngen, selbst das wichtigen: wie das dunkelste Elemenr<lb/> der pxyehologischen Forschung.</p> <p>Vielleicht ﬁnden wir die Annahme nicht zu gewagt. daß<lb/> die von den Triehen ausgehenden Regnngen nicht den Typus</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
