<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__b0f15a67-144b-4373-9a04-aa21c9907b85">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">V</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__b0f15a67-144b-4373-9a04-aa21c9907b85">b0f15a67-144b-4373-9a04-aa21c9907b85</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__4cfd1354-c84e-42f9-9d79-63321ab88ded"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f3467057-af77-43b8-bad7-be57167d2e47" xml:id="faks__f3467057-af77-43b8-bad7-be57167d2e47"/><p>an: ]enm'u du Luepn‘uzip</p> <p>theorie“ God. Sehr-Keen, Bd. V), und zweien;, daß dem<lb/> schmerzhaften und ﬁeberhafmn Kmnk;d.n während seiner<lb/> Dauer ein mächtiger Einﬂuß auf die Verteilung der Libido<lb/> zukommt. So würde abo die mechanhche Gewalt des Tranmas<lb/> das Quantum Sexualerregung frei machen, welche infolge<lb/> der mangelnden Angitvoxbereirung mumatisch wirkt, die<lb/> gleichzeitige Körperverlequ würde aber durch die An—<lb/> spruchna.hme einer narzißn'sclmn Uherhese1znng dee leidenden<lb/> Organ: den Uhezschuß an Erregung binden (siehe „Zur Ein<lb break="no"/>führung da Narzißmus“, S. 135 dieser Bandes). Es ist<lb/> auch bekannt, aber fiir die Libidotheorie nicht genügend<lb/> verwertet werden, daß so uchwere Snörnngen in der Libido<lb break="no"/>verteilnng wie die einer Melancholie durch eine ine:rkurrente<lb/> organische Erkrankung zeitweilig aufgehoben werden, ja, daß<lb/> sogar der Zum.nd einer voll entwickelten Dementia praecox<lb/> unter der ämlichen Bedingung einer vorübergehenden Rück<lb break="no"/>hildung fähig in.</p> <p>V</p> <p>Der Mangel eines Reinschutzes für die reizaufnehmende<lb/> Rindenschicht gegen Erregungen von innen her wird die<lb/> Folge haben miissen, daß diese Reiziibcrtragungen die größere<lb/> ökonomische Bedeutung gewinnen und häufig zu ökonomi<lb break="no"/>schen Störungen Anlaß gehen, die den traumatischen Neu<lb break="no"/>msen gleichzurtellen sind. Die ansgiebigsten Quellen solch<lb/> innerer Erregung sind die sogenannten Triebe der Organis<lb break="no"/>mus, die Reprisentaneen aller aus dern Kürpen'nncrn stam<lb break="no"/>menden, auf den seelischen Apparat übertragenen Kraft<lb break="no"/>wirknngen, selbst das wichtigen: wie das dunkelste Elemenr<lb/> der pxyehologischen Forschung.</p> <p>Vielleicht ﬁnden wir die Annahme nicht zu gewagt. daß<lb/> die von den Triehen ausgehenden Regnngen nicht den Typus</p> <p/> </div><div xml:id="page__1066e26a-75f6-4130-a804-6b8a51796124"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9c7835b1-6d03-4f7c-8d6d-23d9e9893f5a" xml:id="faks__9c7835b1-6d03-4f7c-8d6d-23d9e9893f5a"/><p>]enm'u der bur)rinzipa m</p> <p>des gebundenen, sondern den der frei bewegüchü!, Inch<lb/> Abfuhr dringenden Nervenvorgangee einhalten. Das Bene.<lb/> war wir über diese Vorgänge Wim, rührt aus dan Studium<lb/> der Traumarbeit her. Dabei fanden wir, daß die Prnzene<lb/> in den unbewußten Systemen von denen in den (vor-)be<lb break="no"/>wußten gründlich verschieden sind1 daß im Unbewußuen<lb/> Besetzungen leicht vollsrändig übertragen, verschoben. ver<lb break="no"/>dichte: werden können, war nur fehlerhafne Resululz er<lb break="no"/>geben könnte, wenn es nn vorbcwußuem Materiel geeehihe,<lb/> und was darum auch die bekannten Sonderbnrlreiten dee<lb/> manifesten Traum ergibt, nachdem die vurbewußnen Tages<lb break="no"/>reste die Bearbeitung nach den Gesetzen der Unhewußren<lb/> erfahren haben. Ich nannte die Art dieser Prozesse im Unbe<lb break="no"/>wußten den psychischen „Primärvargnug“ mm Unterschied<lb/> von dem für unser normales Waehleben gültigen Sekundär<lb break="no"/>vorgang. Da die Triebregungen alle an den nnbewuﬁten<lb/> Systemen angreifen. ist u kaum eine Neuerung, zu ragen,<lb/> daß sie dem Primärvorgang folgen, und anderseits gehört<lb/> wenig dazu, um den psychisdxen Primärvorgang mit der frei<lb/> beweglichen Besetzung, den Sekundärvorgang mit den Ver<lb break="no"/>änderungen an der gebundenen oder muischeu Besetzung<lb/> Breuers zu identifizieren". El wäre dann die Aufgabe<lb/> der höheren Schichten det :eelischen Apparatet, die im<lb/> Primärvorgang anlangende Erregung der Triebe zu binden.<lb/> Das Mißglücken dieser Bindung würde eine der traumatischen<lb/> Neurone analoge Störung hervorrufen; erst nach ufolgtcr<lb/> Bindung könnte sich die Hemchaft der Lustprinzips (und<lb/> seiner Modiﬁkation zum Realitätsprinzip) ungehemmt dureh<lb break="no"/>setzen. Bis dahin aber wiirde die andere Aufgabe des Seelen—<lb/> apparates, die Erregung zu bewäkigen oder zu binden, vor<lb break="no"/>anstehen, zwar nicht im Gegensatz zum Lunprinzip, aber</p> <p>u) Vgl. den Abschnitt VII, Psyr.lmlag‘eBd der l'I'rnmnvnrg‘a'nge in<lb/> meiner „Traumdeurnng“. (Gel. Schriftzean IL)<lb/> w</p> <p/> </div><div xml:id="page__de3ce2fa-e3ce-4fd2-9a24-29819edb0f4a"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7f19ccd7-55bb-4469-9db1-902bcfbe17b1" xml:id="faks__7f19ccd7-55bb-4469-9db1-902bcfbe17b1"/><p>m [mehr der bulpn‘nzlpr</p> <p>unabhängig von ihm und zum Teil ohne Rücksicht auf<lb/> dieses.</p> <p>Die Äußerungen eine! Wiederholungszvenges, die wir an<lb/> den frühen Tätigkeiten des kindlichen Seelenlebens wie an<lb/> den Erlebnissen der psychoanalytischen Kur beschrieben<lb/> haben, zeigen im hohen Grade den triebhaften, und wo sie<lb/> sich im Gegensatz zum Lustprinzip befinden, den dämonischen<lb/> Charakter. Beim Kinderspiel glauben wir es zu begreifen,<lb/> daß das Kind auch das unlustvclle Erlebnis darum wieder<lb break="no"/>holt, weil es lich durch seine Aktivität eine weit gründ<lb break="no"/>lichen Bewältigung des starken Eindruckes erwirbt. als beim<lb/> bloß passiven Erleben möglich war. Jede neuerliche Wieder<lb break="no"/>holung scheint diese angestrebte Beherrschung zu verbessern,<lb/> und auch bei hutvollen Erlebnissen kann sich das Kind an<lb/> Wiederholungen nicht genug tun und wird unerbittlich auf<lb/> der Identith des Eindruckes benehen. Dieser Charakterzug<lb/> in dazu bestimmt, späterhin zu verschwinden. Ein zum<lb/> zweitenmsl sngehiirter Witz wird fast wirkungslos bleiben,<lb/> eine Theateraufﬁihrung wird nie mehr zum zwdtenmal den<lb/> Eindruck erreichen, den sie das erstesz hinterließ; ja, der<lb/> Erwachsene wird schwer zu bewegen sein, ein Buch, des<lb/> ihm sehr gefallen hat, sobald nochmals durchzuleren. Immer<lb/> wird die Neuheit die Bedingung des Genussu sein. Das Kind<lb/> aber wird nicht müde werden, vom Erwachsenen die Wieder<lb break="no"/>holung eines ihm gezeigten oder mit ihm angestellten Spieles<lb/> zu verlangen, bis dieser erschöpft es verweigert, und wenn<lb/> man ihm eine schöne Geschichte enjhlt hat, will er immer<lb/> wieder die nämliche Geschichte, anstatt einer neuen hören,<lb/> besteht unerhittlich auf der Identität der Wiederholung und<lb/> verbessert jede Abänderung, die sich der Erzähler zuschulden<lb/> kommen läßt, mit der er sich vielleicht sogar ein neues Ver<lb break="no"/>dienst erwerben wollte. Dem Lustprinzip wird dabei nicht<lb/> widersprochen; er ist sinnfällig. daß die Wiederholung. das</p> <p/> </div><div xml:id="page__2c2125a1-052f-4317-a00f-99289ce0bd12"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9d6f0099-af6f-4183-9329-f9e42b04f227" xml:id="faks__9d6f0099-af6f-4183-9329-f9e42b04f227"/><p>]enm'u de: Unpn‘nzipr er,</p> <p>Wiederfinden der Identität. selber eine Luetquelle bedeueer.<lb/> Beim Analysierten hingegen wird ee klar, daß der Zwang,<lb/> die Begebenheiten seiner infantileu Lebenxperiode in der<lb/> Übertragung zu wiederholen, sich in jeder Weise iiber<lb/> das Lusrprinzip hinaumeat. Der Kranke benimmt ich dabei<lb/> völlig wie infantil und zeigt uns so, daß die verdrängten<lb/> Erinnerungsspuren seiner urzeitlicben Erlebnisse niebt im ge<lb break="no"/>bundenen Znsmnde in ihm vnrbandm, in gewissermaßen des<lb/> Sekundärvnrganges nicht fällig iind. Diener Ungebnndenheit<lb/> verdanken sie auch ib: Vermögen, durch Anbefmng an die<lb/> Tagesreste eine im Traum darzustellende Wunechpbanun'e<lb/> zu bilden. Derselbe Wiederholungnwnng tritt um eo oft als<lb/> therapeutisches Hindernis entgegen, wenn wir zu Ende der<lb/> Kur die völlige Ablösung vorn Arne durcbeetun vollem<lb/> und es ist anzunehmen, daß die dunkle Angst der mit der<lb/> Analyse nicht Vertraueen, die sich scheuen, irgend etwas<lb/> aufzuwecken, wu mm nach ihrer Meinung besaer schlafen<lb/> ließe, im Grund: das Auftreten diene: dimouisehen Zwengu<lb/> fürchtet.</p> <p>Auf welcbe Art hängt aber das Triebbafte mit dem Zwang<lb/> zur Wiederholung zusammen? Hier muß sich uns die Idee<lb/> aufdr‘aingen, daß wir einem allgemeinen, biaber nicht klar<lb/> erkannten — oder wenigstens nicht ausdrücklich betnnten —<lb/> Charakter der Triebe, vielleicht alle: organischen Lebens<lb/> überhaupt, auf die Spur gekommen sind. Ein Trieb<lb/> wäre also ein dem belebten Organiseben<lb/> innewolrnender Drang zur Wiederher<lb break="no"/>stellung eines früheren Zustandes, welchen<lb/> dies Belebte unter dem Einﬂusse äußerer 5nörungkxär’te auf<lb break="no"/>geben mußte, eine Art von orgmisd1er Elastizieir, oder wenn<lb/> man will, die Äußerung der Trägbeit im organischen Leben”.</p> <p>11) Ich betwciﬂe nicht. du! ibnliebe Vermutungen über die<lb/> Natur der ..Triebe" bee-eier wiederholt gäußen werden rind.</p> <p/> </div><div xml:id="page__4b75296e-43ef-475d-ae36-6119fde098d9"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/82d76339-fe06-40f9-b7b4-2f92505d3905" xml:id="faks__82d76339-fe06-40f9-b7b4-2f92505d3905"/><p>zu ]mein de: Unpviwxips</p> <p>Diese Auffassung des Triebe: klingt hefremdlieh, denn<lb/> wir haben un: daran gewöhnt, im Triebe das zur Verände<lb break="no"/>rung und Entwicklung dringende Mment zu sehen, und<lb/> sollen nun das gerade Gegenteil in ihm erkennen, den Aus<lb break="no"/>druck der konservativen Natur dee lebenden. Ander<lb break="no"/>seiu fallen uns sehr bald jene Beispiele an; dem Tierleben<lb/> ein, welche die historirche Bedingtheit der Triebe zu be<lb break="no"/>stätigen Scheinen. Wenn gewisse Phehe um die Laichzeit<lb/> beschwerliche Wanderungen unternehmen, um den Laich in<lb/> bestimmlxn Gewässern1 weit entfernt von ihren sonstigen<lb/> Anfenthalten, abzulegen, so haben sie nach der Deutung<lb/> vieler Biologen nur die früheren Wohnrtitten ihrer Art auf<lb break="no"/>gesucht, die sie im Laufe der Zu": gegen andere verunscht<lb/> kamen. Dasselbe soll für die Wanderﬂiige der anvögel<lb/> gelten, aber der Suche nach weitem Beispielen enthebt uns<lb/> bald die Mahnung, daß wir in den Phinamenen der Erb—<lb/> lichkeit und in den Tatsachen der Embryologic die groß<lb break="no"/>am'gsten Beweise für den organischen Wiederholungszwang<lb/> haben. Wir sehen, der Keim einer lebenden Tieres ist ga<lb/> nöügt, in seiner Entwicklung die Strukturen all der Formen,<lb/> von denen das Tier abstammr — wenn auch in ﬂüchtiger<lb/> Abkürzung — zu wiederholen, anstatt auf dem kürzesten<lb/> Wege zu seiner deﬁnitiven Gestaltung; zu eilen, und können<lb/> dies Verhalten nur zum geringem Teile mechanisch er<lb break="no"/>klären; dürfen die historische Erklärung nicht beiseite<lb/> lassen. Und ebenso erweckt sich weit in die Tierreihe hinauf<lb/> ein Reprndukrionsvermögen, welches ein verlorene: Organ<lb/> durch die Neubildung tina ihm durChaus gleichen ersetzt.</p> <p>Der naheliegende Einwand, el verhalte sich wohl so, daß<lb/> es außer den komuvativen Trieben, die zur Wiederholung<lb/> nötigen, auch andere gibt, die zur Neugestaltung und zum<lb/> Fortschritt drängen, dar-f gewiß nicht unberücksichtigt<lb/> bleiben; er 1011 auch späterhin in. unsere Erwägungen ein-</p> <p/> </div><div xml:id="page__0d2564d0-d864-4e19-b6c7-ed31b33d0319"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cd080b41-c293-4df1-b300-12603678fbd1" xml:id="faks__cd080b41-c293-4df1-b300-12603678fbd1"/><p>]ensein sie; Lurr1m'nzip; 115</p> <p>bezogen werden. Aber vorher mag es uns ver-locken, die<lb/> Annahme, daß alle Triebe Frühere: wiederherrbellen wollen,<lb/> in ihre letzten Konsequenzen zu verfolgen. Mng, war dabei<lb/> herauskumml, den Anschein des „Tiefsiuuigen“ erwecken<lb/> oder an Mystisches anklingen, so wisen wir uns doeh von<lb/> dem Vorwurf frei, etwas Deram'ges =ngerrrebt zu hdmi.<lb/> Wir suchen nüchtern: Remlt=re der Forschung oder der<lb/> auf sie gegründeten Überlegung. und unser Wunsch möchte<lb/> diesen keinen anderen Charakter als den der Sicherheit<lb/> verleihen“.</p> <p>Wenn also alle organischen Triebe konservativ, biswrisch<lb/> erworben und auf Regrosium Wiederhasuellung von<lb/> Früherem, gerichtet sind, so miissen wir die Erfolge' der<lb/> organischen Entwicklung auf die Rechnung äußerer,<lb/> störender und ablenkender Einﬂüsse setzen. Das elemenute<lb/> Lebewesen wiirde sich von seinem Anfang an nicht. haben<lb/> ändern wollen, hin:: unter sich gleichbleibmden Verhält<lb break="no"/>nissen stets nur den nämlichen Lebenslauf wiederholt. Aber<lb/> im leuten Grunde müßee ec die Enewieklungsgeschiehre<lb/> unserer Erde und ihren Verhäimi1su zur Sonne sein, die<lb/> uns in der Entwicklung der Organismen ihren Abdruck<lb/> hinterlassen hat. Die konservnrivm organischen Triebe haben<lb/> jede dieser aufgezwungeuen Abänderungen des Lehen:lnufes<lb/> aufgenommen und zur Wiederholung nuibewzhrt und mögen<lb/> so den räuschenelen Eindruck von Kräften nischen, die nach<lb/> Veränderung und Fortschritt streben, w'a'limd sie bloß ein<lb/> altes Ziel auf alten und neuen Wegen zu erreichen trachteu.<lb/> Auch dieses Endziel alle: orgnnischeu Strebens ließe sich<lb/> angehen. Der konservativen Natur der Triebe'widerspriiche</p> <p>15) Men möge nicht iihenehm. daß ehr folgende die Entwick<lb break="no"/>lung einer extremen G=d|nkengungel ut. der ipirerhin, wenn die<lb/> Sexuzluiehe in Betracht gungen werden, Eimcbränkung und Be<lb break="no"/>rlchtlgm‘lg ﬁndet.</p> <p/> </div><div xml:id="page__238137d8-185a-4f89-a73a-ad8c2e57a9f7"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/32264efe-716f-4619-a985-bc70ef4f9d2c" xml:id="faks__32264efe-716f-4619-a985-bc70ef4f9d2c"/><p>„‘ ]rrueitx du l.mpriuzipr</p> <p>es, wenn das Ziel dee l.ebens ein noch nie zuvor erreichte:<lb/> Zustand wäre. Es muß vielmehr ein alter, ein Ausgang?<lb/> zustand sein, den du Lebende einmal verlassen hat, und<lb/> zu dem es über alle Umwege der Entwicklung zurückstreht.<lb/> Wenn wir es als nusna.hmslose Erfahrung annehmen dürfen,<lb/> daß alle! Lebende aus inneren Gründen stirbt. ins An—<lb/> organische zurückkchrt, so können wir nur sagen: Das<lb/> Ziel alles Leben; ist der Tod, und zurück<lb break="no"/>greifend: Das Leblnse war friiher da als das<lb/> L e b e n d e.</p> <p>Irgend einmal wurden in unbelebter Man-ie durch eine<lb/> noch ganz unverstellha.re Kraiteinwirkung die Eigenschaften<lb/> dee Lebenden erweckt. Vielleicht war es ein Vorgang, vor<lb break="no"/>bildlich ihnlich jenem anderen, der in einer gewissen Schicht<lb/> der lebenden Materie späm‘ das Bewußtsein entnth ließ.<lb/> Die damals entstandene Spannung in dem vorhin unhelebten<lb/> Seal! erachtete danach, sich ahzngleichen; es war der erste<lb/> Trieb gegeben, der, zum Lehloeen zurückzukehren. Die<lb/> damals lebende Subsunz hate: das Sterben noch leicht, es<lb/> war wahrscheinlich nur ein kurzer Lebensweg zu durch<lb break="no"/>laufen, dessen Richtung durch die chemische Struktur des<lb/> jungen Lebens bestimmt war. Eine lange Zeit hindurch mag<lb/> so die lebende Substanz immer wieder neu geschaﬁen wor—<lb/> den und leicht gestorben sein, bir sich maßgebende äußere<lb/> Einﬂüsse so indem, daß sie die noch iiber-lebende Substanz<lb/> zu immer größeren Ablenkungen vom ursprünglichen lebens<lb break="no"/>weg und zu immer komplizierteren Umwegen bis zur Er<lb break="no"/>reichung des Todeszieles nötigten. Diese Umwege zum Tode,<lb/> von den konservativen Trieben getreulich festgehalten, hören<lb/> uns heute das Bild der Lebenserscheinungen. Wenn man an<lb/> der ausschließlich konservativen Natur der Triebe festh'a'lt,<lb/> kann man zu anderen Vermutungen iiber Herkunft und Ziel<lb/> des Lebens nicht gelangen.</p> <p/> </div><div xml:id="page__10e9bfed-b4b0-4394-b112-bfedc789ccc8"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/649f746c-7cd6-419e-802c-3630d91585fd" xml:id="faks__649f746c-7cd6-419e-802c-3630d91585fd"/><p>[mein der men‘nzr'pr „7</p> <p>Ebenso bein-endend wie (line Folgerungen klingt (ll-Hl.<lb/> was sich fiir die großen Gruppen von Triehen erg'bt, die<lb/> wir hinter den Lebensermheinungen der Orpninnen<lb/> statuieren. Die Aufstellung der Selbmlnaltungrtriebe, die wir<lb/> jedem lebenden Wesen mgenehen, steht in merkwürdigen<lb/> Gegensatz zur Voraussetzung, daß der gesamte Triebleben<lb/> der Herbeiführung der Todes dient. Die theoredrche Bedeu<lb break="no"/>tung der Selbsterhalrungr—, Mecht- und Geltungm-iebe<lb/> schrumpft, in diesem Licht geeehen, ein; es sind Parn'n1—<lb/> triebe, dazu bestimmt, den eigenen Todesweg tler Organismus<lb/> zu sichern und andere Möglichkeiten der Rückkehr zum<lb/> Anorganischen als die immanenmu fernzuhalten, aber das<lb/> rätselhafte, in keinen Zusammenhang einfügbsre Beetreben<lb/> des Organismus sich aller Welt zum Trotz zu beheuptm.<lb/> entfällt. Es erübrigt, daß der Organismus nur auf rn'ne<lb/> Weise sterben will; auch dien Lebenswäclner sind ursprüng<lb break="no"/>lich Trabanten des Todes gewesen. Dabei knrnmt dar<lb/> Paradoxe zustande, daß der lebende Organinnux sich auf<lb/> das energischeste gegen Einwirkungen (Gefahren) Main,<lb/> die ihm dazu verhelfen könnten, nein Lebenniel auf kurzem<lb/> Wege (durch Kurzschluß sozusagen) zu erreichen, aber die:<lb/> Verhalten charakterisiert eben die rein trieme im Gegen<lb break="no"/>satz zu einem intelligenten Suchen.</p> <p>Aber betinnen wir uns, dem kann nicht so reian In ein<lb/> ganz mderes Licht rücken die: Sexualniebe, fiir welehe die<lb/> Neurosenlehre eine Sonderstellung in Anspruch genommen<lb/> hat. Nicht alle Organismen sind dem äußeren Zwang unter—<lb/> legen, der sie zu immer weiter gehender Entwicklung an<lb break="no"/>trieb. Vielen ist es gelungen1 rich ruf ihrer niedrigen Stufe<lb/> bis auf die Gegenwart zu bewahren: er leben ja noch heute.<lb/> wenn nicht alle, so doch viele Lebewelen, die den Vormifcn<lb/> tier höheren Tiere und Pﬂanzen ähnlich su‘n müssen. Und<lb/> ebenso machen nicht alle Elemennrnrpnilmen, welche den</p> <p/> </div><div xml:id="page__e7e36553-5354-43cb-8c77-184698a3083d"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b09d66cb-e803-4b65-aa3e-dbc4aaefb75c" xml:id="faks__b09d66cb-e803-4b65-aa3e-dbc4aaefb75c"/><p>“8 ]me'nx der birtpiuipt</p> <p>kUllil&gt;liziertzen Leib einer höheren Lebewaem zuwen<lb break="no"/>sevzen. den ganzen Entwidrlungweg bis zum natürlichen<lb/> Tode mit. Einige unter ihnen, die Keimzellen, bewahren<lb/> wuhrscheinlieh die unyrüngliche Struktur der lebenden<lb/> Substanz und lösen sieh. mit nilen era-been und neu erwor<lb break="no"/>benen Triebenlngen beladen, nich einer gewissen Zeit vom<lb/> ganzen Orgnnismue eh. Vielleicht sind et gerade diese beiden<lb/> Eigenrehnfeen, die ihnen ihre selbständige Existenz ermög<lb break="no"/>lichen. Unter günstige Bedingungen gebucht, beginnen sie<lb/> sich zu entwickeln, da heißt. das Spid, dem sie „ihre Eur»<lb/> mhung verdanken, zu wiedahßlen, und dir: endet damit,<lb/> daß wieder ein Anteil ihrer Suan die Entwicklung bis<lb/> zum Ende fortfiihrr, während ein mderer als neuer Keim—<lb/> reat von “neuem auf dm Anfnng der Entwicklung zurüek<lb break="no"/>greift. So arbeiten diese Keimzellen dem Sterben der lebenden<lb/> Substanz entgegen und wiesen für de zu erringen, war uns<lb/> als potentielle Unsterblichkeit erscheinen muß, wenn<lb break="no"/>gleich &amp; vielleicht nur eine Verlängerung des Todecweges<lb/> bedeutet. lm höchsten Güde bedeumnngoll ist un: die Tat»<lb/> nahe, daß die Keimzelle für diese Leistung durch die Ver<lb break="no"/>schmelznng mit einer anderen. ihr ähnlichen und doch von<lb/> ihr verschiedenen, gekr5ftigr oder überhaupt erst befähigt<lb/> wird.</p> <p>Die Triebe, welche die Schicksale di=er dus Einzelwesen<lb/> überlebenden Elcmennrorgnnismen in mehr nehmen, für ihre<lb/> sichere Unterbringung sorgen, solange vie wein-lo: gegen die<lb/> Reize der Außenwelt sind, ihr Znummentreﬂen mit den<lb/> anderen Keimzellen herbeifilhren usw., bilden die Gruppe<lb/> der Sexualcriehe. Sie sind in dunselbm Sinne konservativ<lb/> wie‘ die anderen, indem sie frühere Zustände der lebenden<lb/> Subetmz wiederbringen. aber sie sind ec in stärkeren: Maße,<lb/> indem sie sich als bewundern rerirtmt gegm äußere Einwir<lb break="no"/>kungenerweieen,nnddannnochineinemveürlren8inne,</p> <p/> </div><div xml:id="page__3feffb2a-f970-420f-92f6-1b080416f4e8"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d5a8a2ae-1838-4d78-8bf0-b2e9a4b35dc7" xml:id="faks__d5a8a2ae-1838-4d78-8bf0-b2e9a4b35dc7"/><p>Jenseits der burprinzip; 215</p> <p>da sie das leben selbst für längere Zeiten erhalten“. Sie<lb/> sind die eigentlichen Lebenrtriebe; daduuch, daß sie der<lb/> Absicht der anderen Triebe, welche durch die Funktion zum<lb/> Tode ﬁihrt. entgegenwirkeu, deutet sich ein Gegenraa<lb/> zwischen ihnen und den iibrigen nn, den die Neurosenlehre<lb/> frühzeitig als bedeutungsvoll erkannt hat. Es ist wie ein<lb/> Zauderrhyrhrnus irn Lehen der Organismen; die eine Trieb«<lb/> gruppe stürmt nach vorwärts, um das Endziel der Leben:<lb/> möglichst bald zu erreichen, die under: schnellt an einer.<lb/> gewissen Stelle dieses Weges zurück, nur ihn von einem<lb/> bestimmten Punkt an nnchnulr m machen und so die Dnuer<lb/> des Weges zu verlängern. Aber wenn auch Sennhli! und<lb/> Unterschied der Geschlechter zu Beginn der Lebens gewiß<lb/> nicht vorhanden waren. so bleibt es dach mäglich, daß die<lb/> später als sexuell zu bezeichnendea Triebe van allem Anßng<lb/> an in Tätigkeit getreten n'nd und ihre Gegenabeit gegen<lb/> das Spiel der „lclltrie “ nicht ent zu dncm späteren Zeit—<lb/> punkt: aufgenommen haben”.</p> <p>Greifen wir nun selbst ein eures Mal zurück, um zu<lb/> fragen, ob nicht alle diese Spekulan'nnen der Begründung<lb/> entbehren. Gibt es wirklich. lbgelellcn von den<lb/> Sexualtrieben. keine andern Triebe als uulche, die<lb/> einen früheren Zustand wiederherstellen wollen, nicht auch<lb/> andere, die nach dann noch nie erreirlsén’mebeni Ich<lb/> weiß in der organischen Welt kein sicheres Beispiel, das<lb/> unserer vorgeschlagenen Charakteristik Widersprüche. Ein<lb/> allgemeiner Trieb zur Höherentwicklung in der Tier- und<lb/> Pﬂanzenwelt läßt sich gewiß nicht feststellen. wenn auch</p> <p>17) Und doch sind sie a, die wir Illein fiir eine innere Tendenz<lb/> zum „Fortschrier“ und zur Höhuenrwieklung in Anspruch nehmen<lb/> könnenl (s. u.)</p> <p>18) Es sollte nur: dem Zunnsmenhnnge versenden werden, daß<lb/> „!chrriebe" hier als eine vorläufige Bezeichnung gemeint sind,<lb/> welche an die erste Namengebung der Pryeholunlyrt ’lnkniiyft.</p> <p/> </div><div xml:id="page__236a8ca7-19ee-4b32-a812-e6a88d75b75c"><pb n="11" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3b45c6c8-146e-4652-9bb4-784f00b3178a" xml:id="faks__3b45c6c8-146e-4652-9bb4-784f00b3178a"/><p>no ]mel't: in men'uip:</p> <p>eine solche Enrwicklungsrichtun. Midi nnbenrinen<lb/> bleibt. Aber einerseiu ist u vielhcli nur Suche ungern Ein.<lb/> schinung, wenn wir eine Entwicklungmufe fiir höher 111<lb/> eine andere erklären. und nndereeiu zeigt nm die Wissen—<lb/> u-.hafu des Lebenden, daß Höherenzwicklnn; in einem Punkt:<lb/> sein- häufig durch Rückbildung in einem anderen erkanf:<lb/> oder wengemuht wird. Auch gibt er Tierforum: genug,<lb/> deren Jugendzu.stäude uns erkennen innen. daß ihre En!<lb break="no"/>wicklung vielmehr einen rüchehreinendm (En-aber ge<lb break="no"/>nommen im. Höherenrwicklung wie Rüekßildnng können<lb/> beide Folgen der zur Anpassung dringenden äußern Kräfte<lb/> sein und die Rolle der Triebe könnte lich für ba'de Fälle<lb/> darauf beschränken, die nufgezvungme Veränderung eis<lb/> innere Lunquelle femnhalnen".<lb/> Vulenvonunsngeennclzedrwerwerden,nnfdm<lb/> Glauben zu verzichten. daß im Menncllen gibst ein Trieb<lb/> zur Vervolllrommnn'ng wohnt, der ihn auf nein: gegenwärtige<lb/> Höhe geistiger leistung und ethische: Sublimiernng gehn:hr<lb/> lm. und von dem man erwarten darf, da!! er „'ne i‘m<lb break="no"/>wicklung zum Ubennensclnen bmx-gen wird. Allein ich<lb/> glaube nicht an einen solchen inneren Trieb und lelie HMI!<lb/> Weg, diese wohltueude Illusion zu schauen. Die hislufigl<lb/> Entwicklung des Menschen scheint mir keine: nnderm Er<lb break="no"/>klärung zu bedürfen als die der Tiere. und m men “<lb/> einer Minderzalnl vun menschlichen Individuen nl! mdnun<lb/> Drang zu weiterer Vervollknmmnung beobadmet. läßt Sich</p> <p>19) Auf mderem Wege in Ferenezi zur Möglichkeit "”<lb/> selben Auffassung gelingt (Enrwicklunpttufen du w.":klinnm<lb break="no"/>„um, Innern=nnnale z=i«d„if, fiir Prychonnnlyle, |, nm): »“<lb/> k.;mquenm Durchführung diem Gednnkmgnngel muß mm nich<lb/> nur der Idee einer well du nrpnirehe Leben behernchmden<lb/> £e£nu;gä. Tre;pekniv= Regreuionnendenz vemu mm</p> <p>m : _en enz mel- Fortentwiekl PW "" “'"<lb/> .at äußere Reue bin leßendig wird." (smi'y7iin</p> <p/> </div><div xml:id="page__5250f225-7f15-4343-be70-99359f30185c"><pb n="12" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08459492-609b-499c-9bc6-ac2c57287268" xml:id="faks__08459492-609b-499c-9bc6-ac2c57287268"/><p>]:niriu der merinzn'py m</p> <p>ungezwungen 111 Folge der Triehverdringung verstehen. auf<lb/> welche du Wertvollste In der menechlidme Kultur euf«<lb/> gebaut ist. Der verdrängte Trieb gibt er nie auf, nach reiner<lb/> vollen Befriedigung zu streben, die: in der Wiederholung<lb/> eines primären Befriedigungserlebnbee batiinde; alle Faith<lb/> Reaktionxbildungen und Suhlimierungen sind ungenügend,<lb/> um seine anhaltende Spannung aufzuhehen, und am der<lb/> Diﬁerenz zwischen der gefundenen und der geforderten<lb/> Befriedigungslust ergibt sich das treibende Moment. welche<lb break="no"/>bei keiner der hergestellten Situationen zu verherren ge<lb break="no"/>stattet, sondern neeh du Diehten Women „ungehindigt<lb/> immer vorwäm dringt“ (Mephisto im Jam", I, Studier—<lb/> zimrner). Der Weg naeh rückwärts, zur vollen Befriedigung,<lb/> ist in der Regel durch die Widerstände, welehe die Ver—<lb/> drängungen aufrecht halten. verlegt. und somit bleibt niehu<lb/> anderes übrig. als in der anderen, nach freien Entwicklung!<lb break="no"/>richtung fortzusehreiren, allerdings ohne Aussicht, den Prozeß<lb/> abschließen und das Ziel erreichen zu können. Die Vorgänge<lb/> bei der Ausbildung einer neurnziechen Phobie, die ja nicht;<lb/> zudem als ein Fluehxvemzch vor einer Triehhefriedigung<lb/> ist, geben uns das Vorbild für die Entstehung diese; an—<lb/> scheinenden „Vervnllkommnungstriehee“, den wir aber un<lb break="no"/>möglich allen menschlichen Individuen meehreihen können.<lb/> Die dynamischen Bedingungen daﬁir sind zwar ganz allge<lb break="no"/>mein vorhanden, aber die ökonomischen Verhältnisse echeinen<lb/> das Phänomen nur in seltenen Fällen zu begünstigen.</p> <p>Nur mit einem Wort sei aber auf die Wahrscheinlichkeie<lb/> hingewiesen, daß das Beitr=ben det Eros. du Organi.eche<lb/> Zu immer größeren Einheiten zusammenzufassen. einen Ersatz<lb/> für den nicht anzuerkennenden ,.Vervollkommnnngstrieh"<lb/> leistet. im Verein mit den Wirkungen der Verdrängung<lb/> würde er die dem letzteren zugeschriehenen Phänomene<lb/> erklären könnm.</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
