<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__c65948c8-230c-4b31-948a-38b9be68e6d2">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">V.</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__c65948c8-230c-4b31-948a-38b9be68e6d2">c65948c8-230c-4b31-948a-38b9be68e6d2</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__556f8276-fd3e-44a5-8ff2-11218503ac33"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c7679d2-c483-42a9-b278-4285a255ca9b" xml:id="faks__4c7679d2-c483-42a9-b278-4285a255ca9b"/><fw type="pageNum">[45]</fw> <p class="h1">V.</p> <p>Der Mangel eines Reizschutzes für die reizauf<lb break="no"/>nehmende Rindenschicht gegen Erregungen von innen<lb/> her wird die Folge haben müssen, daß diese Reiz<lb break="no"/>übertragungen die größere ökonomische Bedeutung<lb/> gewinnen und häufig zu ökonomischen Störungen Anlaß<lb/> geben, die den traumatischen Neurosen gleichzustellen<lb/> sind. Die ausgiebigsten Quellen solch innerer Erregung<lb/> sind die sogenannten Triebe des Organismus, die<lb/> Repräsentanten aller aus dem Körperinnern stammenden,<lb/> auf den seelischen Apparat übertragenen Kraftwirkungen,<lb/> selbst das wichtigste wie das dunkelste Element der<lb/> psychologischen Forschung.</p> <p>Vielleicht finden wir die Annahme nicht zu gewagt,<lb/> daß die von den Trieben ausgehenden Regungen nicht<lb/> den Typus des gebundenen, sondern den des frei beweg<lb break="no"/>lichen, nach Abfuhr drängenden Nervenvorganges ein<lb break="no"/>halten. Das Beste, was wir über diese Vorgänge<lb/> wissen, rührt aus dem Studium der Traumarbeit her.<lb/> Dabei fanden wir, daß die Prozesse in den unbewußten</p> </div><div xml:id="page__028c81b2-bcf2-4e43-b4ad-be6f8d723330"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea0444b6-b11a-47ae-b893-a68ea741dcc5" xml:id="faks__ea0444b6-b11a-47ae-b893-a68ea741dcc5"/><fw type="pageNum">46</fw> <p prev="true">Systemen von denen in den (vor-)bewußten gründlich<lb/> verschieden sind, daß im Unbewußten Besetzungen<lb/> leicht vollständig übertragen, verschoben, verdichtet<lb/> werden können, was nur fehlerhafte Resultate ergeben;<lb/> könnte, wenn es an vorbewußtem Material geschähe,<lb/> und was darum auch die bekannten Sonderbarkeiten<lb/> des manifesten Traumes ergibt, nachdem die vor<lb break="no"/>bewußten Tagesreste die Bearbeitung nach den Ge<lb break="no"/>setzen des Unbewußten erfahren haben. Ich nannte<lb/> die Art dieser Prozesse im Unbewußten den psychischen<lb/> „Primärvorgang“ zum Unterschied von dem für unser<lb/> normales Wachleben gültigen Sekundärvorgang. Da<lb/> die Triebregungen alle an den unbewußten Systemen<lb/> angreifen, ist es kaum eine Neuerung zu sagen, daß<lb/> sie dem Primärvorgang folgen, und andererseits gehört<lb/> wenig dazu, um den psychischen Primärvorgang mit<lb/> der frei beweglichen Besetzung, den Sekundärvorgang<lb/> mit den Veränderungen an der gebundenen oder<lb/> tonischen Besetzung <hi rendition="#smallcaps">Breuer</hi>’s zu identifizieren.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Es<lb/> wäre dann die Aufgabe der höheren Schichten des<lb/> seelischen Apparates, die im Primärvorgang anlangende<lb/> Erregung der Triebe zu binden. Das Mißglücken dieser<lb/> Bindung würde eine der traumatischen Neurose analoge<lb/> Störung hervorrufen; erst nach erfolgter Bindung könnte<lb/> sich die Herrschaft des Lustprinzips (und seiner Modi<lb break="no"/>fikation zum Realitätsprinzip) ungehemmt durchsetzen.</p> <p>1) Vgl. den Abschnitt VII, Psychologie der Traumvorgänge<lb/> in meiner „Traumdeutung“.</p> </div><div xml:id="page__77177dfc-72b3-48ab-ad67-fa8214c63779"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3f8abf86-eef8-4453-a3ee-e272bf510d5d" xml:id="faks__3f8abf86-eef8-4453-a3ee-e272bf510d5d"/><fw type="pageNum">47</fw> <p prev="true">Bis dahin aber würde die andere Aufgabe des Seelen<lb break="no"/>apparates, die Erregung zu bewältigen oder zu binden,<lb/> voranstehen, zwar nicht im Gegensatz zum Lustprinzip,<lb/> aber unabhängig von ihm und zum Teil ohne Rücksicht<lb/> auf dieses.</p> <p>Die Äußerungen eines Wiederholungszwanges, die<lb/> wir an den frühen Tätigkeiten des kindlichen Seelen<lb break="no"/>lebens wie an den Erlebnissen der psychoanalytischen<lb/> Kur beschrieben haben, zeigen im hohen Grade den<lb/> triebhaften, und wo sie sich im Gegensatz zum Lust<lb break="no"/>prinzip befinden, den dämonischen Charakter. Beim<lb/> Kinderspiel glauben wir es zu begreifen, daß das Kind<lb/> auch das unlustvolle Erlebnis darum wiederholt, weil<lb/> es sich durch seine Aktivität eine weit gründlichere<lb/> Bewältigung des starken Eindruckes erwirbt, als beim<lb/> <span>bloß passiven Erleben möglich war. Jede neuerliche</span><lb/> Wiederholung scheint diese angestrebte Beherrschung<lb/> zu verbessern, und auch bei lustvollen Erlebnissen<lb/> kann sich das Kind an Wiederholungen nicht genug<lb/> tun und wird unerbittlich auf der Identität des Ein<lb break="no"/>druckes bestehen. Dieser Charakterzug ist dazu be<lb break="no"/>stimmt, späterhin zu verschwinden. Ein zum zweiten<lb break="no"/>mal angehörter Witz wird fast wirkungslos bleiben,<lb/> eine Theateraufführung wird nie mehr zum zweiten<lb break="no"/>mal den Eindruck erreichen, den sie das erstemal<lb/> hinterließ; ja, der Erwachsene wird schwer zu bewegen<lb/> sein, ein Buch, das ihm sehr gefallen hat, sobald noch<lb break="no"/>mals durchzulesen. Immer wird die Neuheit die Be-</p> </div><div xml:id="page__5d188d46-ff1f-4ba2-a110-a13b0eb295ac"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6fd516e1-dd4b-49d1-8f96-92a3e71c06a7" xml:id="faks__6fd516e1-dd4b-49d1-8f96-92a3e71c06a7"/><fw type="pageNum">48</fw> <p prev="true">dingung des Genusses sein. Das Kind aber wird nicht<lb/> müde werden, vom Erwachsenen die Wiederholung<lb/> eines ihm gezeigten oder mit ihm angestellten Spieles<lb/> zu verlangen, bis dieser erschöpft es verweigert, und<lb/> wenn man ihm eine schöne Geschichte erzählt hat,<lb/> will es immer wieder die nämliche Geschichte anstatt<lb/> einer neuen hören, besteht unerbittlich auf der Iden<lb break="no"/>tität der Wiederholung und verbessert jede Abänderung<lb/> die sich der Erzähler zuschulden kommen läßt, mit<lb/> der er sich vielleicht sogar ein neues Verdienst er<lb break="no"/>werben wollte. Dem Lustprinzip wird dabei nicht<lb/> widersprochen; es ist sinnfällig, daß die Wiederholung,<lb/> das Wiederfinden der Identität, selbst eine Lustquelle<lb/> bedeutet. Beim Analysierten hingegen wird es klar,<lb/> daß der Zwang, die Begebenheiten seiner infantilen<lb/> Lebensperiode in der Übertragung zu wiederholen,<lb/> sich in jeder Weise über das Lustprinzip hinaussetzt.<lb/> Der Kranke benimmt sich dabei völlig wie infantil<lb/> und zeigt uns so, daß die verdrängten Erinnerungs<lb break="no"/>spuren seiner urzeitlichen Erlebnisse nicht im gebundenen<lb/> Zustande in ihm vorhanden, ja gewißermassen des<lb/> Sekundärvorganges nicht fähig sind. Dieser Ungebunden<lb break="no"/>heit verdanken sie auch ihr Vermögen, durch An<lb break="no"/>heftung an die Tagesreste eine im Traum darzustellende<lb/> Wunschphantasie zu bilden. Derselbe Wiederholungs<lb break="no"/>zwang tritt uns so oft als therapeutisches Hindernis<lb/> entgegen, wenn wir zu Ende der Kur die völlige Ab<lb break="no"/>lösung vom Arzte durchsetzen wollen, und es ist an</p> </div><div xml:id="page__7b910c92-6290-48a6-a6ab-c6d6706cfbdf"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e79c38c2-207e-4047-ad0c-b8d24bfa3c9b" xml:id="faks__e79c38c2-207e-4047-ad0c-b8d24bfa3c9b"/><fw type="pageNum">49</fw> <p prev="true">zunehmen, daß die dunkle Angst der mit der Analyse<lb/> nicht Vertrauten, die sich scheuen irgend etwas auf<lb break="no"/>zuwecken, was man nach ihrer Meinung besser schlafen<lb/> ließe, im Grunde das Auftreten dieses dämonischen<lb/> Zwanges fürchtet.</p> <p>Auf welche Art hängt aber das Triebhafte mit<lb/> dem Zwang zur Wiederholung zusammen? Hier muß<lb/> sich uns die Idee aufdrängen, daß wir einem allgemeinen,<lb/> bisher nicht klar erkannten – oder wenigstens nicht<lb/> ausdrücklich betonten – Charakter der Triebe, viel<lb break="no"/>leicht alles organischen Lebens überhaupt, auf die<lb/> Spur gekommen sind. <hi rendition="#smallcaps">Ein Trieb wäre also ein dem belebten Organischen innewohnender Drang zur Wiederherstellung eines früheren Zustandes</hi>, welchen dies Belebte unter dem Ein<lb break="no"/>flusse äußerer Störungskräfte aufgeben mußte, eine<lb/> Art von organischer Elastizität, oder wenn man will,<lb/> die Äußerung der Trägheit im organischen Leben.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <p>Diese Auffassung des Triebes klingt befremdlich,<lb/> denn wir haben uns daran gewöhnt, im Triebe das<lb/> zur Veränderung und Entwicklung drängende Moment<lb/> zu sehen, und sollen nun das gerade Gegenteil in ihm<lb/> erkennen, den Ausdruck der <hi rendition="#smallcaps">konservativen</hi> Natur des<lb/> Lebenden. Anderseits fallen uns sehr bald jene Beispiele<lb/> aus dem Tierleben ein, welche die historische Bedingt<lb break="no"/>heit der Triebe zu bestätigen scheinen. Wenn gewisse</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Ich bezweifle nicht, daß ähnliche Vermutungen über die<lb/> Natur der „Triebe“ bereits wiederholt geäußert worden sind.</note> </div><div xml:id="page__0807431a-502e-4941-9d76-df5df1ab4357"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f7e48419-cf46-436f-8911-639a0031cf7f" xml:id="faks__f7e48419-cf46-436f-8911-639a0031cf7f"/><fw type="pageNum">50</fw> <p prev="true">Fische um die Laichzeit beschwerliche Wanderungen<lb/> unternehmen, um den Laich in bestimmten Gewässern,<lb/> weit entfernt von ihren sonstigen Wohnorten abzu<lb break="no"/>legen, so haben sie nach der Deutung vieler Biologen<lb/> nur die früheren Wohnstätten ihrer Art aufgesucht,<lb/> die sie im Laufe der Zeit gegen andere vertauscht<lb/> hatten. Dasselbe soll für die Wanderflüge der Zug<lb break="no"/>vögel gelten, aber der Suche nach weiteren Beispielen<lb/> enthebt uns bald die Mahnung, daß wir in den Phäno<lb break="no"/>menen der Erblichkeit und in den Tatsachen der<lb/> Embryologie die großartigsten Beweise für den orga<lb break="no"/>nischen Wiederholungszwang haben. Wir sehen, der<lb/> Keim eines lebenden Tieres ist genötigt, in seiner<lb/> Entwicklung die Strukturen all der Formen, von denen<lb/> das Tier abstammt, – wenn auch in flüchtiger Ab<lb break="no"/>kürzung – zu wiederholen, anstatt auf dem kürzesten<lb/> Wege zu seiner definitiven Gestaltung zu eilen, und<lb/> können dies Verhalten nur zum geringsten Teile<lb/> mechanisch erklären, dürfen die historische Erklärung<lb/> nicht beiseite lassen. Und ebenso erstreckt sich weit<lb/> in die Tierreihe hinauf ein Reproduktionsvermögen<lb/> welches ein verlorenes Organ durch die Neubildung<lb/> eines ihm durchaus gleichen ersetzt.</p> <p>Der naheliegende Einwand, es verhalte sich wohl<lb/> so, daß es außer den konservativen Trieben, die zur<lb/> Wiederholung nötigen, auch andere gibt, die zur Neu<lb break="no"/>gestaltung und zum Fortschritt drängen, darf gewiß<lb/> nicht unberücksichtigt bleiben; er soll auch späterhin</p> </div><div xml:id="page__3fab8c04-3eb3-4c5a-8390-c7e88100c63b"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d695042b-44cc-4763-a07c-1fd3d4fd4531" xml:id="faks__d695042b-44cc-4763-a07c-1fd3d4fd4531"/><fw type="pageNum">51</fw> <p prev="true">in unsere Erwägungen einbezogen werden. Aber vor<lb break="no"/>her mag es uns verlocken, die Annahme, daß alle<lb/> Triebe Früheres wiederherstellen wollen, in ihre letzten<lb/> Konsequenzen zu verfolgen. Mag, was dabei heraus<lb break="no"/>kommt, den Anschein des „Tiefsinnigen“ erwecken<lb/> oder an Mystisches anklingen, so wissen wir uns doch<lb/> von dem Vorwurf frei, etwas derartiges angestrebt zu<lb/> haben. Wir suchen nüchterne Resultate der Forschung<lb/> oder der auf sie gegründeten Überlegung, und unser<lb/> Wunsch möchte diesen keinen anderen Charakter als<lb/> den der Sicherheit verleihen.</p> <p>Wenn also alle organischen Triebe konservativ,<lb/> historisch erworben und auf Regression, Wiederher<lb break="no"/>stellung von Früherem, gerichtet sind, so müssen wir<lb/> die Erfolge der organischen Entwicklung auf die<lb/> Rechnung äußerer, störender und ablenkender Einflüsse<lb/> setzen. Das elementare Lebewesen würde sich von<lb/> seinem Anfang an nicht haben ändern wollen, hätte<lb/> unter sich gleichbleibenden Verhältnissen stets nur den<lb/> nämlichen Lebenslauf wiederholt. Aber im letzten<lb/> Grunde müßte es die Entwicklungsgeschichte unserer<lb/> Erde und ihres Verhältnisses zur Sonne sein, die uns<lb/> in der Entwicklung der Organismen ihren Abdruck<lb/> hinterlassen hat. Die konservativen organischen Triebe<lb/> haben jede dieser aufgezwungenen Abänderungen des<lb/> Lebenslaufes aufgenommen und zur Wiederholung<lb/> aufbewahrt und müssen so den täuschenden Ein<lb break="no"/>druck von Kräften machen, die nach Veränderung und</p> </div><div xml:id="page__ef552c6c-abf9-4a8a-b5e6-d20f80416c1a"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/569abf69-3785-494c-95a3-d0734aae94f9" xml:id="faks__569abf69-3785-494c-95a3-d0734aae94f9"/><fw type="pageNum">52</fw> <p prev="true">Fortschritt streben, während sie bloß ein altes Ziel auf<lb/> alten und neuen Wegen zu erreichen trachten. Auch<lb/> dieses Endziel alles organischen Strebens ließe sich<lb/> angeben. Der konservativen Natur der Triebe wider<lb break="no"/>spräche es, wenn das Ziel des Lebens ein noch nie<lb/> zuvor erreichter Zustand wäre. Es muß vielmehr ein<lb/> alter, ein Ausgangszustand, sein, den das Lebende<lb/> einmal verlassen hat, und zu dem es über alle Um<lb break="no"/>wege der Entwicklung zurückstrebt. Wenn wir es als<lb/> ausnahmslose Erfahrung annehmen dürfen, daß alles<lb/> Lebende aus inneren Gründen stirbt, ins Anorganische<lb/> zurückkehrt, so können wir nur sagen: <hi rendition="#smallcaps">Das Ziel alles Lebens ist der Tod</hi>, und zurückgreifend:<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Das Leblose war früher da als das Lebende.</hi></p> <p>Irgend einmal wurden in unbelebter Materie durch<lb/> eine noch ganz unvorstellbare Krafteinwirkung die Eigen<lb break="no"/>schaften des Lebenden erweckt. Vielleicht war es ein<lb/> Vorgang vorbildlich ähnlich jenem anderen, der in einer<lb/> gewissen Schicht der lebenden Materie später das <lb/> Bewußtsein entstehen ließ. Die damals entstandene<lb/> Spannung in dem vorhin unbelebten Stoff trachtete<lb/> darnach sich abzugleichen; es war der erste Trieb<lb/> gegeben, der, zum Leblosen zurückzukehren. Die<lb/> damals lebende Substanz hatte das Sterben noch<lb/> leicht, es war wahrscheinlich nur ein kurzer Lebens<lb break="no"/>weg zu durchlaufen, dessen Richtung durch die<lb/> chemische Struktur des jungen Lebens bestimmt war.<lb/> Eine lange Zeit hindurch mag so die lebende Substanz</p> </div><div xml:id="page__529dd251-bd9f-46af-8ec2-5b8296d88446"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9d43a131-f78b-475d-bed2-f9c86b122465" xml:id="faks__9d43a131-f78b-475d-bed2-f9c86b122465"/><fw type="pageNum">53</fw> <p prev="true">immer wieder neu geschaffen worden und leicht ge<lb break="no"/>storben sein, bis sich maßgebende äußere Einflüsse<lb/> so änderten, daß sie die noch überlebende Substanz<lb/> zu immer größeren Ablenkungen vom ursprünglichen<lb/> Lebensweg und zu immer komplizierteren Umwegen<lb/> bis zur Erreichung des Todeszieles nötigten. Diese<lb/> Umwege zum Tode, von den konservativen Trieben<lb/> getreulich festgehalten, böten uns heute das Bild<lb/> der Lebenserscheinungen. Wenn man an der aus<lb break="no"/>schließlich konservativen Natur der Triebe festhält,<lb/> kann man zu anderen Vermutungen über Herkunft<lb/> und Ziel des Lebens nicht gelangen.</p> <p>Ebenso befremdend wie diese Folgerungen klingt<lb/> dann, was sich für die großen Gruppen von Trieben<lb/> ergibt, die wir hinter den Lebenserscheinungen der<lb/> Organismen statuieren. Die Aufstellung der Selbst<lb break="no"/>erhaltungstriebe, die wir jedem lebenden Wesen<lb/> zugestehen, steht in merkwürdigem Gegensatz zur<lb/> Voraussetzung, daß das gesamte Triebleben der<lb/> Herbeiführung des Todes dient. Die theoretische Be<lb break="no"/>deutung der Selbsterhaltungs-, Macht- und Geltungs<lb break="no"/>triebe schrumpft, in diesem Licht gesehen, ein; es<lb/> sind Partialtriebe, dazu bestimmt, den eigenen Todes<lb break="no"/>weg des Organismus zu sichern und andere Möglich<lb break="no"/>keiten der Rückkehr zum Anorganischen als die<lb/> immanenten fernzuhalten, aber das rätselhafte, in keinen<lb/> Zusammenhang einfügbare Bestreben des Organismus,<lb/> sich aller Welt zum Trotz zu behaupten, entfällt. Es</p> </div><div xml:id="page__51e9d23a-39c9-4835-b1a4-fd7819b30aa4"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/341c3518-48cd-4b0c-a3c5-0d74981c0885" xml:id="faks__341c3518-48cd-4b0c-a3c5-0d74981c0885"/><fw type="pageNum">54</fw> <p prev="true">erübrigt, daß der Organismus nur auf seine Weise<lb/> sterben will; auch diese Lebenswächter sind ursprünglich<lb/> Trabanten des Todes gewesen. Dabei kommt das<lb/> Paradoxe zustande, daß der lebende Organismus sich<lb/> auf das energischeste gegen Einwirkungen (Gefahren)<lb/> sträubt, die ihm dazu verhelfen könnten, sein Lebens<lb break="no"/>ziel auf kurzem Wege (durch Kurzschluß sozusagen)<lb/> zu erreichen, aber dies Verhalten charakterisiert eben<lb/> ein rein triebhaftes im Gegensatz zu einem intelligenten<lb/> Streben.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <p>Aber besinnen wir uns, dem kann nicht so sein!<lb/> In ein ganz anderes Licht rücken die Sexualtriebe,<lb/> für welche die Neurosenlehre eine Sonderstellung in<lb/> Anspruch genommen hat. Nicht alle Organismen sind<lb/> dem äußeren Zwang unterlegen, der sie zu immer<lb/> weiter gehender Entwicklung antrieb. Vielen ist es<lb/> gelungen, sich auf ihrer niedrigen Stufe bis auf die<lb/> Gegenwart zu bewahren; es leben ja noch heute,<lb/> wenn nicht alle, so doch viele Lebewesen; die den<lb/> Vorstufen der höheren Tiere und Pflanzen ähnlich sein<lb/> müssen. Und ebenso machen nicht alle Elementar<lb break="no"/>organismen, welche den komplizierten Leib eines<lb/> höheren Lebewesens zusammensetzen, den ganzen Ent<lb break="no"/>wicklungsweg bis zum natürlichen Tode mit. Einige<lb/> unter ihnen, die Keimzellen, bewahren wahrscheinlich<lb/> die ursprüngliche Struktur der lebenden Substanz und</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. übrigens die später folgende Korrektur dieser<lb/> extremen Auflassung der Selbsterhaltungstriebe.</note> </div><div xml:id="page__0b33b7ea-efa1-4d27-ae35-5d0e8fca4c19"><pb n="11" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/80f49d2a-e25f-4184-85e6-ca5dc16ab70d" xml:id="faks__80f49d2a-e25f-4184-85e6-ca5dc16ab70d"/><fw type="pageNum">55</fw> <p prev="true">lösen sich, mit allen ererbten und neu erworbenen<lb/> Triebanlagen beladen, nach einer gewissen Zeit vom<lb/> ganzen Organismus ab. Vielleicht sind es gerade diese<lb/> beiden Eigenschaften, die ihnen ihre selbständige<lb/> Existenz ermöglichen. Unter günstige Bedingungen ge<lb break="no"/>bracht, beginnen sie sich zu entwickeln, das heißt,<lb/> das Spiel, dem sie ihre Entstehung verdanken, zu<lb/> wiederholen, und dies endet damit, daß wieder ein<lb/> Anteil ihrer Substanz die Entwicklung bis zum Ende<lb/> fortführt, während ein anderer als neuer Keimrest von<lb/> neuem auf den Anfang der Entwicklung zurückgreift. So<lb/> arbeiten diese Keimzellen dem Sterben der lebenden<lb/> Substanz entgegen und wissen für sie zu erringen, was<lb/> uns als potentielle Unsterblichkeit erscheinen muß,<lb/> wenngleich es vielleicht nur eine Verlängerung des<lb/> Todesweges bedeutet. Im höchsten Grade bedeutungs<lb break="no"/>voll ist uns die Tatsache, daß die Keimzelle für diese<lb/> Leistung durch die Verschmelzung mit einer anderen,<lb/> ihr ähnlichen und doch von ihr verschiedenen, ge<lb break="no"/>kräftigt oder überhaupt erst befähigt wird.</p> <p>Die Triebe, welche die Schicksale dieser das<lb/> Einzelwesen überlebenden Elementarorganismen in acht<lb/> nehmen, für ihre sichere Unterbringung sorgen, so<lb/> lange sie wehrlos gegen die Reize der Außenwelt<lb/> sind, ihr Zusammentreffen mit den anderen Keimzellen<lb/> herbeiführen usw., bilden die Gruppe der Sexualtriebe.<lb/> Sie sind in demselben Sinne konservativ wie die<lb/> anderen, indem sie frühere Zustände der lebenden</p> </div><div xml:id="page__eeb3c761-4272-4e87-bdef-2437984914e6"><pb n="12" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ed133c60-521e-4e4f-a2d5-f27d4b6c56ee" xml:id="faks__ed133c60-521e-4e4f-a2d5-f27d4b6c56ee"/><fw type="pageNum">56</fw> <p prev="true">Substanz wiederbringen, aber sie sind es in stärkerem<lb/> Maße, indem sie sich als besonders resistent gegen<lb/> äußere Einwirkungen erweisen, und dann noch in<lb/> einem weiteren Sinne, da sie das Leben selbst für<lb/> längereZeiten erhalten.1 Sie sind die eigentlichen Lebens<lb break="no"/>triebe; dadurch, daß sie der Absicht der anderen<lb/> Triebe, welche durch die Funktion zum Tode führt,<lb/> entgegenwirken, deutet sich ein Gegensatz zwischen<lb/> ihnen und den übrigen an, den die Neurosenlehre früh<lb break="no"/>zeitig als bedeutungsvoll erkannt hat. Es ist wie ein<lb/> Zauderrhythmus im Leben der Organismen; die eine<lb/> Triebgruppe stürmt nach vorwärts, um das Endziel<lb/> des Lebens möglichst bald zu erreichen, die andere<lb/> schnellt an einer gewissen Stelle dieses Weges zurück,<lb/> um ihn von einem bestimmten Punkt an nochmals zu<lb/> machen und so die Dauer des Weges zu verlängern.<lb/> Aber wenn auch Sexualität und Unterschied der Ge<lb break="no"/>schlechter zu Beginn des Lebens gewiß nicht vor<lb break="no"/>handen waren, so bleibt es doch möglich, daß die<lb/> später als sexuell zu bezeichnenden Triebe von allem<lb/> Anfang an in Tätigkeit getreten sind und ihre Gegen<lb break="no"/>arbeit gegen das Spiel der „Ichtriebe“ nicht erst zu<lb/> einem späteren Zeitpunkte aufgenommen haben.</p> <p>Greifen wir nun selbst ein erstes Mal zurück, um<lb/> zu fragen, ob nicht alle diese Spekulationen der Be<lb break="no"/>gründung zu entbehren. Gibt es wirklich, <hi rendition="#smallcaps">abgesehen</hi></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Und doch sind sie es, die wir allein für „Fortschritt“ und<lb/> Höherentwicklung in Anspruch nehmen können! (S. u.)</note> </div><div xml:id="page__4ab20ccf-34f7-4864-8505-e6506e818a4d"><pb n="13" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b1fc4ca5-218f-4ab6-9e61-b636b5109e6b" xml:id="faks__b1fc4ca5-218f-4ab6-9e61-b636b5109e6b"/><fw type="pageNum">57</fw> <p><hi rendition="#smallcaps">von den Sexualtrieben</hi>, keine anderen Triebe als<lb/> solche, die einen früheren Zustand wiederherstellen<lb/> wollen, nicht auch andere, die nach einem noch nie<lb/> erreichten streben? Ich weiß in der organischen Welt<lb/> kein sicheres Beispiel, das unserer vorgeschlagenen<lb/> Charakteristik widerspräche. Ein allgemeiner Trieb zur<lb/> Höherentwicklung in der Tier- und Pflanzenwelt läßt<lb/> sich gewiß nicht feststellen, wenn auch eine solche<lb/> Entwicklungsrichtung tatsächlich unbestritten bleibt.<lb/> Aber einerseits ist es vielfach nur Sache unserer Ein<lb break="no"/>schätzung, wenn wir eine Entwicklungsstufe für höher<lb/> als eine andere erklären, und andererseits zeigt uns die<lb/> Wissenschaft des Lebenden, daß Höherentwicklung in<lb/> einem Punkte sehr häufig durch Rückbildung in einem<lb/> anderen erkauft oder wettgemacht wird. Auch gibt es Tier<lb break="no"/>formen genug, deren Jugendzustände uns erkennen lassen,<lb/> daß ihre Entwicklung vielmehr einen rückschreitenden<lb/> Charakter genommen hat. Höherentwicklung wie Rück<lb break="no"/>bildung könnten beide Folgen der zur Anpassung drän<lb break="no"/>genden äußeren Kräfte sein und die Rolle der Triebe<lb/> könnte sich für beide Fälle darauf beschränken, die aufge<lb break="no"/>zwungene Veränderung als innere Lustquelle festzuhalten.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <p>Vielen von uns mag es auch schwer werden, auf<lb/> den Glauben zu verzichten, daß im Menschen selbst</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Auf anderem Wege ist <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi> zur Möglichkeit der<lb break="no"/>selben Auffassung gelangt (Entwicklungsstufen des Wirklichkeits<lb break="no"/>sinnes, Internationale Zeitschrift für Psychoanalyse, I, 1913): „Bei<lb/> konsequenter Durchführung dieses Gedankenganges muß man sich</note> </div><div xml:id="page__c31df93b-51f1-4491-ba2a-e8f3018eb416"><pb n="14" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/77bc0057-1816-4199-aa53-35f1b55b08e3" xml:id="faks__77bc0057-1816-4199-aa53-35f1b55b08e3"/><fw type="pageNum">58</fw> <p>ein Trieb zur Vervollkommnung wohnt, der ihn auf<lb/> seine gegenwärtige Höhe geistiger Leistung und ethischer<lb/> Sublimierung gebracht hat, und von dem man erwarten<lb/> darf, daß er seine Entwicklung zum Übermenschen<lb/> besorgen wird. Allein ich glaube nicht an einen solchen<lb/> inneren Trieb und sehe keinen Weg, diese wohltuende<lb/> Illusion zu schonen. Die bisherige Entwicklung des<lb/> Menschen scheint mir keiner anderen Erklärung zu<lb/> bedürfen als die der Tiere, und was man an einer<lb/> Minderzahl von menschlichen Individuen als rastlosen<lb/> Drang zu weiterer Vervollkommnung beobachtet, läßt<lb/> sich ungezwungen als Folge der Triebverdrängung<lb/> verstehen, auf welche das Wertvollste an der mensch<lb break="no"/>lichen Kultur aufgebaut ist. Der verdrängte Trieb gibt<lb/> es nie auf, nach seiner vollen Befriedigung zu streben,<lb/> die in der Wiederholung eines primären Befriedigungs<lb break="no"/>erlebnisses bestünde; alle Ersatz-, Reaktionsbildungen<lb/> und Sublimierungen sind ungenügend, um seine an<lb break="no"/>haltende Spannung aufzuheben, und aus der Differenz<lb/> zwischen der gefundenen und der geforderten Be<lb break="no"/>friedigungslust ergibt sich das treibende Moment,<lb/> welches bei keiner der hergestellten Situationen zu<lb/> verharren gestattet, sondern nach des Dichters Worten<lb/> „ungebändigt immer vorwärts dringt“ (Mephisto im</p> <note type="footnote">mit der Idee einer auch das organische Leben beherrschenden<lb/> Beharrungs- resp. Regressionstendenz vertraut machen, während<lb/> die Tendenz nach Fortentwicklung, Anpassung etc. nur auf äußere<lb/> Reize hin lebendig wird“ (S. 137.)</note> </div><div xml:id="page__1070bfb1-ee76-40d0-a85b-6cc61ca77fc9"><pb n="15" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fc7cd354-62c0-4606-b615-6c11c21dc260" xml:id="faks__fc7cd354-62c0-4606-b615-6c11c21dc260"/><fw type="pageNum">59</fw> <p prev="true">„Faust“, I, Studierzimmer). Der Weg nach rückwärts,<lb/> zur vollen Befriedigung, ist in der Regel durch die<lb/> Widerstände, welche die Verdrängungen aufrecht<lb/> halten, verlegt, und somit bleibt nichts anderes übrig,<lb/> als in der anderen, noch freien Entwicklungsrichtung<lb/> fortzuschreiten, allerdings ohne Aussicht, den Prozeß<lb/> abschließen und das Ziel erreichen zu können. Die<lb/> Vorgänge bei der Ausbildung einer neurotischen<lb/> Phobie, die ja nichts anderes als ein Fluchtversuch<lb/> vor einer Triebbefriedigung ist, geben uns das Vor<lb break="no"/>bild für die Entstehung dieses anscheinenden „Ver<lb break="no"/>vollkommnungstriebes“, den wir aber unmöglich allen<lb/> menschlichen Individuen zuschreiben können. Die dyna<lb break="no"/>mischen Bedingungen dafür sind zwar ganz allgemein<lb/> vorhanden, aber die ökonomischen Verhältnisse scheinen<lb/> das Phänomen nur in seltenen Fällen zu begünstigen.</p> <p>Nur mit einem Wort sei aber auf die Möglichkeit<lb/> hingewiesen, daß das Bestreben des Eros, das Organische<lb/> zu immer größeren Einheiten zusammenzufassen, einen<lb/> Ersatz für den nicht anzuerkennenden „Vervollkomm<lb break="no"/>nungstrieb“ leisten kann. Im Verein mit den Wirkungen<lb/> der Verdrängung würde es die dem letzteren zuge<lb break="no"/>schriebenen Phänomene erklären können.</p> </div></body>
   </text>
</TEI>
