<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__e94cee2a-1879-4505-bf7d-2e9cefaa589c">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">VI</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__e94cee2a-1879-4505-bf7d-2e9cefaa589c">e94cee2a-1879-4505-bf7d-2e9cefaa589c</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__5a08e665-7e0d-4227-8787-b13a835e53db"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cad3f1a2-b98f-45f5-95c7-c4579f419ce2" xml:id="faks__cad3f1a2-b98f-45f5-95c7-c4579f419ce2"/><p>zz: ]queit; der Luctpn'nzipr</p> <p>VI</p> <p>Unser bisheriger Ergebnis, welches einen scharfen Gegen<lb break="no"/>satz zwischen den „Iehtrie “ und den Sexualr.rieben auf»<lb/> stellt, die ersteren zum Tode und die letzreren zur Lebens<lb break="no"/>fortsetzung drängen läßt, wird uns gewiß nach vielen Rich—<lb/> tungen selbst nicht befriedigen. Dazu kommt. daß wir eigent<lb break="no"/>lich nur fiir die ersteren den kunservzu'ven oder besser<lb/> regredierenden, einem Wiederholungszwang anprechenden<lb/> Charakter des Triebe; in Anxpruch nehmen kannten. Denn<lb/> nach unserer Annahme rühren die Icht.riebe von der Belebung<lb/> der unbelebten Meterie her und wollen die Unbelebtheit<lb/> wieder herstellen. Die Sexualtriebe hingegen —- es ist augen<lb break="no"/>fillig, daß sie primitive Zustände des Lebewesen: repr(r<lb/> duzieren, aber ihr mit allen Mitteln angestrebte; Ziel ist die<lb/> Verschmelzung zweier in bestimmter Weise diﬁerenziener<lb/> Keimzellen. Wenn diese Vereinigung nicht zustande kununu<lb/> dann stirbt die Keimzelle wie alle anderen Elemente dm<lb/> vielzelligen Organismur. Nur unter dieser Bedingung kann<lb/> die Geschlechtsfunktion das Leben verlängern und ihm den<lb/> Schein der Unsterblichkeit verleihen. Welches wißhlige Er<lb break="no"/>eignis im Entwicklungsgang der lebenden Substanz wird aber<lb/> durch die geschlechtliche Fortpﬂanzung oder ihren Vorläufer;<lb/> die Kopulation zweier Individuen unter den Prctimrh<lb/> wiederholt? Das wisren wir nicht zu sagen, und darum<lb/> würden wir es als Erleiehterung empﬁnden, wenn uns:!<lb/> ganzer Gedankcnaufbau sich ale irrtümlich erkennen ließe.<lb/> Der Gegensatz von Ich(Todes-)trleben und Sexuzl(l.ehcns-)<lb/> trieben würde denn entfallen, damit auch der Wiederhalungs<lb break="no"/>zwang die ihm zugeschriebene Bedeutung einhiißem</p> <p>Kehren wir darum zu einer von uns eingeflochrenen An—<lb/> nahme zurück, in der Erwartung, sie werde sich exakt wider-</p> <p/> </div><div xml:id="page__575ce7af-1234-4149-9c4c-0e3ff25c801c"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0194905e-203e-4387-bf31-e20b015252d5" xml:id="faks__0194905e-203e-4387-bf31-e20b015252d5"/><p>]mseiti alex Dutpiinzl'pl n;</p> <p>legen lassen. Wir haben auf Grund der Voraussetzung weitere<lb/> Schlüsse aufgebaut, daß alles Lebende aus inneren Ursachen<lb/> sterben müsse. Wir haben diese Annahme so sorglos ge<lb break="no"/>macht, weil sie uns nicht als solche erscheint. Wir sind ge<lb break="no"/>wohnt, so zu denken, unsere Dichter bestärken uns darin.<lb/> Vielleicht haben wir uns dazu entschlossen, weil ein Trost<lb/> in diesem Glauben liegt. Wenn man schon selbst sterben<lb/> und vorher seine Liebsten durch den Tod verlieren soll., so<lb/> will man lieber einem unerbittlichen Naturgesetz1 der hehren<lb/> 'Avui'pt'q, ﬂiegen sein, als einem Zufall, der sich etwa<lb/> noch hätte vermeiden lassen. Aber vielleicht ist dieser Glaube<lb/> an die innere Gesetztnäliigkeit des Sterbens auch nur eine<lb/> der Illusionen, die wir uns ggchnﬁen haben, „um die<lb/> Schwere des Daseins zu ertragen“. Ursprünglich ist er sicher<lb break="no"/>lich nicht, den primir.ivcn Völkern ist die Idee eines „natür<lb break="no"/>lichen Tt-des“ fremd; sie fiihren jedes Sterben unter ihnen<lb/> auf den Einﬂuß eines Feindes oder einer bösen Geistes zurück.<lb/> Versäumen wir es darum nicht, uns zur Prüfung dieser<lb/> Glaubens an die biologische Wissenschaft zu wenden. _</p> <p>Wenn wir so tun, dürfen wir erstaunt sein, wie wenig<lb/> die Biologen in der Frage des natürlichen Todes einig sind.<lb/> ja, daß ihnen der Begriﬂ' des Todes überhaupt unter den<lb/> Händen zerrinnt. Die Tatsache einer bestimmten durchschnitt&lt;<lb/> lichen I.ebensdauer wenigstens bei höheren Tieren spricht<lb/> natürlich für den Tod aus inneren Ursachen, aber der<lb/> Umstand, daß einzelne große Tiere und riesenhafte Baum—<lb/> gewächse ein sehr hohes und bisher nicht abschätzbarcs Alter<lb/> erreichen, hebt diesen Eindruck wieder auf. Nach der groß<lb break="no"/>artigen Korneption von W. Fließ sind alle Lebens<lb break="no"/>erscheinungen -— und gewiß auch der Tod _ der Organismen<lb/> an die Erfüllung bestimmter Termine gebunden, in denen<lb/> die Abhängigkeit zweier lebenden Substanzen, einer männ»<lb/> lichen und einer weiblichen, vom Sonnenja.hr zum Ausdruck</p> <p/> </div><div xml:id="page__1b14d861-7420-4f88-9c0d-b93e5cd1c715"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e13a260a-0d4c-4cc4-a516-77fd0044be26" xml:id="faks__e13a260a-0d4c-4cc4-a516-77fd0044be26"/><p>n4 ]enm'tr dr: Luxzprinzigt</p> <p>kommt. Allein die Beobnebtungen, wie leicht und bin zu<lb/> welchem Auxmaß es dem Einﬂuss: äußerer Kräfte möglich<lb/> il!- die Lebensäußeruugen insbesondere der Pﬂanzenwelt in<lb/> ihrem zeitlichen Auftreten zu verändern, sie zu ver-frühen<lb/> oder hinunzuhaleen. miiuben sich gegen die Standzeit der<lb/> Fließschen Formeln und lassen zum mind-seen an der<lb/> Alleinherßchaft der von ihm illfgßlcikcn Game zweifeln</p> <p>Das größne Interesse knüpft sich für uns an die Behand<lb break="no"/>lung, welche das Thema von der Lebensdauer und vom<lb/> Tode der Organismen in den Arbeiten von A. Weisman n<lb/> gefunden hat". Von diesem Forscher rührt die Unter<lb break="no"/>scheidung der lebenden Substanz in eine sterbliehe und un<lb break="no"/>eterbliehe Hälfte her; die sterbliche ist der Körper im<lb/> engeren Sinne, des Soma, sie allein ist dem natürlichen Tode<lb/> unterworfen, die Keimzellen aber sind pazentia ummblidh<lb/> insofern sie imstande sind, unter gewissen günstigen Bedin<lb break="no"/>gungen sich zu einem neuen Individuum zu entwickeln. oder<lb/> enden auxgedrilckt, rich mit einem neuen Soma zu um<lb break="no"/>geben".</p> <p>Was uns hieran {weit, ist die unerwartete Analogie mit<lb/> unserer eigenen, auf to verschiedenen Wege entwickelten<lb/> Auﬁmng. Weismann, der die lebende Substanz mor<lb break="no"/>phologisch betraehtet, erkennt in ihr einen Bmdmil, der<lb/> dem Tode verfallen in, das Soma, den Körper abgaehen<lb/> vom Gesehleehee- und Vererbungsstoﬂ, und einen unterb<lb break="no"/>|ichcn, ein: dieeet Kein-plasma. welches der Erhaltung der<lb/> AR. (in Fortpﬂanzung. diene. Wir haben nicht den lebenden<lb/> Senf, landen die in ihm tätigen Kräfte eingßtellt, und sind<lb/> dazu geführt worden. zwei Arten von Trieben zu unter—<lb/> scheiden, jene. welche da.! Leben zum Tod führen wollen.</p> <p>zu) über die Dauer der Leben:. rllz; Überleben und'l'od. tige;<lb/> Du Kämphnns. 1891, n. n.<lb/> it) Ober Leben und Ted. :. Auﬂ. rlgz. s. :=.</p> <p/> </div><div xml:id="page__18beb846-a4a4-49dc-bddb-7c729f6356ab"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6695e3a2-0d2d-4d3e-9291-dcdc7d929173" xml:id="faks__6695e3a2-0d2d-4d3e-9291-dcdc7d929173"/><p>]enrein der buryrinzigt n;</p> <p>die enderen. die Sexualuiebe, welche immer wieder die<lb/> Erneuerung des Lebens ansuehen und durchsetzen. Das klingt<lb/> wie ein dynamiscbu Karollar zu W eis rn ; n n s morpho-</p> <p>lndscber Theorie.</p> <p>Der Anschein einer bedeutsamen Übereinstimmung ver<lb break="no"/>ﬂflclltigt sieh akbald, wenn wir W'eismanns Entschei<lb break="no"/>dung über das Problem des Todes vernehmen. Denn Weis<lb break="no"/>rrnnn läßt die Sonderung von sterblichem Soma und un<lb break="no"/>mblichem Keimplasma erst bei den vielzelligen Organismen<lb/> Elm, bei den einzelligen Tieren sind Individuum und Fort—<lb/> pﬂmzungszelle noch ein- und dasselbe”. Die Einzelligen<lb/> «klärt er also für patentiell unsterblich, der Tod tritt erst<lb/> bei den Metazoen, den Vielzelligen, auf. Dieser Tod der<lb/> höheren Lebewesen ist allerdings ein natürlicher, ein Tod<lb/> in: inneren Ursachen, aber er beruht nicht auf einer Ur—<lb/> eigentchaft der lebenden Substanz", kann nicht als eine<lb/> sholute, im Wesen des Lebens begründete Notwendigkeit<lb/> aufgefaßt werden". Der Tod ist vielmehr eine Zweckmäßig<lb break="no"/>heineinriclttung, eine Erscheinung der Anpassung an die<lb/> äußeren 1ebensbedingungen, weil von der Sonderung der<lb/> Kötperzel.len in Soma und Keimplasma an die unbegrenzte<lb/> hbensdauer des Individuum ein ganz unzwecltmäßiget<lb/> Luxus geworden wäre. Mit dem Eintritt dieser Diﬁerenzie<lb break="no"/>rung bei den Vielzelligen wurde der Tod möglidz und zweck<lb break="no"/>mäßig. Seither stirbt das Soma der höheren Lebewesen aus<lb/> inneren Gründen zu bestimmten Zeiten al), die Pi‘ctisten<lb/> Iber- tind umterblich geblieben. Die Fortpﬂanzung hingegen<lb/> ist nicht ent mit dem Tode eingeführt werden, sie ist viel<lb break="no"/>mehr eine Ureigmschaft der lebenden Materie wie das<lb/> Wuhstum, aus welchem sie hervorging. und das Leben ist</p> <p>n) Diner des Lebens. &amp; ,s.<lb/> 13) Leben und Tod, x.Anﬂ., s.s,.<lb/> 14)Dauer du Lebens, 5. „.</p> <p>hund. Thmouuhe ﬁrma-u 15</p> <p/> </div><div xml:id="page__846fa0a7-0a90-4918-a1fa-8a6a87e5326b"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/74f65f5f-2436-4bd7-a983-fca45724c41c" xml:id="faks__74f65f5f-2436-4bd7-a983-fca45724c41c"/><p>116 ]eruel'n de: Lunpn‘nzip:</p> <p>von seinem Beginn auf Erden an kontinuierlich geblieben“.</p> <p>F.! ist leicht einzusehen, daß das Zugcständnis eines natür<lb break="no"/>lichen Todes für die höheren Organismen unserer Sache<lb/> wenig hilft. Wenn der Tod eine späte Erwerbung der Lebe<lb break="no"/>wesen ist, dann kommen Todestriebe, die sich vom Beginn<lb/> des leben; auf Erden ableiten, weiter nicht in Betracht.<lb/> Die Vielzelligen mögen dann immerhin aus inneren Gründen<lb/> sterben, an den Mängeln ihrer Diiferenzierung oder an den<lb/> Unvolll-rommenheiten ihres Smﬂwechsels; es hat für die<lb/> Frage, die uns beschäftigt, kein Interesse. Eine solche Auf—<lb/> fassung und Ableitung des Todes liegt dem gewohnten Den<lb break="no"/>ken der Menschen auch sicherlich viel näher als die befrem<lb break="no"/>dende Annahme von „Todesu-ieben“.</p> <p>Die Diskussion, die sich an die Aufstellungen von We i 5<lb break="no"/>mann angeschlossen, hat nach meinem Urteil in keiner<lb/> Richtung Entscheidendes ergeben", Manche Autoren sind<lb/> zum Standpunkt von Goette zurückgekehrt (r883), der<lb/> in den: Tod die direkte Folge der Fortpﬂanzung sah. H a r t<lb break="no"/>mann charakterisiert den Tod nicht durch Auftreten einer<lb/> „Lei ", einer abgestorbenen Anteiles der lebenden Substanz,<lb/> sondern deﬁniert ihn als den „Abschluß der individuellen<lb/> Entwicklung“. In diesem Sinne sind auch die Protonen<lb/> seerblich, der Tod fällt bei ihnen immer mit der Fort<lb break="no"/>pﬂanzung zusammen, aber er wird durch diese gewisser<lb break="no"/>maßen verschleiert, indem die ganze Substanz des Eltern—<lb/> dem direkt in die jungen Kinderindividuen übergefiihrt<lb/> werden kann (1. c., S. 19).</p> <p>Das Interesse der Forschung hat sich bald darauf gerichtet.<lb/> die behauptete Unsterblichkeit der lebenden Substanz zu den</p> <p>1;) Über Leben und Tod. Schluß.</p> <p>16) v;L Mu Hu'unann, Tod und Fertpﬂznzung. 19a6.<lb/> Alu. Lipschlltz, Wim wir uerben, Kosmosbiieher, r9r4.</p> <p>n,„ mm;... Du Problem da na. und du Unsterblich<lb break="no"/>km in den Pﬂuzm und Tim. „„.</p> <p/> </div><div xml:id="page__256a3411-1010-4edb-850b-7d63fc96a560"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/072fc1bf-6835-4789-9e9d-d153c7e6198b" xml:id="faks__072fc1bf-6835-4789-9e9d-d153c7e6198b"/><p>]emeilr du lurpn'nzip; n7</p> <p>Einzelﬁgen experimentell zu erproben. Ein Amerikaner,<lb/> Woodruff, hat ein bewimpertes Infusorium, ein „Pan<lb break="no"/>loﬁdtiercben”, das sich durch Teilung in zwei Individuen<lb/> fonpﬂanzr, in Zucht genommen und es bis zur Jozgsten<lb/> Generation, wo er den Versuch abbrach, verfolgt, indem er<lb/> jednmal das eine der Teilprodukte isolierte und in frisches<lb/> Vueu brachte. Dieser späre Abkömmling des ersten Pan<lb break="no"/>wﬂ':ltierchem war ebenso frisch wie der Urahn, ohne alle<lb/> Zeichen der Alterns oder der Degeneration; somit schien,<lb/> vrenn solchen Zahlen bereits Beweiskrait zukommt, die<lb/> Umhlichhit der Prodsten experimentell erweisbar”.</p> <p>Andn'e Forscher sind zu anderen Resultaten gekommen.<lb/> Many“, Calkins und andere haben im Gegensatz zu<lb/> Woodruff gefunden, daß auch diese Infnsorien nach<lb/> dun- gewißen Anzahl von Teilungen schwächer werden, an<lb/> Größe abnehmen, einen Teil ihrer Organisation einbiißen<lb/> und endlich sterben, wenn sie nicht gewisse auffrischende<lb/> Einﬂüsse erfahren. Demnach stürben die Prommen nach einer<lb/> Plane dee Aluersverfalles ganz wie die höheren Tiere, »<lb/> recht im Widerspruch zu den Behauptungen Weism : nn s,<lb/> der den Tod als eine späte Erwerbung der lebenden Orga<lb break="no"/>ninnen anerkennt.</p> <p>Alu dem Zusammenhang dieser Untersuchungen heben wir<lb/> zwei Tatsachen heraus, die uns einen festen Anhalt zu bieten<lb/> scheinen. Erstens: Wenn die Tierchen zu einem Zeitpunkt:<lb/> da nie noch keine Altersverä'nderung zeigen. miteinander zu<lb/> I'd; verschmelzen, „kopulieren" können —- worauf sie nach<lb/> ““C“ Zeit wieder auseinandergehen, — so bleiben sie vom<lb/> Alter verschont, sie sind „veriiingt" werden. Diese Kopulavion<lb/> I'll doch wohl der Vorläufer der guchleehtlicben Porta<lb/> Pﬂmzung höherer Wesen; sie hat mit der Vermehrung noch</p> <p>.::) ran die. und des Fulgende vgl. Lipichiiu L c.. s. 36<lb/> und ;: E.<lb/> 15°</p> <p/> </div><div xml:id="page__9a59506e-aa5a-4dfb-982c-97f529b96fa5"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bd3f3025-f6b1-4040-894c-604fabd31b77" xml:id="faks__bd3f3025-f6b1-4040-894c-604fabd31b77"/><p>n! Juni:: der Lunpyinzip:</p> <p>nicht: zu tun, beschränkt sich auf die Vermischung der Sub<lb break="no"/>smnzen beider Individuen (W eis m a n n s Amphimixis).<lb/> Der auEr-ischende Einﬂuß der Kopulation kann aber auch<lb/> ersetzt werden durch bestimmte Reizmittel, Veränderungen<lb/> in der Zusammensetzung der Nährﬂüssigkeit, Temperatur<lb break="no"/>steigerung oder Schütteln. Man erinnert sich an das berühmte<lb/> Experiment von ]. Loch, der Seeigeleier durch gewisse<lb/> chemische Reize zu Teilungsvorgängen zwang, die sonst nur<lb/> nach der Befruchtung auftreten.</p> <p>Zweitens: Es ist sind; wahrscheinlich, daß die lnfusnrien<lb/> durch ihren eigenen Lebensprnzeß zu einem natürlichen Tod<lb/> geführt werden, denn der Widerspruch zwischen den Er<lb break="no"/>gebnissen von Woodruff und von anderen rührt daher,<lb/> daß Woodruff jede neue Generation in frische Nähr<lb break="no"/>ﬂüssigkeit brachte. Unterließ er dies, so beobachtete er die—<lb/> selben Altersveränderungen der Generationen wie die anderen<lb/> Forscher. Er schloß, daß die Tierchen durch die Produkte<lb/> des Swifvrechsels, die sie an die umgebende Flüssigkeit ah<lb break="no"/>geben, gen:hädigt werden. und konnte dann überzeugend<lb/> nachweisen, daß nur die Produkte des eigenen Stoff—<lb/> wechiels diese zum Tod der Generation führende Wirkung<lb/> haben. Denn in einer lösung, die mit den Ahfallsprodukten<lb/> einer entfernter verwandten Art übersättigt war, gediehen<lb/> dieselhm Tierchen ausgezeichnet, die, in ihrer eigenen Nähr<lb break="no"/>ﬂl'isxiglteit angehäqu sicher zugrunde gingen. Das Infusor<lb/> stirbt also, sich selbst überlassen, eines natürlichen Todes an<lb/> der Unvollltommenheir der Beseitigung seiner eigenen Stoff—<lb/> wechselprrodultte; aber vielleicht Sterben auch alle höheren<lb/> Tiere im Grunde an dem gleichen Unvermögen.</p> <p>Es mag uns da der Zweifel anwandeln, ob es überhaupt<lb/> zweckdienlich war, die Entscheidung der Frage nach dem<lb/> natürlichen Tod im Studium der Protozoen zu suchen. Die<lb/> primitive Organisation dieser Lebewesen mag uns wichtige</p> <p/> </div><div xml:id="page__472845b0-4676-42be-b007-f06c7dc69852"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a47aa283-2573-4940-b7c6-9fbaded50751" xml:id="faks__a47aa283-2573-4940-b7c6-9fbaded50751"/><p>]erueitr dr: Luirprinzi'p: 319</p> <p>Verhältnisse verschleiern, die auch bei ihnen statthabcn, aber<lb/> ein bei höheren Tieren erkannt werden können, wo sie sich<lb/> einen morphologischen Ausdruck verschafft haben. Wenn wir<lb/> den morphologischen Standpunkt verlassen, um den<lb/> dynamischen einzunehmen, so kann es uns überhaupt gleich—<lb/> gültig sein, ob sich der natürliche Tod der Protozoen er<lb break="no"/>va'.ten läßt oder nicht. Bei ihnen hat sich die später als<lb/> merblich erkannte Substanz von der sterblichen noch in<lb/> keiner Weise gesondert. Die Tricbkr'a'fte, die das Leben in<lb/> den Tod überführen wollen, könnten auch in ihnen von<lb/> Anfang an wirksam sein, und doch könnte ihr Effekt durch<lb/> den der lebenserhaltenden Kräfte so gedeckt werden, daß ihr<lb/> direkter Nachweis sehr schwierig wird. Wir haben allerdings<lb/> gehört. daß die Beobachtungen der Biologen uns die An—<lb/> nahme solcher zum Tod führenden inneren Vorgänge auch<lb/> Für die ProtiSten gestatten. Aber selbst wenn die Protisten<lb/> rich als unsterblich im Sinne von Weismann erweisen,<lb/> n gilt seine Behauptung, der Tod sei eine späte Erwerbung,<lb/> nur für die manifesten Äußerungen des Todes und macht<lb/> keine Annahme über die zum Tode dringenden Prozesse<lb/> unmöglich. Unsere Erwartung, die Biolugie werde die An<lb break="no"/>erkennung der Todestriebe glatt beseitigen, hat sich nicht<lb/> crfiillr. Wir können uns mit ihrer Möglichkeit weiter be<lb break="no"/>!dl5fn'gen, wenn wir sonst Gründe dafür haben. Die auf<lb break="no"/>ällige Ähnlichkeit der Weismannschen Sonderung von<lb/> Soma und Keimplasrna mit unserer Scheidung der Todes<lb break="no"/>triebe von den Lebensrrieben bleibt aber bestehen und erhält<lb/> ihren Wert wieder.</p> <p>Verweilen wir kurz bei dieser exquisit dualistischen Anf<lb break="no"/>fnlung des Triebleberu. Nach der Theorie E. Hering:<lb/> von den Vorgängen in der lebenden Substanz laufen in ihr<lb/> unausgcsetzt zweierlei Prozesse entgegengesetzter Richtung<lb/> Ib, die einen eufbauend —- mimilatorisch, die anderen ab-</p> <p/> </div><div xml:id="page__964b7c13-3143-4597-a3ac-af3d625476c3"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b79d5627-dbc7-4d16-bca2-f498c0beb5f7" xml:id="faks__b79d5627-dbc7-4d16-bca2-f498c0beb5f7"/><p>„„ [email: der Lunpn'nzipx</p> <p>bauend — dissimilatariseh. Sollen wir es wagen, in diesen<lb/> beiden Richtungen der Lebensprozesse die Betätigung unserer<lb/> beiden Triebregungen, der Lebensrriehe und der Todesrriebm<lb/> zu erkennen? Aber etwas anderes können wir uns nicht ver<lb break="no"/>hehlen: daß wir unversehens in den Hafen der Philosophie<lb/> S c h o p e n h a u e r s eingelaui'en sind, für den ja der Tod<lb/> „das eigentliche Resultat“ und insofern der Zweck des<lb/> Lebens ist", der Sexualtrieb aber die Verkörperung des<lb/> Willens zum Leben.</p> <p>Versuchen wir kühn, einen Schritt weiter zu gehen. Nach<lb/> allgemeiner Einsicht ist die Vereinigung zahlreicher Zellen<lb/> zu einem Lebensverband, die Vielzelligkeit der Organismen,<lb/> ein Mittel zur Verlängerung ihrer Lebensdauer geworden.<lb/> Eine Zelle hilft dazu, das Leben der anderen zu erhalten,<lb/> und der Zellenstaat'kann weiter leben, auch wenn einzelne<lb/> Zellen absterben müssen. Wir haben bereits gehört, daß auch<lb/> die Kopulation, die zeitweilige Verschmelzung zweier Ein<lb break="no"/>7elliger, lebenserhaltend und verjüngend auf beide wirkt.<lb/> Somit könnte man den Versuch machen, die in der Psyche»<lb/> analyse gewonnene Libidorheorie auf das Verhältnis der<lb/> Zellen zu einander zu übertragen und sich vorzustellen, daß<lb/> es die in jeder Zelle tätigen Lehens- oder Sexualtriebe sind,<lb/> welche die anderen Zellen zum Objekt nehmen, deren Todes<lb break="no"/>triebe, das ist die von diesen angeregten Prozesse, teilweise<lb/> neutralisieren und sie so am Leben erhalten, während andere<lb/> Zellen dasselbe für sie besorgen und noch andere in der Aus—<lb/> übung dieser libidinösen Funktion sich selbst aufopfern. Die<lb/> Keimzellen selbst würden sich absolut „narzißtisch“ be<lb break="no"/>nehmen, wie wir es in der Neurosenlehre zu bezeichnen ge<lb break="no"/>wohnt sind, wenn ein ganzes Individuum seine Libido im<lb/> Ich behält und nicht! von ihr für Objektbesetzungen ver-</p> <p>.n) „Über die :mcbeinende Absichtliehkeit im Schicksale des<lb/> Einzelnen“, Großherzog Wilhelm Ernst-Ausgabe, IV. m, s. m.</p> <p/> </div><div xml:id="page__85867c13-580b-4c3c-8edd-87dc56bb11a0"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/67747e54-155c-46e6-80b4-c2f0a60ce2e5" xml:id="faks__67747e54-155c-46e6-80b4-c2f0a60ce2e5"/><p>[(mehr der Llutprinzipx z3i</p> <p>umgibt. Die Keimzellen brauchen ihre Libido, die Tätigkeit<lb/> ihrer Lebensrriebe, fiir sich selbst als Vorrat für ihre spätere,<lb/> gmßartig aufbauende Tätigkeit. Vielleicht darf man auch<lb/> dh Zellen der bösartigen Neugebilde, die den Organismus<lb/> zerstören, für narzißtisch in demselben Sinne erklären. Die<lb/> Pullologie ist ja bereit, ihre Keime für mitgeboren zu halten<lb/> und ihnen ernbryona.le Eigenschaften zuzugestehen. So würde<lb/> also die Libido unserer Sexualtriebe rnit dem Eros der Dichter<lb/> und Philmophen zusammenfallcn, der alles Lebende zu<lb break="no"/>nmenhält.</p> <p>An dieser Stelle ﬁnden wir den Anlaß, die langsame Enlv<lb/> wicklung unserer Libidotheorie zu überschauen. Die Analyse<lb/> in Ubemagungsneurosen zwang uns zunächst den Gegen<lb break="no"/>satz zwischen „Sexualttieben", die auf das Objekt gerichtet<lb/> sind. und anderen Trieben auf, die wir nur sehr ungenügend<lb/> erkannten und vorläufig als „Ichrriebe" bezeichneten. Unter<lb/> ihnen mußten Triebe, die der Selbsterhaltung des Individuum<lb/> dienen, in erster Linie anerkannt werden. Was für andere<lb/> Unhem:heidungen da zu machen waren, konnte man nicht<lb/> einem Keine Kenntnis wäre für die Begründung einer rich<lb break="no"/>tigen Psychologie so wichtig gewesen, wie eine ungefähr:<lb/> Einria:hr in die gemeinsame Natur und die etwaigen Besonder<lb break="no"/>bn'zen der Triebe. Aber auf keinem Gebiete der Psycho&lt;<lb/> |°Ki£ lappte man so sehr im Dunkeln. Jedermann Sl5=l.lrc so<lb/> Viele Triebe oder „Grundtricbe“ auf, als ihm beliebte, und<lb/> Wilhelmme mit ihnen, wie die alten griechischen Natur<lb break="no"/>Pbilompben mit ihren vier Elementen: dem Wasser, der<lb/> Effll'n dem Feuer und der Luft. Die Psychoanalyse, die<lb/> irgend einer Annahme über die Triebe nicht entraten konnte,<lb/> hielt sich vorerst an die populäre Triebunterscheidung, fiir<lb/> die das Wort von „Hunger und Liebe“ vorbildlich ist. Es<lb/> war wenigstens kein neuer Willkür-alu. Damit reichte man<lb/> in der Analyse der Psychoneurosen ein ganzes Stück weit</p> <p/> </div><div xml:id="page__4433ba66-e154-4849-a541-882d142a3422"><pb n="11" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3a088dd6-84df-4a7d-a8c6-734b87a90f5e" xml:id="faks__3a088dd6-84df-4a7d-a8c6-734b87a90f5e"/><p>331 jeweils Ju Ln.vtprinzipl</p> <p>aus. Der Begriﬁ der „Sexualität“ -— und damit der eine!<lb/> Sexualtriebes —— mußte freilich erweitert werden, bis er vieles<lb/> einschloß, was sich nicht der Fortpﬂanzungsfunktion ein—<lb/> ordnete, und darüber gab es Lärm genug in der strengen,<lb/> vornehmen oder bloß heuchlerischen Welt.</p> <p>Der nächste Schritt erfolgte, als sich die Psychoanalyse<lb/> näher an das psychologische Ich herantasten konnte, das<lb/> ihr zunächst nur als verdrängende, zensurierende und zu<lb/> Schutzbauten, Reaktionshildungen befähigte Instanz bekannt<lb/> geworden war. Kritische und andere weithlickendc Geister<lb/> hmm zwar längst gegen die Einschränkung des Libido—<lb/> hegriﬁes auf die Energie der dem Objekt zugewenderen<lb/> Sexualtriebe Einspruch erhoben. Aber sie versäumten es mit—<lb/> zuteilen, woher ihnen die bessere Einsicht gekommen war,<lb/> und verstanden nicht, etwas für die Analyse Brauchbares aus<lb/> ihr abzuleiten. In bedächtigerem Fortschreiten fiel es nun der<lb/> psychoanalytischen Beobachtung auf, wie regelmäßig Libido<lb/> vom Objekt abgezogen und aufs Ich gerichtet wird (Intro<lb break="no"/>version), und indem sie die Libidoentwicklung des Kindes<lb/> in ihren frühesten Phasen studierte, kam sie zur Einsicht,<lb/> daß das Ich das eigentliche und ursprüngliche Remoir der<lb/> Libido sei1 die erst von da aus auf das Objekt erstreckt<lb/> werde. Das Ich trat unter die Sexualobjekte und wurde gleich<lb/> als das vornehmrte unter ihnen erkannt. Wenn die Libido<lb/> so im Ich verweilte, wurde sie narzißtisch genannt-". Diese<lb/> narzißtische Libido war natürlich auch die Kraft'iiußerung<lb/> von Sexualttieben im analytischen Sinne, die man mit den<lb/> von Anfang an zugestandenen „Selhsterhaltungstriebcn"<lb/> identifizieren mußte. Somit war der ursprüngliche Gegen<lb break="no"/>satz von Ichtrieben und Sexualtrieben unzureichend ge<lb break="no"/>worden. Eiu Teil der Ichtriebe war als lihidinös erkannt;</p> <p>ag) Zur Einführung dee Nanißnuu. (In diesem Bande.)</p> <p/> </div><div xml:id="page__19577a40-9063-4780-ae9b-42069d91cd80"><pb n="12" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/628ec43f-9fbd-4056-b5b7-5ba377b82080" xml:id="faks__628ec43f-9fbd-4056-b5b7-5ba377b82080"/><p>]enm‘u de: L-utpn'nzipx x„</p> <p>im Ich waren — neben anderen wahrscheinlich — auch<lb/> Sundn-iebe wirksam, doch ist man berechtigt zu sagen, daß<lb/> die alte Formel, die Psychoneurosc beruhe auf einem Konﬂikt<lb/> Mel] den Ichtrieben und den Sexualtricben, nichts ent<lb break="no"/>hielt, was heute zu verwerfen wäre. Der Unterschied der<lb/> Eden Triebarten, der ursprünglich irgendwie qualitativ<lb/> ,luneint war, ist jetzt nur anders, nämlich topiscb zu<lb/> liéﬁimmen. Insbesondere die Ubertragungsneurose, das eigent—<lb/> liche Studienobjekt der Psychoanalyse, bleibt das Ergebnis<lb/> eine! Konﬂikts zwischen dem Ich und der libidinösen Objekt<lb break="no"/>buaung.</p> <p>Um so mehr müssen wir den libidinösen Charakter der<lb/> Selbnerhalrungstriebe jetzt betonen, da wir den weiteren<lb/> Schritt wagen, den Sexualtrieb als den alles erhaltenden<lb/> Emi zu erkennen und die narzißtische Libido des Ichs aus<lb/> den Libidobclträgen ableiten, mit denen die Somazellen an<lb break="no"/>mnder haften. Nun aber ﬁnden wir uns plötzlich fol«<lb/> sender Frage gegenüber: Wenn auch die Selbsterhaltnngs<lb break="no"/>nicht libidinöser Natur sind, dann haben wir vielleicht<lb/> überhaupt keine anderen Triebe als libidinöse. Es iind<lb/> wenigstens keine anderen zu sehen. Dann muß man aber<lb/> doch den Kritikern recht geben, die von Anfang an<lb/> 8°“!!! haben, die Psychoanalyse erkläre alles aus der<lb/> Sexualität, oder den Neuerern wie Jung. die. kurz ent—<lb/> scth Libido für „Triebkraft“ überhaupt gebraucht<lb/> haben. Ist dem nicht so?</p> <p>In unserer Absicht läge dies Resultat allerdings nicht. Wir<lb/> sind ja vielmehr von einer scharfen Scheidung zwischen Ich<lb break="no"/>ﬂ’ltß:n = Todmrieben und Sexualtrieben = Lebenstrieben<lb/> “%‘Slngm. Wir waren ja bereit, auch die angeblichen<lb/> Selbeterhaltungstriebe des Ich: zu den Todestrieben zu rech<lb break="no"/>nen. was wir seither berichtigend zurückgezogen haben<lb/> Unsere Auﬁusung war von Anfang eine dualistirche</p> <p/> </div><div xml:id="page__cced2457-814a-4ff0-9979-83c4f3edf5e0"><pb n="13" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/35669234-758e-4228-829a-10e4f29c81c5" xml:id="faks__35669234-758e-4228-829a-10e4f29c81c5"/><p>134 ]enm‘tr der Lu:rprinzip3</p> <p>und sie ist es heute schärfer denn zuvor, seitdem wir die<lb/> Gegensätze nicht mehr Ich- und Sexualtriebe, sondern<lb/> Lebens- und Todeetriebe benennen. Jungs Libidotheorie ist<lb/> dagegen eine monistische; daß er seine u‘nzige Triehkraft<lb/> Libido geheißen hat, mußte Verwirrung stiften, soll uns aber<lb/> weiter nicht beeinﬂusen. Wir vermuten, daß im Ich noch<lb/> andere als die libidinösen Selbsterhaltungstriebe tätig sind;<lb/> wir sollten nur imstande sein, sie aufzuzeigen. Es ist zu<lb/> bedaueru, daß die Analyse des lchs so wenig fortgeschritten<lb/> ist, daß dieser Nachweis uns recht schwer wird. Die<lb/> libidinösen Triebe des Ich: mögen allerdings in besonderer<lb/> Weise mit den anderen, uns noch fremden Ichtriehen ver<lb break="no"/>knüpft sein. Noch ehe wir den Narzißrnus klar erkannt<lb/> hatten, bestand bereits in der Psychoanalyse die Vermutung,<lb/> daß die „Ichtriebe" libidinöse Komponenten an sich ge<lb break="no"/>zogen haben. Aber das sind recht unsichere Möglichkeiten,<lb/> denen die Gegner kaum Rechnung tragen werden. Es bleibt<lb/> mißlifh, daß uns die Analyse bisher immer nur in den Stand<lb/> gesetzt hat, libidinöse Triebe nachzuweisen. Den Schluß,<lb/> daß es andere nicht gibt, möchten wir darum doch nicht<lb/> mitmachen.</p> <p>Bei dem gegenwärtigen Dunkel der Trieblehre tun wir<lb/> wohl nicht gut, irgend einen Einfall, der uns Aufklärung<lb/> verspricht. zurückzuweisen. Wir sind von der großen Gegen<lb break="no"/>sätzl.iehkeit von Lebem- und Todesuiebm ausgegangen. Die<lb/> Objektliebe sell-nt zeigt uns eine zweite solche Polarität. die<lb/> m Liebe (Zärtlichkeit) und HAB (Aggressinn). Wenn es uns<lb/> gelinge, diese beiden Polariäten in Beziehung zu einander<lb/> zu bringen. die eine auf die andere zurückzuführen! Wir<lb/> haben von jeher eine sadim'sche Komponente des Sexual<lb break="no"/>triebei anerkannt”; nie kann sich, wie wir wissen, selbstän—</p> <p>30) „Drei Ablundlungm zur Sexualtheorie“, v„„ dc, I,Anﬂagc,<lb/> wos, un„(Gu. Sehrifnm, ,Bd. V,)</p> <p/> </div><div xml:id="page__8342557c-1710-4cf8-9d3e-0868c79f03a0"><pb n="14" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b8cdf92-6f31-443a-9c3a-eacdf278bb49" xml:id="faks__5b8cdf92-6f31-443a-9c3a-eacdf278bb49"/><p>mm:; A„ Luftpn'nzipr „;</p> <p>dig machen und als Perversion das gesamte Sexualsttehen der<lb/> Person beherrschen. Sie tritt auch in einer der von mir<lb/> „genannten „pr'aigenitalen Organisationen“ als dominierender<lb/> Pﬂm'zltrieb hervor. Wie soll man aber den sadistischen<lb/> Trieb, der auf die Schädigung des Objekts zielt, vom lebens—<lb/> erhe.leenden Eros ableiten können? Liegt da nicht die An—<lb/> nahme nahe, daß dieser Sadismus eigentlich ein Todestrieb<lb/> i!!- der durch den Einﬂuß der narzißtischen Libido vom Ich<lb/> elsgedn’ingt wurde, so daß er erst am Objekt zum Vorschein<lb/> lmrnmt? Er tritt dann in den Dienst der Sexualfunktion; im<lb/> oralen Orgmisationsstadium der Libido fällt die Liebes&lt;<lb/> hemichtigung noch mit der Vernichtung des Objekts zu—<lb/> mmen. :päter trennt sich der sadistische Trieb ab und end<lb break="no"/>lich übernimmt er auf der Stufe des Genitalprimats zum<lb/> Zwecke der Fortpﬂanzung die Funktion, das Sexualobjekt<lb/> so weit zu bewältigen, als es die Ausführung des Geschlechts<lb break="no"/>lktec erfordert. _]a, man könnte sagen, der aus dem Ich<lb/> benuegedrängte Sadismus habe den libidinösen Komponenten<lb/> den Sexualtriehs den Weg gezeigt; späterhin drängen diese<lb/> am Objekt nach, Wo der ursprüngliche Sadismns keine<lb/> Ermäßigung und Verschmelzung erfährt, ist die bekannte<lb/> liche—Haß-Arnhivulenz des Liebeslebens hergestellt.</p> <p>Wenn es erlaubt ist, eine solche Annahme zu machen, so<lb/> Wire die Forderung erfüllt, ein Beispiel eine! — allerdings<lb/> vuxhnhenen —Todestriehes aufzuzeigen. Nur daß diese Auf<lb break="no"/>flsung von jeder Anschanlichkek weit entfernt ist und einen<lb/> WEZ“ mystischen Eindruck macht. Wir kommen in den<lb/> V!dzcht, um jeden Preis eine Auskunft aus einer großen<lb/> Verlegenheit gesucht zu haben. Denn dürfen wir uns darauf<lb/> hemme daß eine solche Annahme nicht neu ist, daß wir<lb/> Sie bereits früher einmal gemacht haben, als von einer Ver<lb break="no"/>llgenheit noch keine Rede war. Klinische Beobachtungen<lb/> hihen um: teinerzeit zur Auffassung genötigt, daß der dem</p> <p/> </div><div xml:id="page__5c099dee-56ea-426b-9de5-3c91e0eca6e7"><pb n="15" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8c94e18e-3633-4504-a117-a90e64b91771" xml:id="faks__8c94e18e-3633-4504-a117-a90e64b91771"/><p>a35 ]enm'u der burprinziys</p> <p>Sadinnu: kornplernenräre Plrlialtrieb des Masochirrnur all<lb/> eine Rückwendung dee Sadirmns gegen das eigene Ich zu<lb/> vernehen sei". Eine Wendung des Triebe: vom Objekt um<lb/> Ich in aber prinzipiell nichu anders als die Wendung van!<lb/> Ich zum Objekt, die hier als neu in Frage steht. Der<lb/> Mamhisrnus, die Wendung des Triebe: gegen da.! eigene<lb/> Ich, wäre dann in Wirklichkeit eine Rückkehr zu einer<lb/> friiheren Phase desselben, eine Regression. In einem Punkne<lb/> bedürfte die damals vorn Masochismus gegebene Darstellung<lb/> einer Berichtigung al: allzu ausschließlich; der Masochismu:<lb/> könnte auch, vu ieh don bestreiten wollte, ein primärer<lb/> nein“.</p> <p>Aber kehren wir zu den lebenserhaltendrn Sexualtrieben<lb/> zurück. Schon in: der Provinenforsehung haben wir erfahren,<lb/> daß die Verschmelzung zweier Individuen ohne nachfolgende<lb/> Teilung. die Knpnlan'on, auf beide Individuen, die sich dann<lb/> bald von einander lösen1 rrärkend und veriiingend wirkt.<lb/> (S. o, Liprchilez.) Sie zeigen in weiteren Generationen<lb/> keine Degeneratinneencheinungen und scheinen befähigt, den<lb/> Sehidlichkeicen ihres eigenen Snoﬂwechsels länger zu wider<lb break="no"/>nehm. Ich meine, daß diese eine Beobachtung als vurbildlicb<lb/> für den Eﬂ'ekt auch der geschlechtlichen Vereinigung ge-</p> <p>3!) Vgl. Drei Abhandl. zur Sexueleheorie (Ges. Schriften, Bd. V)<lb/> und „Triebe und Trieblehicbale" (in diesem Bande, S. 58 ff).</p> <p>3!) In einer inhalrs- und gedinkenreichen, für mich leider nicht<lb/> ganz durcheiehu'gen Arbeit hat Sabina Spielrein ein ganzer<lb/> Stick dieser Spekuhu'on vorweggenommen. Sie baeiehnet die<lb/> ndisu'rdre Komponente del Sexualtriehx II; die ,.dstruktive", (Die<lb/> Dmuhinn ul.! Urach: del Werden}. Jahrbuch für Psychoanalyse,<lb/> IV, un.) In nach anderer Wein suchte A. Stirckc (lnleiding<lb/> by de veruling Von S. Freud, De rexuele buchavingmlorll em.,<lb/> 1914) den Libidobegriﬁ lele rnit dem theoretisch zu mpponieren<lb break="no"/>den hmmm Ben-il! eine. “um,“ zum Tode zu<lb/> Identiﬁzierm. (VgL nach Klub. Der Künstler.) Alle diese Be<lb break="no"/>millung_tn zeigen. wie die in Terre. von dem Drang nach einer<lb/> noeh Me erreichten Klima; in der Trieblebrn.</p> <p/> </div><div xml:id="page__a2300f38-465b-443d-ad2f-eadfdf117230"><pb n="16" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/83504ec1-cbf9-4cb8-828b-3b215d976bbe" xml:id="faks__83504ec1-cbf9-4cb8-828b-3b215d976bbe"/><p>]mm‘n du Lunprinzip; : 17</p> <p>nommen werden darf. Aber auf welche Weise bringt die<lb/> Verschmelzung zweier wenig versd1iedener Zellen eine solche<lb/> Erneuerung des Lebens zustande? Der Versuch, der die<lb/> Knpular.ion bei den Prowzoen durch die Einwirkung<lb/> chemischer, ja selbsr mechanischer Reize (l. c.) ersetzt, ge<lb break="no"/>suttet wohl, eine sichere Antwort zu gehen: &amp; geschieht<lb/> durch die Zufuhr neuer Reizgrößen. Das stimmt nun aber<lb/> gut zur Annahme. daß der Lehensprozeß des Individuums<lb/> aus inneren Gründen zur Abgleichung chemischer Span<lb break="no"/>nungen, das heißt zum Tode führt. während die Vereinigung<lb/> mit einer individuell verschiedenen lebenden Substanz diese<lb/> Spnnnungen vergrößert, sozusagen neue Vitaldifferen—<lb/> zen einfühn, die dann ahgeleht werden müssen. Für<lb/> diese Verschiedenheit muß es natürlich ein oder mehrere<lb/> Optima gehen. Daß wir als die herrschende Tendenz des<lb/> Seelenleheus, vielleicht des Nervenlehens überhaupt, das<lb/> Streben nach Herabsetzung, Konstanzerhaltung, Aufhebung<lb/> der inneren Reizspannuug erkannten (das Nirvana<lb break="no"/>prinzip nach einem Ausdruck von Barbara Low), wie<lb/> es im Lustprinzip zum Ausdruck kommt, das ist ja eines<lb/> “nur" stärksten Motive, an die Existenz von Tadestriehen<lb/> zu glauben.</p> <p>Als empﬁndliche Störung unseres Gedenkenganges ver<lb break="no"/>:piii'en wir es aber noch immer, daß wir gerade für den<lb/> Sexualtrieh jenen Charakter eines Wiederholungszwanges<lb/> nicht nachweiren können, der uns zuerst zur Aufspiirung der<lb/> Tudesrriehe führte. Das Gebiet der emhryonalen Entwick<lb break="no"/>lungsvorgänge ist zwar überreich an solchen Wiederhnlungs<lb break="no"/>erscheinungen, die beiden Keimzellen der geschlechtlichen<lb/> F°Xfpflmzung und ihre Lebensgeschichte sind selbst nur<lb/> Wiederholungen der Anfänge des organischen Leben:; aber<lb/> das Wesentliche an den vom Sexunluieb intendierten Vor<lb break="no"/>gängen ist doch die Verschmelzung zweier Zelleiber. Erst</p> <p/> </div><div xml:id="page__c60a71b5-f186-45bb-af99-d3e7babfdf22"><pb n="17" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/241e8b77-2d37-44b0-9b67-87d2d2be21ba" xml:id="faks__241e8b77-2d37-44b0-9b67-87d2d2be21ba"/><p>z;i ]mm'u du Lamprinzips</p> <p>durch diese wird bei den höheren Lebewesen die Unsterb<lb break="no"/>lichkeit der lebenden Substanz gesichert.</p> <p>Mit anderen Worten: wir sollen Auskunft schaﬁen über<lb/> die Entstehung der geschlechtlichen Fortpﬂanzung und die<lb/> Herkunft der Sexualtriebe überhaupt, eine Aufgabe, var der<lb/> ein Außenstehender zurückschrecken muß, und die von den<lb/> Spelialforechern selbst bisher noch nicht gelöst werden<lb/> konnte. In knappster Zusammendrängung sei darum aus all<lb/> den widermeitenden Angaben und Meinungen hervor<lb break="no"/>gehoben, was einen Anschluß an unseren Gedankenga.ng zu<lb break="no"/>läßt.</p> <p>Die eine Auﬁassung benimmt dem Problem der Fort<lb break="no"/>pﬂanzung seinen geheimnisvollen Reiz, indem sie die Fort<lb break="no"/>pﬂanzung als eine Teilerscheinung des Wachstum darstellt<lb/> (Vermehrung durch Teilung, Sprossung, Knospung). Die<lb/> Entstehung der Fortpﬂanzung durch gesehlechtlich differen<lb break="no"/>zierte Keimzellen könnte rum sich nach nüchterner Dam<lb break="no"/>winscber Denkunpurt so vorstellen, daß der Vorteil der<lb/> Amphimixis, der sich dereinn bei der zufälligen Kopulation<lb/> zweier Provinzen ergab, in der ferneren Entwicklung fest<lb break="no"/>gehalten und weiter amgenülzt wurde“. Das „Gesehlecbt“<lb/> wäre also nicht sehr alt, und die außerordentlich heftigen<lb/> Triebe, welehe die gßebleehtliehe Vereinigung herbeifiihren<lb/> wollen, wiederholten dabei etwas, was sich zufällig einmal<lb/> ereignet und seither als vorteilhaft befestigt hat.</p> <p>Er in hier wiederum wie beim Tod die Frage, ob man</p> <p>„) Obwohl Weiemann (Das Keimplaema, rxgz) auch dieser:</p> <p>und leugnet: „Die Befruchtung bedeutet keineefallx eine Ver<lb break="no"/>iﬂnzung oder. Erneuerung des Leben], n: win: durchlui nicht<lb/> notwendig zur Fomlnuer der Lebens, sie ist niclus als eine<lb/> Einrichtung. um die Vermischung zweier ver<lb break="no"/>lehiedeuer Vererbunglteudenzen möglich zu<lb/> mechen." Als die Wirkung einer solehen Vermischung betrachtet<lb/> er aber doch eine Steigerung der Variabilität der Lebewesem</p> <p/> </div><div xml:id="page__fa4224c7-adf3-4120-8e89-bda6c75fa1f0"><pb n="18" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e781eef4-2760-46c9-9162-ddd287a41782" xml:id="faks__e781eef4-2760-46c9-9162-ddd287a41782"/><p>] „nein de.: Lunprinzip: 139</p> <p>bei den Protisten nichts anderes gelten lassen soll, als was<lb/> sie zeigen, und ob man annehmen darf, daß Kräfte und<lb/> Vorgänge, die ersr bei höheren Lebewesen sichtbar werden,<lb/> audi bei diesen zuerst entstanden sind. Für unsere Absichten<lb/> leistet die erwähnte Auffassung der Sexualität sehr wenig.<lb/> Man wird gegen sie einwenden dürfen, daß sie die Existenz<lb/> von [ebenstrieben, die schon im einfachsten Lebewesen wir<lb break="no"/>ken, vorausetzt, denn sonst wäre ja die Kopnlation, die dem<lb/> Lebenslauf entgegenwirkt und die Aufgabe des Ablebens er<lb break="no"/>schwert. nicht festgehalten und ausgearbeitet, sondern ver»<lb/> mieflen werden. Wenn man also die Annahme von Todes.<lb/> trieben nicht fahren lassen will, muß man ihnen von allem<lb/> Anfang an Iebeiistriebe zugesellen. Aber man muß es zu—<lb/> guteme wir arbeiten da an einer Gleichung mit zwei Un<lb break="no"/>bekannten. Was wir sonst in der Wissenschaft über die<lb/> Entstehung der Geschlechtlichkeit ﬁnden, ist so wenig, daß<lb/> mm dies Problem einem Dunkel Vergleichen kann, in welches<lb/> auch nicht der Lichtstrahl einer Hypothese gedrungen ist.<lb/> An ganz anderer Stelle begegnen wir allerdings einer solchen<lb/> HYP°tIICS€, die aber von so phantastischer Art ist, — gewiß<lb/> eher ein Mythus als eine wissenschaftliche Erklärung — daß<lb/> ich nicht wagen würde, sie hier anzufübren, wenn sie nicht<lb/> gerade die eine Bedingung erfüllen würde, nach deren Er<lb break="no"/>füllung wir streben. Sie leitet nämlich einen Trieb ab von<lb/> dem Bedürfnis nach Wiederherstellung<lb/> eines früheren Zustandes.</p> <p>ICh meine natürlich die Theorie, die Plate im Sym<lb break="no"/>posibn durch Aristophanes entwickeln läßt, und die<lb/> nicht nur die Herkunft des Geschlechtstriebes, sondern auch<lb/> seiner wichtigsten Variation in Bezug auf das Objekt be<lb break="no"/>handelt“.</p> <p>„) Obmann; von v. v. Wilamowitz-Moellen—<lb/> a„fr (Platon 1. s. ;ssf.).</p> <p/> </div><div xml:id="page__275b0aac-4be0-4fec-aca8-8791cf46f0cd"><pb n="19" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01bb3611-f623-47b5-a381-6f8caed3f22c" xml:id="faks__01bb3611-f623-47b5-a381-6f8caed3f22c"/><p>ua [main dei merinzip:</p> <p>„Unser Leib war nämlich zuerst gar nicht ebenso gebildet<lb/> wie jean er war ganz anders. Erstens gab es drei Ge<lb break="no"/>!chlechter, nicht bloß wie jetzt männlich und weiblich, son<lb break="no"/>dern noch ein drittes, das die beiden vereinigte . . . das Minn<lb break="no"/>weibhche...“ Alles an diesen Menschen war aber doppelt,<lb/> xie hatten also vier Hände und vier Füße, zwei Gesichter,<lb/> doppelte Schamteile usw. Da ließ sich Zeus bewegen, jeden<lb/> Menschen in zwei Teile zu teilen, „wie man die Quitten<lb/> zum Einmachen durchschneidet... Weil nun das ganze<lb/> Wesen entzvleigeschnitten war, trieb die Sehnsucht die beiden<lb/> Hälften zusammen: sie nmschlangen sich mit den Händen,<lb/> verﬂochten sich ineinander im V e r l a n g e n, z u s a m<lb break="no"/>menzuwaehsen..."“</p> <p>„) me. Heinrich Gomperz (Wien) verdanke ich die naeh—<lb/> stehenden Andeutungen iiber die Herkunft der Platoniichen<lb/> Mythus. die ich zum Teil in seinen Worten wiedergehe: Ida möchte<lb/> dnnuf aufmerksam manhen, daß sich wesentlich dieselbe Theorie<lb/> auch xehnn in den Upanixhaden ﬁnder. Denn Brihed—<lb/> Aranyaka-Upﬂnishad, !. „. ; (Deussen, 60 Upanishads<lb/> des Veda; 5.393), wo das Hervorgehen der Welt am dem Atman<lb/> (dem Selbst udn: Ich) geschildert wird, heißt ct:„...Aber er (der<lb/> Alman, das Selbst oder di! Ich) hatte auch keine Freude; darum<lb/> hat einer keine Freude, wenn er allein isn Da begehrte er nach<lb/> einem Zweiten Nämlich er war so groß wie ein Weil) und ein<lb/> Mann, wenn sie sich unuchlungen halten. Diele! sein Selbst zer<lb break="no"/>fällte er in zwei Teile: daraus entstanden Gatte und Gattin.<lb/> Darum ist diuer Leib an dem Selbst gleichsam eine Halbscheid,<lb/> w nämlich hat et Yajnavalkyn erklärt, Darum wird dieser<lb/> leere Raum hier durch das Weib ausgefülltf‘</p> <p>Die Brihad-Aranyaka-Upanishad ist die ältmealler<lb/> Upunishadm und wird wohl von keinem urteilsfa‘higen Forscher<lb/> rpäter angue1zt als etwa um das jahr Sea v. Chr. Die Frage, ob<lb/> eine, wenn auch nur mittelbar: Abhängigkeit Plate; von diesen<lb/> indischm Gedanken möglich wäre, möchte ich im Gegensatz zur<lb/> herrschenden Meinung „ich: unbedingt verncinen, da eine solche<lb/> Mögliehkeit wohl aueh fiir die Seelenwanderungslehre nicht ge<lb break="no"/>radezu in Ahrede gestellt werden kann. Eine solche, zunächst<lb/> durch Pythagoreer vermittelte Abhängigkeit würde dem gedank<lb break="no"/>lieben Zusammentreﬁm kaum etwa: von seiner Bedeuuamkeir</p> <p/> </div><div xml:id="page__7fde5556-123b-48fe-bf0f-4fe8d1abd3c1"><pb n="20" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6460870f-db9d-47eb-9445-67087b044104" xml:id="faks__6460870f-db9d-47eb-9445-67087b044104"/><p>jeweils der Luxzpn'nzip: 14:</p> <p>. Sollen wir, dem Wink des Dichterphilosophen folgend, die<lb/> Annahme wagen, daß die lebende Substanz bei ihrer Be<lb break="no"/>ldmß in kleine Partikel zerrissen wurde, die seither durch<lb/> die Seminﬁeie ihre Wiedervereinigung anstrehen? Daß diese<lb/> Trid=, in denen sich die chemische Aﬂinitäz der unbelebren<lb/> Materie fonserzr, durch das Reich der Protisten hindurch<lb/> Allmihlieh die Schwierigkeiten überwinden, welche eine mir<lb/> lebensgefährlichen Reizen geladene Umgebung diesem<lb/> Suchen msgegensetzr, die sie zur Bildung einer schützenden<lb/> Rindenschicht nötigl? Daß diese zersprengten Teilchen<lb/> Harder Substanz so die Vielzelligkeir erreichen und endlich<lb/> den Keimuﬂen den Trieb zur Wiedervereinigung in höchster<lb/> Kontentrninn übertragen? Ich glaube, es ist hier die Stelle.<lb/> abzubrechen.</p> <p>Doch nicht. ohne einige Worte kririscher Besinnung anzu<lb break="no"/>!€hiießen. Man könnte mich fragen, oh und inwieweit ich<lb/> leiher von den hier entwickelten Annahmen überzeugt bin.<lb/> Meine Anmort würde lauten, daß ich weder selbst über<lb break="no"/>”8' bin, noch bei anderen um Glauben für sie Werbe.<lb/> Richtigen ich weiß nicht, wie weit ich an sie glaube. Es<lb/> Eheim mir, dzß das effektive Momenr der Üherzeugung hier<lb/> &amp;" nicht in ,Betracht zu kommen braucht. Men kann sich<lb/> ﬁnd! einem Gedankengang hingehen, ihn verfolgen, soweit<lb/> « ﬁihrt. nur aus wissenschaftlicher Neugierde oder, wenn<lb/> mu will. als advocatur diabali. der sich darum doch nicht</p> <p>neinn_n. da Plaeo eine derartige ihm irgendwie an! nrr'enu.lischer</p> <p>Mer-mg zugetngene Guehichre iich niehr xu eigen „mit.<lb/> s=dxwu';e denn in: eine in hedeulsame Stellung angewiesen nam,<lb/> bin: nie ihm nieht „line als wahrheirshilcig eingeleuehtet.</p> <p>In einem Aufsatz von x. Ziegler, Mensehen- und wie...<lb/> werden (Neue Jahrbücher ﬁn der klassische Aineennn, nn.„.<lb/> ist; s„ m;). der rich plänmäßig mir der Erforschung der<lb/> "uhäen Gedznkeru vor Plzro beschäftigt, wird diem auf<lb/> blhylßmnehe Vnnrellungen zurückgeführt.</p> <p>Pfund, Thmullu.he Schriften ll</p> <p/> </div><div xml:id="page__5c343c45-9d2c-419f-8576-e4759d99edc1"><pb n="21" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ae6b32dc-59bb-49c4-8df5-f76b4502e336" xml:id="faks__ae6b32dc-59bb-49c4-8df5-f76b4502e336"/><p>141 ]enm‘u de; Luupn'nztp:</p> <p>dem Teufel selbst verschreibl. Ich verkenne nicht, dxß der<lb/> dritte Schritt in der Trieblehre, den ich hier unter-nehme,<lb/> nicht dielelbe Sicherheit beanspruchen kann wie die beiden<lb/> friiheren, die Erweiterung des Begriffs der Sexualität und die<lb/> Aufstellung des Narzißmus. Diese Neuerungen waren direkte<lb/> Übersetzungen der Beobachtung in Theorie, mit nicht größeren<lb/> Fehlerquellen behaftet, als in all solchen Fällen unvermeidlich<lb/> ist. Die Behauptung dee regrelsiven Charakters der<lb/> Triebe ruht allerdings auch auf beobachtetern Material, näm<lb break="no"/>lich luf den Tatsachen des Wiederholungszwanges. Allein<lb/> vielleicht habe ich deren Bedeutung überschätzt. Die Durch<lb break="no"/>führung dieeer Idee ist jedenfalls nicht anders möglich, als<lb/> daß man mehrmals nacheinander Tatsächliches mit bloß<lb/> Erdaehtem kombiniert und sich dabei weit von der Be<lb break="no"/>obachtung entfernt. Man weiß, daß das Endergebnis um so<lb/> unverlißlicher wird1 je öfter man dies während der Aufbaues<lb/> einer Theorie tut, aber der Grad der Unsicherheit ist nicht<lb/> mgebbar. Man kann dabei glücklich geraten haben oder<lb/> schmihlich in die Irre gegangen sein. Der sogenannten In<lb break="no"/>tnidon traue ich bei widmen Arbeiten wenig zu; was ich von<lb/> ihr getehen habe, schien mir eher der Erfolg einer gewissen<lb/> Unparteilichkeit det Intelleku. Nur daß man leider selten<lb/> unpaneiilcb ist, wo es sich um die letzten Dinge, die großen<lb/> Probleme der Wissenschaft und des Lebens handelt. Ich<lb/> glaube, ein jeder wird da von innerlich tief begründeten<lb/> Vorlieben beherrscht, denen er mit seiner Spekulation un—<lb/> winentlich in die Hände arbeitet. Bei so guten Gründen zum<lb/> Mißtrauen bleibt wohl nicht: anderes als ein kühles Wohl—<lb/> wollen für die Ergebnisse der eigenen Denkbemiihung mög<lb break="no"/>lich. Ich beeile mich nur hinzuzufügen, daß solche Selbst—<lb/> krilik durchaus nicht zu besonderer Toleranz gegen zb—<lb/> weichende Meinungen verpﬂichtet. Man darf unerhittlich<lb/> Theorien abweisen1 denen schon die ersten Schritte in der</p> <p/> </div><div xml:id="page__b06aaa9f-2e33-4882-9a72-052a2bc4095f"><pb n="22" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9036ab09-b562-4828-81d5-97f83f012251" xml:id="faks__9036ab09-b562-4828-81d5-97f83f012251"/><p>]mrrin der Lunyn'nzipl „;</p> <p>Analyse der Beobachtung widersprechen, und kann dabei<lb/> doch wissen, daß die Richtigkeit derer, die man vertritt. doch<lb/> nur eine vorläufige ist. In der Beurteilung unserer Speku<lb break="no"/>lation iiber die Lebens- und Todestriebc würde es uns wenig<lb/> stören, daß so viel befrerndende und unanschauliche Vor—<lb/> gänge darin vorkommen, wie ein Trieb werde von anderen<lb/> herausgedrängt, oder er wende sich vom Ich zum Objekt<lb/> und dergleichen. Dies rührt nur daher, daß wir genötigt<lb/> sind, mit den wissenschaftlichen Terminis, das heißt mit der<lb/> eigenen Bildersprache der Psychologie (richtig: der Tiefen<lb break="no"/>psychologie) zu arbeiten. Sonst könnten wir die entspre<lb break="no"/>chenden Vorgänge überhaupt nicht beschreiben, ja, wür<lb break="no"/>den sie gar nicht wahrgenommen haben. Die Mängel<lb/> unserer Beschreibung würden wahrscheinlich verschwin<lb break="no"/>den, wenn wir anstatt der psychologischen Termini schon<lb/> die physiologischen oder chemischen einsetzen könnten.<lb/> Diese gehören zwar auch nur einer Bildersprache an, aber<lb/> einer uns seit längerer Zeit vertrauten und vielleicht auch<lb/> einfacheren.</p> <p>Hingegen wollen wir uns recht klar machen, daß die<lb/> Unsicherheit unserer Spekulation zu einem hohen Grade<lb/> durch die Nötigung gesteigert wurde, Anleihen bei der bin—<lb/> logischen Wissenschaft zu machen. Die Biologie in wahr—<lb/> lich ein Reich der unbegrenzten Möglichkeiten, wir haben<lb/> die überraschendsten Aufklärungen von ihr zu erwarten und<lb/> können nicht ernten, welche Antworten sie auf die von<lb/> uns an sie gestellten Fragen einige Jahrzehnte später geben<lb/> Würde. Vielleicht gerade solche, durch die unser ganzer<lb/> künstlicher Bau von Hypothesen umgeblnsen wird. Wenn<lb/> d=m m ist, könnte jemand fragen, wozu unternimmt man<lb/> also colche Arbeiten, wie die in diesem Abschnitt nieder<lb break="no"/>gelegte, und warum bringt man sie doch zur Mitteilung?<lb/> Nun, ich kann nicht in Ahrede stellen, daß einige der</p> <p>u:-</p> <p/> </div><div xml:id="page__7d7b60f6-2088-485a-8f3c-fa1562d66d3b"><pb n="23" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c304bb70-55ee-430b-b636-f1e5897e3da9" xml:id="faks__c304bb70-55ee-430b-b636-f1e5897e3da9"/><p>144 ]mm'u de; Lntprinzip:</p> <p>Analogien, Vukniipftlngen und Zusammenhänge darin mit<lb/> der Beachtung würdig erechienen sind“.</p> <p>VII</p> <p>Wenn es wirklich ein so allgemeiner Charakter der Triebe<lb/> ist, daß sie einen früheren Zustand wiederherstellen wollen,</p> <p>,s) Anschließmd hier einige Worte zur Klärung unserer Numeri<lb break="no"/>gebung, die im Laufe dieser Erörterungen eine gewisse Entwick<lb break="no"/>lung durchgemzcbt hat. Was „Sexualtriebe" sind, wußten wir<lb/> eu: ihrer Beziehung zu den Geschlechtern und zu! Fonpﬂlnzlmgi<lb break="no"/>funktion. Wir behielten denn diesen Namen bei. als wir durch<lb/> die Ergebnisse der Psychoanalyse genörig: waren, deren Beziehung<lb/> zur Fortpﬂanzung zu lockem. Mit der Aufstellung der naniß<lb break="no"/>titchen Libido und der Ausdehnung du Libidnbegriﬂes auf die<lb/> einzelne Zelle wandelte sich uns der Sexunln'ieb zum Eros. der<lb/> die Teile der lebenden Substanz zueinanderzndrängen und zu<lb break="no"/>Ilmmen'tubalten mehr. und die gemeinhin so genannten Sexuel<lb break="no"/>triebe erschienen ab der dem Objekt zugewandee Anbei! diem<lb/> Em. Die Spekuhrinn 1513: dann dieeen Era: vom Anfang des<lb/> Lebens an wirken und eis „Lebenstrieb“ im Gegensatz zum<lb/> „Todesuieb“ treten, der durch die Belebung des Anorganixehen<lb/> enut=nden in. Sie versuche du Räuel des Leben! durch die An<lb break="no"/>nahme dien: beiden van Urunfnng un miteinander ringmden<lb/> Triebe zu löeen. Uniiheftiehtlieher ist vielleicht die Wandlung. die<lb/> der Begriﬁ der ,„Ichtriebe“ erfahren im. Ursprünglich nimm<lb/> wir in alle jene von uns nicht näher gekannten Triebricheungzn,<lb/> die lieh von den auf da: 0hjeln: gerichteten Sexuakrieben ab<lb break="no"/>teheiden lesen, und brachten die Ichtriehe im Gegensatz zu den<lb/> Sexueluieben, deren Ausdruck die Libido ist. Späterhin näherten<lb/> wir um der Analyse des Ich: und erkannten, daß auch ein Teil<lb/> der „iehtxiebe"_ libidinösn Natur in, du eigene Ich zum Objekt<lb/> gmommen har. biete nanißtieehen Selbsterhalntngsrtiebe mußten<lb/> lisa jetzt den libid.inösen Sexuulerieben zugerechnet werden. Der<lb/> Gepmntz "(haben lch- und Sexudtriebm wandeln eich in den<lb/> zwischen [eh- und Objeketrieben, beide libidinöser Natur. An<lb/> teine Stelle tritt aber ein ‘heuer Gegeneatz zwisehen libidinöten<lb/> (leh- und Obieki-) Trieben und anderen, die im ich zu sanieren<lb/> und vielleiche in den Deteruhionetrieben aufzuzeigen sind. Die<lb/> Spekulanten mdcit diuen Gegenntz in den ven Lebenstrieben<lb/> (EN)!) und von Todemiebeu nm.</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
