<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__281595e3-8713-4b71-b1b5-652315d14cf1">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">VI.</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__281595e3-8713-4b71-b1b5-652315d14cf1">281595e3-8713-4b71-b1b5-652315d14cf1</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__4b6d7cd0-7ca5-4098-aa1a-46044196a94b"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/97d0c252-0ba3-4f83-aea9-a343db9cbf3c" xml:id="faks__97d0c252-0ba3-4f83-aea9-a343db9cbf3c"/><fw type="pageNum">[60]</fw> <p class="h1">VI.</p> <p>Unser bisheriges Ergebnis, welches einen scharfen<lb/> Gegensatz zwischen den „Ichtrieben“ und den Sexual<lb break="no"/>trieben aufstellt, die ersteren zum Tode und die letzteren<lb/> zur Lebensfortsetzung drängen läßt, wird uns gewiß<lb/> nach vielen Richtungen selbst nicht befriedigen. Dazu<lb/> kommt, daß wir eigentlich nur für die ersteren den<lb/> konservativen oder besser regredierenden, einem Wieder<lb break="no"/>holungszwang entsprechenden Charakter des Triebes<lb/> in Anspruch nehmen konnten. Denn nach unserer An<lb break="no"/>nahme rühren die Ichtriebe von der Belebung der un<lb break="no"/>belebten Materie her und wollen die Unbelebtheit<lb/> wieder herstellen; Die Sexualtriebe hingegen — es ist<lb/> augenfällig, daß sie primitive Zustände des Lebewesens<lb/> reproduzieren, aber ihr mit allen Mitteln angestrebtes<lb/> Ziel ist die Verschmelzung zweier in bestimmter Weise<lb/> differenzierter Keimzellen. Wenn diese Vereinigung<lb/> nicht zustande kommt, dann stirbt die Keimzelle wie<lb/> alle anderen Elemente des vielzelligen Organismus. Nur<lb/> unter dieser Bedingung kann die Geschlechtsfunktion</p> </div><div xml:id="page__9cca634e-4efe-419c-b945-44b976a18c50"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ef36ea85-f62e-4ddb-b5a9-099dfec581bf" xml:id="faks__ef36ea85-f62e-4ddb-b5a9-099dfec581bf"/><fw type="pageNum">61</fw> <p prev="true">das Leben verlängern und ihm den Schein der Un<lb break="no"/>sterblichkeit verleihen. Welches wichtige Ereignis im<lb/> Entwicklungsgang der lebenden Substanz wird aber<lb/> durch die geschlechtliche Fortpflanzung oder ihren<lb/> Vorläufer, die Kopulation zweier Individuen unter<lb/> den Protisten, wiederholt? Das wissen wir nicht zu<lb/> sagen, und darum würden wir es als Erleichterung<lb/> empfinden, wenn unser ganzer Gedankenaufbau sich<lb/> als irrtümlich erkennen ließe. Der Gegensatz von<lb/> Ich(Todes-)trieben und Sexual(Lebens-)trieben würde<lb/> dann entfallen, damit auch der Wiederholungszwang<lb/> die ihm zugeschriebene Bedeutung einbüßen.</p> <p>Kehren wir darum zu einer von uns eingefloch<lb break="no"/>tenen Annahme zurück, in der Erwartung, sie werde<lb/> sich exakt widerlegen lassen. Wir haben auf Grund<lb/> der Voraussetzung weitere Schlüsse aufgebaut, daß<lb/> alles Lebende aus inneren Ursachen sterben müsse.<lb/> Wir haben diese Annahme so sorglos gemacht, weil<lb/> sie uns nicht als solche erscheint. Wir sind gewohnt<lb/> so zu denken, unsere Dichter bestärken uns darin.<lb/> Vielleicht haben wir uns dazu entschlossen, weil ein<lb/> Trost in diesem Glauben liegt. Wenn man schon<lb/> selbst sterben und vorher seine Liebsten durch den<lb/> Tod verlieren soll, so will man lieber einem unerbitt<lb break="no"/>lichen Naturgesetz, der hehren <span><span><span>Ἀνάγκη</span></span></span><span><span>,</span></span> erlegen sein,<lb/> als einem Zufall, der sich etwa noch hätte vermeiden<lb/> lassen. Aber vielleicht ist dieser Glaube an die innere<lb/> Gesetzmäßigkeit des Sterbens auch nur eine der</p> </div><div xml:id="page__dd4d45dd-40b1-4bc1-b66b-0c8b5cfda2fb"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6698f49d-44a3-4832-9f0d-64c6d15072ba" xml:id="faks__6698f49d-44a3-4832-9f0d-64c6d15072ba"/><fw type="pageNum">62</fw> <p prev="true">Illusionen, die wir uns geschaffen haben, „um die<lb/> Schwere des Daseins zu ertragen“. Ursprünglich ist<lb/> er sicherlich nicht, den primitiven Völkern ist die Idee<lb/> eines „natürlichen Todes“ fremd; sie führen jedes<lb/> Sterben unter ihnen auf den Einfluß eines Feindes<lb/> oder eines bösen Geistes zurück. Versäumen wir es<lb/> darum nicht, uns zur Prüfung dieses Glaubens an die<lb/> biologische Wissenschaft zu wenden.</p> <p>Wenn wir so tun, dürfen wir erstaunt sein, wie<lb/> wenig die Biologen in der Frage des natürlichen Todes<lb/> einig sind, ja daß ihnen der Begriff des Todes über<lb break="no"/>haupt unter den Händen zerrinnt. Die Tatsache einer<lb/> bestimmten durchschnittlichen Lebensdauer wenigstens<lb/> bei höheren Tieren spricht natürlich für den Tod aus<lb/> inneren Ursachen, aber der Umstand, daß einzelne<lb/> große Tiere und riesenhafte Baumgewächse ein sehr<lb/> hohes und bisher nicht abschätzbares Alter erreichen,<lb/> hebt diesen Eindruck wieder auf. Nach der groß<lb break="no"/>artigen Konzeption von W. <hi rendition="#smallcaps">Fließ</hi> sind alle Lebens<lb break="no"/>erscheinungen – und gewiß auch der Tod – der<lb/> Organismen an die Erfüllung bestimmter Termine ge<lb break="no"/>bunden, in denen die Abhängigkeit zweier lebenden<lb/> Substanzen, einer männlichen und einer weiblichen,<lb/> vom Sonnenjahr zum Ausdruck kommt. Allein die<lb/> Beobachtungen, wie leicht und bis zu welchem Aus<lb break="no"/>maß es dem Einflusse äußerer Kräfte möglich ist,<lb/> die Lebensäußerungen insbesondere der Pflanzenwelt<lb/> in ihrem zeitlichen Auftreten zu verändern, sie zu</p> </div><div xml:id="page__80cdf77b-68bc-4f14-8950-28872c8fb249"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/858d5550-536f-4348-9cab-fd9b931cc027" xml:id="faks__858d5550-536f-4348-9cab-fd9b931cc027"/><fw type="pageNum">63</fw> <p prev="true">verfrühen oder hintanzuhalten, sträuben sich gegen die<lb/> Starrheit der <hi rendition="#smallcaps">Fließ</hi>’schen Formeln und lassen zum<lb/> mindesten an der Alleinherrschaft der von ihm auf<lb break="no"/>gestellten Gesetze zweifeln.</p> <p>Das größte Interesse knüpft sich für uns an die Be<lb break="no"/>handlung, welche das Thema von der Lebensdauer und<lb/> vom Tode der Organismen in den Arbeiten von A. <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi> gefunden hat.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Von diesem Forscher rührt die<lb/> Unterscheidung der lebenden Substanz in eine sterb<lb break="no"/>liche und unsterbliche Hälfte her; die sterbliche ist<lb/> der Körper im engeren Sinne, das <hi rendition="#smallcaps">Soma</hi>, sie allein ist<lb/> dem natürlichen Tode unterworfen, die Keimzellen aber<lb/> sind potentia unsterblich, insofern sie imstande sind,<lb/> unter gewissen günstigen Bedingungen sich zu einem<lb/> neuen Individuum zu entwickeln, oder anders, ausge<lb break="no"/>drückt, sich mit einem neuen Soma zu umgeben.<hi rendition="#footnote-index">2</hi></p> <p>Was uns hieran fesselt, ist die unerwartete<lb/> Analogie mit unserer eigenen, auf so verschiedenem<lb/> Wege entwickelten Auffassung. <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi>, der die<lb/> lebende Substanz morphologisch betrachtet, erkennt<lb/> in ihr einen Bestandteil, der dem Tode verfallen ist,<lb/> das Soma, den Körper abgesehen vom Geschlechts<lb break="no"/>und Vererbungsstoff, und einen unsterblichen, eben<lb/> dieses Keimplasma, welches der Erhaltung der Art,<lb/> der Fortpflanzung, dient. Wir haben nicht den lebenden</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Über die Dauer des Lebens. 1882; Über Leben und Tod,<lb/> 1892; Das Keimplasma, 1892, u. a.</note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Über Leben und Tod, 2. Aufl. 1892, S. 20.</note> </div><div xml:id="page__eba775bc-4b4c-4479-a938-0c84b9c3a727"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/53f4a38f-0bd6-4b35-bec3-a7027edd4893" xml:id="faks__53f4a38f-0bd6-4b35-bec3-a7027edd4893"/><fw type="pageNum">64</fw> <p>Stoff, sondern die in ihm tätigen Kräfte eingestellt, und<lb/> sind dazu geführt worden, zwei Arten von Trieben zu<lb/> unterscheiden, jene, welche das Leben zum Tod führen<lb/> wollen, die anderen, die Sexualtriebe, welche immer<lb/> wieder die Erneuerung des Lebens anstreben und<lb/> durchsetzen. Das klingt wie ein dynamisches Korollar<lb/> zu <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi>’s morphologischer Theorie.</p> <p>Der Anschein einer bedeutsamen Übereinstimmung<lb/> verflüchtigt sich alsbald, wenn wir <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi>’s Ent<lb break="no"/>scheidung über das Problem des Todes vernehmen.<lb/> Denn <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi> läßt die Sonderung vom sterblichen<lb/> Soma und unsterblichen Keimplasma erst bei den viel<lb break="no"/>zelligen Organismen gelten, bei den einzelligen Tieren<lb/> sind Individuum und Fortpflanzungszelle noch ein- und<lb/> dasselbe.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Die Einzelligen erklärt er also für potentiell<lb/> unsterblich, der Tod tritt erst bei den Metazoen, den<lb/> Vielzelligen, auf. Dieser Tod der höheren Lebewesen<lb/> ist allerdings ein natürlicher, ein Tod aus inneren Ur<lb break="no"/>sachen, aber er beruht nicht auf einer Ureigenschaft<lb/> der lebenden Substanz,<hi rendition="#footnote-index">2</hi> kann nicht als eine absolute,<lb/> im Wesen des Lebens begründete Notwendigkeit auf<lb break="no"/>gefaßt werden.<hi rendition="#footnote-index">3</hi> Der Tod ist vielmehr eine Zweck<lb break="no"/>mäßigkeitseinrichtung, eine Erscheinung der Anpassung<lb/> an die äußeren Lebensbedingungen, weil von der<lb/> Sonderung der Körperzellen in Soma und Keimplasmen</p> <note type="footnote">1) Dauer des Lebens, S. 38.</note> <note type="footnote">2) Leben und Tod, 2. Aufl., S. 67.</note> <note type="footnote">3) Dauer des Lebens, S. 33.</note> </div><div xml:id="page__8aab7d94-ba74-4b98-8b21-69a3fab12cc4"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9842ea75-f62f-4e61-a029-f84985e7c2d8" xml:id="faks__9842ea75-f62f-4e61-a029-f84985e7c2d8"/><fw type="pageNum">65</fw> <p prev="true">an die unbegrenzte Lebensdauer des Individuums ein<lb/> ganz unzweckmäßiger Luxus geworden wäre. Mit dem<lb/> Eintritt dieser Differenzierung bei den Vielzelligen<lb/> wurde der Tod möglich und zweckmäßig. Seither stirbt<lb/> das Soma der höheren Lebewesen aus inneren Gründen<lb/> zu bestimmten Zeiten ab, die Protisten aber sind un<lb break="no"/>sterblich geblieben. Die Fortpflanzung hingegen ist nicht<lb/> erst mit dem Tod eingeführt worden, sie ist vielmehr<lb/> eine Ureigenschaft der lebenden Materie wie das Wachs<lb break="no"/>tum, aus welchem sie hervorging, und das Leben ist von<lb/> seinem Beginn auf Erden an kontinuierlich geblieben.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <p>Es ist leicht einzusehen, daß das Zugeständnis<lb/> eines natürlichen Todes für die höheren Organismen<lb/> unserer Sache wenig hilft. Wenn der Tod eine späte<lb/> Erwerbung der Lebewesen ist, dann kommen Todes<lb break="no"/>triebe, die sich vom Beginn des Lebens auf Erden<lb/> ableiten, weiter nicht in Betracht. Die Vielzelligen<lb/> mögen dann immerhin aus inneren Gründen sterben,<lb/> an den Mängeln ihrer Differenzierung oder an den Unvoll<lb break="no"/>kommenheiten ihres Stoffwechsels; es hat für die Frage,<lb/> die uns beschäftigt, kein Interesse. Eine solche Auf<lb break="no"/>fassung und Ableitung des Todes liegt dem gewohnten<lb/> Denken der Menschen auch sicherlich viel näher als<lb/> die befremdende Annahme von „Todestrieben“.</p> <p>Die Diskussion, die sich an die Aufstellungen<lb/> von Weismann angeschlossen, hat nach meinem Urteil</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Über Leben und Tod, Schluß.</note> </div><div xml:id="page__9e7ba254-6245-432c-80b3-1b7088ba0be9"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f6a78b0f-3c5d-4130-975e-6f54b458d78f" xml:id="faks__f6a78b0f-3c5d-4130-975e-6f54b458d78f"/><fw type="pageNum">66</fw> <p prev="true">in keiner Richtung Entscheidendes ergeben.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Manche<lb/> Autoren sind zum Standpunkt von <hi rendition="#smallcaps">Goette</hi> zurück<lb/> gekehrt (1883), der in dem Tod die direkte Folge<lb/> der Fortpflanzung sah. <hi rendition="#smallcaps">Hartmann</hi> charakterisiert den<lb/> Tod nicht durch Auftreten einer „Leiche“, eines ab<lb break="no"/>gestorbenen Anteiles der lebenden Substanz, sondern<lb/> definiert ihn als den „Abschluß der individuellen Ent<lb break="no"/>wicklung“. In diesem Sinne sind auch die Protozoen<lb/> sterblich, der Tod fällt bei ihnen immer mit der Fort<lb break="no"/>pflanzung zusammen, aber er wird durch diese gewisser<lb break="no"/>maßen verschleiert, indem die ganze Substanz des<lb/> Elterntieres direkt in die jungen Kinderindividuen über<lb break="no"/>geführt werden kann. (l. c., S. 29)</p> <p>Das Interesse der Forschung hat sich bald darauf<lb/> gerichtet, die behauptete Unsterblichkeit der lebenden<lb/> Substanz an den Einzelligen experimentell zu erproben.<lb/> Ein Amerikaner, <hi rendition="#smallcaps">Woodruff</hi>, hat ein bewimpertes<lb/> Infusorium, ein „Pantoffeltierchen“, das sich durch<lb/> Teilung in zwei Individuen fortpflanzt, in Zucht ge<lb break="no"/>nommen und es bis zur 3029sten Generation, wo er<lb/> den Versuch abbrach, verfolgt, indem er jedesmal das<lb/> eine der Teilprodukte isolierte und in frisches Wasser<lb/> brachte. Dieser späte Abkömmling des ersten Pantoffel<lb break="no"/>tierchens war ebenso frisch wie der Urahn, ohne alle</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. Max <hi rendition="#smallcaps">Hartmann</hi>, Tod und Fortpflanzung, 1906;<lb/> Alex. <hi rendition="#smallcaps">Lipschütz</hi>, Warum wir sterben, Kosmosbücher, 1914;<lb/> Franz <hi rendition="#smallcaps">Doflein</hi>, Das Problem des Todes und der Unsterblichkeit<lb/> bei den Pflanzen und Tieren, 1909.</note> </div><div xml:id="page__c6d30ca5-1006-4045-aa80-50e468a5164a"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b32c370f-de71-4f94-93af-13915168069f" xml:id="faks__b32c370f-de71-4f94-93af-13915168069f"/><fw type="pageNum">67</fw> <p prev="true">Zeichen des Alterns oder der Degeneration; somit<lb/> schien, wenn solchen Zahlen bereits Beweiskraft zu<lb break="no"/>kommt, die Unsterblichkeit der Protisten experimentell<lb/> erweisbar.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <p>Andere Forscher sind zu anderen Resultaten ge<lb break="no"/>kommen. <hi rendition="#smallcaps">Maupas</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Calkins</hi> u. a. haben im Gegen<lb break="no"/>satz zu <hi rendition="#smallcaps">Woodruff</hi> gefunden, daß auch diese Infusorien<lb/> nach einer gewissen Anzahl von Teilungen schwächer<lb/> werden, an Größe abnehmen, einen Teil ihrer Organi<lb break="no"/>sation einbüßen und endlich sterben, wenn sie nicht<lb/> gewisse auffrischende Einflüsse erfahren. Demnach<lb/> stürben die Protozoen nach einer Phase des Alters<lb break="no"/>verfalls ganz wie die höheren Tiere, so recht im<lb/> Widerspruch zu den Behauptungen <hi rendition="#smallcaps">Weismanns</hi>, der<lb/> den Tod als eine späte Erwerbung der lebenden<lb/> Organismen anerkennt.</p> <p>Aus dem Zusammenhang dieser Untersuchungen<lb/> heben wir zwei Tatsachen heraus, die uns einen festen<lb/> Anhalt zu bieten scheinen. Erstens: Wenn die Tierchen<lb/> zu einem Zeitpunkt, da sie noch keine Altersverän<lb break="no"/>derung zeigen, miteinander zu zweit verschmelzen,<lb/> „kopulieren“ können – worauf sie nach einiger Zeit<lb/> wieder auseinandergehen –, so bleiben sie vom Alter<lb/> verschont, sie sind „verjüngt“ worden. Diese Kopulation<lb/> ist doch wohl der Vorläufer der geschlechtlichen Fort<lb break="no"/>pflanzung höherer Wesen; sie hat mit der Vermehrung</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Für dies und das Folgende vgl. <hi rendition="#smallcaps">Lipschütz</hi> l. c., S. 26<lb/> und 52 ff.</note> </div><div xml:id="page__57e29eca-c146-467b-bff6-f1633e3a0543"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52a6bd09-cff8-43ec-ba9c-b6d97f6b06b6" xml:id="faks__52a6bd09-cff8-43ec-ba9c-b6d97f6b06b6"/><fw type="pageNum">68</fw> <p prev="true">noch nichts zu tun, beschränkt sich auf die Ver<lb break="no"/>mischung der Substanzen beider Individuen (<hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi>’s Amphimixis). Der auffrischende Einfluß der<lb/> Kopulation kann aber auch ersetzt werden durch be<lb break="no"/>stimmte Reizmittel, Veränderungen in der Zusammen<lb break="no"/>setzung der Nährflüssigkeit, Temperatursteigerung oder<lb/> Schütteln. Man erinnert sich an das berühmte Ex<lb break="no"/>periment von J. <hi rendition="#smallcaps">Loeb</hi>, der Seeigeleier durch gewisse<lb/> chemische Reize zu Teilungsvorgängen zwang, die<lb/> sonst nur nach der Befruchtung auftreten.</p> <p>Zweitens: Es ist doch wahrscheinlich, daß die<lb/> Infusorien durch ihren eigenen Lebensprozeß zu einem<lb/> natürlichen Tod geführt werden, denn der Wider<lb break="no"/>spruch zwischen den Ergebnissen von <hi rendition="#smallcaps">Woodruff</hi> und<lb/> von anderen rührt daher, daß <hi rendition="#smallcaps">Woodruff</hi> jede neue<lb/> Generation in frische Nährflüssigkeit brachte. Unterließ<lb/> er dies, so beobachtete er dieselben Altersveränderungen<lb/> der Generationen wie die anderen Forscher. Er schloß,<lb/> daß die Tierchen durch die Produkte des Stoffwechsels,<lb/> die sie an die umgebende Flüssigkeit abgeben, ge<lb break="no"/>schädigt werden, und konnte dann überzeugend nach<lb break="no"/>weisen, daß nur die Produkte des eigenen Stoff<lb break="no"/>wechsels diese zum Tod der Generation führende<lb/> Wirkung haben. Denn in einer Lösung, die mit den<lb/> Abfallsprodukten einer entfernter verwandten Art über<lb/> sättigt war, gediehen dieselben Tierchen ausgezeichnet,<lb/> die, in ihrer eigenen Nährflüssigkeit angehäuft, sicher<lb/> zugrunde gingen. Das Infusor stirbt also, sich selbst</p> </div><div xml:id="page__151e5930-bf64-45fe-a9d2-2d285b4bda3f"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/96bc84e4-8332-4360-a8d9-c4e327daf8d0" xml:id="faks__96bc84e4-8332-4360-a8d9-c4e327daf8d0"/><fw type="pageNum">69</fw> <p prev="true">überlassen, eines natürlichen Todes an der Unvoll<lb break="no"/>kommenheit der Beseitigung seiner eigenen Stoff<lb break="no"/>wechselprodukte; aber vielleicht sterben auch alle<lb/> höheren Tiere im Grunde an dem gleichen Unvermögen.</p> <p>Es mag uns da der Zweifel anwandeln, ob es<lb/> überhaupt zweckdienlich war, die Entscheidung der<lb/> Frage nach dem natürlichen Tod im Studium der<lb/> Protozoen zu suchen. Die primitive Organisation dieser<lb/> Lebewesen mag uns wichtige Verhältnisse verschleiern,<lb/> die auch bei ihnen statthaben, aber erst bei höheren<lb/> Tieren erkannt werden können, wo sie sich einen<lb/> morphologischen Ausdruck verschafft haben. Wenn<lb/> wir den morphologischen Standpunkt verlassen, um<lb/> den dynamischen einzunehmen, so kann es uns über<lb break="no"/>haupt gleichgültig sein, ob sich der natürliche Tod der<lb/> Protozoen erweisen läßt oder nicht. Bei ihnen hat<lb/> sich die später als unsterblich erkannte Substanz von<lb/> der sterblichen noch in keiner Weise gesondert. Die<lb/> Triebkräfte, die das Leben in den Tod überführen<lb/> wollen, könnten auch in ihnen von Anfang an wirk<lb break="no"/>sam sein, und doch könnte ihr Effekt durch den der<lb/> lebenserhaltenden Kräfte so gedeckt werden, daß ihr<lb/> direkter Nachweis sehr schwierig wird. Wir haben<lb/> allerdings gehört, daß die Beobachtungen der Biologen<lb/> uns die Annahme solcher zum Tod führenden inneren<lb/> Vorgänge auch für die Protisten gestatten. Aber selbst,<lb/> wenn die Protisten sich als unsterblich im Sinne von<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi> erweisen, so gilt seine Behauptung, der</p> </div><div xml:id="page__95abbfc8-bf5c-4702-b315-9cc7e1e88a30"><pb n="11" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/677fd652-b39c-40e1-af0b-c4a32711a919" xml:id="faks__677fd652-b39c-40e1-af0b-c4a32711a919"/><fw type="pageNum">70</fw> <p prev="true">Tod sei eine späte Erwerbung, nur für die manifesten<lb/> Äußerungen des Todes und macht keine Annahme<lb/> über die zum Tode drängenden Prozesse unmöglich.<lb/> Unsere Erwartung, die Biologie werde die Anerkennung<lb/> der Todestriebe glatt beseitigen, hat sich nicht erfüllt.<lb/> Wir können uns mit ihrer Möglichkeit weiter be<lb break="no"/>schäftigen, wenn wir sonst Gründe dafür haben. Die<lb/> auffällige Ähnlichkeit der <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi>´schen Sonderung<lb/> von Soma und Keimplasma mit unserer Scheidung<lb/> der Todestriebe von den Lebenstrieben bleibt aber<lb/> bestehen und erhält ihren Wert wieder.</p> <p>Verweilen wir kurz bei dieser exquisit dualisti<lb break="no"/>schen Auffassung des Trieblebens. Nach der Theorie<lb/> E. <hi rendition="#smallcaps">Hering</hi>´s von den Vorgängen in der lebenden<lb/> Substanz laufen in ihr unausgesetzt zweierlei Prozesse<lb/> entgegengesetzter Richtung ab, die einen aufbauend<lb/> – assimilatorisch, die anderen abbauend – dissimila<lb break="no"/>torisch. Sollen wir es wagen, in diesen beiden Rich<lb break="no"/>tungen der Lebensprozesse die Betätigung unserer<lb/> beiden Triebregungen, der Lebenstriebe und der<lb/> Todestriebe, zu erkennen? Aber etwas anderes können<lb/> wir uns nicht verhehlen: daß wir unversehens in den<lb/> Hafen der Philosophie <hi rendition="#smallcaps">Schopenhauer</hi>´s eingelaufen<lb/> sind, für den ja der Tod „das eigentliche Resultat”<lb/> und insofern der Zweck des Lebens ist,<hi rendition="#footnote-index">1</hi> der Sexual<lb break="no"/>trieb aber die Verkörperung des Willens zum Leben.</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> „Über die anscheinende Absichtlichkeit im Schicksale<lb/> des Einzelnen“, Großherzog Wilhelm Ernst-Ausgabe. IV. Bd. 268.</note> </div><div xml:id="page__bd13df1e-36e0-4bbe-b121-0baeb8aba51f"><pb n="12" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8bd2e639-0eac-4c8b-a322-ee388ec4a9f4" xml:id="faks__8bd2e639-0eac-4c8b-a322-ee388ec4a9f4"/><fw type="pageNum">71</fw> <p>Versuchen wir kühn, einen Schritt weiter zu gehen.<lb/> Nach allgemeiner Einsicht ist die Vereinigung zahlreicher<lb/> Zellen zu einem Lebensverband, die Vielzelligkeit der<lb/> Organismen, ein Mittel zur Verlängerung ihrer Lebens<lb break="no"/>dauer geworden. Eine Zelle hilft dazu, das Leben der<lb/> anderen zu erhalten, und der Zellenstaat kann weiter<lb/> leben, auch wenn einzelne Zellen absterben müssen.<lb/> Wir haben bereits gehört, daß auch die Kopulation,<lb/> die zeitweilige Verschmelzung zweier Einzelliger, lebens<lb break="no"/>erhaltend und verjüngend auf beide wirkt. Somit könnte<lb/> man den Versuch machen, die in der Psychoanalyse<lb/> gewonnene Libidotheorie auf das Verhältnis der Zellen<lb/> zu einander zu übertragen und sich vorzustellen, daß<lb/> es die in jeder Zelle tätigen Lebens- oder Sexualtriebe<lb/> sind, welche die anderen Zellen zum Objekt nehmen,<lb/> deren Todestriebe, d. i. die von diesen angeregten<lb/> Prozesse, teilweise neutralisieren und sie so am Leben<lb/> erhalten, während andere Zellen dasselbe für sie besorgen<lb/> und noch andere in der Ausübung dieser libidinösen<lb/> Funktion sich selbst aufopfern. Die Keimzellen selbst<lb/> würden sich absolut „narzißtisch“ benehmen, wie wir<lb/> es in der Neurosenlehre zu bezeichnen gewohnt sind,<lb/> wenn ein ganzes Individuum seine Libido im Ich behält<lb/> und nichts von ihr für Objektbesetzungen verausgabt.<lb/> Die Keimzellen brauchen ihre Libido, die Tätigkeit<lb/> ihrer Lebenstriebe, für sich selbst als Vorrat für ihre<lb/> spätere, großartig aufbauende Tätigkeit. Vielleicht darf<lb/> man auch die Zellen der bösartigen Neugebilde, die</p> </div><div xml:id="page__a1a33482-af8a-4cee-bcd0-4cda0b388951"><pb n="13" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9dd6802d-e393-4ada-b214-05288cdc8c1f" xml:id="faks__9dd6802d-e393-4ada-b214-05288cdc8c1f"/><fw type="pageNum">72</fw> <p prev="true">den Organismus zerstören, für narzißtisch in demselben<lb/> Sinne erklären. Die Pathologie ist ja bereit, ihre Keime<lb/> für mitgeboren zu halten und ihnen embryonale Eigen<lb break="no"/>schaften zuzugestehen. So würde also die Libido unserer<lb/> Sexualtriebe mit dem Eros der Dichter und Philosophen<lb/> zusammenfallen, der alles Lebende zusammenhält.</p> <p>An dieser Stelle finden wir den Anlaß, die lang<lb break="no"/>same Entwicklung unserer Libidotheorie zu überschauen.<lb/> Die Analyse der Übertragungsneurosen zwang uns zu<lb break="no"/>nächst den Gegensatz zwischen „Sexualtrieben“, die<lb/> auf das Objekt gerichtet sind, und anderen Trieben<lb/> auf, die wir nur sehr ungenügend erkannten und vor<lb break="no"/>läufig als „Ichtriebe“ bezeichneten. Unter ihnen mußten<lb/> Triebe, die der Selbsterhaltung des Individuums dienen,<lb/> in erster Linie anerkannt werden. Was für andere<lb/> Unterscheidungen da zu machen waren, konnte man<lb/> nicht wissen. Keine Kenntnis wäre für die Begründung<lb/> einer richtigen Psychologie so wichtig gewesen, wie<lb/> eine ungefähre Einsicht in die gemeinsame Natur und<lb/> die etwaigen Besonderheiten der Triebe. Aber auf<lb/> keinem Gebiete der Psychologie tappte man so sehr<lb/> im Dunkeln. Jedermann stellte so viele Triebe oder<lb/> „Grundtriebe“ auf, als ihm beliebte, und wirtschaftete<lb/> mit ihnen, wie die alten griechischen Naturphilosophen<lb/> mit ihren vier Elementen: dem Wasser, der Erde,<lb/> dem Feuer und der Luft. Die Psychoanalyse, die irgend<lb/> einer Annahme über die Triebe nicht entraten konnte,<lb/> hielt sich vorerst an die populäre Triebunterscheidung,</p> </div><div xml:id="page__75d82300-b479-4b62-b5f4-fd7c77714e7c"><pb n="14" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6309f7b8-4409-4cb6-a859-bc2d9000db93" xml:id="faks__6309f7b8-4409-4cb6-a859-bc2d9000db93"/><fw type="pageNum">73</fw> <p prev="true">für die das Wort von „Hunger und Liebe“ vorbildlich<lb/> ist. Es war wenigstens kein neuer Willkürakt. Damit<lb/> reichte man in der Analyse der Psychoneurosen ein<lb/> ganzes Stück weit aus. Der Begriff der „Sexualität“<lb/> – und damit der eines Sexualtriebes – mußte freilich<lb/> erweitert werden, bis er vieles einschloß, was sich nicht<lb/> der Fortpflanzungsfunktion einordnete, und darüber gab<lb/> es Lärm genug in der strengen, vornehmen oder bloß<lb/> heuchlerischen Welt.</p> <p>Der nächste Schritt erfolgte, als sich die Psycho<lb break="no"/>analyse näher an das psychologische Ich herantasten<lb/> konnte, das ihr zunächst nur als verdrängende, zensu<lb break="no"/>rierende und zu Schutzbauten, Reaktionsbildungen be<lb break="no"/>fähigte Instanz bekannt geworden war. Kritische und<lb/> andere weitblickende Geister hatten zwar längst gegen<lb/> die Einschränkung des Libidobegriffes auf die Energie<lb/> der dem Objekt zugewendeten Sexualtriebe Einspruch<lb/> erhoben. Aber sie versäumten es mitzuteilen, woher<lb/> ihnen die bessere Einsicht gekommen war, und ver<lb break="no"/>standen nicht, etwas für die Analyse Brauchbares aus ihr<lb/> abzuleiten. In bedächtigerem Fortschreiten fiel es nun<lb/> der psychoanalytischen Beobachtung auf, wie regel<lb break="no"/>mäßig Libido vom Objekt abgezogen und aufs Ich<lb/> gerichtet wird (Introversion), und indem sie die Libido<lb break="no"/>entwicklung des Kindes in ihren frühesten Phasen<lb/> studierte, kam sie zur Einsicht, daß das Ich das eigent<lb break="no"/>liche und ursprüngliche Reservoir der Libido sei, die<lb/> erst von da aus auf das Objekt erstreckt werde. Das</p> </div><div xml:id="page__67962556-a5c4-4f6b-ac62-d393a20eb538"><pb n="15" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a08a9237-0ffb-4861-9faf-67b05d280fef" xml:id="faks__a08a9237-0ffb-4861-9faf-67b05d280fef"/><fw type="pageNum">74</fw> <p prev="true">Ich trat unter die Sexualobjekte und wurde gleich als<lb/> das vornehmste unter ihnen erkannt. Wenn die Libido<lb/> so im Ich verweilte, wurde sie narzißtisch genannt<hi rendition="#footnote-index">1</hi>.<lb/> Diese narzißtische Libido war natürlich auch die Kraft<lb break="no"/>äußerung von Sexualtrieben im analytischen Sinne, die<lb/> man mit den von Anfang an zugestandenen „Selbst<lb break="no"/>erhaltungstrieben“ identifizieren mußte. Somit war der<lb/> ursprüngliche Gegensatz von lchtrieben und Sexual<lb break="no"/>trieben unzureichend geworden. Ein Teil der Ichtriebe<lb/> war als libidinös erkannt; im Ich waren – neben<lb/> anderen wahrscheinlich – auch Sexualtriebe wirksam,<lb/> doch ist man berechtigt zu sagen, daß die alte Formel<lb/> die Psychoneurose beruhe auf einem Konflikt zwischen<lb/> den Ichtrieben und den Sexualtrieben, nichts enthielt,<lb/> was heute zu verwerfen wäre. Der Unterschied der<lb/> beiden Triebarten, der ursprünglich irgendwie qualitativ<lb/> gemeint war, ist jetzt nur anders, nämlich <hi rendition="#smallcaps">topisch</hi><lb/> zu bestimmen. Insbesondere die Übertragungsneurose<lb/> das eigentliche Studienobjekt der Psychoanalyse, bleibt<lb/> das Ergebnis eines Konflikts zwischen dem Ich und<lb/> der libidinösen Objektbesetzung.</p> <p>Um so mehr müssen wir den libidinösen Charakter<lb/> der Selbsterhaltungstriebe jetzt betonen, da wir den<lb/> weiteren Schritt wagen, den Sexualtrieb als den alles<lb/> erhaltenden Eros zu erkennen und die narzißtischer</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Zur Einführung des Narzißmus. Jahrbuch der Psycho<lb break="no"/>analyse, VI, 1914, und Sammlung kleiner Schriften zur Neurosen<lb break="no"/>lehre, IV. Folge, 1918.</note> </div><div xml:id="page__49a1b16e-d8fa-4498-9954-b4811ffe5ae0"><pb n="16" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a3fba1ae-156a-4c89-8b38-2a1f78da80c3" xml:id="faks__a3fba1ae-156a-4c89-8b38-2a1f78da80c3"/><fw type="pageNum">75</fw> <p prev="true">Libido des Ichs aus den Libidobeiträgen ableiten, mit<lb/> denen die Somazellen aneinander haften. Nun aber<lb/> finden wir uns plötzlich folgender Frage gegenüber:<lb/> Wenn auch die Selbsterhaltungstriebe libidinöser Natur<lb/> sind, dann haben wir vielleicht überhaupt keine anderen<lb/> Triebe als libidinöse. Es sind wenigstens keine anderen<lb/> zu sehen. Dann muß man aber doch den Kritikern<lb/> Recht geben, die von Anfang an geahnt haben, die<lb/> Psychoanalyse erkläre <hi rendition="#smallcaps">alles</hi> aus der Sexualität, oder<lb/> den Neuerern wie <hi rendition="#smallcaps">Jung</hi>, die, kurz entschlossen, Libido<lb/> für „Triebkraft“ überhaupt gebraucht haben. Ist dem<lb/> nicht so?</p> <p>In unserer Absicht läge dies Resultat allerdings<lb/> nicht. Wir sind ja vielmehr von einer scharfen Scheidung<lb/> zwischen Ichtrieben = Todestrieben und Sexualtrieben<lb/> = Lebenstrieben ausgegangen.Wir waren ja bereit,<lb/> auch die angeblichen Selbsterhaltungstriebe des Ichs<lb/> zu den Todestrieben zu rechnen, was wir seither be<lb break="no"/>richtigend zurückgezogen haben. Unsere Auffassung<lb/> war von Anfang eine <hi rendition="#smallcaps">dualistische</hi> und sie ist es<lb/> heute schärfer denn zuvor, seitdem wir die Gegensätze<lb/> nicht mehr Ich- und Sexualtriebe, sondern Lebens- und<lb/> Todestriebe benennen. <hi rendition="#smallcaps">Jung</hi>´s Libidotheorie ist dagegen<lb/> eine monistische; daß er seine einzige Triebkraft Libido<lb/> geheißen hat, mußte Verwirrung stiften, soll uns aber<lb/> weiter nicht beeinflussen. Wir vermuten, daß im Ich<lb/> noch andere als die libidinösen Selbsterhaltungstriebe<lb/> tätig sind, wir sollten nur imstande sein, sie aufzuzeigen.</p> </div><div xml:id="page__c46b6d03-6c10-4466-b8e0-61685e8a293d"><pb n="17" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/24012e2a-7dc2-4cf5-80b8-2a22dc29d8ad" xml:id="faks__24012e2a-7dc2-4cf5-80b8-2a22dc29d8ad"/><fw type="pageNum">76</fw> <p prev="true">Es ist zu bedauern, daß die Analyse des Ichs so wenig<lb/> fortgeschritten ist, daß dieser Nachweis uns recht<lb/> schwer wird. Die libidinösen Triebe des Ichs mögen<lb/> allerdings in besonderer Weise mit den anderen, uns<lb/> noch fremden Ichtrieben verknüpft sein. Noch ehe wir<lb/> den Narzißmus klar erkannt hatten, bestand bereits in<lb/> der Psychoanalyse die Vermutung, daß die „Ichtriebe“<lb/> libidinöse Komponenten an sich gezogen haben. Aber<lb/> das sind recht unsichere Möglichkeiten, denen die<lb/> Gegner kaum Rechnung tragen werden. Es bleibt<lb/> mißlich, daß uns die Analyse bisher immer nur in den<lb/> Stand gesetzt hat, libidinöse Triebe nachzuweisen. Den<lb/> Schluß, daß es andere nicht gibt, möchten wir darum<lb/> doch nicht mitmachen.</p> <p>Bei dem gegenwärtigen Dunkel der Trieblehre tun<lb/> wir wohl nicht gut, irgend einen Einfall, der uns Auf<lb break="no"/>klärung verspricht, zurückzuweisen. Wir sind von der<lb/> großen Gegensätzlichkeit von Lebens- und Todestrieben<lb/> ausgegangen. Die Objektliebe selbst zeigt uns eine<lb/> zweite solche Polarität, die von Liebe (Zärtlichkeit)<lb/> und Haß (Aggression). Wenn es uns gelänge, diese<lb/> beiden Polaritäten in Beziehung zu einander zu bringen,<lb/> die eine auf die andere zurückzuführen! Wir haben<lb/> von jeher eine sadistische Komponente des Sexualtriebes<lb/> anerkannt;<hi rendition="#footnote-index">1</hi> sie kann sich, wie wir wissen, selbständig<lb/> machen und als Perversion das gesamte Sexualstreben</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> „Drei Abhandlungen zur Sexualtheorie“, von der 1. Auf<lb break="no"/>lage, 1905, an.</note> </div><div xml:id="page__893da81b-bc20-404d-83d8-2f49cd053d34"><pb n="18" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb01779f-8a5c-4605-9057-400a737e2fa9" xml:id="faks__bb01779f-8a5c-4605-9057-400a737e2fa9"/><fw type="pageNum">77</fw> <p prev="true">der Person beherrschen. Sie tritt auch in einer der<lb/> von mir sogenannten „prägenitalen Organisationen“ als<lb/> dominierender Partialtrieb hervor. Wie soll man aber<lb/> den sadistischen Trieb, der auf die Schädigung des<lb/> Objekts zielt, vom lebenserhaltenden Eros ableiten<lb/> können? Liegt da nicht die Annahme nahe, daß dieser<lb/> Sadismus eigentlich ein Todestrieb ist, der durch den<lb/> Einfluß der narzißtischen Libido vom Ich abgedrängt<lb/> wurde, so daß er erst am Objekt zum Vorschein<lb/> kommt? Er tritt dann in den Dienst der Sexualfunktion;<lb/> im oralen Organisationsstadium der Libido fällt die<lb/> Liebesbemächtigung noch mit der Vernichtung des<lb/> Objekts zusammen, später trennt sich der sadistische<lb/> Trieb ab und endlich übernimmt er auf der Stufe des<lb/> Genitalprimats zum Zwecke der Fortpflanzung die<lb/> Funktion, das Sexualobjekt so weit zu bewältigen, als<lb/> es die Ausführung des Geschlechtsaktes erfordert. Ja,<lb/> man könnte sagen, der aus dem Ich herausgedrängte<lb/> Sadismus habe den libidinösen Komponenten des Sexual<lb break="no"/>triebes den Weg gezeigt; späterhin drängen diese zum<lb/> Objekt nach. Wo der ursprüngliche Sadismus keine<lb/> Ermäßigung und Verschmelzung erfährt, ist die be<lb break="no"/>kannte Liebe-Haß-Ambivalenz des Liebeslebens her<lb break="no"/>gestellt.</p> <p>Wenn es erlaubt ist, eine solche Annahme zu<lb/> machen, so wäre die Forderung erfüllt, ein Beispiel<lb/> eines – allerdings verschobenen – Todestriebes auf<lb break="no"/>zuzeigen. Nur daß diese Auffassung von jeder Anschau-</p> </div><div xml:id="page__cb80c3b3-045e-464a-bdca-cccb27c3161a"><pb n="19" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f63282eb-ad35-43d1-a9d4-a71baa1ca6a9" xml:id="faks__f63282eb-ad35-43d1-a9d4-a71baa1ca6a9"/><fw type="pageNum">78</fw> <p prev="true">lichkeit weit entfernt ist und einen geradezu mystischen<lb/> Eindruck macht. Wir kommen in den Verdacht, um<lb/> jeden Preis eine Auskunft aus einer großen Verlegen<lb break="no"/>heit gesucht zu haben. Dann dürfen wir uns darauf<lb/> berufen, daß eine solche Annahme nicht neu ist, daß<lb/> wir sie bereits früher einmal gemacht haben, als von<lb/> einer Verlegenheit noch keine Rede war. Klinische<lb/> Beobachtungen haben uns seinerzeit zur Auffassung<lb/> genötigt, daß der dem Sadismus komplementäre Partial<lb break="no"/>trieb des Masochismus als eine Rückwendung des<lb/> Sadismus gegen das eigene Ich zu verstehen sei.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Eine<lb/> Wendung des Triebes vom Objekt zum Ich ist aber<lb/> prinzipiell nichts anderes als die Wendung vom Ich<lb/> zum Objekt, die hier als neu in Frage steht. Der<lb/> Masochismus, die Wendung des Triebes gegen das<lb/> eigene Ich, wäre dann in Wirklichkeit eine Rückkehr<lb/> zu einer früheren Phase desselben, eine Regression.<lb/> In einem Punkte bedürfte die damals vom Masochismus<lb/> gegebene Darstellung einer Berichtigung als allzu aus<lb break="no"/>schließlich; der Masochismus könnte auch, was ich<lb/> dort bestreiten wollte, ein primärer sein.<hi rendition="#footnote-index">2</hi></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. Sexualtheorie, 4. Aufl., 1920, und „Triebe und Trieb<lb break="no"/>schicksale“ in Sammlung kleiner Schriften, IV. Folge.</note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> In einer inhalts- und gedankenreichen, für mich leider<lb/> nicht ganz durchsichtigen Arbeit hat Sabina <hi rendition="#smallcaps">Spielrein</hi> ein ganzes<lb/> Stück dieser Spekulation vorweggenommen. Sie bezeichnet die<lb/> sadistische Komponente des Sexualtriebes als die „destruktive“.<lb/> (Die Destruktion als Ursache des Werdens. Jahrbuch für Psycho<lb break="no"/>analyse, IV, 1912.) In noch anderer Weise suchte A. <hi rendition="#smallcaps">Stärcke</hi></note> </div><div xml:id="page__16e7864c-e494-4585-b397-505f7c403121"><pb n="20" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b82b4e8e-2035-47ea-8402-3ffd313f7548" xml:id="faks__b82b4e8e-2035-47ea-8402-3ffd313f7548"/><fw type="pageNum">79</fw> <p>Aber kehren wir zu den lebenserhaltenden Sexual<lb break="no"/>trieben zurück. Schon aus der Protistenforschung haben<lb/> wir erfahren, daß die Verschmelzung zweier Individuen<lb/> ohne nachfolgende Teilung, die Kopulation, auf beide<lb/> Individuen, die sich dann bald von einander lösen,<lb/> stärkend und verjüngend wirkt. (S. o. <hi rendition="#smallcaps">Lipschütz</hi>.)<lb/> Sie zeigen in weiteren Generationen keine Degene<lb break="no"/>rationserscheinungen und scheinen befähigt, den Schäd<lb break="no"/>lichkeiten ihres eigenen Stoffwechsels länger zu wider<lb break="no"/>stehen. Ich meine, daß diese eine Beobachtung als<lb/> vorbildlich für den Effekt auch der geschlechtlichen<lb/> Vereinigung genommen werden darf. Aber auf welche<lb/> Weise bringt die Verschmelzung zweier wenig ver<lb break="no"/>schiedener Zellen eine solche Erneuerung des Lebens<lb/> zustande? Der Versuch, der die Kopulation bei den<lb/> Protozoen durch die Einwirkung chemischer, ja selbst<lb/> mechanischer Reize (l. c.) ersetzt, gestattet wohl eine<lb/> sichere Antwort zu geben: Es geschieht durch die<lb/> Zufuhr neuer Reizgrößen. Das stimmt nun aber gut<lb/> zur Annahme, daß der Lebensprozeß des Individuums<lb/> aus inneren Gründen zur Abgleichung chemischer<lb/> Spannungen, das heißt zum Tode führt, während die</p> <note type="footnote" prev="true">(Inleiding by de vertaling, von S. Freud, De sexuele beschavings<lb break="no"/>moral etc., 1914) den Libidobegriff selbst mit dem theoretisch zu<lb/> supponierenden biologischen Begriff eines <hi rendition="#smallcaps">Antriebes zum Tode</hi><lb/> zu identifizieren. (Vgl. auch <hi rendition="#smallcaps">Rank</hi>, Der Künstler.) Alle diese Be<lb break="no"/>mühungen zeigen, wie die im Texte, von dem Drang nach einer<lb/> noch nicht erreichten Klärung in der Trieblehre.</note> </div><div xml:id="page__f83d3e6d-520b-4821-8645-a49f09bae85c"><pb n="21" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fe5a9321-ae39-427a-a554-5f8d99796c97" xml:id="faks__fe5a9321-ae39-427a-a554-5f8d99796c97"/><fw type="pageNum">80</fw> <p prev="true">Vereinigung mit einer individuell verschiedenen lebenden<lb/> Substanz diese Spannungen vergrößert, sozusagen neue<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Vitaldifferenzen</hi> einführt, die dann <hi rendition="#smallcaps">abgelebt</hi><lb/> werden müssen. Für diese Verschiedenheit muß es<lb/> natürlich ein oder mehrere Optima geben. Daß wir als<lb/> die herrschende Tendenz des Seelenlebens, vielleicht<lb/> des Nervenlebens überhaupt, das Streben nach Herab<lb break="no"/>setzung, Konstanterhaltung, Aufhebung der inneren Reiz<lb break="no"/>spannung erkannten (das <hi rendition="#smallcaps">Nirwanaprinzip</hi> nach einem<lb/> Ausdruck von Barbara <hi rendition="#smallcaps">Low</hi>), wie es im Lustprinzip<lb/> zum Ausdruck kommt, das ist ja eines unserer stärksten<lb/> Motive, an die Existenz von Todestrieben zu glauben.</p> <p>Als empfindliche Störung unseres Gedankenganges<lb/> verspüren wir es aber noch immer, daß wir gerade<lb/> für den Sexualtrieb jenen Charakter eines Wieder<lb break="no"/>holungszwanges nicht nachweisen können, der uns zu<lb break="no"/>erst zur Aufspürung der Todestriebe führte. Das Gebiet<lb/> der embryonalen Entwicklungsvorgänge ist zwar über<lb break="no"/>reich an solchen Wiederholungserscheinungen, die beiden<lb/> Keimzellen der geschlechtlichen Fortpflanzung und ihre<lb/> Lebensgeschichte sind selbst nur Wiederholungen der<lb/> Anfänge des organischen Lebens; aber das Wesent<lb break="no"/>liche an den vom Sexualtrieb intendierten Vorgängen<lb/> ist doch die Verschmelzung zweier Zelleiber. Erst<lb/> durch diese wird bei den höheren Lebewesen die Un<lb break="no"/>sterblichkeit der lebenden Substanz gesichert.</p> <p>Mit anderen Worten: wir sollen Auskunft schaffen<lb/> über die Entstehung der geschlechtlichen Fortpflanzung</p> </div><div xml:id="page__4357a3d0-0882-4a75-a2d0-9b540e1cfb8b"><pb n="22" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7587f09c-0f49-483f-95d3-6ccbd5994e3a" xml:id="faks__7587f09c-0f49-483f-95d3-6ccbd5994e3a"/><fw type="pageNum">81</fw> <p prev="true">und die Herkunft der Sexualtriebe überhaupt, eine<lb/> Aufgabe, vor der ein Außenstehender zurückschrecken<lb/> muß, und die von den Spezialforschern selbst bisher<lb/> noch nicht gelöst werden konnte. In knappster Zu<lb break="no"/>sammendrängung sei darum aus all den widerstreitenden<lb/> Angaben und Meinungen hervorgehoben, was einen<lb/> Anschluß an unseren Gedankengang zuläßt.</p> <p>Die eine Auffassung benimmt dem Problem der<lb/> Fortpflanzung seinen geheimnisvollen Reiz, indem sie<lb/> die Fortpflanzung als eine Teilerscheinung des Wachs<lb break="no"/>tum darstellt (Vermehrung durch Teilung, Sprossung,<lb/> Knospung). Die Entstehung der Fortpﬂanzung durch<lb/> geschlechtlich differenzierte Keimzellen könnte man<lb/> sich nach nüchterner <hi rendition="#smallcaps">Darwin</hi>´scher Denkungsart so<lb/> vorstellen, daß der Vorteil der Amphimixis, der sich<lb/> dereinst bei der zuiälligen Kopulation zweier Protisten<lb/> ergab, in der ferneren Entwicklung festgehalten und<lb/> weiter ausgenützt wurde.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Das „Geschlecht“ wäre<lb/> also nicht sehr alt, und die außerordentlich heftigen<lb/> Triebe, welche die geschlechtliche Vereinigung herbei<lb break="no"/>führen wollen, wiederholten dabei etwas, was sich</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Obwohl <hi rendition="#smallcaps">Weismann</hi> (Das Keimplasma, 1892) auch diesen<lb/> Vorteil leugnet: „Die Befruchtung bedeutet keinesfalls eine Ver<lb break="no"/>jüngung oder Erneuerung des Lebens, sie wäre durchaus nicht<lb/> notwendig zur Fortdauer des Lebens, sie ist nichts als <hi rendition="#smallcaps">eine Einrichtung, um die Vermischung zweier verschiedener Vererbungstendenzen</hi> möglich zu machen.“ Als die Wirkung einer<lb/> solchen Vermischung betrachtet er aber doch eine Steigerung der<lb/> Variabilität der Lebewesen.</note> </div><div xml:id="page__740b7f36-ca31-4fa5-84d9-936f347c83b3"><pb n="23" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d971b830-2c07-48be-8e74-1f1d6759406c" xml:id="faks__d971b830-2c07-48be-8e74-1f1d6759406c"/><fw type="pageNum">82</fw> <p prev="true">zufällig einmal ereignet und seither als vorteilhaft be<lb break="no"/>festigt hat.</p> <p>Es ist hier wiederum wie beim Tod die Frage,<lb/> ob man bei den Protisten nichts anderes gelten lassen<lb/> soll, als was sie zeigen, und ob man annehmen darf,<lb/> daß Kräfte und Vorgänge, die erst bei höheren Lebe<lb break="no"/>wesen sichtbar werden, auch bei diesen zuerst ent<lb break="no"/>standen sind. Für unsere Absichten leistet die er<lb break="no"/>wähnte Auffassung der Sexualität sehr wenig. Man<lb/> wird gegen sie einwenden dürfen, daß sie die Existenz<lb/> von Lebenstrieben, die schon im einfachsten Lebe<lb break="no"/>wesen wirken, voraussetzt, denn sonst wäre ja die<lb/> Kopulation, die dem Lebenslauf entgegenwirkt und<lb/> die Aufgabe des Ablebens erschwert, nicht festgehalten<lb/> und ausgearbeitet, sondern vermieden worden. Wenn<lb/> man also die Annahme von Todestrieben nicht fahren<lb/> lassen will, muß man ihnen von allem Anfang an<lb/> Lebenstriebe zugesellen. Aber man muß es zugestehen<lb/> wir arbeiten da an einer Gleichung mit zwei Unbe<lb break="no"/>kannten. Was wir sonst in der Wissenschaft über die<lb/> Entstehung der Geschlechtlichkeit finden, ist so wenig,<lb/> daß man dies Problem einem Dunkel vergleichen kann,<lb/> in welches auch nicht der Lichtstrahl einer Hypothese<lb/> gedrungen ist. An ganz anderer Stelle begegnen wir<lb/> allerdings einer solchen Hypothese, die aber von so<lb/> phantastischer Art ist – gewiß eher ein Mythus als<lb/> eine wissenschaftliche Erklärung –, daß ich nicht<lb/> wagen würde, sie hier anzuführen, wenn sie nicht</p> </div><div xml:id="page__60638a49-fb10-4351-ac3f-cee6bc5ac6ec"><pb n="24" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3e56e060-a618-483e-b58b-5f664e84b604" xml:id="faks__3e56e060-a618-483e-b58b-5f664e84b604"/><fw type="pageNum">83</fw> <p prev="true">gerade die eine Bedingung erfüllen würde, nach deren<lb/> Erfüllung wir streben. Sie leitet nämlich einen T<hi rendition="#smallcaps">rieb ab von dem Bedürfnis nach Wiederherstellung eines früheren Zustandes</hi>.</p> <p>Ich meine natürlich die Theorie, die <hi rendition="#smallcaps">Plato</hi> im<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Symposion</hi> durch <hi rendition="#smallcaps">Aristophanes</hi> entwickeln läßt,<lb/> und die nicht nur die Herkunft des Geschlechtstriebes,<lb/> sondern auch seiner wichtigsten Variation in Bezug<lb/> auf das Objekt behandelt.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <p>„Unser Leib war nämlich zuerst gar nicht ebenso<lb/> gebildet wie jetzt; er war ganz anders. Erstens gab<lb/> es drei Geschlechter, nicht bloß wie jetzt männlich und<lb/> weiblich, sondern noch ein drittes, das die beiden ver<lb break="no"/>einigte . . . . das Mannweibliche . . . .“ Alles an diesen<lb/> Menschen war aber doppelt, sie hatten also vier Hände<lb/> und vier Füße, zwei Gesichter, doppelte Schamteile<lb/> usw. Da ließ sich Zeus bewegen, jeden Menschen in<lb/> zwei Teile zu teilen, „wie man die Quitten zum Ein<lb break="no"/>machen durchschneidet . . . . Weil nun das ganze<lb/> Wesen entzweigeschnitten war, trieb die Sehnsucht<lb/> die beiden Hälften zusammen: sie umschlangen sich<lb/> mit den Händen, verﬂochten sich ineinander im Ver<lb break="no"/>langen, <hi rendition="#smallcaps">zusammenzuwachsen</hi> . . . .“</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Übersetzung von U. v. <hi rendition="#smallcaps">Wilamowitz-Moellendorff</hi>.<lb/> (<hi rendition="#smallcaps">Platon</hi> 1, S. 366 f.)</note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Prof. Heinrich <hi rendition="#smallcaps">Gomperz</hi> (Wien) verdanke ich die nach<lb break="no"/>stehenden Andeutungen über die Herkunft des Platonischen<lb/> Mythus, die ich zum Teil in seinen Worten wiedergebe: Ich</note> </div><div xml:id="page__12c67cbd-65c9-4247-9a18-e6a5dde91ef4"><pb n="25" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b43af889-be38-4847-b114-6d19a7392fb5" xml:id="faks__b43af889-be38-4847-b114-6d19a7392fb5"/><fw type="pageNum">84</fw> <p>Sollen wir, dem Wink des Dichterphilosophen<lb/> folgend, die Annahme wagen, daß die lebende Substanz<lb/> bei ihrer Belebung in kleine Partikel zerrissen wurde,<lb/> die seither durch die Sexualtriebe ihre Wieder<lb break="no"/>vereinigung anstreben? Daß diese Triebe, in denen<lb/> sich die chemische Affinität der unbelebten Materie<lb/> fortsetzt, durch das Reich der Protisten hindurch all<lb break="no"/>mählich die Schwierigkeiten überwinden, welche eine<lb/> mit lebensgefährlichen Reizen geladene Umgebung<lb/> diesem Streben entgegensetzt, die sie zur Bildung<lb/> einer schützenden Rindenschicht nötigt? Daß diese<lb/> zersprengten Teilchen lebender Substanz so die Viel<lb break="no"/>zelligkeit erreichen und endlich den Keimzellen den<lb/> Trieb zur Wiedervereinigung in höchster Konzentration</p> <note type="footnote" prev="true">_____</note> <note type="footnote" prev="true">möchte darauf aufmerksam machen, daß sich wesentlich dieselbe<lb/> Theorie auch schon in den <hi rendition="#smallcaps">Upanishaden</hi> ﬁndet. Denn Brihad<lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps">Aranyaka-Upanishad</hi>, I, 4. 3 (<hi rendition="#smallcaps">Deussen</hi>, 60 Upanishads des<lb/> Veda, S. 393), wo das Hervorgehen der Welt aus dem <span class="checkme"><hi rendition="#smallcaps">Atman</hi></span> (dem<lb/> Selbst oder Ich) geschildert wird, heißt es: „. . . Aber er (der<lb/> <span class="checkme"><hi rendition="#smallcaps">Atman</hi></span>, das Selbst oder das Ich) hatte auch keine Freude; darum<lb/> hat einer keine Freude, wenn er allein ist. Da begehrte er nach<lb/> einem Zweiten. Nämlich er war so groß wie ein Weib und ein<lb/> Mann, wenn sie sich umschlungen halten. Dieses sein Selbst zer<lb break="no"/>fällte er in zwei Teile: daraus entstanden Gatte und Gattin. Darum<lb/> ist dieser Leib an dem Selbst gleichsam eine Halbscheid, so<lb/> nämlich hat es <span class="checkme"><hi rendition="#smallcaps">Yajnavalkya</hi></span> erklärt. Darum wird dieser leere<lb/> Raum hier durch das Weib ausgefüllt.“</note> <note type="footnote" prev="true">Die <span class="checkme"><hi rendition="#smallcaps">Brihad-Aranyaka-Upanishad</hi></span> ist die älteste aller<lb/> Upanishaden und wird wohl von keinem urteilsfähigen Forscher<lb/> später angesetzt als etwa um das Jahr 800 v. Chr. Die Frage, ob<lb/> eine, wenn auch nur mittelbare Abhängikkeit <hi rendition="#smallcaps">Plato</hi>´s von diesen</note> </div><div xml:id="page__ccf89eeb-e962-403a-ab81-337ce045b62a"><pb n="26" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/11c52a24-7401-4012-8444-b1042e4896aa" xml:id="faks__11c52a24-7401-4012-8444-b1042e4896aa"/><fw type="pageNum">85</fw> <p prev="true">übertragen? Ich glaube, es ist hier die Stelle, abzu<lb break="no"/>brechen.</p> <p>Doch nicht, ohne einige Worte kritischer Be<lb break="no"/>sinnung anzuschließen. Man könnte mich fragen, ob<lb/> und inwieweit ich selbst von den hier entwickelten<lb/> Annahmen überzeugt bin. Meine Antwort würde lauten,<lb/> daß ich weder selbst überzeugt bin, noch bei anderen<lb/> um Glauben für sie werbe. Richtiger: ich weiß nicht,<lb/> wie weit ich an sie glaube. Es scheint mir, daß das<lb/> affektive Moment der Überzeugung hier gar nicht in<lb/> Betracht zu kommen braucht. Man kann sich doch<lb/> einem Gedankengang hingeben, ihn verfolgen, soweit<lb/> er führt, nur aus wissenschaftlicher Neugierde oder,<lb/> wenn man will, als advocatus diaboli, der sich darum<lb/> doch nicht dem Teufel selbst verschreibt. Ich verkenne</p> <note type="footnote">____</note> <note type="footnote">indischen Gedanken möglich wäre, möchte ich im Gegensatz zur<lb/> herrschenden Meinung nicht unbedingt verneinen, da eine solche<lb/> Möglichkeit wohl auch für die Seelenwanderungslehre nicht gerade<lb break="no"/>zu in Abrede gestellt werden kann. Eine solche, zunächst durch<lb/> Pythagoreer vermittelte Abhängigkeit würde dem gedanklichen<lb/> Zusammentreffen kaum etwas von seiner Bedeutsamkeit nehmen,<lb/> da Plato eine derartige ihm irgendwie aus orientalischer Über<lb break="no"/>lieferung zugetragene Geschichte sich nicht zu eigen gemacht,<lb/> geschweige denn ihr eine so bedeutsame Stellung angewiesen<lb/> hätte, hätte sie ihm nicht selbst als wahrheitshältig eingeleuchtet.</note> <note type="footnote">In einem Aufsatz von K. Ziegler, Menschen- und Welten<lb break="no"/>werden (Neue Jahrbücher für das klassische Altertum, Bd. 31,<lb/> S. 529 ff., 1913) der sich planmäßig mit der Erforschung des frag<lb break="no"/>lichen Gedankens vor Plato beschäftigt, wird dieser auf baby<lb break="no"/>lonische Vorstellungen zurückgeführt.</note> </div><div xml:id="page__ebcf8c99-31ed-43a5-b474-816929cd6721"><pb n="27" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/930619d1-86c3-4b2f-9f81-135dedad897b" xml:id="faks__930619d1-86c3-4b2f-9f81-135dedad897b"/><fw type="pageNum">86</fw> <p prev="true">nicht, daß der dritte Schritt in der Trieblehre, den<lb/> ich hier unternehme, nicht dieselbe Sicherheit bean<lb break="no"/>spruchen kann wie die beiden früheren, die Er<lb break="no"/>weiterung des Begriffes der Sexualität und die Auf<lb break="no"/>stellung des Narzißmus. Diese Neuerungen waren<lb/> direkte Übersetzungen der Beobachtung in Theorie,<lb/> mit nicht größeren Fehlerquellen behaftet, als in all<lb/> solchen Fällen unvermeidlich ist. Die Behauptung des<lb/> <hi rendition="#smallcaps">regressiven</hi> Charakters der Triebe ruht allerdings<lb/> auch auf beobachtetem Material, nämlich auf den Tat<lb break="no"/>sachen des Wiederholungszwanges. Allein vielleicht<lb/> habe ich, deren Bedeutung überschätzt. Die Durch<lb break="no"/>führung dieser Idee ist jedenfalls nicht anders möglich,<lb/> als daß man mehrmals nacheinander Tatsächliches mit<lb/> bloß Erdachtem kombiniert und sich dabei weit von<lb/> der Beobachtung entfernt. Man weiß, daß das End<lb break="no"/>ergebnis um so unverläßlicher wird, je öfter man dies<lb/> während des Aufbaues einer Theorie tut, aber der<lb/> Grad der Unsicherheit ist nicht angebbar. Man kann<lb/> dabei glücklich geraten haben oder schmählich in die<lb/> Irre gegangen sein. Der sogenannten Intuition traue<lb/> ich bei solchen Arbeiten wenig zu; was ich von ihr<lb/> gesehen habe, schien mir eher der Erfolg einer ge<lb break="no"/>wissen Unparteilichkeit des Intellekts. Nur daß man<lb/> leider selten unparteiisch ist, wo es sich um die letzten<lb/> Dinge, die großen Probleme der Wissenschaft und<lb/> des Lebens handelt. Ich glaube, ein jeder wird da<lb/> von innerlich tief begründeten Vorlieben beherrscht,</p> </div><div xml:id="page__36581436-bb36-443e-a04f-a43e495f4bbd"><pb n="28" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e31813af-e668-4c73-990d-977d35025fd1" xml:id="faks__e31813af-e668-4c73-990d-977d35025fd1"/><fw type="pageNum">87</fw> <p prev="true">denen er mit seiner Spekulation unwissentlich in die<lb/> Hände arbeitet. Bei so guten Gründen zum Mißtrauen<lb/> bleibt wohl nichts anderes als ein kühles Wohlwollen<lb/> für die Ergebnisse der eigenen Denkbemühung möglich.<lb/> Ich beeile mich nur hinzuzufügen, daß solche Selbst<lb break="no"/>kritik durchaus nicht zu besonderer Toleranz gegen<lb/> abweichende Meinungen verpflichtet. Man darf uner<lb break="no"/>bittlich Theorien abweisen, denen schon die ersten<lb/> Schritte in der Analyse der Beobachtung widersprechen,<lb/> und kann dabei doch wissen, daß die Richtigkeit<lb/> derer, die man vertritt, doch nur eine vorläufige ist.<lb/> In der Beurteilung unserer Spekulation über die Lebens<lb break="no"/>und Todestriebe würde es uns wenig stören, daß so<lb/> viel befremdende und unanschauliche Vorgänge darin<lb/> vorkommen, wie ein Trieb werde von anderen heraus<lb break="no"/>gedrängt, oder er wende sich vom Ich zum Objekt<lb/> u. dgl. Dies rührt nur daher, daß wir genötigt sind,<lb/> mit den wissenschaftlichen Terminis, das heißt, mit der<lb/> eigenen Bildersprache der Psychologie (richtig: der<lb/> Tiefenpsychologie) zu arbeiten. Sonst könnten wir die<lb/> entsprechenden Vorgänge überhaupt nicht beschreiben,<lb/> ja würden sie gar nicht wahrgenommen haben. Die<lb/> Mängel unserer Beschreibung würden wahrscheinlich<lb/> verschwinden, wenn wir anstatt der psychologischen<lb/> Termini schon die physiologischen oder chemischen<lb/> einsetzen könnten. Diese gehören zwar auch nur einer<lb/> Bilderspache an, aber einer uns seit längerer Zeit<lb/> vertrauten und vielleicht auch einfacheren.</p> </div><div xml:id="page__5c91869e-c166-4e6f-a374-9640dcddf214"><pb n="29" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fff21831-e025-4363-b74a-1aa6f26b367d" xml:id="faks__fff21831-e025-4363-b74a-1aa6f26b367d"/><fw type="pageNum">88</fw> <p>Hingegen wollen wir uns recht klar machen, daß<lb/> die Unsicherheit unserer Spekulation zu einem hohen<lb/> Grade durch die Nötigung gesteigert wurde, Anleihen<lb/> bei der biologischen Wissenschaft zu machen. Die<lb/> Biologie ist wahrlich ein Reich der unbegrenzten<lb/> Möglichkeiten, wir haben die überraschendsten Auf<lb break="no"/>klärungen von ihr zu erwarten und können nicht er<lb break="no"/>raten, welche Antworten sie auf die von uns an sie<lb/> gestellten Fragen einige Jahrzehnte später geben würde.<lb/> Vielleicht gerade solche, durch die unser ganzer künst<lb break="no"/>licher Bau von Hypothesen umgeblasen wird. Wenn<lb/> dem so ist, könnte jemand fragen, wozu unternimmt<lb/> man also solche Arbeiten wie die in diesem Abschnitt<lb/> niedergelegte, und warum bringt man sie doch zur<lb/> Mitteilung? Nun, ich kann nicht in Abrede stellen,<lb/> daß einige der Analogien, Verknüpfungen und Zu<lb break="no"/>sammenhänge darin mir der Beachtung würdig<lb/> schienen sind.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Anschließend hier einige Worte zur Klärung unserer<lb/> Namengebung, die im Laufe dieser Erörterungen eine gewisse<lb/> Entwicklung durchgemacht hat. Was „Sexualtriebe“ sind, wußten<lb/> wir aus ihrer Beziehung zu den Geschlechtern und zur Fort<lb break="no"/>pflanzungsfunktion. Wir behielten dann diesen Namen bei, als<lb/> wir durch die Ergebnisse der Psychoanalyse genötigt waren,<lb/> deren Beziehung zur Fortpflanzung zu locken. Mit der Aufstellung<lb/> der narzißtischen Libido und der Ausdehnung des Libidobegriffs<lb/> auf die einzelne Zelle wandelte sich uns der Sexualtrieb zum<lb/> Eros, der die Teile der lebenden Substanz zu einander zu drängen<lb/> und zusammenzuhalten weht, und die gemeinhin so genannten<lb/> Sexualtriebe erschienen als der dem Objekt angewandte Anteil</note> </div><div xml:id="page__1ab9a9ab-e81d-451a-b10f-d06d5a7852b6"><pb n="30" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c41ead19-3c93-49bb-abe6-bf69cf04d1aa" xml:id="faks__c41ead19-3c93-49bb-abe6-bf69cf04d1aa"/><fw type="pageNum">89</fw> <note type="footnote">dieses Eros. Die Spekulation läßt dann diesen Eros vom Anfang<lb/> des Lebens an wirken und als „Lebenstrieb" im Gegensatz zum<lb/> „Todestrieb“ treten, der durch die Belebung des Anorganischen<lb/> entstanden ist. Sie versucht das Rätsel des Lebens durch die<lb/> Annahme dieser beiden von Uranfang an miteinander ringenden<lb/> Triebe zu lösen. Unübersichtlicher ist vielleicht die Wandlung,<lb/> die der Begriff der „Ichtriebe“ erfahren hat. Ursprünglich nannten<lb/> wir so alle jene von uns nicht näher gekannten Triebrichtungen,<lb/> die sich von den auf das Objekt gerichteten Sexualtrieben ab<lb break="no"/>scheiden lassen, und brachten die Ichtriebe in Gegensatz zu den<lb/> Sexualtrieben, deren Ausdruck die Libido ist. Späterhin näherten<lb/> wir uns der Analyse des Ichs und erkannten, daß auch ein Teil<lb/> der „Ichtriebe“ libidinöser Natur ist, das eigene Ich zum Objekt<lb/> genommen hat. Diese narzißtischen Selbsterhaltungstriebe mußten<lb/> also jetzt den libidinösen Sexualtrieben zugerechnet werden. Der<lb/> Gegensatz zwischen Ich- und Sexualtrieben wandelte sich in den<lb/> zwischen Ich- und Objekttrieben, beide libidinöser Natur. An seine<lb/> Stelle trat aber neuer Gegensatz zwischen libidinösen (Ich<lb break="no"/>und Objekt-) Trieben und anderen, die im Ich zu statuieren und<lb/> vielleicht in den Destruktionstrieben aufzuzeigen sind. Die Speku<lb break="no"/>lation wandelt diesen Gegensatz in den von Lebenstrieben (Eros)<lb/> und von Todestrieben um.</note> </div></body>
   </text>
</TEI>
