<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__929c6b32-f25d-44fb-bf5c-99309ed0de13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">VII. </title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__929c6b32-f25d-44fb-bf5c-99309ed0de13">929c6b32-f25d-44fb-bf5c-99309ed0de13</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__deb949a5-f479-4805-ae31-1f5c7f968846"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f680128b-a6f5-44d6-a5df-15dcbf16cddf" xml:id="faks__f680128b-a6f5-44d6-a5df-15dcbf16cddf"/><fw type="pageNum">[90]</fw> <p class="h1">VII.</p> <p>Wenn es wirklich ein so allgemeiner Charakter<lb/> der Triebe ist, daß sie einen früheren Zustand wieder<lb break="no"/>herstellen wollen, so dürfen wir uns nicht darüber ver<lb break="no"/>wundern, daß im Seelenleben so viele Vorgänge sich<lb/> unabhängig vom Lustprinzip vollziehen. Dieser Charakter<lb/> würde sich jedem Partialtrieb mitteilen und sich in<lb/> seinem Falle auf die Wiedererreichung einer bestimmten<lb/> Station des Entwicklungsweges beziehen. Aber all<lb/> dies, worüber das Lustprinzip noch keine Macht be<lb break="no"/>kommen hat, brauchte darum noch nicht im Gegen<lb break="no"/>satz zu ihm zu stehen, und die Aufgabe ist noch<lb/> ungelöst, das Verhältnis der triebhaften Wieder<lb break="no"/>holungsvorgänge zur Herrschaft des Lustprinzips zu<lb/> bestimmen.</p> <p>Wir haben es als eine der frühesten und wichtigsten<lb/> Funktionen des seelischen Apparates erkannt, die an<lb break="no"/>langenden Triebregungen zu „binden“, den in ihnen<lb/> herrschenden Primärvorgang durch den Sekundärvorgang<lb/> zu ersetzen, ihre frei bewegliche Besetzungsenergie</p> </div><div xml:id="page__3773e434-88be-4469-9a15-bcfd3546a5fa"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1d2c8444-6835-4d4f-b937-41515f2d8b65" xml:id="faks__1d2c8444-6835-4d4f-b937-41515f2d8b65"/><fw type="pageNum">91</fw> <p prev="true">in vorwiegend ruhende (tonische) Besetzung umzu<lb break="no"/>wandeln. Während dieser Umsetzung kann auf die<lb/> Entwicklung von Unlust nicht Rücksicht genommen<lb/> werden, allein das Lustprinzip wird dadurch nicht auf<lb break="no"/>gehoben. Die Umsetzung geschieht vielmehr im Dienste<lb/> des Lustprinzips; die Bindung ist ein vorbereitender<lb/> Akt, der die Herrschaft des Lustprinzips einleitet<lb/> und sichert.</p> <p>Trennen wir Funktion und Tendenz schärfer von<lb break="no"/>einander, als wir es bisher getan haben. Das Lust<lb break="no"/>prinzip ist dann eine Tendenz, welche im Dienste<lb/> einer Funktion steht, der es zufällt, den seelischen<lb/> Apparat überhaupt erregungslos zu machen, oder den<lb/> Betrag der Erregung in ihm konstant oder möglichst<lb/> niedrig zu erhalten. Wir können uns noch für keine<lb/> dieser Fassungen sicher entscheiden, aber wir mer<lb break="no"/>ken, daß die so bestimmte Funktion Anteil hätte<lb/> an dem allgemeinsten Streben alles Lebenden, zur<lb/> Ruhe der anorganischen Welt zurückzukehren. Wir<lb/> haben alle erfahren, daß die größte uns erreich<lb break="no"/>bare Lust, die des Sexualaktes, mit dem momen<lb break="no"/>tanen Erlöschen einer hochgesteigerten Erregung<lb/> verbunden ist. Die Bindung der Triebregung wäre<lb/> aber eine vorbereitende Funktion, welche die Erre<lb break="no"/>gung für ihre endgültige Erledigung in der Abfuhr<lb break="no"/>lust zurichten soll.</p> <p>Aus demselben Zusammenhang erhebt sich die<lb/> Frage, ob die Lust- und Unlustempfindungen von den</p> </div><div xml:id="page__66a995be-f54c-4b91-a59c-2ec7a20b0b6e"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a132563d-2c23-40b1-8cb5-932459a61146" xml:id="faks__a132563d-2c23-40b1-8cb5-932459a61146"/><fw type="pageNum">92</fw> <p prev="true">gebundenen wie von den ungebundenen Erregungs<lb break="no"/>vorgängen in gleicher Weise erzeugt werden können.<lb/> Da erscheint es denn ganz unzweifelhaft, daß die<lb/> ungebundenen, die Primärvorgänge, weit intensivere<lb/> Empfindungen nach beiden Richtungen ergeben als<lb/> die gebundenen, die des Sekundärvorganges. Die<lb/> Primärvorgänge sind auch die zeitlich früheren, zu<lb/> Anfang des Seelenlebens gibt es keine anderen, und<lb/> wir können schließen, wenn das Lustprinzip nicht<lb/> schon bei ihnen in Wirksamkeit wäre, könnte es sich<lb/> überhaupt für die späteren nicht herstellen. Wir kommen<lb/> so zu dem im Grunde nicht einfachen Ergebnis, daß<lb/> das Luststreben zu Anfang des seelischen Lebens sich<lb/> weit intensiver äußert als späterhin, aber nicht so un<lb break="no"/>eingeschränkt; es muß sich häufige Durchbrüche ge<lb break="no"/>fallen lassen. In reiferen Zeiten ist die Herrschaft des<lb/> Lustprinzips sehr viel mehr gesichert, aber dieses<lb/> selbst ist der Bändigung so wenig entgangen, wie<lb/> die anderen Triebe überhaupt. Jedenfalls muß das,<lb/> was am Erregungsvorgange die Empfindungen von<lb/> Lust und Unlust entstehen läßt, beim Sekundär<lb break="no"/>vorgang ebenso vorhanden sein, wie beim Primär<lb break="no"/>vorgang.</p> <p>Hier wäre die Stelle, mit weiteren Studien ein<lb break="no"/>zusetzen. Unser Bewußtsein vermittelt uns von innen<lb/> her nicht nur die Empfindungen von Lust und Un<lb break="no"/>lust, sondern auch von einer eigentümlichen Spannung,<lb/> die selbst wieder eine lustvolle oder unlustvolle sein</p> </div><div xml:id="page__3ada37dd-c30a-485d-a149-4b345c225f57"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9e2503c5-f70c-4148-814f-c014d9f0b7a0" xml:id="faks__9e2503c5-f70c-4148-814f-c014d9f0b7a0"/><fw type="pageNum">93</fw> <p prev="true">kann. Sind es nun die gebundenen und die unge<lb break="no"/>bundenen Energievorgänge, die wir mittels dieser<lb/> Empfindungen von einander unterscheiden sollen, oder<lb/> ist die Spannungsempfindung auf die absolute Größe,<lb/> eventuell das Niveau der Besetzung zu beziehen,<lb/> während die Lust-Unlustreihe auf die Änderung der<lb/> Besetzungsgröße in der Zeiteinheit hindeutet? Es muß<lb/> uns auch auffallen, daß die Lebenstriebe so viel mehr<lb/> mit unserer inneren Wahrnehmung zu tun haben, da<lb/> sie als Störenfriede auftreten, unausgesetzt Spannungen<lb/> mit sich bringen, deren Erledigung als Lust empfunden<lb/> wird, während die Todestriebe ihre Arbeit unauffällig<lb/> zu leisten scheinen. Das Lustprinzip scheint geradezu<lb/> im Dienste der Todestriebe zu stehen; es wacht aller<lb break="no"/>dings auch über die Reize von außen, die von beiderlei<lb/> Triebarten als Gefahren eingeschätzt werden, aber<lb/> ganz besonders über die Reizsteigerungen von innen<lb/> her, die eine Erschwerung der Lebensaufgabe erzielen.<lb/> Hieran knüpfen sich ungezählte andere Fragen, deren<lb/> Beantwortung jetzt nicht möglich ist. Man muß geduldig<lb/> sein und auf weitere Mittel und Anlässe zur Forschung<lb/> warten. Auch bereit bleiben, einen Weg wieder zu<lb/> verlassen, den man eine Weile verfolgt hat, wenn er<lb/> zu nichts Gutem zu führen scheint. Nur solche<lb/> Gläubige, die von der Wissenschaft einen Ersatz für<lb/> den aufgegebenen Katechismus fordern, werden dem<lb/> Forscher die Fortbildung oder selbst die Umbildung<lb/> seiner Ansichten verübeln dürfen. Im übrigen mag</p> </div><div xml:id="page__93c9eda8-4600-4921-8890-8ffeb9b00be0"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/64488dec-a5d2-4dfb-a7ee-3bf10fb9fdeb" xml:id="faks__64488dec-a5d2-4dfb-a7ee-3bf10fb9fdeb"/><fw type="pageNum">94</fw> <p prev="true">uns ein Dichter (<hi rendition="#smallcaps">Rückert</hi> in den Makamen des<lb/> Hariri) über die langsamen Fortschritte unserer wissen<lb break="no"/>schaftlichen Erkenntnis trösten:</p> <p prev="true"><span class="inlinequote">„Was man nicht erfliegen kann, muß man erhinken.</span><lb/> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .<lb/> <span class="inlinequote">Die Schrift sagt, es ist keine Sünde zu hinken.“</span></p> </div></body>
   </text>
</TEI>
