<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__4f3b2e33-e09a-4971-a4be-22dd385053c2">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">VII</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__4f3b2e33-e09a-4971-a4be-22dd385053c2">4f3b2e33-e09a-4971-a4be-22dd385053c2</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0e8b07dc-123f-4554-8139-c7b15a75aaaf">Freud, Sigmund  (1920-006; 1920g): Jenseits des Lustprinzips</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__08acd143-d7bd-4312-bcee-ebef0f726917"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31df617a-2b1e-430f-8f23-f3648503df08" xml:id="faks__31df617a-2b1e-430f-8f23-f3648503df08"/><p>144 ]mm'u de; Lntprinzip:</p> <p>Analogien, Vukniipftlngen und Zusammenhänge darin mit<lb/> der Beachtung würdig erechienen sind“.</p> <p>VII</p> <p>Wenn es wirklich ein so allgemeiner Charakter der Triebe<lb/> ist, daß sie einen früheren Zustand wiederherstellen wollen,</p> <p>,s) Anschließmd hier einige Worte zur Klärung unserer Numeri<lb break="no"/>gebung, die im Laufe dieser Erörterungen eine gewisse Entwick<lb break="no"/>lung durchgemzcbt hat. Was „Sexualtriebe" sind, wußten wir<lb/> eu: ihrer Beziehung zu den Geschlechtern und zu! Fonpﬂlnzlmgi<lb break="no"/>funktion. Wir behielten denn diesen Namen bei. als wir durch<lb/> die Ergebnisse der Psychoanalyse genörig: waren, deren Beziehung<lb/> zur Fortpﬂanzung zu lockem. Mit der Aufstellung der naniß<lb break="no"/>titchen Libido und der Ausdehnung du Libidnbegriﬂes auf die<lb/> einzelne Zelle wandelte sich uns der Sexunln'ieb zum Eros. der<lb/> die Teile der lebenden Substanz zueinanderzndrängen und zu<lb break="no"/>Ilmmen'tubalten mehr. und die gemeinhin so genannten Sexuel<lb break="no"/>triebe erschienen ab der dem Objekt zugewandee Anbei! diem<lb/> Em. Die Spekuhrinn 1513: dann dieeen Era: vom Anfang des<lb/> Lebens an wirken und eis „Lebenstrieb“ im Gegensatz zum<lb/> „Todesuieb“ treten, der durch die Belebung des Anorganixehen<lb/> enut=nden in. Sie versuche du Räuel des Leben! durch die An<lb break="no"/>nahme dien: beiden van Urunfnng un miteinander ringmden<lb/> Triebe zu löeen. Uniiheftiehtlieher ist vielleicht die Wandlung. die<lb/> der Begriﬁ der ,„Ichtriebe“ erfahren im. Ursprünglich nimm<lb/> wir in alle jene von uns nicht näher gekannten Triebricheungzn,<lb/> die lieh von den auf da: 0hjeln: gerichteten Sexuakrieben ab<lb break="no"/>teheiden lesen, und brachten die Ichtriehe im Gegensatz zu den<lb/> Sexueluieben, deren Ausdruck die Libido ist. Späterhin näherten<lb/> wir um der Analyse des Ich: und erkannten, daß auch ein Teil<lb/> der „iehtxiebe"_ libidinösn Natur in, du eigene Ich zum Objekt<lb/> gmommen har. biete nanißtieehen Selbsterhalntngsrtiebe mußten<lb/> lisa jetzt den libid.inösen Sexuulerieben zugerechnet werden. Der<lb/> Gepmntz "(haben lch- und Sexudtriebm wandeln eich in den<lb/> zwischen [eh- und Objeketrieben, beide libidinöser Natur. An<lb/> teine Stelle tritt aber ein ‘heuer Gegeneatz zwisehen libidinöten<lb/> (leh- und Obieki-) Trieben und anderen, die im ich zu sanieren<lb/> und vielleiche in den Deteruhionetrieben aufzuzeigen sind. Die<lb/> Spekulanten mdcit diuen Gegenntz in den ven Lebenstrieben<lb/> (EN)!) und von Todemiebeu nm.</p> <p/> </div><div xml:id="page__9f78f657-21f6-406a-b226-d3d2e6925eaa"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/46743a57-cf66-4c20-b7b3-a6e2d1067f09" xml:id="faks__46743a57-cf66-4c20-b7b3-a6e2d1067f09"/><p>jenm‘u der Lunpn’nzip: 14;</p> <p>„dürfen wir uns nicht darüber verwundem, daß im Seelen—<lb/> ieben an viele Vorgänge sich unabhängig vom Lan-prinzip<lb/> vollziehen. Dieser Charakter würde sich jedem Partialtrieb<lb/> mitteilen und sich in seinem Falle auf die Wiedererreiehung<lb/> einer bestimmten Station des Entwicklungsweges beziehen.<lb/> Aber all dies, worüber das Lustprinzip noch keine Matht<lb/> bekommen hat. brauchte darum noch nicht im Gegensatz<lb/> zu ihm zu stehen, und die Aufgabe ist noch ungelöst, das<lb/> Verhältnis der triebhaften Wiederholungsvorgänge zur Herr<lb break="no"/>lchaft des Lustprinzips zu bestimmen.</p> <p>Wir haben es als eine der frühesten und wichtigsten<lb/> Funktionen des seelischen Apparates erkannt, die anlangen<lb break="no"/>den Triebregungen zu „binden", den in ihnen herrschenden<lb/> Primirvotgang durch den Sekundärvorgang zu ersetzen, ihre<lb/> frei bewegliche Besetzungsenergie in vorwiegend ruhende<lb/> (manche) Besetzung umzuwandeln. Während dieser Um<lb break="no"/>mung kann auf die Entwicklung von Unlust nicht Rück<lb break="no"/>licht genommen werden, allein das Lusrprinzip wird dadurch<lb/> nicht aufgehoben. Die Umsetzung geschieht vielmehr im<lb/> Diemte des Lustprinzips; die Bindung ist ein vorbereitender<lb/> Akt. der die Herrschaft des Lustprinzips einleitet und<lb/> tiebert.</p> <p>Trennen wir Funktion und Tendenz schMer voneinander,<lb/> 215 wir er bisher getan haben. Das Lustprinzip ist dann eine<lb/> Tendenz, welche im Dienste einer Funktion steht, der a<lb/> zufällt, den seelischen Apparat überhaupt erregungslns zu<lb/> macben, oder den Benag der Erregung in ihm konstant oder</p> <p>-möziidlst niedrig zu erhalten. Wir können uns noch fiir<lb/> keine dieser Fassungen sicher entscheiden, aber wir merken,<lb/> daß die so bestimmte Funktion Anteil hätte an dem allge<lb break="no"/>meinmn Streben alles Lebenden, zur Ruhe der anorganischen<lb/> Welt zurückzukehren. Wir haben alle erfahren, daß die<lb/> größte uns erreichbare Lust, die des Sexualalttee. mit dem</p> <p/> </div><div xml:id="page__7d45ff7a-d003-4ea0-b5b0-a40720e02d49"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5eb393d1-a093-4d42-9f1a-d9b92f4aec67" xml:id="faks__5eb393d1-a093-4d42-9f1a-d9b92f4aec67"/><p>;46 [mich: des Lunpn'nzip:</p> <p>mmentnnen Erlöschen einer hochgesteigerten Erregung ver<lb break="no"/>bunden ist. Die Bindung der Triehregung wäre aber eine<lb/> vorhereirende Funktion, welche die Erregung für ihre end<lb break="no"/>gültige Erledigung in der Ahfuhrlust zurichten soll.</p> <p>Aus denuelben Zunammenhang erhebt sich die Frage, ob<lb/> die Lust- und Unlunempﬁndungen von den gebundenen wie<lb/> van den ungebundenen Erregungsvorgängen in gleicher Weise<lb/> erzeugt werden können. Du erscheint es denn ganz lm<lb break="no"/>zweifelhaft, daß die ungehundenen, die Primärvozg'inge, weit<lb/> innensivere Empfindungen nach beiden Richtungen ergeben<lb/> all die gebundenen, die des Sekundärvorganges. Die Primär<lb break="no"/>vorginge sind auch die zeitlich früheren, zu Anfang der<lb/> Seelenlebens gibt es keine anderen, und wir können schließen.<lb/> wenn das Lustprinz.ip nicht schon bei ihnen in Wirksamkeit<lb/> wäre, könnte er sich überhaupt für die späteren nicht her<lb break="no"/>stellen. Wir kommen so zu dem im Grunde nicht einfachem<lb/> &amp;gehnix, daß das hmm-eben zu Anfang des seelischen leben:<lb/> rich wei: insemiver äußert als späterhin, aber nicht so un<lb break="no"/>eingeschränkt; es muß rich häufige Durchbriiche gefallen<lb/> lassen. In reiferen Zeimn ist die Herrschaft des Lustprinzipr<lb/> mehr viel mehr gesichert, uber dieser selber ist der Bindigung<lb/> so wenig entgangen wie die anderen Triebe überhaupt. Jeden<lb break="no"/>falls muß das, was am Erregung:vorgange die Empﬁndungen<lb/> Von Lust und Unlust entstehen läßt, beim Sekundärvorgang<lb/> ebenso vorhanden sein wie beim Prirnärvnrgang.</p> <p>Hier wäre die Stelle, mit weiteren Studien einzumen.<lb/> Unmer Bewußuein ver-mind: uns von innen her nieht nur<lb/> die Empﬁndungen von Lust md Unlusr„ sondern auch von<lb/> einer eigeneiimlichen Spannung, die selbst wieder eine lust<lb break="no"/>volle oder unlnltvvlle sein kann. Sind es nun die gebun<lb break="no"/>denen und die ungehvundenen Energievorgänge, die wir mittel!<lb/> die-er Empﬁndungen von einmder unterscheiden sollen, oder<lb/> ist die Spannunpempﬁndung auf die absolure Größe, even-</p> <p/> </div><div xml:id="page__ef45d663-3db8-4bd9-be22-f6b9d696a469"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f6c52524-9a8f-4bde-8b94-1e76f1e9cb4c" xml:id="faks__f6c52524-9a8f-4bde-8b94-1e76f1e9cb4c"/><p>lernen: .1„ Luxtprinzip; 147</p> <p>null das Niveau der Besetzung zu beziehen, während die<lb/> Lust-Unlustreihe auf die Änderung der Besetzungsgröße in<lb/> der Zeiteinheit hindeuteti Es muß uns auch auffallen, daß<lb/> die Lebenstriebe so viel mehr mit unserer inneren Wahr<lb break="no"/>nehmung zu tun haben, da sie als Srörenfriede auftreten,<lb/> unausgesetzr Spannungen mit sich bringen, deren Erledigung<lb/> Ill Lust empfunden wird, während die Todestrirbe ihre<lb/> Arbeit unnuffällig zu leisten scheinen. Das Lustprinzip<lb/> scheint geradezu im Dienste der Todestriebe zu stehen; es<lb/> wacht allerdings auch über die Reize von außen, die von<lb/> beiderlei Tricbarten als Gefahren eingeschätzt werden, aber<lb/> ganz besonders über die Reizsteigerungen von innen her. die<lb/> eine Erschwerung der Lebensaufgabr erzielen. Hier—an<lb/> knüpfen sich ungezählte andere Fragen, deren Bennrwnrtung<lb/> im: nicht möglich ist. Man muß geduldig sein und auf<lb/> weitere Mittel und Anlässe zur Forschung warten. Auch<lb/> bm'eit bleiben, einen Weg wieder zu verlassen, den man eine<lb/> Weile verfolgt hat, wenn er zu nichts Guten1 zu führen<lb/> scheint. Nur solche Gläubige, die von der Wissenschaft einen<lb/> Ersatz für den aufgegebenen Katechismus fordern, werden<lb/> dem Forscher die Fortbildung oder selbst die Umbildnng<lb/> keiner Ansichten veriibeln. Im übrigen mag uns ein Dichter<lb/> (Rücken in den Makamen des Hariri) über die lang<lb break="no"/>l=men Fortschritte unserer wissenschaftliehen Erkenntnis<lb/> Rücken:<lb/> „Was men nirhr erﬂiegen kann, muß man „Make...</p> <p>Die s'd„if£ „g:; =; n; m; ein; „' i'a„k'„f«</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
