<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__2fbaabc9-7165-421c-878b-fe51d6b500ce">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Die Freud’sche psychoanalytische Methode</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__2fbaabc9-7165-421c-878b-fe51d6b500ce">2fbaabc9-7165-421c-878b-fe51d6b500ce</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__1197f64d-a3f2-4400-a42b-2923ebbc58aa">Freud, Sigmund  (1904-002; 1904a): Die Freudsche psychoanalytische Methode</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__7f5f0b60-7f69-4279-ab94-cafdc57cc633"><pb n="1" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cb8de57d-a6b5-4d51-b8f4-000a4d238e13" xml:id="faks__cb8de57d-a6b5-4d51-b8f4-000a4d238e13"/><p>Die psychoanalytische Methode F r e \\ d’s. 545</p> <p>positiv unwegräumbare Hindernisse vorliegen. Auch Freud halt<lb/> bei Anwendung seiner psycho-analytischen Methode, die fast aus—<lb/> schliesslich bei schweren Fällen Verwertung ﬁndet, die Entfernung<lb/> der Patienten aus ihrer Häuslichkeit nicht ﬁir erforderlich.</p> <p>Das letztgenannte Verfahren, welches wir hier last not least<lb/> noch in Betracht zu ziehen haben, wurde von dem Autor im Laufe<lb/> der Jahre so bedeutend umgestaltet, dass die in den Studien über<lb/> Hysterie 1895 enthaltenen Mitteilungen über dasselbe keine Vor<lb break="no"/>stellung vcn dem Wesen der Methode mehr geben. Mit Rücksicht<lb/> auf diese Sachlage bin ich, da eine anderweitige Publikation über<lb/> den Gegenstand noch nicht vorliegt, dem Autor sehr verpﬂichtet,<lb/> dass er mir auf Ersuchen nachstehendes Exposé über die gegen<lb break="no"/>wärtige Gestaltung seines Verfahrens zur Veröffentlichung an dieser<lb/> Stelle überliess.</p> <p>Die Freud’sche psychoanalytische Methode.<lb/> (Mitteilung des Autors).</p> <p>„Die eigentürnliche Methode der Psychotherapie, die Freud<lb/> ausübt und als Psycho-Analyse bezeichnet, ist aus dem sogenannten<lb/> kathartischen Verfahren hervorgegangen, über welches er seinerzeit<lb/> in den „Studien über Hysterie“ 1895 in Gemeinschaft mit J , Breuer<lb/> berichtet hat. Die kathartische Therapie war eine Erﬁndung<lb/> Breuer’s, der mit ihrer Hilfe zuerst etwa ein Dezenninrn vorher<lb/> eine hysterisehe Kranke hergestellt und dabei Einsicht in die Patho<lb break="no"/>genese ihrer Symptome gewonnen hatte. Infolge einer persönlichen<lb/> Anregung Breuer’s nahm dann Freud das Verfahren wieder auf<lb/> und erprobte es an einer grösseren Anzahl von Kranken.</p> <p>Das kathartische Verfahren setzte voraus, dass der Patient<lb/> hypnotisierhar sei und beruhte auf der Erweiterung des Bewusst<lb break="no"/>seins, die in der Hypnose eintritt. Er setzte sich die Beseitigung<lb/> der Krankheitssymptome zum Ziele und erreichte dies, indem er<lb/> den Patienten sich in den psychischen Zustand zurüekversetzen liess,<lb/> in welchem das Symptom zum erstenmale aufgetreten war. Es<lb/> tauchten dann bei dem hypnotisierten Kranken Erinnerungen, Ge<lb break="no"/>danken und Impulse auf, die in seinem Bewusstsein bisher aus—<lb/> gefallen waren, und wenn er diese seine seelischen Vorgänge unter</p> <p>intensiven Aifektausserungen dem Arzte mitgeteilt hatte, war das<lb/> Löwen feld, Psychische Zwangrerschsinungerl. 35</p> <p/> </div><div xml:id="page__91b50891-855b-4394-a7a5-445bbab3c126"><pb n="2" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/14eb7c51-dcb0-4f92-8262-06c374e9bec1" xml:id="faks__14eb7c51-dcb0-4f92-8262-06c374e9bec1"/><p>546 Die psychoanalytische Methode F r e u d ‘s.</p> <p>Sympton überwunden, die Wiederkehr desselben aufgehoben Diese<lb/> regelmässig zu wiederholende Erfahrung erläuterten die beiden<lb/> Autoren in ihrer gemeinsamen Arbeit dahin, dass das Symptom an<lb/> Stelle von unterdrückten und nicht zum Bewusstsein gelangten<lb/> psychischen Vorgängen stehe, also eine Umwandlung („Konversion')<lb/> der letzteren darstelle. Die therapeutische Wirksamkeit ihres Ver<lb break="no"/>fahrens erklärten sie sich aus der Abfuhr des bis dahin gleichsam<lb/> ,eingeklemmten“ Aﬁ'ektes, der an den unterdrückten seelischen<lb/> Aktionen gehaftet hatte („Abreagieren“). Das einfache Schema des<lb/> therapeutischen Eingriffe komplizierte sich aber nahezu alle Male,<lb/> indem sich zeigte, dass nicht ein einzelner („traumatischer“) Ein<lb break="no"/>druck, sondern meist eine schwer zu übersehende Reihe von solchen<lb/> an der Entstehung des Symptoms beteiligt sei.</p> <p>Der Hauptcharakter der kathartischen Methode, der sie in<lb/> Gegensatz zu allen anderen Verfahren der Psychotherapie setzt,<lb/> liegt also darin, dass bei ihr die therapeutische Wirksamkeit nicht<lb/> einem suggestiven Verbot des Arztes übertragen wird. Sie erwartet<lb/> vielmehr, dass die Symptome von selbst verschwinden werden, wenn<lb/> es dem Eingriff, der sich auf gewisse Voraussetzungen über den<lb/> psychischen Mechanismus beruft, gelungen ist, seelische Vorgänge<lb/> zu einem anderen als dem bisherigen Verlauf zu bringen, der in die<lb/> Symptombildung eingemündet hat.</p> <p>Die Abänderungen, welche Freud an dem kathartiscben Ver<lb break="no"/>fahren Br euer’s vomahm, waren zunächst Änderungen der Technik;<lb/> diese brachten aber neue Ergebnisse und haben in weiterer Folge<lb/> zu einer andersartigen, wiewohl der früheren nicht widersprechenden<lb/> Auﬁassung der therapeutischen Arbeit genttigt.</p> <p>Hatte die kathartische Methode bereits auf die Suggestion ver<lb break="no"/>zichtet, so unternahm Freud den weiteren Schritt, auch die Hypnose<lb/> aufzugeben. Er behandelt gegenwärtig seine Kranken, indem er<lb/> sie ohne andersartige Beeinﬂussung eine bequeme Rückenlage auf<lb/> einem Ruhebett einnehmen lässt, während er selbst ihrem Anblick<lb/> entzogen auf einem Stuhle hinter ihnen sitzt. Auch den Verschluss<lb/> der Augen fordert er von ihnen nicht und vermeidet jede Berührung<lb/> sowie jede andere Prozedur, die an Hypnose mahnen könnte Eine<lb/> solche Sitzung verläuft also wie ein Gespräch zwischen zwei gleich<lb/> wachen Personen, von denen die eine sich jede Muskelanstrengung<lb/> und. jeden ablenkenden Sinneseindrnck erspart, die sie in der Kon-</p> <p/> </div><div xml:id="page__4ea21f92-c1d8-4f0b-8f97-ca1b676b6579"><pb n="3" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1eb49538-7f7c-46b9-9108-c734c535ef97" xml:id="faks__1eb49538-7f7c-46b9-9108-c734c535ef97"/><p>Die psychoanslytische Methode Freud‘s. 547</p> <p>zentration ihrer Aufmerksamkeit auf ihre eigene seelische Tätigkeit<lb/> stören könnten.</p> <p>Da das Hypnotisirtwerden, trotz aller Geschicklichkeit des Arztes<lb/> bekanntlich in der Willkür des Patienten liegt und eine grosse An<lb break="no"/>zahl neurotischer Personen durch kein Verfahren in Hypnose zu ver<lb break="no"/>setzen ist, so war durch den Verzicht auf die Hypnose die Anwend<lb break="no"/>barkeit des Verfahrens auf eine uneingeschränkte Anzahl von<lb/> Kranken gesichert. Andererseits ﬁel die Erweiterung des Bewusst,<lb break="no"/>seins weg, welche dem Arzt gerade jenes psychische Material an<lb/> Erinnerungen und Vorstellungen geliefert hatte, mit dessen Hilfe<lb/> sich die Umsetzung der Symptome und die Befreiung der Affekte<lb/> vollziehen liess. Wenn für diesen Ausfall kein Ersatz zu schaffen<lb/> war, konnte auch von einer therapeutischen Einwirkung keine<lb/> Rede sein.</p> <p>Einen solchen völlig ausreichenden Ersatz fand nun Freud in<lb/> den Einfällen der Kranken, d. h. in den ungewollten, meist als<lb/> störend empfundenen und darum unter gewöhnlichen Verhältnissen<lb/> beseitigten Gedanken, die den Zusammenhang einer beabsichtigten<lb/> Darstellung zu durchkreuzen pﬂegen. Um sich dieser Einfälle zu<lb/> bemiiehtigen, fordert er die Kranken auf. sich in ihren Mitteilungen<lb/> gehen zu lassen „wie man es etwa in einem Gespräch tut, bei<lb/> welchem man aus dem Hundertsten in das Tausendste gerät“. Er<lb/> schärft ihnen, ehe er sie zur detaillierten Erzählung ihrer Kranken<lb break="no"/>geschichte auffordert, ein, alles mit zu sagen, was ihnen dabei durch<lb/> den Kopf geht, auch wenn sie meinen, es sei unwichtig, oder es<lb/> gehöre nicht dazu, oder es sei unsinnig. Mit besonderem Nach<lb break="no"/>druck aher wird von ihnen verlangt, dass sie keinen Gedanken<lb/> oder Einfall darum von der Mitteilung ausschliessen, weil ihnen<lb/> diese Mitteilung beschämend oder peinlich ist. Bei den Bemühungen,<lb/> dieses Material an sonst vernachlässigten Einfällen zu sammeln.<lb/> machte nun Freud die Beobachtungen, die für seine ganze<lb/> Auffassung bestimmend geworden sind. Schon bei der Erzählung<lb/> der Krankengeschiehte stellen sich bei den Kranken Lücken der<lb/> Erinnerung heraus, sei es, dass tatsächliche Vorgänge vergessen<lb/> werden, sei es, dass zeitliche Beziehungen verwirrt oder Kausal<lb break="no"/>zusammenhänge zerrissen werden sind, so dass sich unbegreiﬂiche<lb/> Eﬁ’ckte ergeben. Ohne Amnesie irgend einer Art gibt es keine<lb/> neurotisehe Krankengeschichte. Bringt man den Erzählenden1 diese</p> <p>85"</p> <p/> </div><div xml:id="page__3eb79ee1-f55e-4927-9684-ce9a4691ff73"><pb n="4" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/70137dc1-d7c6-466d-8dad-3cd8e3bb03e5" xml:id="faks__70137dc1-d7c6-466d-8dad-3cd8e3bb03e5"/><p>548 Die psychoanalytische Methode Fre u d ‘s.</p> <p>Lücken seines Gedächtnisses durch angestrengte Arbeit der Auf<lb break="no"/>merksamkeit auszufüllen, so merkt man, dass die hierzu sich ein<lb break="no"/>stellcnden Einfülle von ihm mit allen Mitteln der Kritik zurück<lb break="no"/>gedrängt werden, bis er endlich das direkte Unbehagen verspürt,<lb/> wenn sich die Erinnerung wirklich eingestellt hat. Aus dieser Er<lb break="no"/>fahrung schliesst Freud, dass die Amnesien das Ergebnis eines<lb/> Vorgangs sind, den er Verdrängung heisst und als dessen Motiv er<lb/> Unlustgeﬁihle erkennt. Die psychischen Kräfte, welche diese Ver<lb break="no"/>drängung herbeigeführt haben, meint er in dem Widerstand, der<lb/> sich gegen die Wiederherstellung erhebt, zu verspüren.</p> <p>Das Moment des Widerstandes ist eines der Fundamente seiner<lb/> Theorie geworden. Die sonst unter allerlei Vorwänden (wie sie die<lb/> obige Anzahl aufzählt) beseitigten Einfälle betrachtet er aber als<lb/> Abkömmlinge der verdrängten psychischen Gebilde (Gedanken und<lb/> Regungen) als Entstellungen derselben infolge des gegen ihre Re<lb break="no"/>produktion bestehenden Widerstandes.</p> <p>Je grösser der Widerstand, desto ausgiebiger diese Entstellung.<lb/> In dieser Beziehung der unbesbsichtigten Einﬁille zum verdrängten<lb/> psychischen Material ruht nun ihr Wert für die therapeutische<lb/> Technik. Wenn man ein Verfahren besitzt, welches ermöglicht, von<lb/> den Einfällen aus zu dem Verdrängten, von den Entstellungen zum<lb/> Entstellten zu gelangen, so kann man auch ohne Hypnose das früher<lb/> unbewusste im Seelenleben dem Bewusstsein zugänglich machen.</p> <p>Freud hat darauf eine Deutungskunst ausgebildet, welcher<lb/> diese Leistung zufällt, die gleichsam aus den Erzen der unbeab<lb break="no"/>sichtigten Einfälle den Metallgehalt an verdrängten Gedanken dar<lb break="no"/>stellen soll. Objekt dieser Deutungsarbeit sind nicht allein die<lb/> Einfülle des Kranken, sondern auch seine Träume, die den direktesten<lb/> Zugang zur Kenntnis des Unbewussten erölfnen, seine unbeabsich<lb break="no"/>tigten, wie planlosen Handlungen (Symptomhandlungen) und die<lb/> Irrungen seiner Leistungen im Alltagsleben Versprechen, Vergreifen<lb/> u. dergl.). Die Details dieser Deutungs- oder Übersetzungsteehnik<lb/> sind von Freud noch nicht veröifentlicht werden. Es sind nach<lb/> seinen Andeutungen eine Reihe von empirisch gewonnenen Regeln,<lb/> wie aus den Einfällen das unbewusste Material zu konstruieren ist,<lb/> Anweisungen, wie man es zu verstehen habe, wenn die Einfälle des<lb/> Patienten versagen, und Erfahrungen über die richtigsten typischen<lb/> Widerstände, die sich im Laufe einer solchen Behandlung einstellen</p> <p/> </div><div xml:id="page__62458ea9-77bf-4c50-b7fb-c2ad9d933181"><pb n="5" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3ae42957-747e-4830-909d-0e1766447b92" xml:id="faks__3ae42957-747e-4830-909d-0e1766447b92"/><p>Die psychosnalytische Methode, Freud’s. 549</p> <p>Ein umfangreiches Buch über die „Traumdeutung“ 1900 von Freud<lb/> publiziert, ist als Vorläufer einer solchen Einführung in die Technik<lb/> anzusehen.</p> <p>Man könnte aus diesen Andeutungen über die Technik der<lb/> psychoanalytischen Methode schliessen, dass deren Erﬁnder sich<lb/> überﬂüssige Mühe verursacht und Unrecht getan hat, das wenig<lb/> komplizierte hypnotische Verfahren zu verlassen. Aber einerseits ist<lb/> die Technik der, Psychoanalyse viel leichter auszuübeu, wenn man<lb/> sie einmal erlernt hat, als es bei einer Beschreibung den Anschein<lb/> hat, andererseits führt kein anderer Weg zum Ziele und darum ist<lb/> der mübselige Weg noch der kürzeste. Der Hypnose ist vorzuwerfen,<lb/> dass sie den Widerstand verdeckt und dadurch dem Arzt den Ein<lb break="no"/>blick in das Spiel der psychischen Kräfte verwehrt hat. Sie räumt<lb/> aber mit dem Widerstende nicht auf, sondern weicht ihm nur aus<lb/> und ergibt dagegen nur unvollständige Auskünfte und nur vorüber<lb break="no"/>gehende Erfolge.</p> <p>Die Aufgabe, welche die psychoanalytische Methode zu lösen<lb/> bestrebt ist, lässt sich in verschiedenen Formeln ausdrücken, die<lb/> aber ihrem Wesen nach äquivulent sind. Man kann sagen: Aufgabe<lb/> der Kur sei, die Amnesien aufzuhehen. Wenn alle Erinnerunge—<lb/> 1ücken ausgefüllt sind, alle rätselhaften Effekte des psychischen<lb/> Lebens aufgeklärt sind, ist der Fortbestand, ja eine Neubildung des<lb/> Leidens unmöglich gemacht. Man kann die Bedingung anders fassen:<lb/> es seien alle Verdrängungen rückgängig zu machen; der psychische<lb/> Zustand ist dann derselbe, in dem alle Amnesien ausgeﬁillt sind.<lb/> Weittragender ist eine andere Fassung: es handle sich darum das<lb/> Unbewusste dem Bewusstsein zugänglich zu machen, was durch<lb/> Überwindung der Widerstände geschieht. Man darf aber dabei<lb/> nicht vergessen, dass ein solcher Wachzustand auch beim normalen<lb/> Menschen nicht besteht und dass man nur selten in die Lage<lb/> kommen kann, die Behandlung annähernd so weit zu treiben. So<lb/> wie Gesundheit und Krankheit nicht prinzipiell geschieden, sondern<lb/> nur durch eine praktisch bestimmbare Summationsgrenze gesondert<lb/> sind, so wird man sich auch nie etwas anderes zum Ziel der Be<lb break="no"/>handlung setzen als die praktische Genesung des Kranken, die Her<lb break="no"/>stellung seiner Leistungs- und Genussfähigkeit. Bei unvollständiger<lb/> Kur oder unvollkommenem Erfolg derselben erreicht man vor allem<lb/> eine bedeutende Hebung des psychischen Allgemeinzustandes, während</p> <p/> </div><div xml:id="page__ab1f949e-6316-4561-a3a8-7eb871769d1e"><pb n="6" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/de2e411d-3447-4138-aa68-4519a6bba8e5" xml:id="faks__de2e411d-3447-4138-aa68-4519a6bba8e5"/><p>550 Die -psychosnalytis'che Meth ode F r e u d’s'.<lb/> .</p> <p>die Symptome, aber mit geminderter Bedeutung ﬁr den Kranken<lb/> fortbestehen können, ohne ihn zu einem Kranken zu stempeln.</p> <p>Das therapeutische Verfahren bleibt von geringen Modiﬁkationen<lb/> abgesehen das nämliche für alle Symptombilder der vielgestsltigen<lb/> Hysterie und ebenso für alle Ausbildungen der Zwangsneurose. Von<lb/> einer unheschräukten Anwendbarkeit desselben ist aber keine Rede.<lb/> Die N stur der psycho-analytischen Methode schafft Indikationen und<lb/> Gegenanzeigen sowohl von Seiten der zu behandelnden Personen, als<lb/> auch mit Rücksicht auf das Krankheitsbild. Am günstigsten ﬁir<lb/> die Psychoanalyse sind die chronischen Fälle von Psychoneurosen<lb/> mit wenig stürmischen oder gefahrdrohenden Symptomen, also zu<lb break="no"/>nächst alle Arten der Zwangsneurose, Zwangsdenken und Zwangs—<lb/> handeln, und Fülle, von Hysterie, in denen Phobien und Abulicn die<lb/> Hauptrolle spielen,_ weiterhin aber auch alle sometischen Ausprägungen<lb/> der Hysterie, insofern nicht wie bei der Anorexie rasche Beseitigung<lb/> der Symptome zur Hauptaufgabe des Arztes wird. Bei akuten<lb/> Fällen von Hysterie wird man den Eintritt eines ruhigeren Stadium<lb/> sbzuwsrten haben; in allen Fällen, bei denen die nervöse Erschöpfung<lb/> ebenen steht, wird man ein Verfahren vermeiden, welches selbst<lb/> Anstrengung erfordert, nur langsame Fortschritte zeitigt, und auf die<lb/> Fortdauer der Symptome eine Zeitlang keine Rücksicht nehmen kann.</p> <p>An die Person, die man mit Vorteil der Psychoanalyse unter<lb break="no"/>ziehen soll, sind mehrfache Forderungen zu stellen. Sie muss erstens<lb/> eines psychischen Normalzustsndes fähig sein; in Zeiten der Ver<lb break="no"/>worrenheit oder melsncholischer Depression ist auch bei einer Hysterie<lb/> nichts auszurichten. Man darf ferner ein gewisses Masse natürlicher<lb/> Intelligenz und ethischer Entwicklung fordern; bei wertlosen Personen<lb/> lässt den Arzt bald das Interesse irn Stiche, welches ihn zur Ver<lb break="no"/>tiefung in des Seelenleben des Kranken befähigt. Ausgeprägte<lb/> Cherakterverbildungen, Züge von wirklich degenerativer Konstitution<lb/> äussern sich bei der Kur als Quelle von kaum zu überwindenden<lb/> Widerständen. Insoweit setzt überhaupt die Konstitution eine Grenze<lb/> für die Heilbarkeit durch Psychotherapie. Auch eine Altersstufe in<lb/> der Nähe des fünften Dezenniums sehaﬂ‘t ungünstige Bedingungen<lb/> für die Psychoanalyse. Die Masse des psychischen Materials ist<lb/> dann nicht mehr zu bewältigen, die zur Herstellung erforderliche<lb/> Zeit wird zu lang und die Fähigkeit, psychische Vorgänge rückgängig<lb/> zu machen, beginnt zu erlshmen.</p> <p/> </div><div xml:id="page__1043c6e9-f75a-4446-921b-c39af2a847ab"><pb n="7" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c019be9-d156-4afc-a027-2a944189983e" xml:id="faks__4c019be9-d156-4afc-a027-2a944189983e"/><p>Vergleich der Freud’schen Methode und der Hypnotherapie. 551<lb/> .</p> <p>Trotz aller dieser Einschränkungen ist die Anzahl der für die<lb/> Psychoanalyse geeigneten Personen eine ausserordentlich grosse und<lb/> die Erweiterung unseres therapeutischen Könnens durch dieses Ver<lb break="no"/>fahren nach den Behauptungen Freud’s eine sehr beträchtliche.<lb/> Freud beansprucht lange Zeiträume, 1/2 Jahr bis 3 Jahre für eine<lb/> wirksame Behandlung; er gibt aber die Auskunft, dass er bisher<lb/> infolge verschiedener leicht zu erratender Umstände meist- nur in<lb/> die Lage gekommen ist, seine Behandlung an sehr schweren Fällen<lb/> zu erproben, Personen mit vieljähriger Krankheitsdauer und völliger<lb/> Leistungsunfähigkeit, die durch alle Behandlungen getäuscht, gleichsam<lb/> eine letzte Zuﬂucht bei seinem neuen und viel angezweifelten Ver<lb break="no"/>fahren gesucht haben. In Fällen leichterer Erkrankung dürfte sich<lb/> die Behandlungsdauer sehr verkürzen und ein ausserordentlicher<lb/> Gewinn an Vorbeugung ﬁir die Zukunft erzielen lassen“.</p> <p>Die vorstehenden Darlegungen meines hochverehrten Wiener<lb/> Kollegen veranlassen mich zum Schlusse zu einer vergleichenden<lb/> Würdigung der Hypnotherapie und des psycho-analytischen Ver<lb break="no"/>fahrens in ihrer Bedeutung ﬁir die Behandlung von Zwan'gser<lb break="no"/>scheinungen</p> <p>Die hypnotische Suggestivtherapie bildet, wie wir schon an<lb break="no"/>deuteten, kein Radikalmittel gegen Zwangszustände; sie entspricht<lb/> nicht der Indieatio causalis, sondern nur der Indicutio symptoruatica.<lb/> Sie wendet sich gegen die einzelnen Zwangsphänomene, indem sie<lb/> in das psychische Leben einen Faktor einführt, welcher ein Gegen<lb break="no"/>gewicht gegen diese bildet, sie mehr und mehr unterdrückt und<lb/> schliesslich (im günstigen Falle) auch völlig beseitigt.</p> <p>Das Freud’sche Verfahren bildet dagegen gewissermaassen eine<lb/> Radikalkur; es wendet sich gegen die im Unterbewussten liegenden<lb/> Wurzeln des Zwangsvorstellungsleidens und sucht diese zu beseitigen<lb/> Trotz dieser auffälligen Verschiedenartigkeit des Wirkungsmodus<lb/> beider Verfahren entfernen sich die Heilerfolge derselben, soweit<lb/> man dies derzeit beurteilen kann, nicht sehr wesentlich von einander.<lb/> Was Freud als Ziel seiner Behandlung betrachtet, die praktische<lb/> Genesung, i. e. der Wicderherstellung der Leistungs— und Genussfähig<lb break="no"/>keit, lässt sich zweifellos auch durch Hypnotherapie erreichen. In<lb/> einer Anzahl von Fällen meiner Beobachtung wurde die verloren<lb/> gegangene Arbeitsﬁlhigkeit durch die hypnotische Behandlung wieder</p> <p/> </div><div xml:id="page__34221f5f-c35c-4a30-ab86-110ceb9fe73c"><pb n="8" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f229b333-f26f-4332-80a6-b5df602d38f6" xml:id="faks__f229b333-f26f-4332-80a6-b5df602d38f6"/><p>5.52 Vergleich der Freud’schen Methode und der Hypnotherapie.</p> <p>hergestellt. Ich verweise zum Belege auf die Beobachtungen 73 u. 78.<lb/> Hierbei handelte es sich nicht lediglich um transitorische Besserungen.‘) -</p> <p>Wie lässt sich dies erklären? Der normal funktionierende<lb/> psychische Organismus besitzt, wie schon an ﬁ-üherer Stelle hervor<lb break="no"/>gehoben wurde, Kräfte, welche es ihm ermöglichen, Vorstellungen<lb/> von Zwangseharakter zu überwinden. Je grösser die In- und Exten<lb break="no"/>sität des Zwangsvorstellens ist, umsoweniger können sich diese Kräfte,<lb/> die man als psychische Alexine bezeichnen könnte, geltend machen.<lb/> Wenn es uns gelingt, durch die hypnotisohe Suggestion die Zwangs<lb break="no"/>vorstellungen eines Kranken mehr und mehr zu reduzieren, befreien<lb/> wir denselben nicht nur momentan von einem Teile seiner Be<lb break="no"/>schwerden, wir machen zugleich die seinem psychischen Organismus<lb/> innewohnenden Sehntzkräﬂe in gewissem Maasse frei, welche ihm<lb/> die Bekämpfung und Überwindung der Zwangsvorstellungen ermög<lb break="no"/>lichen. Die hypnotisch-suggestive Beseitigung der Zwangsvorstellung<lb/> hat daher nicht lediglich die Bedeutung einer momentanen Erleichte<lb break="no"/>rung, sie schaft mehr und mehr auch einen_Stutus, welcher in ge<lb break="no"/>wissem Maasse gegen die Neuprodu.ktion von Zwangsvorstelluugen,<lb/> resp. die Wiederkehr solcher schützt.</p> <p>Wenn die Erfahrungen Freud’s in Betreff der Hypnotherapie<lb/> ungünstiger sind, so dürfte sich dies daraus erklären, dass er schon<lb/> seit einer Reihe von Jahren von der Anwendung dieser Methode ab<lb break="no"/>gekommen ist und daher auch nicht in der Lage war, die Fort<lb break="no"/>schritte der Hypnotisationstechnik sich nutzbar zu machen; diese<lb/> ermöglichen es uns heutzutage, auch bei Neurotikern mit ganz ge<lb break="no"/>ringen Ausnahmen eine Hypnose zu erzielen. Der Vorzug, welchen<lb/> die psycho—analytische Methode der Hypnotherapie gegenüber besitzt,<lb/> scheint mir demnach lediglich darin zu liegen, dass erstere in der Ver<lb break="no"/>hütung von Rezidiven mehr leistet, als letztere. Diesem Vorzuge<lb/> stehen jedoch nicht zu unterschätzende Schattenseiten gegenüber,<lb/> Schattenseiten, die allerdings z. T. nicht für den Autor, sondern<lb/> nur für die übrigen Ärzte in Betracht kommen. Der Hypnotherapie<lb/> sind nicht lediglich gewisse, durch einen besonderen Mechanismus<lb/> verursachte oder im Bereiche einzelner Neurosen vorkommende Zwangs—<lb/> erscheinungen zugänglich. Sie kann, wie wir schon erwähnten, bei</p> <p>1) Ähnliche Erfahrungen wurden von anderer Seite, so insbesondere von<lb/> v. Bechterew (Therapeutische Woohenschrift, No. 2., 1895) mitgeteilt</p> <p/> </div><div xml:id="page__57170354-bd54-460b-b1f4-9f43480212d5"><pb n="9" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/14d297eb-2b3b-4653-93a6-81249e016b81" xml:id="faks__14d297eb-2b3b-4653-93a6-81249e016b81"/><p>Vergleich der Freud’echen Methode und der Hypnotherapie. 553</p> <p>Hysterie, N enrasthenie, Zwangs- und Angstneurose, sowie Melancholie<lb/> in gleicher Weise Anwendung ﬁnden. Die Domäne des Freu d‘schen<lb/> Verfahrens bilden dagegen lediglich die Hysterie und die Zwangs<lb break="no"/>neurose, und auch im Gebiete dieser N eurosen ist dasselbe nach des<lb/> Autors Erklärung nur in beschränktem Maasse verwertbar. Wenn<lb/> Freud auch die Zahl der Fälle, Welche sich für seine Methode<lb/> eignen, für sehr gross erachtet, so dürfte diese Ansicht für die<lb/> Hysterie ungleich mehr zutreffen als für die Zwangszustände.<lb/> Ziehen wir weiter die grossen Schwierigkeiten der Technik des<lb/> psycho-analytischen Verfahrens in Betracht, die der Autor wohl nur<lb/> aus Bescheidenheit nicht genügend hervorhebt — eine erfolgreiche<lb/> Handhabung der Methode dürfte wohl erst nach jahrelanger Ein<lb break="no"/>übung zu erwarten sein —, die lange Behandlungszeit, welche in<lb/> schweren Fällen erforderlich ist und die ausserordentlichen Anforde<lb break="no"/>rungen, die dabei an die Zeit und Arbeitskraft des Arztes gestellt<lb/> werden, so ist es wohl selbstverständlich, dass die Vorteile des Ver—<lb/> fahrens nur einem sehr beschränkten Patientenkreise und überdies<lb/> nur solchen aus der bestsituirten Klasse zu Gute kommen können.</p> <p>Das Verdienst des Autors wird hierdurch in keiner Weise ge<lb break="no"/>schmälert; vielleicht gelingt es ihm noch im Laufe der Zeit, sein<lb/> Verfahren zu vereinfachen und dadurch Ärzten und Patienten zu<lb break="no"/>gänglicher zu machen. Zur Zeit sind die Ärzte jedenfalls noch auf<lb/> die Anwendung der übrigen psychotherapeutischen Methoden ange<lb break="no"/>wiesen, und es ist gewiss erfreulich, dass wir auch hiermit recht<lb/> Erspriessliches zu leisten vermögen.</p> <p/> </div><div xml:id="page__fd5e212d-2b24-4acc-8164-d872566a136e"><pb n="10" facs="http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/55ce8264-61bf-4f08-b94c-ac3af0fee677" xml:id="faks__55ce8264-61bf-4f08-b94c-ac3af0fee677"/><p>Die</p> <p>psychischen @</p> <p>Zwangserscheinungen.</p> <p>Auf klinischer-l Grundlage dargestellt</p> <p>von</p> <p>Dr. L. Loewenfeld,</p> <p>Spezialarzt für Nervenkrunklneiten in München</p> <p>Wiesbaden.<lb/> Verlag von J. F. Bergmann,<lb/> 1904.</p> <p/> </div></body>
   </text>
</TEI>
