{"id": "bibl__bb4153f2-1ba1-4da4-9555-6f6a89dea23d", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/eine-teufelsneurose-im-siebzehnten-jahrhundert/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/bb4153f2-1ba1-4da4-9555-6f6a89dea23d", "man_title": "Eine Teufelsneurose im siebzehnten Jahrhundert", "signature": "1923-004/1923.1", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1923-01-04", "end_value": "1923-01-04"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "34"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c3eef58f-7017-4e5c-bb91-3df6cdd077e7", "title": "Freud, Sigmund  (1923-004; 1923d): Eine Teufelsneurose im siebzehnten Jahrhundert", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c3eef58f-7017-4e5c-bb91-3df6cdd077e7", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/eine-teufelsneurose-im-siebzehnten-jahrhundert"}, "publication": {"id": "bibl__526703e5-2451-4ade-9217-cb6faabc4fcf", "title": "Imago. Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissenschaften, 9, 1923,  1", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/526703e5-2451-4ade-9217-cb6faabc4fcf", "title_main": "Imago", "title_sub": "Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissenschaften", "jahrgang": "9", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1923-01-01", "band": {"name": "1", "number": 1}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__429d497c-dbdf-4cb5-a68b-8a99ee5a1e21", "title": "Imago. Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissenschaften, 9, 1923", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/429d497c-dbdf-4cb5-a68b-8a99ee5a1e21", "title_main": "Imago", "title_sub": "Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissenschaften", "jahrgang": "9", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1923-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "editor": [], "publication": {"id": "bibl__3046e732-e5e0-470d-a2b1-1c236497920d", "title": "Imago. Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissenschaften", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/3046e732-e5e0-470d-a2b1-1c236497920d", "title_main": "Imago", "title_sub": "Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissenschaften", "title_short": "Imago", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "Imago_1923_IX_Heft_1_k"}, "pages": [{"id": "17e1d991-6239-47b5-b5e1-b5ed8afb3f26", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 42830, "drupal_internal__vid": 69835, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\r\n\r\n<p>IMAGO</p>\r\n\r\n<p>ZEITSCHRIFT F\u00dcR ANWENDUNG DER PSYCHO-<br />\r\nANALYSE AUF DIE GEISTESWISSENSCHAFTEN</p>\r\n\r\n<p>IX. BAND 1923 HEFT 1</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">EINE TEUFELSNEUROSE<br />\r\nIM SIEBZEHNTEN JAHRHUNDERT</p>\r\n\r\n<p>Von SIGM. FREUD</p>\r\n\r\n<p>An den Neurosen der Kinderzeit&nbsp;haben wir gelernt, da\u00df manches<br />\r\nhier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen ist, was sich&nbsp;sp\u00e4terhin nur<br />\r\ngr\u00fcndlicher Forschung zu erkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Erwartung<br />\r\nwird sich f\u00fcr die neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer Jahrhunderte<br />\r\nergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft sind, dieselben unter&nbsp;anderen<br />\r\n\u00dcberschriften als unsere heutigen Neurosen zu finden. Wir d\u00fcrfen<br />\r\nnicht erstaunt sein, wenn die Neurosen dieser fr\u00fchen Zeiten im d\u00e4-<br />\r\nmonologischen Gewande auftreten, w\u00e4hrend die der unpsychologi-<br />\r\nschen Jetztzeit im hypochondrischen, als organische Krankheiten ver-<br />\r\nkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren, voran <span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekannt-<br />\r\nlich in den Darstellungen der Besessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie<br />\r\nuns die Kunst hinterlassen hat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie<br />\r\nagnosziert; es w\u00e4re nicht schwer gewesen, in den Geschichten dieser<br />\r\nKranken die Inhalte der Neurose wiederzufinden, wenn man ihnen<br />\r\ndamals mehr Aufmerksamkeit geschenkt h\u00e4tte.</p>\r\n\r\n<p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln Zeiten hat gegen:alle<br />\r\nsomatischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c Wissenschaftsperiode recht<br />\r\nbehalten. Die Besessenheiten entsprechen unseren Neurosen, zu deren<br />\r\nErkl\u00e4rung wir wieder psychische M\u00e4chte heranziehen. Die D\u00e4monen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\n<p>IMAGO</p>\n<p>ZEITSCHRIFT F\u00dcR ANWENDUNG DER PSYCHO-<br />\nANALYSE AUF DIE GEISTESWISSENSCHAFTEN</p>\n<p>IX. BAND 1923 HEFT 1</p>\n<p class=\"h1\">EINE TEUFELSNEUROSE<br />\nIM SIEBZEHNTEN JAHRHUNDERT</p>\n<p>Von SIGM. FREUD</p>\n<p>An den Neurosen der Kinderzeit\u00a0haben wir gelernt, da\u00df manches<br />\nhier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen ist, was sich\u00a0sp\u00e4terhin nur<br />\ngr\u00fcndlicher Forschung zu erkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Erwartung<br />\nwird sich f\u00fcr die neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer Jahrhunderte<br />\nergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft sind, dieselben unter\u00a0anderen<br />\n\u00dcberschriften als unsere heutigen Neurosen zu finden. Wir d\u00fcrfen<br />\nnicht erstaunt sein, wenn die Neurosen dieser fr\u00fchen Zeiten im d\u00e4-<br />\nmonologischen Gewande auftreten, w\u00e4hrend die der unpsychologi-<br />\nschen Jetztzeit im hypochondrischen, als organische Krankheiten ver-<br />\nkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren, voran <span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekannt-<br />\nlich in den Darstellungen der Besessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie<br />\nuns die Kunst hinterlassen hat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie<br />\nagnosziert; es w\u00e4re nicht schwer gewesen, in den Geschichten dieser<br />\nKranken die Inhalte der Neurose wiederzufinden, wenn man ihnen<br />\ndamals mehr Aufmerksamkeit geschenkt h\u00e4tte.</p>\n<p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln Zeiten hat gegen:alle<br />\nsomatischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c Wissenschaftsperiode recht<br />\nbehalten. Die Besessenheiten entsprechen unseren Neurosen, zu deren<br />\nErkl\u00e4rung wir wieder psychische M\u00e4chte heranziehen. Die D\u00e4monen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>IMAGO<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ZEITSCHRIFT F\u00dcR ANWENDUNG DER PSYCHO<lb break=\"no\"/>ANALYSE AUF DIE GEISTESWISSENSCHAFTEN<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>IX. BAND 1923 HEFT 1<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">EINE TEUFELSNEUROSE<lb /> IM SIEBZEHNTEN JAHRHUNDERT<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von SIGM. FREUD<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An den Neurosen der Kinderzeit haben wir gelernt, da\u00df manches<lb /> hier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen ist, was sich sp\u00e4terhin nur<lb /> gr\u00fcndlicher Forschung zu erkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Erwartung<lb /> wird sich f\u00fcr die neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer Jahrhunderte<lb /> ergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft sind, dieselben unter anderen<lb /> \u00dcberschriften als unsere heutigen Neurosen zu finden. Wir d\u00fcrfen<lb /> nicht erstaunt sein, wenn die Neurosen dieser fr\u00fchen Zeiten im d\u00e4<lb break=\"no\"/>monologischen Gewande auftreten, w\u00e4hrend die der unpsychologi<lb break=\"no\"/>schen Jetztzeit im hypochondrischen, als organische Krankheiten ver<lb break=\"no\"/>kleidet, erscheinen. Mehrere Autoren, voran <span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekannt<lb break=\"no\"/>lich in den Darstellungen der Besessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie<lb /> uns die Kunst hinterlassen hat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie<lb /> agnosziert; es w\u00e4re nicht schwer gewesen, in den Geschichten dieser<lb /> Kranken die Inhalte der Neurose wiederzufinden, wenn man ihnen<lb /> damals mehr Aufmerksamkeit geschenkt h\u00e4tte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln Zeiten hat gegen:alle<lb /> somatischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c Wissenschaftsperiode recht<lb /> behalten. Die Besessenheiten entsprechen unseren Neurosen, zu deren<lb /> Erkl\u00e4rung wir wieder psychische M\u00e4chte heranziehen. Die D\u00e4monen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "05c75233-40ed-4e12-a7ca-666cf02b4a03", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/05c75233-40ed-4e12-a7ca-666cf02b4a03"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32583, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 513642, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/05c75233-40ed-4e12-a7ca-666cf02b4a03/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "05c75233-40ed-4e12-a7ca-666cf02b4a03", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/05c75233-40ed-4e12-a7ca-666cf02b4a03", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-1.jpg"}, {"id": "2dfa12ea-d227-4345-a917-d170971bdf3d", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 42831, "drupal_internal__vid": 69841, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">2</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Abk\u00f6mmlinge abgewiesener, ver-<br />\r\ndr\u00e4ngter Triebregungen. Wir lehnen blo\u00df die Projektion in die \u00e4u\u00dfere<br />\r\nWelt ab, welche das Mittelalter mit diesen seelischen Wesen vornahm; wir<br />\r\nlassen sie im Innenleben der Kranken, wo sie hausen, entstanden sein.</p>\r\n\r\n<h2>I. DIE GESCHICHTE DES MALERS CHRISTOPH HAITZMANN</h2>\r\n\r\n<p>Einen Einblick in eine solche d\u00e4monologische Neurose des sieb-<br />\r\nzehnten Jahrhunderts verdanke ich dem freundlichen Interesse des<br />\r\nHerrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span>, Direktor der ehemals k. k. Fidei-<br />\r\nkommi\u00dfbibliothek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in der Bibliothek<br />\r\nein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell</span> stammendes Manuskript aufgefun-<br />\r\nden, in dem \u00fcber eine wunderbare Erl\u00f6sung von einem Teufelspakt<br />\r\ndurch die Gnade der heiligen Maria ausf\u00fchrlich berichtet wird. Sein<br />\r\nInteresse wurde durch die Beziehung dieses Inhalts zur Faustsage ge-<br />\r\nweckt und wird ihn zu einer eingehenden Darstellung und Bearbei-<br />\r\ntung des Stoffes veranlassen. Da er aber fand, da\u00df die Person, deren<br />\r\nErl\u00f6sung beschrieben wird, an Krampfanf\u00e4llen und Visionen litt, wandte<br />\r\nersich an mich um eine \u00e4rztliche Begutachtung des Falles. Wir sind \u00fcber-<br />\r\neingekommen, unsere Arbeiten unabh\u00e4ngig voneinander und gesondert<br />\r\nzu ver\u00f6ffentlichen. Ich statte ihm f\u00fcr seine Anregung, wie f\u00fcr man-<br />\r\ncherlei Hilfeleistung beim Studium des Manuskripts meinen Dank ab.</p>\r\n\r\n<p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirklich einen<br />\r\nwertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar zutage liegt, wie manche<br />\r\nFundstelle als gediegenes Metall liefert, was anderw\u00e4rts m\u00fchsam aus<br />\r\ndem Erz geschmolzen werden mu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift vorliegt, zer-<br />\r\nlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz verschiedener Natur: in den<br />\r\nlateinisch abgefa\u00dften Bericht des m\u00f6nchischen Schreibers oder Kom-<br />\r\npilators und in ein deutsch geschriebenes Tagebuchbruchst\u00fcck des<br />\r\nPatienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht und die eigentliche<br />\r\nWunderheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr die geistlichen Herren nicht<br />\r\nvon Bedeutung gewesen sein; umso wertvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">2</span></p>\n<p class=\"ff\">sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Abk\u00f6mmlinge abgewiesener, ver-<br />\ndr\u00e4ngter Triebregungen. Wir lehnen blo\u00df die Projektion in die \u00e4u\u00dfere<br />\nWelt ab, welche das Mittelalter mit diesen seelischen Wesen vornahm; wir<br />\nlassen sie im Innenleben der Kranken, wo sie hausen, entstanden sein.</p>\n<h2>I. DIE GESCHICHTE DES MALERS CHRISTOPH HAITZMANN</h2>\n<p>Einen Einblick in eine solche d\u00e4monologische Neurose des sieb-<br />\nzehnten Jahrhunderts verdanke ich dem freundlichen Interesse des<br />\nHerrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span>, Direktor der ehemals k. k. Fidei-<br />\nkommi\u00dfbibliothek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in der Bibliothek<br />\nein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell</span> stammendes Manuskript aufgefun-<br />\nden, in dem \u00fcber eine wunderbare Erl\u00f6sung von einem Teufelspakt<br />\ndurch die Gnade der heiligen Maria ausf\u00fchrlich berichtet wird. Sein<br />\nInteresse wurde durch die Beziehung dieses Inhalts zur Faustsage ge-<br />\nweckt und wird ihn zu einer eingehenden Darstellung und Bearbei-<br />\ntung des Stoffes veranlassen. Da er aber fand, da\u00df die Person, deren<br />\nErl\u00f6sung beschrieben wird, an Krampfanf\u00e4llen und Visionen litt, wandte<br />\nersich an mich um eine \u00e4rztliche Begutachtung des Falles. Wir sind \u00fcber-<br />\neingekommen, unsere Arbeiten unabh\u00e4ngig voneinander und gesondert<br />\nzu ver\u00f6ffentlichen. Ich statte ihm f\u00fcr seine Anregung, wie f\u00fcr man-<br />\ncherlei Hilfeleistung beim Studium des Manuskripts meinen Dank ab.</p>\n<p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirklich einen<br />\nwertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar zutage liegt, wie manche<br />\nFundstelle als gediegenes Metall liefert, was anderw\u00e4rts m\u00fchsam aus<br />\ndem Erz geschmolzen werden mu\u00df.</p>\n<p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift vorliegt, zer-<br />\nlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz verschiedener Natur: in den<br />\nlateinisch abgefa\u00dften Bericht des m\u00f6nchischen Schreibers oder Kom-<br />\npilators und in ein deutsch geschriebenes Tagebuchbruchst\u00fcck des<br />\nPatienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht und die eigentliche<br />\nWunderheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr die geistlichen Herren nicht<br />\nvon Bedeutung gewesen sein; umso wertvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">2</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Abk\u00f6mmlinge abgewiesener, ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngter Triebregungen. Wir lehnen blo\u00df die Projektion in die \u00e4u\u00dfere<lb /> Welt ab, welche das Mittelalter mit diesen seelischen Wesen vornahm; wir<lb /> lassen sie im Innenleben der Kranken, wo sie hausen, entstanden sein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>I. DIE GESCHICHTE DES MALERS CHRISTOPH HAITZMANN</h2><p>Einen Einblick in eine solche d\u00e4monologische Neurose des sieb<lb break=\"no\"/>zehnten Jahrhunderts verdanke ich dem freundlichen Interesse des<lb /> Herrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span>, Direktor der ehemals k. k. Fidei<lb break=\"no\"/>kommi\u00dfbibliothek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in der Bibliothek<lb /> ein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell</span> stammendes Manuskript aufgefun<lb break=\"no\"/>den, in dem \u00fcber eine wunderbare Erl\u00f6sung von einem Teufelspakt<lb /> durch die Gnade der heiligen Maria ausf\u00fchrlich berichtet wird. Sein<lb /> Interesse wurde durch die Beziehung dieses Inhalts zur Faustsage ge<lb break=\"no\"/>weckt und wird ihn zu einer eingehenden Darstellung und Bearbei<lb break=\"no\"/>tung des Stoffes veranlassen. Da er aber fand, da\u00df die Person, deren<lb /> Erl\u00f6sung beschrieben wird, an Krampfanf\u00e4llen und Visionen litt, wandte<lb /> ersich an mich um eine \u00e4rztliche Begutachtung des Falles. Wir sind \u00fcber<lb break=\"no\"/>eingekommen, unsere Arbeiten unabh\u00e4ngig voneinander und gesondert<lb /> zu ver\u00f6ffentlichen. Ich statte ihm f\u00fcr seine Anregung, wie f\u00fcr man<lb break=\"no\"/>cherlei Hilfeleistung beim Studium des Manuskripts meinen Dank ab.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirklich einen<lb /> wertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar zutage liegt, wie manche<lb /> Fundstelle als gediegenes Metall liefert, was anderw\u00e4rts m\u00fchsam aus<lb /> dem Erz geschmolzen werden mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift vorliegt, zer<lb break=\"no\"/>legt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz verschiedener Natur: in den<lb /> lateinisch abgefa\u00dften Bericht des m\u00f6nchischen Schreibers oder Kom<lb break=\"no\"/>pilators und in ein deutsch geschriebenes Tagebuchbruchst\u00fcck des<lb /> Patienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht und die eigentliche<lb /> Wunderheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr die geistlichen Herren nicht<lb /> von Bedeutung gewesen sein; umso wertvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ca0edcc0-af0f-43cf-b073-350b9fd01a14", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ca0edcc0-af0f-43cf-b073-350b9fd01a14"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32584, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 506032, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ca0edcc0-af0f-43cf-b073-350b9fd01a14/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ca0edcc0-af0f-43cf-b073-350b9fd01a14", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ca0edcc0-af0f-43cf-b073-350b9fd01a14", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-2.jpg"}, {"id": "228b1c09-0ebd-455f-894c-efd81a8c64e4", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 42832, "drupal_internal__vid": 69842, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">3</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">viel dazu bei, unser sonst schwankendes Urteil \u00fcber den Krankheits-<br />\r\nfall zu festigen, und wir haben guten Grund, den Geistlichen zu danken,<br />\r\nda\u00df sie dies Dokument erhalten haben, obgleich es ihrer Tendenz<br />\r\nnichts mehr leistet, ja diese eher gest\u00f6rt haben mag.</p>\r\n\r\n<p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen handschriftlichen<br />\r\nBrosch\u00fcre, die den Titel f\u00fchrt:</p>\r\n\r\n<p><em>Trophaeum Mariano-Cellense</em>,</p>\r\n\r\n<p>weiter eingehe, muB ich ein St\u00fcck ihres Inhalts erz\u00e4hlen, das ich dem<br />\r\nVorbericht entnehme.</p>\r\n\r\n<p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph Haitzmann,<br />\r\nein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn (in<br />\r\nNieder\u00f6sterreich) nach dem nahen Mariazell gebracht<span class=\"footnote-index\">1</span>. Er habe sich<br />\r\nin Aus\u00fcbung seiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn aufgehalten,<br />\r\nsei dort am 29. August in der Kirche von schrecklichen Kr\u00e4mpfen be-<br />\r\nfallen worden, und als sich diese in den n\u00e4chsten Tagen wiederholten,<br />\r\nhabe ihn der Praefectus Dominii Pottenbrunnensis examiniert, was<br />\r\nihn wohl bedr\u00fccke, ob er sich wohl in unerlaubten Verkehr mit dem<br />\r\nb\u00f6sen Geist eingelassen habe<span class=\"footnote-index\">2</span>. Worauf er gestanden, da\u00df er wirklich<br />\r\nvor neun Jahren zu einer Zeit der Verzagtheit an seiner Kunst und des<br />\r\nZweifels an seiner Selbsterhaltung dem Teufel, der ihn neunmal ver-<br />\r\nsucht, nachgegeben und sich schriftlich verpflichtet, ihm nach Ablauf<br />\r\ndieser Zeit mit Leib und Seele anzugeh\u00f6ren. Das Ende des Termins<br />\r\nnahe mit dem 24. des laufenden Monats<span class=\"footnote-index\">3</span>. Der Ungl\u00fcckliche bereire<br />\r\nund sei \u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes von Maria-<br />\r\nzell ihn retten k\u00f6nne, indem sie den B\u00f6sen zwinge, ihm die mit Blut<br />\r\ngeschriebene Verschreibung herauszugeben. Aus diesem Grund erlaube<br />\r\nman sich <em>miserum hunc hominem&nbsp;omni auxilio destitutum</em> dem Wohl-<br />\r\nwollen der Herren von Mariazell zu empfehlen.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang l\u00e4\u00dft einen Mann<br />\r\nzwischen 30 und 40, wahrscheinlich der \u0131nteren Grenze n\u00e4her, erraten. Er verstarb, wie wir<br />\r\nh\u00f6ren werden, im Jahre 1700.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines Teufels.<br />\r\npaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c hat, sei hier nur gestreift,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">3)</span> quorum et finis 24 mensis&nbsp;hujus futurus appropinquat.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">3</span></p>\n<p class=\"ff\">viel dazu bei, unser sonst schwankendes Urteil \u00fcber den Krankheits-<br />\nfall zu festigen, und wir haben guten Grund, den Geistlichen zu danken,<br />\nda\u00df sie dies Dokument erhalten haben, obgleich es ihrer Tendenz<br />\nnichts mehr leistet, ja diese eher gest\u00f6rt haben mag.</p>\n<p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen handschriftlichen<br />\nBrosch\u00fcre, die den Titel f\u00fchrt:</p>\n<p><em>Trophaeum Mariano-Cellense</em>,</p>\n<p>weiter eingehe, muB ich ein St\u00fcck ihres Inhalts erz\u00e4hlen, das ich dem<br />\nVorbericht entnehme.</p>\n<p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph Haitzmann,<br />\nein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn (in<br />\nNieder\u00f6sterreich) nach dem nahen Mariazell gebracht<span class=\"footnote-index\">1</span>. Er habe sich<br />\nin Aus\u00fcbung seiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn aufgehalten,<br />\nsei dort am 29. August in der Kirche von schrecklichen Kr\u00e4mpfen be-<br />\nfallen worden, und als sich diese in den n\u00e4chsten Tagen wiederholten,<br />\nhabe ihn der Praefectus Dominii Pottenbrunnensis examiniert, was<br />\nihn wohl bedr\u00fccke, ob er sich wohl in unerlaubten Verkehr mit dem<br />\nb\u00f6sen Geist eingelassen habe<span class=\"footnote-index\">2</span>. Worauf er gestanden, da\u00df er wirklich<br />\nvor neun Jahren zu einer Zeit der Verzagtheit an seiner Kunst und des<br />\nZweifels an seiner Selbsterhaltung dem Teufel, der ihn neunmal ver-<br />\nsucht, nachgegeben und sich schriftlich verpflichtet, ihm nach Ablauf<br />\ndieser Zeit mit Leib und Seele anzugeh\u00f6ren. Das Ende des Termins<br />\nnahe mit dem 24. des laufenden Monats<span class=\"footnote-index\">3</span>. Der Ungl\u00fcckliche bereire<br />\nund sei \u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes von Maria-<br />\nzell ihn retten k\u00f6nne, indem sie den B\u00f6sen zwinge, ihm die mit Blut<br />\ngeschriebene Verschreibung herauszugeben. Aus diesem Grund erlaube<br />\nman sich <em>miserum hunc hominem\u00a0omni auxilio destitutum</em> dem Wohl-<br />\nwollen der Herren von Mariazell zu empfehlen.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang l\u00e4\u00dft einen Mann<br />\nzwischen 30 und 40, wahrscheinlich der \u0131nteren Grenze n\u00e4her, erraten. Er verstarb, wie wir<br />\nh\u00f6ren werden, im Jahre 1700.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines Teufels.<br />\npaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c hat, sei hier nur gestreift,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">3)</span> quorum et finis 24 mensis\u00a0hujus futurus appropinquat.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">3</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">viel dazu bei, unser sonst schwankendes Urteil \u00fcber den Krankheits<lb break=\"no\"/>fall zu festigen, und wir haben guten Grund, den Geistlichen zu danken,<lb /> da\u00df sie dies Dokument erhalten haben, obgleich es ihrer Tendenz<lb /> nichts mehr leistet, ja diese eher gest\u00f6rt haben mag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen handschriftlichen<lb /> Brosch\u00fcre, die den Titel f\u00fchrt:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Trophaeum Mariano-Cellense</em>,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>weiter eingehe, muB ich ein St\u00fcck ihres Inhalts erz\u00e4hlen, das ich dem<lb /> Vorbericht entnehme.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph Haitzmann,<lb /> ein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn (in<lb /> Nieder\u00f6sterreich) nach dem nahen Mariazell gebracht<span class=\"footnote-index\">1</span>. Er habe sich<lb /> in Aus\u00fcbung seiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn aufgehalten,<lb /> sei dort am 29. August in der Kirche von schrecklichen Kr\u00e4mpfen be<lb break=\"no\"/>fallen worden, und als sich diese in den n\u00e4chsten Tagen wiederholten,<lb /> habe ihn der Praefectus Dominii Pottenbrunnensis examiniert, was<lb /> ihn wohl bedr\u00fccke, ob er sich wohl in unerlaubten Verkehr mit dem<lb /> b\u00f6sen Geist eingelassen habe<span class=\"footnote-index\">2</span>. Worauf er gestanden, da\u00df er wirklich<lb /> vor neun Jahren zu einer Zeit der Verzagtheit an seiner Kunst und des<lb /> Zweifels an seiner Selbsterhaltung dem Teufel, der ihn neunmal ver<lb break=\"no\"/>sucht, nachgegeben und sich schriftlich verpflichtet, ihm nach Ablauf<lb /> dieser Zeit mit Leib und Seele anzugeh\u00f6ren. Das Ende des Termins<lb /> nahe mit dem 24. des laufenden Monats<span class=\"footnote-index\">3</span>. Der Ungl\u00fcckliche bereire<lb /> und sei \u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes von Maria<lb break=\"no\"/>zell ihn retten k\u00f6nne, indem sie den B\u00f6sen zwinge, ihm die mit Blut<lb /> geschriebene Verschreibung herauszugeben. Aus diesem Grund erlaube<lb /> man sich <em>miserum hunc hominem omni auxilio destitutum</em> dem Wohl<lb break=\"no\"/>wollen der Herren von Mariazell zu empfehlen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang l\u00e4\u00dft einen Mann<lb /> zwischen 30 und 40, wahrscheinlich der interen Grenze n\u00e4her, erraten. Er verstarb, wie wir<lb /> h\u00f6ren werden, im Jahre 1700.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines Teufels.<lb /> paktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c hat, sei hier nur gestreift,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">3)</span> quorum et finis 24 mensis hujus futurus appropinquat.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "22e7fcc8-1ef7-44f6-ad4e-7c28c905bc60", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22e7fcc8-1ef7-44f6-ad4e-7c28c905bc60"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32585, "langcode": "de", "filename": "page-3.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-3.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-3.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 498521, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22e7fcc8-1ef7-44f6-ad4e-7c28c905bc60/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "22e7fcc8-1ef7-44f6-ad4e-7c28c905bc60", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22e7fcc8-1ef7-44f6-ad4e-7c28c905bc60", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-3.jpg"}, {"id": "84b17c8b-8a09-4b3e-b8ab-e3b8e777523d", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 42833, "drupal_internal__vid": 60728, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">4</span></p>\r\n\r\n<p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus Braun, am 1. Sep-<br />\r\ntember 1677.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts fortfahren. Es be-<br />\r\nsteht also aus drei Teilen:</p>\r\n\r\n<p>1. einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der Verschreibung<br />\r\nund die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von Mariazell darstellt; auf dem<br />\r\nn\u00e4chsten Blatt sind acht ebenfalls farbige Zeichnungen der sp\u00e4teren Er-<br />\r\nscheinungen des Teufels mit kurzen Beischriften in deutscher Sprache.<br />\r\nDiese Bilder sind nicht Originale, sondern Kopien \u2014 wie uns feier-<br />\r\nlich versichert wird: getreue Kopien \u2014 nach den urspr\u00fcnglichen<br />\r\nMalereien des Chr. Haitzmann;</p>\r\n\r\n<p>3. aus dem eigentlichen Trophaeum Mariano-Cellense (lateinisch),<br />\r\ndem Werk eines geistlichen Kompilators, der sich am Ende P. A. E.<br />\r\nunterzeichnet und diesen Buchstaben vier&nbsp;Verszeilen, welche seine<br />\r\nBiographie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein Zeugnis des<br />\r\nAbtes Kilian von St. Lambert vom 12. September 1729, welches in<br />\r\nanderer Schrift als der des Kompilators die genaue \u00dcbereinstimmung<br />\r\ndes Manuskripts und der Bilder mit den im Archiv aufbewahrten<br />\r\nOriginalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben, in welchem Jahr das Tro-<br />\r\nphaeum angefertigt wurde. Es steht uns frei, anzunehmen, da\u00df es im<br />\r\ngleichen Jahr geschah, in dem der Abt Kilian das Zeugnis ausstellte,<br />\r\nalso 1729 oder, da 1714 die letzte im Text&nbsp;genannte Jahreszahl ist,<br />\r\ndas Werk des Kompilators in irgend eine Zeit zwischen 1714 und<br />\r\n1729 zu verlegen. Das Wunder, welches durch diese Schrift vor Ver-<br />\r\ngessenheit bew\u00e4hrt werden sollte, hat sich im Jahr 1677 zugetragen,<br />\r\nalso 37 bis 52 Jahre vorher;</p>\r\n\r\n<p>3. aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers, welches von<br />\r\nder Zeit seiner Erl\u00f6sung in der Kapelle bis zum 13. Januar des n\u00e4ch-<br />\r\nsten Jahres 1678 reicht. Es ist in den Text des Trophaeum kurz vor<br />\r\ndessen Ende eingeschaltet.</p>\r\n\r\n<p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei Schriftst\u00fccke,<br />\r\nder bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des Pfarrers Leopold Braun von<br />\r\nPottenbrunn vom 1. September 1677, und der Bericht des Abtes Fran-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">4</span></p>\n<p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus Braun, am 1. Sep-<br />\ntember 1677.</p>\n<p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts fortfahren. Es be-<br />\nsteht also aus drei Teilen:</p>\n<p>1. einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der Verschreibung<br />\nund die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von Mariazell darstellt; auf dem<br />\nn\u00e4chsten Blatt sind acht ebenfalls farbige Zeichnungen der sp\u00e4teren Er-<br />\nscheinungen des Teufels mit kurzen Beischriften in deutscher Sprache.<br />\nDiese Bilder sind nicht Originale, sondern Kopien \u2014 wie uns feier-<br />\nlich versichert wird: getreue Kopien \u2014 nach den urspr\u00fcnglichen<br />\nMalereien des Chr. Haitzmann;</p>\n<p>3. aus dem eigentlichen Trophaeum Mariano-Cellense (lateinisch),<br />\ndem Werk eines geistlichen Kompilators, der sich am Ende P. A. E.<br />\nunterzeichnet und diesen Buchstaben vier\u00a0Verszeilen, welche seine<br />\nBiographie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein Zeugnis des<br />\nAbtes Kilian von St. Lambert vom 12. September 1729, welches in<br />\nanderer Schrift als der des Kompilators die genaue \u00dcbereinstimmung<br />\ndes Manuskripts und der Bilder mit den im Archiv aufbewahrten<br />\nOriginalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben, in welchem Jahr das Tro-<br />\nphaeum angefertigt wurde. Es steht uns frei, anzunehmen, da\u00df es im<br />\ngleichen Jahr geschah, in dem der Abt Kilian das Zeugnis ausstellte,<br />\nalso 1729 oder, da 1714 die letzte im Text\u00a0genannte Jahreszahl ist,<br />\ndas Werk des Kompilators in irgend eine Zeit zwischen 1714 und<br />\n1729 zu verlegen. Das Wunder, welches durch diese Schrift vor Ver-<br />\ngessenheit bew\u00e4hrt werden sollte, hat sich im Jahr 1677 zugetragen,<br />\nalso 37 bis 52 Jahre vorher;</p>\n<p>3. aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers, welches von<br />\nder Zeit seiner Erl\u00f6sung in der Kapelle bis zum 13. Januar des n\u00e4ch-<br />\nsten Jahres 1678 reicht. Es ist in den Text des Trophaeum kurz vor<br />\ndessen Ende eingeschaltet.</p>\n<p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei Schriftst\u00fccke,<br />\nder bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des Pfarrers Leopold Braun von<br />\nPottenbrunn vom 1. September 1677, und der Bericht des Abtes Fran-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">4</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus Braun, am 1. Sep<lb break=\"no\"/>tember 1677.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts fortfahren. Es be<lb break=\"no\"/>steht also aus drei Teilen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1. einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der Verschreibung<lb /> und die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von Mariazell darstellt; auf dem<lb /> n\u00e4chsten Blatt sind acht ebenfalls farbige Zeichnungen der sp\u00e4teren Er<lb break=\"no\"/>scheinungen des Teufels mit kurzen Beischriften in deutscher Sprache.<lb /> Diese Bilder sind nicht Originale, sondern Kopien \u2014 wie uns feier<lb break=\"no\"/>lich versichert wird: getreue Kopien \u2014 nach den urspr\u00fcnglichen<lb /> Malereien des Chr. Haitzmann;<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>3. aus dem eigentlichen Trophaeum Mariano-Cellense (lateinisch),<lb /> dem Werk eines geistlichen Kompilators, der sich am Ende P. A. E.<lb /> unterzeichnet und diesen Buchstaben vier Verszeilen, welche seine<lb /> Biographie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein Zeugnis des<lb /> Abtes Kilian von St. Lambert vom 12. September 1729, welches in<lb /> anderer Schrift als der des Kompilators die genaue \u00dcbereinstimmung<lb /> des Manuskripts und der Bilder mit den im Archiv aufbewahrten<lb /> Originalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben, in welchem Jahr das Tro<lb break=\"no\"/>phaeum angefertigt wurde. Es steht uns frei, anzunehmen, da\u00df es im<lb /> gleichen Jahr geschah, in dem der Abt Kilian das Zeugnis ausstellte,<lb /> also 1729 oder, da 1714 die letzte im Text genannte Jahreszahl ist,<lb /> das Werk des Kompilators in irgend eine Zeit zwischen 1714 und<lb /> 1729 zu verlegen. Das Wunder, welches durch diese Schrift vor Ver<lb break=\"no\"/>gessenheit bew\u00e4hrt werden sollte, hat sich im Jahr 1677 zugetragen,<lb /> also 37 bis 52 Jahre vorher;<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>3. aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers, welches von<lb /> der Zeit seiner Erl\u00f6sung in der Kapelle bis zum 13. Januar des n\u00e4ch<lb break=\"no\"/>sten Jahres 1678 reicht. Es ist in den Text des Trophaeum kurz vor<lb /> dessen Ende eingeschaltet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei Schriftst\u00fccke,<lb /> der bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des Pfarrers Leopold Braun von<lb /> Pottenbrunn vom 1. September 1677, und der Bericht des Abtes Fran<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "28d0d15e-467f-4dc0-89e1-330ee1890708", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/28d0d15e-467f-4dc0-89e1-330ee1890708"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32586, "langcode": "de", "filename": "page-4.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-4.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-4.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 530991, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/28d0d15e-467f-4dc0-89e1-330ee1890708/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "28d0d15e-467f-4dc0-89e1-330ee1890708", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/28d0d15e-467f-4dc0-89e1-330ee1890708", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-4.jpg"}, {"id": "cb9718a3-cffb-4a02-b61d-fe86eca49f69", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 42834, "drupal_internal__vid": 69843, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">5</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ciscus von Mariazell und St. Lambert, der die Wunderheilung, schil-<br />\r\ndert, vom 12. September 1677, also nur wenige Tage sp\u00e4ter datiert.<br />\r\nDie T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder Kompilators P. A. E. hat eine Ein-<br />\r\nleitung geliefert; welche die beiden Aktenst\u00fccke gleichsam verschmilzt,<br />\r\nferner einige wenig bedeutsame Verbindungsst\u00fccke und am Schlu\u00df<br />\r\neinen Bericht \u00fcber die weiteren Schicksale des Malers nach einer im<br />\r\nJahre 1714 eingeholten Erkundigung beigef\u00fcgt<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\r\n\r\n<p>Die Vorgeschichte des Malers wird also im Trephaeum dreimal er-<br />\r\nz\u00e4hlt, 1. im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn, 2. im feierlichen<br />\r\nBericht des Abtes Franciscus und 3. in der Einleitung des Redakteurs.<br />\r\nBeim Vergleich dieser drei Quellen stellen sich gewisse Unstimmig-<br />\r\nkeiten heraus, die zu verfolgen nicht unwichtig sein wird.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen. Nachdem er<br />\r\nin Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, erh\u00e4lt er am 8. September,<br />\r\ndem Tag Mari\u00e4 Geburt, um die zw\u00f6lfte Nachtstunde vom Teufel, der<br />\r\nin der heiligen Kapelle als gefl\u00fcgelter Drache erscheint, den mit Blut<br />\r\ngeschriebenen Pakt zur\u00fcck. Wir werden sp\u00e4ter zu unserem Befremden<br />\r\nerfahren, da\u00df in der Geschichte des Malers Chr. Haitzmann zwei Ver-<br />\r\nschreibungen an den Teufel vorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer<br />\r\nTinte und eine sp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten Be-<br />\r\nschw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das Bild auf dem<br />\r\nTitelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige, also um die sp\u00e4tere.</p>\r\n\r\n<p>An dieser Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken gegen die Glaub-<br />\r\nw\u00fcrdigkeit der geistlichen Berichterstatter erheben, das uns mahnen<br />\r\nw\u00fcrde, doch nicht unsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchischen Aber-<br />\r\nglaubens zu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere, mit Namen<br />\r\nbenannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend der ganzen Zeit Bei-<br />\r\nstand leisteten und auch w\u00e4hrend der Teufelserscheinung in der Ka-<br />\r\npelle anwesend waren. Wenn behauptet w\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuf-<br />\r\nlichen Drachen gesehen haben, wie er dem Maler den rot beschrie-<br />\r\nbenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam sibi porrigentem conspexisset</em>), so st\u00fcn-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714 auch das Datum der Abfassung des Trophaeum ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">5</span></p>\n<p class=\"ff\">ciscus von Mariazell und St. Lambert, der die Wunderheilung, schil-<br />\ndert, vom 12. September 1677, also nur wenige Tage sp\u00e4ter datiert.<br />\nDie T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder Kompilators P. A. E. hat eine Ein-<br />\nleitung geliefert; welche die beiden Aktenst\u00fccke gleichsam verschmilzt,<br />\nferner einige wenig bedeutsame Verbindungsst\u00fccke und am Schlu\u00df<br />\neinen Bericht \u00fcber die weiteren Schicksale des Malers nach einer im<br />\nJahre 1714 eingeholten Erkundigung beigef\u00fcgt<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\n<p>Die Vorgeschichte des Malers wird also im Trephaeum dreimal er-<br />\nz\u00e4hlt, 1. im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn, 2. im feierlichen<br />\nBericht des Abtes Franciscus und 3. in der Einleitung des Redakteurs.<br />\nBeim Vergleich dieser drei Quellen stellen sich gewisse Unstimmig-<br />\nkeiten heraus, die zu verfolgen nicht unwichtig sein wird.</p>\n<p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen. Nachdem er<br />\nin Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, erh\u00e4lt er am 8. September,<br />\ndem Tag Mari\u00e4 Geburt, um die zw\u00f6lfte Nachtstunde vom Teufel, der<br />\nin der heiligen Kapelle als gefl\u00fcgelter Drache erscheint, den mit Blut<br />\ngeschriebenen Pakt zur\u00fcck. Wir werden sp\u00e4ter zu unserem Befremden<br />\nerfahren, da\u00df in der Geschichte des Malers Chr. Haitzmann zwei Ver-<br />\nschreibungen an den Teufel vorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer<br />\nTinte und eine sp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten Be-<br />\nschw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das Bild auf dem<br />\nTitelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige, also um die sp\u00e4tere.</p>\n<p>An dieser Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken gegen die Glaub-<br />\nw\u00fcrdigkeit der geistlichen Berichterstatter erheben, das uns mahnen<br />\nw\u00fcrde, doch nicht unsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchischen Aber-<br />\nglaubens zu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere, mit Namen<br />\nbenannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend der ganzen Zeit Bei-<br />\nstand leisteten und auch w\u00e4hrend der Teufelserscheinung in der Ka-<br />\npelle anwesend waren. Wenn behauptet w\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuf-<br />\nlichen Drachen gesehen haben, wie er dem Maler den rot beschrie-<br />\nbenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam sibi porrigentem conspexisset</em>), so st\u00fcn-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714 auch das Datum der Abfassung des Trophaeum ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">5</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ciscus von Mariazell und St. Lambert, der die Wunderheilung, schil<lb break=\"no\"/>dert, vom 12. September 1677, also nur wenige Tage sp\u00e4ter datiert.<lb /> Die T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder Kompilators P. A. E. hat eine Ein<lb break=\"no\"/>leitung geliefert; welche die beiden Aktenst\u00fccke gleichsam verschmilzt,<lb /> ferner einige wenig bedeutsame Verbindungsst\u00fccke und am Schlu\u00df<lb /> einen Bericht \u00fcber die weiteren Schicksale des Malers nach einer im<lb /> Jahre 1714 eingeholten Erkundigung beigef\u00fcgt<span class=\"footnote-index\">1</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Vorgeschichte des Malers wird also im Trephaeum dreimal er<lb break=\"no\"/>z\u00e4hlt, 1. im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn, 2. im feierlichen<lb /> Bericht des Abtes Franciscus und 3. in der Einleitung des Redakteurs.<lb /> Beim Vergleich dieser drei Quellen stellen sich gewisse Unstimmig<lb break=\"no\"/>keiten heraus, die zu verfolgen nicht unwichtig sein wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen. Nachdem er<lb /> in Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, erh\u00e4lt er am 8. September,<lb /> dem Tag Mari\u00e4 Geburt, um die zw\u00f6lfte Nachtstunde vom Teufel, der<lb /> in der heiligen Kapelle als gefl\u00fcgelter Drache erscheint, den mit Blut<lb /> geschriebenen Pakt zur\u00fcck. Wir werden sp\u00e4ter zu unserem Befremden<lb /> erfahren, da\u00df in der Geschichte des Malers Chr. Haitzmann zwei Ver<lb break=\"no\"/>schreibungen an den Teufel vorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer<lb /> Tinte und eine sp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten Be<lb break=\"no\"/>schw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das Bild auf dem<lb /> Titelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige, also um die sp\u00e4tere.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An dieser Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken gegen die Glaub<lb break=\"no\"/>w\u00fcrdigkeit der geistlichen Berichterstatter erheben, das uns mahnen<lb /> w\u00fcrde, doch nicht unsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchischen Aber<lb break=\"no\"/>glaubens zu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere, mit Namen<lb /> benannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend der ganzen Zeit Bei<lb break=\"no\"/>stand leisteten und auch w\u00e4hrend der Teufelserscheinung in der Ka<lb break=\"no\"/>pelle anwesend waren. Wenn behauptet w\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuf<lb break=\"no\"/>lichen Drachen gesehen haben, wie er dem Maler den rot beschrie<lb break=\"no\"/>benen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam sibi porrigentem conspexisset</em>), so st\u00fcn<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714 auch das Datum der Abfassung des Trophaeum ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1c006276-65a2-4dec-b102-69336407b9e3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1c006276-65a2-4dec-b102-69336407b9e3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32587, "langcode": "de", "filename": "page-5.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-5.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-5.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 597070, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1c006276-65a2-4dec-b102-69336407b9e3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1c006276-65a2-4dec-b102-69336407b9e3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1c006276-65a2-4dec-b102-69336407b9e3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-5.jpg"}, {"id": "050f5cfe-5fa4-4c27-98fd-a84069fbaf63", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 42835, "drupal_internal__vid": 69844, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">den wir vor mehreren unangenehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen<br />\r\ndie einer kollektiven Halluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der<br />\r\nWortlaut des vom Abt Franciscus ausgestellten Zeugnisses schl\u00e4gt dieses<br />\r\nBedenken nieder. Es wird darin keineswegs behauptet, da\u00df auch die<br />\r\ngeistlichen Beist\u00e4nde den Teufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft<br />\r\nehrlich und n\u00fcchtern, da\u00df der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist-<br />\r\nlichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle, wo er die<br />\r\nErscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem Zettel in der Hand<br />\r\nzur\u00fcckgekommen sei<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\r\n\r\n<p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter \u00fcber Satan<br />\r\nunzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht best\u00e4ndig. Es sei noch-<br />\r\nmals zur Ehre der geistlichen Herren hervorgehoben, da\u00df sie diese<br />\r\nTatsache nicht verschweigen. Der Maler verlie\u00df Mariazell nach kur-<br />\r\nzer Zeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann nach Wien,<br />\r\nwo er bei einer verheirateten Schwester wohnte. Dort fingen am<br />\r\n11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr schwere Anf\u00e4lle an, \u00fcber die<br />\r\ndas Tagebuch bis zum 13. Januar berichtet. Es waren Visionen, Ab-<br />\r\nwesenheiten, in denen er die mannigfaltigsten Dinge sah und erlebte,<br />\r\nKrampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerzhaftesten Sensationen, ein-<br />\r\nmal ein Zustand von L\u00e4hmung der Beine und&nbsp;dgl. Diesmal plagte</p>\r\n\r\n<p>ihn aber nicht der Teufel, sondern es waren heilige Gestalten, die<br />\r\nihn heimsuchten, Christus, die heilige Jungfrau selbst. Merkw\u00fcrdig,<br />\r\nda\u00df er unter diesen himmlischen Erscheinungen und den Strafen, die<br />\r\nsie \u00fcber ihn verh\u00e4ngten, nicht minder litt, als fr\u00fcher unter dem Ver-<br />\r\nkehr mit dem Teufel. Er fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tage-<br />\r\nbuch als Erscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich \u00fcber<br />\r\n<em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai 1678 nach Mariazell<br />\r\nzur\u00fcckkehrte.</p>\r\n\r\n<p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcckkehr an, da\u00df<br />\r\ner auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte geschriebene Verschreibung</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>... iprumgue Daemonem ad Aram Sac. Cellae per fenestrellam in cornu Epistolae Schedam<br />\r\nsibi porrigentem conspexisset eo advolans e Religiosorum manibus, qui eum tenebant, ipsam Schedam<br />\r\nad manum obtinuit, ...</em></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\n<p class=\"ff\">den wir vor mehreren unangenehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen<br />\ndie einer kollektiven Halluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der<br />\nWortlaut des vom Abt Franciscus ausgestellten Zeugnisses schl\u00e4gt dieses<br />\nBedenken nieder. Es wird darin keineswegs behauptet, da\u00df auch die<br />\ngeistlichen Beist\u00e4nde den Teufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft<br />\nehrlich und n\u00fcchtern, da\u00df der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist-<br />\nlichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle, wo er die<br />\nErscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem Zettel in der Hand<br />\nzur\u00fcckgekommen sei<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\n<p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter \u00fcber Satan<br />\nunzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht best\u00e4ndig. Es sei noch-<br />\nmals zur Ehre der geistlichen Herren hervorgehoben, da\u00df sie diese<br />\nTatsache nicht verschweigen. Der Maler verlie\u00df Mariazell nach kur-<br />\nzer Zeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann nach Wien,<br />\nwo er bei einer verheirateten Schwester wohnte. Dort fingen am<br />\n11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr schwere Anf\u00e4lle an, \u00fcber die<br />\ndas Tagebuch bis zum 13. Januar berichtet. Es waren Visionen, Ab-<br />\nwesenheiten, in denen er die mannigfaltigsten Dinge sah und erlebte,<br />\nKrampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerzhaftesten Sensationen, ein-<br />\nmal ein Zustand von L\u00e4hmung der Beine und\u00a0dgl. Diesmal plagte</p>\n<p>ihn aber nicht der Teufel, sondern es waren heilige Gestalten, die<br />\nihn heimsuchten, Christus, die heilige Jungfrau selbst. Merkw\u00fcrdig,<br />\nda\u00df er unter diesen himmlischen Erscheinungen und den Strafen, die<br />\nsie \u00fcber ihn verh\u00e4ngten, nicht minder litt, als fr\u00fcher unter dem Ver-<br />\nkehr mit dem Teufel. Er fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tage-<br />\nbuch als Erscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich \u00fcber<br /><em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai 1678 nach Mariazell<br />\nzur\u00fcckkehrte.</p>\n<p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcckkehr an, da\u00df<br />\ner auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte geschriebene Verschreibung</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>... iprumgue Daemonem ad Aram Sac. Cellae per fenestrellam in cornu Epistolae Schedam<br />\nsibi porrigentem conspexisset eo advolans e Religiosorum manibus, qui eum tenebant, ipsam Schedam<br />\nad manum obtinuit, ...</em></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">den wir vor mehreren unangenehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen<lb /> die einer kollektiven Halluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der<lb /> Wortlaut des vom Abt Franciscus ausgestellten Zeugnisses schl\u00e4gt dieses<lb /> Bedenken nieder. Es wird darin keineswegs behauptet, da\u00df auch die<lb /> geistlichen Beist\u00e4nde den Teufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft<lb /> ehrlich und n\u00fcchtern, da\u00df der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist<lb break=\"no\"/>lichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle, wo er die<lb /> Erscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem Zettel in der Hand<lb /> zur\u00fcckgekommen sei<span class=\"footnote-index\">1</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter \u00fcber Satan<lb /> unzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht best\u00e4ndig. Es sei noch<lb break=\"no\"/>mals zur Ehre der geistlichen Herren hervorgehoben, da\u00df sie diese<lb /> Tatsache nicht verschweigen. Der Maler verlie\u00df Mariazell nach kur<lb break=\"no\"/>zer Zeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann nach Wien,<lb /> wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte. Dort fingen am<lb /> 11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr schwere Anf\u00e4lle an, \u00fcber die<lb /> das Tagebuch bis zum 13. Januar berichtet. Es waren Visionen, Ab<lb break=\"no\"/>wesenheiten, in denen er die mannigfaltigsten Dinge sah und erlebte,<lb /> Krampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerzhaftesten Sensationen, ein<lb break=\"no\"/>mal ein Zustand von L\u00e4hmung der Beine und dgl. Diesmal plagte<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ihn aber nicht der Teufel, sondern es waren heilige Gestalten, die<lb /> ihn heimsuchten, Christus, die heilige Jungfrau selbst. Merkw\u00fcrdig,<lb /> da\u00df er unter diesen himmlischen Erscheinungen und den Strafen, die<lb /> sie \u00fcber ihn verh\u00e4ngten, nicht minder litt, als fr\u00fcher unter dem Ver<lb break=\"no\"/>kehr mit dem Teufel. Er fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tage<lb break=\"no\"/>buch als Erscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich \u00fcber<lb /> <em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai 1678 nach Mariazell<lb /> zur\u00fcckkehrte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcckkehr an, da\u00df<lb /> er auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte geschriebene Verschreibung<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>... iprumgue Daemonem ad Aram Sac. Cellae per fenestrellam in cornu Epistolae Schedam<lb /> sibi porrigentem conspexisset eo advolans e Religiosorum manibus, qui eum tenebant, ipsam Schedam<lb /> ad manum obtinuit, ...</em><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6934b07b-8e52-4ff8-b6d3-1ba74cff375f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6934b07b-8e52-4ff8-b6d3-1ba74cff375f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32588, "langcode": "de", "filename": "page-6.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-6.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-6.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 536101, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6934b07b-8e52-4ff8-b6d3-1ba74cff375f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6934b07b-8e52-4ff8-b6d3-1ba74cff375f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6934b07b-8e52-4ff8-b6d3-1ba74cff375f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-6.jpg"}, {"id": "528097c1-a8cf-4767-91ba-918550ba8a93", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 42836, "drupal_internal__vid": 69845, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">vom Teufel zu fordern habe<span class=\"footnote-index\">1</span>. Auch diesmal verhalfen ihm die hei-<br />\r\nlige Maria und die frommen Patres zur Erf\u00fcllung seiner Bitte. Aber<br />\r\nder Bericht, wie das geschah, ist schweigsam. Es hei\u00dft nur mit kurzen<br />\r\nWorten: <em>qua iuxta volum reddita</em>. Er betete wieder und er erhielt<br />\r\nden Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte er sich ganz frei und trat in den<br />\r\nOrden der Barmherzigen Br\u00fcder ein.</p>\r\n\r\n<p>Man hat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die oflenkundige<br />\r\nTendenz seiner Bem\u00fchung den Kompilator nicht dazu verf\u00fchrt hat,<br />\r\ndie von einer Krankengeschichte zu fordernde Wahrhaftigkeit zu ver-<br />\r\nleugnen. Denn er verschweigt nicht, was die Erkundigung nach dem<br />\r\nAusgang des Malers beim Vorstand des Klosters der Barmherzigen<br />\r\nBr\u00fcder im Jahre 1714 ergeben. Der R. P<sup>r.</sup> Provincialis berichtet, da\u00df<br />\r\nBruder Chrysostomus noch wiederholt Anfechtungen des b\u00f6sen Gei-<br />\r\nstes erfahren hat, der ihn zu einem neuen Pakt verleiten wollte, und<br />\r\nzwar nur dann, \u201e<em>wenn er etwas mehrers von Wein getrunken</em>\u201c, durch<br />\r\ndie Gnade Gottes sei es aber immer m\u00f6glich gewesen ihn abzuweisen.<br />\r\nBruder Chrysostomus sei dann im Kloster des Ordens Neustatt an der<br />\r\nMoldau im Jahre 1700 \u201e<em>sanft und trostreich</em>\u201c an der Hektica verstorben.</p>\r\n\r\n<h2>II. DAS MOTIV DES TEUFELSPAKTS</h2>\r\n\r\n<p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neurotische Kranken-<br />\r\ngeschichte betrachten, wendet sich unser Interesse zun\u00e4chst der Frage<br />\r\nnach ihrer Motivierung zu, die ja mit der Veranlassung innig zu-<br />\r\nsammenh\u00e4ngt. Warum verschreibt man sich dem Teufel? Dr. Faust<br />\r\nfragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du armer Teufel geben? Aber er hat<br />\r\nnicht recht, der Teufel hat als Entgelt f\u00fcr die unsterbliche Seele allerlei<br />\r\nzu bieten, was die Menschen hoch einsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit<br />\r\nvor Gefahren, Macht \u00fcber die Menschen und \u00fcber die Kr\u00e4fte der<br />\r\nNatur, selbst Zauberk\u00fcnste und vor allem anderen: Genu\u00df, Genu\u00df<br />\r\nbei sch\u00f6nen Frauen. Diese Leistungen oder Verpflichtungen des Teufels</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgestellt, 9<sup>1</sup>/<sub>2</sub>, Jahre sp\u00e4ter, im Mai 1678 l\u00e4ngst ver-<br />\r\nfallen gewesen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span></p>\n<p class=\"ff\">vom Teufel zu fordern habe<span class=\"footnote-index\">1</span>. Auch diesmal verhalfen ihm die hei-<br />\nlige Maria und die frommen Patres zur Erf\u00fcllung seiner Bitte. Aber<br />\nder Bericht, wie das geschah, ist schweigsam. Es hei\u00dft nur mit kurzen<br />\nWorten: <em>qua iuxta volum reddita</em>. Er betete wieder und er erhielt<br />\nden Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte er sich ganz frei und trat in den<br />\nOrden der Barmherzigen Br\u00fcder ein.</p>\n<p>Man hat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die oflenkundige<br />\nTendenz seiner Bem\u00fchung den Kompilator nicht dazu verf\u00fchrt hat,<br />\ndie von einer Krankengeschichte zu fordernde Wahrhaftigkeit zu ver-<br />\nleugnen. Denn er verschweigt nicht, was die Erkundigung nach dem<br />\nAusgang des Malers beim Vorstand des Klosters der Barmherzigen<br />\nBr\u00fcder im Jahre 1714 ergeben. Der R. P<sup>r.</sup> Provincialis berichtet, da\u00df<br />\nBruder Chrysostomus noch wiederholt Anfechtungen des b\u00f6sen Gei-<br />\nstes erfahren hat, der ihn zu einem neuen Pakt verleiten wollte, und<br />\nzwar nur dann, \u201e<em>wenn er etwas mehrers von Wein getrunken</em>\u201c, durch<br />\ndie Gnade Gottes sei es aber immer m\u00f6glich gewesen ihn abzuweisen.<br />\nBruder Chrysostomus sei dann im Kloster des Ordens Neustatt an der<br />\nMoldau im Jahre 1700 \u201e<em>sanft und trostreich</em>\u201c an der Hektica verstorben.</p>\n<h2>II. DAS MOTIV DES TEUFELSPAKTS</h2>\n<p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neurotische Kranken-<br />\ngeschichte betrachten, wendet sich unser Interesse zun\u00e4chst der Frage<br />\nnach ihrer Motivierung zu, die ja mit der Veranlassung innig zu-<br />\nsammenh\u00e4ngt. Warum verschreibt man sich dem Teufel? Dr. Faust<br />\nfragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du armer Teufel geben? Aber er hat<br />\nnicht recht, der Teufel hat als Entgelt f\u00fcr die unsterbliche Seele allerlei<br />\nzu bieten, was die Menschen hoch einsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit<br />\nvor Gefahren, Macht \u00fcber die Menschen und \u00fcber die Kr\u00e4fte der<br />\nNatur, selbst Zauberk\u00fcnste und vor allem anderen: Genu\u00df, Genu\u00df<br />\nbei sch\u00f6nen Frauen. Diese Leistungen oder Verpflichtungen des Teufels</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgestellt, 9<sup>1</sup>/<sub>2</sub>, Jahre sp\u00e4ter, im Mai 1678 l\u00e4ngst ver-<br />\nfallen gewesen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">vom Teufel zu fordern habe<span class=\"footnote-index\">1</span>. Auch diesmal verhalfen ihm die hei<lb break=\"no\"/>lige Maria und die frommen Patres zur Erf\u00fcllung seiner Bitte. Aber<lb /> der Bericht, wie das geschah, ist schweigsam. Es hei\u00dft nur mit kurzen<lb /> Worten: <em>qua iuxta volum reddita</em>. Er betete wieder und er erhielt<lb /> den Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte er sich ganz frei und trat in den<lb /> Orden der Barmherzigen Br\u00fcder ein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man hat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die oflenkundige<lb /> Tendenz seiner Bem\u00fchung den Kompilator nicht dazu verf\u00fchrt hat,<lb /> die von einer Krankengeschichte zu fordernde Wahrhaftigkeit zu ver<lb break=\"no\"/>leugnen. Denn er verschweigt nicht, was die Erkundigung nach dem<lb /> Ausgang des Malers beim Vorstand des Klosters der Barmherzigen<lb /> Br\u00fcder im Jahre 1714 ergeben. Der R. P<sup>r.</sup> Provincialis berichtet, da\u00df<lb /> Bruder Chrysostomus noch wiederholt Anfechtungen des b\u00f6sen Gei<lb break=\"no\"/>stes erfahren hat, der ihn zu einem neuen Pakt verleiten wollte, und<lb /> zwar nur dann, \u201e<em>wenn er etwas mehrers von Wein getrunken</em>\u201c, durch<lb /> die Gnade Gottes sei es aber immer m\u00f6glich gewesen ihn abzuweisen.<lb /> Bruder Chrysostomus sei dann im Kloster des Ordens Neustatt an der<lb /> Moldau im Jahre 1700 \u201e<em>sanft und trostreich</em>\u201c an der Hektica verstorben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>II. DAS MOTIV DES TEUFELSPAKTS</h2><p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neurotische Kranken<lb break=\"no\"/>geschichte betrachten, wendet sich unser Interesse zun\u00e4chst der Frage<lb /> nach ihrer Motivierung zu, die ja mit der Veranlassung innig zu<lb break=\"no\"/>sammenh\u00e4ngt. Warum verschreibt man sich dem Teufel? Dr. Faust<lb /> fragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du armer Teufel geben? Aber er hat<lb /> nicht recht, der Teufel hat als Entgelt f\u00fcr die unsterbliche Seele allerlei<lb /> zu bieten, was die Menschen hoch einsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit<lb /> vor Gefahren, Macht \u00fcber die Menschen und \u00fcber die Kr\u00e4fte der<lb /> Natur, selbst Zauberk\u00fcnste und vor allem anderen: Genu\u00df, Genu\u00df<lb /> bei sch\u00f6nen Frauen. Diese Leistungen oder Verpflichtungen des Teufels<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgestellt, 9<sup>1</sup>/<sub>2</sub>, Jahre sp\u00e4ter, im Mai 1678 l\u00e4ngst ver<lb break=\"no\"/>fallen gewesen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "79e6b78f-159d-4686-8fef-4f21abbd0488", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/79e6b78f-159d-4686-8fef-4f21abbd0488"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32589, "langcode": "de", "filename": "page-7.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-7.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-7.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 489473, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/79e6b78f-159d-4686-8fef-4f21abbd0488/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "79e6b78f-159d-4686-8fef-4f21abbd0488", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/79e6b78f-159d-4686-8fef-4f21abbd0488", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-7.jpg"}, {"id": "15e34e6d-f31c-44df-b220-3ed8d46cb3a3", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 42837, "drupal_internal__vid": 69846, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">pflegen auch im Vertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu werden<span class=\"footnote-index\">1</span>.<br />\r\nWas ist nun f\u00fcr Christoph Haitzmann das Motiv seines Pakts gewesen?</p>\r\n\r\n<p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcrlichen W\u00fcn-<br />\r\nschen. Um jeden Zweifel daran zu bannen, braucht man nur die kurzen<br />\r\nBemerkungen einzusehen, die der Maler zu den von ihm abgebildeten<br />\r\nTeufelserscheinungen hinzusetzt. Z. B. lautet die Note zur dritten<br />\r\nVision:</p>\r\n\r\n<p>\u201e<em>Zum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer absche\u00fch-<br />\r\nlichen Gestalt erschinen, mit einen Buuch in der Handt, darin lauter<br />\r\nZauberey und schwarze Kunst war begr\u00fcffen ...</em>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung erfahren<br />\r\nwir, da\u00df der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe macht, warum er \u201e<em>sein vor-<br />\r\ngemeldtes Buuch verbrennt</em>\u201c, und ihn zu zerrei\u00dfen droht, wenn er<br />\r\nes ihm nicht wieder beschafft.</p>\r\n\r\n<p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen gelben<br />\r\nBeutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht ihm jederzeit soviel<br />\r\ndavon, als er nur haben will, \u201e<em>aber ich solliches gar nicht angenom-<br />\r\nben,</em>\u201c kann sich der Maler r\u00fchmen.</p>\r\n\r\n<p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich am\u00fcsieren, unter-<br />\r\nhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt, \u201e<em>welliches zwar auch auf<br />\r\nsein&nbsp;begehren geschehen aber ich yber drey Tag nit continuirt, und<br />\r\ngleich widerumb au \u00dfgel\u00f6st worden</em>\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcckweist, wenn der<br />\r\nTeufel sie ihm bietet, geschweige denn, da\u00df er sie zu Bedingungen<br />\r\ndes Pakts gemacht h\u00e4tte, wird es wirklich dringlich zu wissen, was<br />\r\ndieser Maler eigentlich vorn Teufel wollte, als er sich ihm verschrieb.<br />\r\nIrgendein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen, mu\u00df er doch ge-<br />\r\nhabt haben.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer.<br />\r\nIch will mich <span class=\"smallcaps\">hier</span> zu deinem Dienst verbinden,<br />\r\nAuf deinen Wink nicht rasten und nicht ruhn;<br />\r\nWenn wir uns dr\u00fcben wieder finden,<br />\r\nSo sollst du mir das Gleiche thun.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\n<p class=\"ff\">pflegen auch im Vertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu werden<span class=\"footnote-index\">1</span>.<br />\nWas ist nun f\u00fcr Christoph Haitzmann das Motiv seines Pakts gewesen?</p>\n<p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcrlichen W\u00fcn-<br />\nschen. Um jeden Zweifel daran zu bannen, braucht man nur die kurzen<br />\nBemerkungen einzusehen, die der Maler zu den von ihm abgebildeten<br />\nTeufelserscheinungen hinzusetzt. Z. B. lautet die Note zur dritten<br />\nVision:</p>\n<p>\u201e<em>Zum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer absche\u00fch-<br />\nlichen Gestalt erschinen, mit einen Buuch in der Handt, darin lauter<br />\nZauberey und schwarze Kunst war begr\u00fcffen ...</em>\u201c</p>\n<p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung erfahren<br />\nwir, da\u00df der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe macht, warum er \u201e<em>sein vor-<br />\ngemeldtes Buuch verbrennt</em>\u201c, und ihn zu zerrei\u00dfen droht, wenn er<br />\nes ihm nicht wieder beschafft.</p>\n<p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen gelben<br />\nBeutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht ihm jederzeit soviel<br />\ndavon, als er nur haben will, \u201e<em>aber ich solliches gar nicht angenom-<br />\nben,</em>\u201c kann sich der Maler r\u00fchmen.</p>\n<p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich am\u00fcsieren, unter-<br />\nhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt, \u201e<em>welliches zwar auch auf<br />\nsein\u00a0begehren geschehen aber ich yber drey Tag nit continuirt, und<br />\ngleich widerumb au \u00dfgel\u00f6st worden</em>\u201c.</p>\n<p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcckweist, wenn der<br />\nTeufel sie ihm bietet, geschweige denn, da\u00df er sie zu Bedingungen<br />\ndes Pakts gemacht h\u00e4tte, wird es wirklich dringlich zu wissen, was<br />\ndieser Maler eigentlich vorn Teufel wollte, als er sich ihm verschrieb.<br />\nIrgendein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen, mu\u00df er doch ge-<br />\nhabt haben.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer.<br />\nIch will mich <span class=\"smallcaps\">hier</span> zu deinem Dienst verbinden,<br />\nAuf deinen Wink nicht rasten und nicht ruhn;<br />\nWenn wir uns dr\u00fcben wieder finden,<br />\nSo sollst du mir das Gleiche thun.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">pflegen auch im Vertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu werden<span class=\"footnote-index\">1</span>.<lb /> Was ist nun f\u00fcr Christoph Haitzmann das Motiv seines Pakts gewesen?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcrlichen W\u00fcn<lb break=\"no\"/>schen. Um jeden Zweifel daran zu bannen, braucht man nur die kurzen<lb /> Bemerkungen einzusehen, die der Maler zu den von ihm abgebildeten<lb /> Teufelserscheinungen hinzusetzt. Z. B. lautet die Note zur dritten<lb /> Vision:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<em>Zum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer absche\u00fch<lb break=\"no\"/>lichen Gestalt erschinen, mit einen Buuch in der Handt, darin lauter<lb /> Zauberey und schwarze Kunst war begr\u00fcffen ...</em>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung erfahren<lb /> wir, da\u00df der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe macht, warum er \u201e<em>sein vor<lb break=\"no\"/>gemeldtes Buuch verbrennt</em>\u201c, und ihn zu zerrei\u00dfen droht, wenn er<lb /> es ihm nicht wieder beschafft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen gelben<lb /> Beutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht ihm jederzeit soviel<lb /> davon, als er nur haben will, \u201e<em>aber ich solliches gar nicht angenom<lb break=\"no\"/>ben,</em>\u201c kann sich der Maler r\u00fchmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich am\u00fcsieren, unter<lb break=\"no\"/>halten lassen. Wozu der Maler bemerkt, \u201e<em>welliches zwar auch auf<lb /> sein begehren geschehen aber ich yber drey Tag nit continuirt, und<lb /> gleich widerumb au \u00dfgel\u00f6st worden</em>\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcckweist, wenn der<lb /> Teufel sie ihm bietet, geschweige denn, da\u00df er sie zu Bedingungen<lb /> des Pakts gemacht h\u00e4tte, wird es wirklich dringlich zu wissen, was<lb /> dieser Maler eigentlich vorn Teufel wollte, als er sich ihm verschrieb.<lb /> Irgendein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen, mu\u00df er doch ge<lb break=\"no\"/>habt haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer.<lb /> Ich will mich <span class=\"smallcaps\">hier</span> zu deinem Dienst verbinden,<lb /> Auf deinen Wink nicht rasten und nicht ruhn;<lb /> Wenn wir uns dr\u00fcben wieder finden,<lb /> So sollst du mir das Gleiche thun.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "250e0a97-986d-4723-b73e-4b5d01985dc7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/250e0a97-986d-4723-b73e-4b5d01985dc7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32590, "langcode": "de", "filename": "page-8.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-8.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-8.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 527752, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/250e0a97-986d-4723-b73e-4b5d01985dc7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "250e0a97-986d-4723-b73e-4b5d01985dc7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/250e0a97-986d-4723-b73e-4b5d01985dc7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-8.jpg"}, {"id": "7bdb05e5-e85b-4cad-989c-ea4175ecfd30", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 42838, "drupal_internal__vid": 69875, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span></p>\r\n\r\n<p>Das Trophaeum gibt auch sichere. Auskunft \u00fcber diesen Punkt. Er<br />\r\nwar schwerm\u00fctig geworden, konnte nicht, oder nicht&nbsp;recht arbeiten<br />\r\nund hatte Sorge um die Erhaltung seiner Existenz, also melancholische<br />\r\nDepression mit Arbeitshemmung und (berechtigter) Lebenssorge. Wir<br />\r\nsehen, da\u00df wir es wirklich mit einer Krankengeschichte zu tun haben,<br />\r\nerfahren auch, welches die Veranlassung dieser Erkrankung war, die<br />\r\nder Maler selbst in den Bemerkungen zu den Teufelsbildern gerade-<br />\r\nzu eine Melancholie nennt (\u201e<em>solte mich darmit belustigen und melan-<br />\r\ncoley vertreiben</em>\u201c). Von unseren drei Quellen erw\u00e4hnt zwar die erste,<br />\r\nder Geleitbrief des Pfarrers, nur den Depressionszustand (\u201e<em>dum artis<br />\r\nsuae progressum emolumentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusillanimis</span> perpen-<br />\r\nderet</em>\u201c), aber die zweite, der Bericht des Abtes Franciscus wei\u00df auch<br />\r\ndie Quelle dieser Verzagtheit oder Verstimmung zu nennen, denn<br />\r\nhier hei\u00dft es \u201eaccepta aliqu\u00e2 pusillanimitate ex <span class=\"smallcaps\">morte parentis</span>\u201c und<br />\r\ndementsprechend auch in der Einleitung des Kompilators mit den<br />\r\nn\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten: ex morte parentis accepta aligu\u00e2<br />\r\npusillanimitate. Es war also sein Vater gestorben, er dar\u00fcber in eine<br />\r\nMelancholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der Teufel, fragte ihn,<br />\r\nwarum er so best\u00fcrzt und traurig sei, und versprach ihm \u201e<em>auf alle<br />\r\nWei\u00df zu helfen und an die Handt zu gehen</em>\u201c<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\r\n\r\n<p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von einer Gem\u00fcts-<br />\r\ndepression befreit zu werden. Gewi\u00df ein ausgezeichnetes Motiv nach<br />\r\ndem Urteil eines jeden, der sich in die Qualen. eines solchen Zustandes<br />\r\neinf\u00fchlen kann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig \u00e4rztliche Kunst von<br />\r\ndiesem Leiden zu lindern versteht. Doch w\u00fcrde keiner, der dieser Erz\u00e4h-<br />\r\nlung soweit gefolgt ist, erraten k\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschrei-<br />\r\nbung an den Teufel (oder vielmehr der beiden Verschreibungen, einer<br />\r\nersten, mit Tinte und einer zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter, mit Blut<br />\r\ngeschriebenen, beide angeblich noch in der Schatzkammer von Maria-<br />\r\nzell vorhanden und im Trophaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut<br />\r\ndieser Verschreibungen gelautet hat.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel\u2019 in Gestalt eines \u201e<em>Ersamen<br />\r\nB\u00fcrgers</em>\u201c.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span></p>\n<p>Das Trophaeum gibt auch sichere. Auskunft \u00fcber diesen Punkt. Er<br />\nwar schwerm\u00fctig geworden, konnte nicht, oder nicht\u00a0recht arbeiten<br />\nund hatte Sorge um die Erhaltung seiner Existenz, also melancholische<br />\nDepression mit Arbeitshemmung und (berechtigter) Lebenssorge. Wir<br />\nsehen, da\u00df wir es wirklich mit einer Krankengeschichte zu tun haben,<br />\nerfahren auch, welches die Veranlassung dieser Erkrankung war, die<br />\nder Maler selbst in den Bemerkungen zu den Teufelsbildern gerade-<br />\nzu eine Melancholie nennt (\u201e<em>solte mich darmit belustigen und melan-<br />\ncoley vertreiben</em>\u201c). Von unseren drei Quellen erw\u00e4hnt zwar die erste,<br />\nder Geleitbrief des Pfarrers, nur den Depressionszustand (\u201e<em>dum artis<br />\nsuae progressum emolumentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusillanimis</span> perpen-<br />\nderet</em>\u201c), aber die zweite, der Bericht des Abtes Franciscus wei\u00df auch<br />\ndie Quelle dieser Verzagtheit oder Verstimmung zu nennen, denn<br />\nhier hei\u00dft es \u201eaccepta aliqu\u00e2 pusillanimitate ex <span class=\"smallcaps\">morte parentis</span>\u201c und<br />\ndementsprechend auch in der Einleitung des Kompilators mit den<br />\nn\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten: ex morte parentis accepta aligu\u00e2<br />\npusillanimitate. Es war also sein Vater gestorben, er dar\u00fcber in eine<br />\nMelancholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der Teufel, fragte ihn,<br />\nwarum er so best\u00fcrzt und traurig sei, und versprach ihm \u201e<em>auf alle<br />\nWei\u00df zu helfen und an die Handt zu gehen</em>\u201c<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\n<p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von einer Gem\u00fcts-<br />\ndepression befreit zu werden. Gewi\u00df ein ausgezeichnetes Motiv nach<br />\ndem Urteil eines jeden, der sich in die Qualen. eines solchen Zustandes<br />\neinf\u00fchlen kann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig \u00e4rztliche Kunst von<br />\ndiesem Leiden zu lindern versteht. Doch w\u00fcrde keiner, der dieser Erz\u00e4h-<br />\nlung soweit gefolgt ist, erraten k\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschrei-<br />\nbung an den Teufel (oder vielmehr der beiden Verschreibungen, einer<br />\nersten, mit Tinte und einer zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter, mit Blut<br />\ngeschriebenen, beide angeblich noch in der Schatzkammer von Maria-<br />\nzell vorhanden und im Trophaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut<br />\ndieser Verschreibungen gelautet hat.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel\u2019 in Gestalt eines \u201e<em>Ersamen<br />\nB\u00fcrgers</em>\u201c.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Trophaeum gibt auch sichere. Auskunft \u00fcber diesen Punkt. Er<lb /> war schwerm\u00fctig geworden, konnte nicht, oder nicht recht arbeiten<lb /> und hatte Sorge um die Erhaltung seiner Existenz, also melancholische<lb /> Depression mit Arbeitshemmung und (berechtigter) Lebenssorge. Wir<lb /> sehen, da\u00df wir es wirklich mit einer Krankengeschichte zu tun haben,<lb /> erfahren auch, welches die Veranlassung dieser Erkrankung war, die<lb /> der Maler selbst in den Bemerkungen zu den Teufelsbildern gerade<lb break=\"no\"/>zu eine Melancholie nennt (\u201e<em>solte mich darmit belustigen und melan<lb break=\"no\"/>coley vertreiben</em>\u201c). Von unseren drei Quellen erw\u00e4hnt zwar die erste,<lb /> der Geleitbrief des Pfarrers, nur den Depressionszustand (\u201e<em>dum artis<lb /> suae progressum emolumentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusillanimis</span> perpen<lb break=\"no\"/>deret</em>\u201c), aber die zweite, der Bericht des Abtes Franciscus wei\u00df auch<lb /> die Quelle dieser Verzagtheit oder Verstimmung zu nennen, denn<lb /> hier hei\u00dft es \u201eaccepta aliqu\u00e2 pusillanimitate ex <span class=\"smallcaps\">morte parentis</span>\u201c und<lb /> dementsprechend auch in der Einleitung des Kompilators mit den<lb /> n\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten: ex morte parentis accepta aligu\u00e2<lb /> pusillanimitate. Es war also sein Vater gestorben, er dar\u00fcber in eine<lb /> Melancholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der Teufel, fragte ihn,<lb /> warum er so best\u00fcrzt und traurig sei, und versprach ihm \u201e<em>auf alle<lb /> Wei\u00df zu helfen und an die Handt zu gehen</em>\u201c<span class=\"footnote-index\">1</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von einer Gem\u00fcts<lb break=\"no\"/>depression befreit zu werden. Gewi\u00df ein ausgezeichnetes Motiv nach<lb /> dem Urteil eines jeden, der sich in die Qualen. eines solchen Zustandes<lb /> einf\u00fchlen kann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig \u00e4rztliche Kunst von<lb /> diesem Leiden zu lindern versteht. Doch w\u00fcrde keiner, der dieser Erz\u00e4h<lb break=\"no\"/>lung soweit gefolgt ist, erraten k\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschrei<lb break=\"no\"/>bung an den Teufel (oder vielmehr der beiden Verschreibungen, einer<lb /> ersten, mit Tinte und einer zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter, mit Blut<lb /> geschriebenen, beide angeblich noch in der Schatzkammer von Maria<lb break=\"no\"/>zell vorhanden und im Trophaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut<lb /> dieser Verschreibungen gelautet hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel\u2019 in Gestalt eines \u201e<em>Ersamen<lb /> B\u00fcrgers</em>\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "159f5bba-9ee1-4583-baad-4d6c3138351e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/159f5bba-9ee1-4583-baad-4d6c3138351e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32591, "langcode": "de", "filename": "page-9.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-9.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-9.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 589841, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/159f5bba-9ee1-4583-baad-4d6c3138351e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "159f5bba-9ee1-4583-baad-4d6c3138351e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/159f5bba-9ee1-4583-baad-4d6c3138351e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-9.jpg"}, {"id": "cac27037-d125-424a-8fa1-9c417cb68a5c", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 42839, "drupal_internal__vid": 69848, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><strong>1<span class=\"pagenumber\">0</span></strong></p>\r\n\r\n<p>Diese Verschreibungen. bringen uns zwei starke \u00dcberraschungen.<br />\r\nErstens nennen sie nicht eine Verpflichtung des Teufels, f\u00fcr deren<br />\r\nEinhaltung die ewige Seligkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine<br />\r\nForderung des Teufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt uns<br />\r\nals ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine Seele einsetzt<br />\r\nnicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel bekommen, sondern was er dem<br />\r\nTeufel leisten soll. Noch sonderbarer klingt die Verpflichtung des<br />\r\nMalers.</p>\r\n\r\n<p>Erste, mit schwarzer Tinte geschriebene \u201eSyngrapha\u201c:</p>\r\n\r\n<p><em>Ich Christoph Haizmann vndterschreibe mich diesen<br />\r\nHerrn sein leibeigener Sohn auff 9 Jahr. 1669 Jahr.</em></p>\r\n\r\n<p>Zweite, mit Blut geschrieben:</p>\r\n\r\n<p><em>Anno 1669<br />\r\nChristoph Haizmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<br />\r\nSatan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, vnd in<br />\r\n9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</em></p>\r\n\r\n<p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wenn wir den Text der Verschrei-<br />\r\nbungen so, zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als Forderung des Teufels dar-<br />\r\ngestellt wird, was vielmehr seine Leistung, also Forderung des Malers<br />\r\nist. Dann bek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden Sinn und<br />\r\nk\u00f6nnte solcher Art ausgelegt werden: Der Teufel verpflichtet sich,<br />\r\ndem Maler durch neun Jahre den verlorenen Vater zu ersetzen. Nach<br />\r\nAblauf dieser Zeit verf\u00e4llt der Maler mit Leib und Seele dem Teufel,<br />\r\nwie es bei diesen H\u00e4ndeln allgemein \u00fcblich war. Der Gedankengang<br />\r\ndes Malers, der seinen Pakt motiviert, scheint ja der folgende zu sein:<br />\r\nDurch den Tod des Vaters hat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit<br />\r\neingeb\u00fc\u00dft; wenn er nun einen Vaterersatz bekommt, hofft er das<br />\r\nVerlorene wieder zu gewinnen.</p>\r\n\r\n<p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melancholisch geworden<br />\r\nist, mu\u00df doch diesen Vater sehr lieb gehabt haben. Dann ist es aber<br />\r\nsehr sonderbar, da\u00df ein solcher Mensch auf die Idee kommen kann,<br />\r\nden Teufel zum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater zu nehmen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><strong>1<span class=\"pagenumber\">0</span></strong></p>\n<p>Diese Verschreibungen. bringen uns zwei starke \u00dcberraschungen.<br />\nErstens nennen sie nicht eine Verpflichtung des Teufels, f\u00fcr deren<br />\nEinhaltung die ewige Seligkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine<br />\nForderung des Teufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt uns<br />\nals ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine Seele einsetzt<br />\nnicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel bekommen, sondern was er dem<br />\nTeufel leisten soll. Noch sonderbarer klingt die Verpflichtung des<br />\nMalers.</p>\n<p>Erste, mit schwarzer Tinte geschriebene \u201eSyngrapha\u201c:</p>\n<p><em>Ich Christoph Haizmann vndterschreibe mich diesen<br />\nHerrn sein leibeigener Sohn auff 9 Jahr. 1669 Jahr.</em></p>\n<p>Zweite, mit Blut geschrieben:</p>\n<p><em>Anno 1669<br />\nChristoph Haizmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<br />\nSatan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, vnd in<br />\n9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</em></p>\n<p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wenn wir den Text der Verschrei-<br />\nbungen so, zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als Forderung des Teufels dar-<br />\ngestellt wird, was vielmehr seine Leistung, also Forderung des Malers<br />\nist. Dann bek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden Sinn und<br />\nk\u00f6nnte solcher Art ausgelegt werden: Der Teufel verpflichtet sich,<br />\ndem Maler durch neun Jahre den verlorenen Vater zu ersetzen. Nach<br />\nAblauf dieser Zeit verf\u00e4llt der Maler mit Leib und Seele dem Teufel,<br />\nwie es bei diesen H\u00e4ndeln allgemein \u00fcblich war. Der Gedankengang<br />\ndes Malers, der seinen Pakt motiviert, scheint ja der folgende zu sein:<br />\nDurch den Tod des Vaters hat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit<br />\neingeb\u00fc\u00dft; wenn er nun einen Vaterersatz bekommt, hofft er das<br />\nVerlorene wieder zu gewinnen.</p>\n<p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melancholisch geworden<br />\nist, mu\u00df doch diesen Vater sehr lieb gehabt haben. Dann ist es aber<br />\nsehr sonderbar, da\u00df ein solcher Mensch auf die Idee kommen kann,<br />\nden Teufel zum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater zu nehmen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><hi rendition=\"#bold\">1<span class=\"pagenumber\">0</span></hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Verschreibungen. bringen uns zwei starke \u00dcberraschungen.<lb /> Erstens nennen sie nicht eine Verpflichtung des Teufels, f\u00fcr deren<lb /> Einhaltung die ewige Seligkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine<lb /> Forderung des Teufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt uns<lb /> als ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine Seele einsetzt<lb /> nicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel bekommen, sondern was er dem<lb /> Teufel leisten soll. Noch sonderbarer klingt die Verpflichtung des<lb /> Malers.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Erste, mit schwarzer Tinte geschriebene \u201eSyngrapha\u201c:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Ich Christoph Haizmann vndterschreibe mich diesen<lb /> Herrn sein leibeigener Sohn auff 9 Jahr. 1669 Jahr.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zweite, mit Blut geschrieben:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Anno 1669<lb /> Christoph Haizmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<lb /> Satan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, vnd in<lb /> 9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wenn wir den Text der Verschrei<lb break=\"no\"/>bungen so, zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als Forderung des Teufels dar<lb break=\"no\"/>gestellt wird, was vielmehr seine Leistung, also Forderung des Malers<lb /> ist. Dann bek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden Sinn und<lb /> k\u00f6nnte solcher Art ausgelegt werden: Der Teufel verpflichtet sich,<lb /> dem Maler durch neun Jahre den verlorenen Vater zu ersetzen. Nach<lb /> Ablauf dieser Zeit verf\u00e4llt der Maler mit Leib und Seele dem Teufel,<lb /> wie es bei diesen H\u00e4ndeln allgemein \u00fcblich war. Der Gedankengang<lb /> des Malers, der seinen Pakt motiviert, scheint ja der folgende zu sein:<lb /> Durch den Tod des Vaters hat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit<lb /> eingeb\u00fc\u00dft; wenn er nun einen Vaterersatz bekommt, hofft er das<lb /> Verlorene wieder zu gewinnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melancholisch geworden<lb /> ist, mu\u00df doch diesen Vater sehr lieb gehabt haben. Dann ist es aber<lb /> sehr sonderbar, da\u00df ein solcher Mensch auf die Idee kommen kann,<lb /> den Teufel zum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater zu nehmen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "264639ed-390c-42b6-937b-f042f71b594f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/264639ed-390c-42b6-937b-f042f71b594f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32592, "langcode": "de", "filename": "page-10.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-10.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-10.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 490558, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/264639ed-390c-42b6-937b-f042f71b594f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "264639ed-390c-42b6-937b-f042f71b594f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/264639ed-390c-42b6-937b-f042f71b594f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-10.jpg"}, {"id": "de0811bb-f57c-423f-be98-81a1252b25c3", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 42840, "drupal_internal__vid": 60737, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\r\n\r\n<h2>III. DER TEUFEL ALS VATERERSATZ</h2>\r\n\r\n<p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Kritik wird uns nicht zugeben, daB<br />\r\nwir mit jener Umdeutung den Sinn des Teufelspakts bloBgelegt haben.<br />\r\nSie wird zweierlei Einwendungen dagegen erheben. Erstens: es sei<br />\r\nnicht notwendig, die Verschreibung als einen Vertrag anzusehen, in<br />\r\ndem die Verpflichtungen beider Teile Platz gefunden haben. Sie ent-<br />\r\nhalte vielmehr nur die Verpflichtung des Malers, die des Teufels sei<br />\r\nau\u00dferhalb ihres Textes geblieben, gleichsam \u201esousentendue\u201c. Der Maler<br />\r\nverpflichtet sich aber zu zweierlei, erstens zur Teufelssohnschaft durch<br />\r\nneun Jahre und zweitens dazu, ihm nach dem Tode ganz anheimzufallen.<br />\r\nDamit ist eine der Begr\u00fcndungen unseres Schlu\u00dfes wegger\u00e4umt.</p>\r\n\r\n<p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht berechtigt auf<br />\r\nden Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn zu sein, besonderes Ge-<br />\r\nwicht zu legen. Das sei eine gel\u00e4ufige Redensart, die jeder so auffassen<br />\r\nk\u00f6nne, wie die geistlichen Herren sie verstanden haben m\u00f6gen. Diese<br />\r\n\u00fcbersetzen die in den Verschreibungen versprochene Sohnschaft nicht<br />\r\nin ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der Maler sich dem B\u00f6sen<br />\r\n\u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben, es auf sich genommen habe, ein<br />\r\ns\u00fcndhaftes Leben zu f\u00fchren und Gott und die heilige Dreieinigkeit<br />\r\nzu verleugnen. Warum sollten wir uns von dieser naheliegenden und<br />\r\nungezwungenen Auffassung entfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Sachverhalt w\u00e4re dann<br />\r\neinfach der, da\u00df sich jemand in der Qual und Ratlosigkeit einer me-<br />\r\nlancholischen Depression dem Teufel verschreibt, dem er auch das<br />\r\nst\u00e4rkste therapeutische K\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung, aus<br />\r\ndem Tod des Vaters hervorging, komme nicht weiter in Betracht,<br />\r\nes h\u00e4tte auch ein anderer Anla\u00df sein k\u00f6nnen. Das klingt stark und<br />\r\nvern\u00fcnftig. Gegen die Psychoanalyse erhebt sich wieder der Vorwurf,<br />\r\nda\u00df sie einfache Verh\u00e4ltnisse in spitzfindiger Weise kompliziert, Ge-<br />\r\nheimnisse und Probleme dort sieht, wo sie nicht existieren, und da\u00df</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wann und f\u00fcr wen diese Verschrei-<br />\r\nbungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und allgemein verst\u00e4nd-<br />\r\nlich lauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber hin, wenn er eine Zweideutigkeit bewahrt, an wel-<br />\r\nche&nbsp;auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\n<h2>III. DER TEUFEL ALS VATERERSATZ</h2>\n<p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Kritik wird uns nicht zugeben, daB<br />\nwir mit jener Umdeutung den Sinn des Teufelspakts bloBgelegt haben.<br />\nSie wird zweierlei Einwendungen dagegen erheben. Erstens: es sei<br />\nnicht notwendig, die Verschreibung als einen Vertrag anzusehen, in<br />\ndem die Verpflichtungen beider Teile Platz gefunden haben. Sie ent-<br />\nhalte vielmehr nur die Verpflichtung des Malers, die des Teufels sei<br />\nau\u00dferhalb ihres Textes geblieben, gleichsam \u201esousentendue\u201c. Der Maler<br />\nverpflichtet sich aber zu zweierlei, erstens zur Teufelssohnschaft durch<br />\nneun Jahre und zweitens dazu, ihm nach dem Tode ganz anheimzufallen.<br />\nDamit ist eine der Begr\u00fcndungen unseres Schlu\u00dfes wegger\u00e4umt.</p>\n<p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht berechtigt auf<br />\nden Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn zu sein, besonderes Ge-<br />\nwicht zu legen. Das sei eine gel\u00e4ufige Redensart, die jeder so auffassen<br />\nk\u00f6nne, wie die geistlichen Herren sie verstanden haben m\u00f6gen. Diese<br />\n\u00fcbersetzen die in den Verschreibungen versprochene Sohnschaft nicht<br />\nin ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der Maler sich dem B\u00f6sen<br />\n\u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben, es auf sich genommen habe, ein<br />\ns\u00fcndhaftes Leben zu f\u00fchren und Gott und die heilige Dreieinigkeit<br />\nzu verleugnen. Warum sollten wir uns von dieser naheliegenden und<br />\nungezwungenen Auffassung entfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Sachverhalt w\u00e4re dann<br />\neinfach der, da\u00df sich jemand in der Qual und Ratlosigkeit einer me-<br />\nlancholischen Depression dem Teufel verschreibt, dem er auch das<br />\nst\u00e4rkste therapeutische K\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung, aus<br />\ndem Tod des Vaters hervorging, komme nicht weiter in Betracht,<br />\nes h\u00e4tte auch ein anderer Anla\u00df sein k\u00f6nnen. Das klingt stark und<br />\nvern\u00fcnftig. Gegen die Psychoanalyse erhebt sich wieder der Vorwurf,<br />\nda\u00df sie einfache Verh\u00e4ltnisse in spitzfindiger Weise kompliziert, Ge-<br />\nheimnisse und Probleme dort sieht, wo sie nicht existieren, und da\u00df</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wann und f\u00fcr wen diese Verschrei-<br />\nbungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und allgemein verst\u00e4nd-<br />\nlich lauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber hin, wenn er eine Zweideutigkeit bewahrt, an wel-<br />\nche\u00a0auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>III. DER TEUFEL ALS VATERERSATZ</h2><p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Kritik wird uns nicht zugeben, daB<lb /> wir mit jener Umdeutung den Sinn des Teufelspakts bloBgelegt haben.<lb /> Sie wird zweierlei Einwendungen dagegen erheben. Erstens: es sei<lb /> nicht notwendig, die Verschreibung als einen Vertrag anzusehen, in<lb /> dem die Verpflichtungen beider Teile Platz gefunden haben. Sie ent<lb break=\"no\"/>halte vielmehr nur die Verpflichtung des Malers, die des Teufels sei<lb /> au\u00dferhalb ihres Textes geblieben, gleichsam \u201esousentendue\u201c. Der Maler<lb /> verpflichtet sich aber zu zweierlei, erstens zur Teufelssohnschaft durch<lb /> neun Jahre und zweitens dazu, ihm nach dem Tode ganz anheimzufallen.<lb /> Damit ist eine der Begr\u00fcndungen unseres Schlu\u00dfes wegger\u00e4umt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht berechtigt auf<lb /> den Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn zu sein, besonderes Ge<lb break=\"no\"/>wicht zu legen. Das sei eine gel\u00e4ufige Redensart, die jeder so auffassen<lb /> k\u00f6nne, wie die geistlichen Herren sie verstanden haben m\u00f6gen. Diese<lb /> \u00fcbersetzen die in den Verschreibungen versprochene Sohnschaft nicht<lb /> in ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der Maler sich dem B\u00f6sen<lb /> \u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben, es auf sich genommen habe, ein<lb /> s\u00fcndhaftes Leben zu f\u00fchren und Gott und die heilige Dreieinigkeit<lb /> zu verleugnen. Warum sollten wir uns von dieser naheliegenden und<lb /> ungezwungenen Auffassung entfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Sachverhalt w\u00e4re dann<lb /> einfach der, da\u00df sich jemand in der Qual und Ratlosigkeit einer me<lb break=\"no\"/>lancholischen Depression dem Teufel verschreibt, dem er auch das<lb /> st\u00e4rkste therapeutische K\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung, aus<lb /> dem Tod des Vaters hervorging, komme nicht weiter in Betracht,<lb /> es h\u00e4tte auch ein anderer Anla\u00df sein k\u00f6nnen. Das klingt stark und<lb /> vern\u00fcnftig. Gegen die Psychoanalyse erhebt sich wieder der Vorwurf,<lb /> da\u00df sie einfache Verh\u00e4ltnisse in spitzfindiger Weise kompliziert, Ge<lb break=\"no\"/>heimnisse und Probleme dort sieht, wo sie nicht existieren, und da\u00df<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wann und f\u00fcr wen diese Verschrei<lb break=\"no\"/>bungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und allgemein verst\u00e4nd<lb break=\"no\"/>lich lauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber hin, wenn er eine Zweideutigkeit bewahrt, an wel<lb break=\"no\"/>che auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e343c66d-504f-4317-9f60-64877c2ccc75", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e343c66d-504f-4317-9f60-64877c2ccc75"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32593, "langcode": "de", "filename": "page-11.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-11.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-11.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 561319, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e343c66d-504f-4317-9f60-64877c2ccc75/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e343c66d-504f-4317-9f60-64877c2ccc75", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e343c66d-504f-4317-9f60-64877c2ccc75", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-11.jpg"}, {"id": "6328e0f6-bd3d-4939-94ad-f44cd7d74972", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 42841, "drupal_internal__vid": 69847, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4chliche Z\u00fcge, wie<br />\r\nman sie \u00fcberall finden kann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig betont und zu Tr\u00e4gern der<br />\r\nweitgehendsten und fremdartigsten Schl\u00fcsse erhebt. Vergeblich w\u00fcrden<br />\r\nwir dagegen geltend machen, daB durch diese Abweisung so viele<br />\r\nschlagende Analogien aufgehoben und feine Zusammenh\u00e4nge zer-<br />\r\nrissen werden, die wir in diesem Falle aufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner<br />\r\nwerden sagen, diese Analogien und Zusammenh\u00e4nge bestehen eben<br />\r\nnicht, sondern werden von uns mit \u00fcberfl\u00fcssigem Scharfsinn in den<br />\r\nFall hineingetragen.</p>\r\n\r\n<p>Nun, ich werde meine Entgegnung nicht mit den Worteneinleiten:<br />\r\nseien wir ehrlich oder seien wir aufrichtig, denn das mu\u00df man immer<br />\r\nsein k\u00f6nnen, ohne einen besonderen Anlauf dazu zu nehmen, sondern<br />\r\nich werde mit schlichten Worten versichern, da\u00df ich wohl wei\u00df, wenn<br />\r\njemand nicht bereits an die Berechtigung der psychoanalytischen Denk-<br />\r\nweise glaubt, werde er diese \u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall<br />\r\ndes Malers Chr. Haitzmann im siebzehnten Jahrhundert gewinnen.<br />\r\nEs ist auch gar nicht meine Absicht, diesen Fall als Beweismittel f\u00fcr<br />\r\ndie G\u00fcltigkeit der Psychoanalyse zu verwerten; ich setze vielmehr die<br />\r\nPsychoanalyse als g\u00fcltig voraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4mo-<br />\r\nnologische Erkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung hier-<br />\r\nzu nehme ich aus dem Erfolg unserer Forschungen \u00fcber das Wesen<br />\r\nder Neurosen \u00fcberhaupt. In aller Bescheidenheit darf man es aus-<br />\r\nsprechen, da\u00df heute selbst die Stumpferen unter unseren Zeit- und<br />\r\nFachgenossen einzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der neuroti-<br />\r\nschen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse nicht zu erreichen ist.</p>\r\n\r\n<p>\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c</p>\r\n\r\n<p>bekennt der Odysseus in Sophokles\u2019 Philoktet.</p>\r\n\r\n<p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung unseres Malers als<br />\r\nneurotische Phantasie anzusehen, so bedarf eine psychoanalytische<br />\r\nW\u00fcrdigung derselben keiner weiteren Entschuldigung. Auch kleine<br />\r\nAnzeichen haben ihren Sinn und Wert, ganz besonders unter den Ent-<br />\r\nstehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie freilich ebensowohl<br />\r\n\u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es bleibt eine Sache des Takts,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\n<p class=\"ff\">sie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4chliche Z\u00fcge, wie<br />\nman sie \u00fcberall finden kann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig betont und zu Tr\u00e4gern der<br />\nweitgehendsten und fremdartigsten Schl\u00fcsse erhebt. Vergeblich w\u00fcrden<br />\nwir dagegen geltend machen, daB durch diese Abweisung so viele<br />\nschlagende Analogien aufgehoben und feine Zusammenh\u00e4nge zer-<br />\nrissen werden, die wir in diesem Falle aufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner<br />\nwerden sagen, diese Analogien und Zusammenh\u00e4nge bestehen eben<br />\nnicht, sondern werden von uns mit \u00fcberfl\u00fcssigem Scharfsinn in den<br />\nFall hineingetragen.</p>\n<p>Nun, ich werde meine Entgegnung nicht mit den Worteneinleiten:<br />\nseien wir ehrlich oder seien wir aufrichtig, denn das mu\u00df man immer<br />\nsein k\u00f6nnen, ohne einen besonderen Anlauf dazu zu nehmen, sondern<br />\nich werde mit schlichten Worten versichern, da\u00df ich wohl wei\u00df, wenn<br />\njemand nicht bereits an die Berechtigung der psychoanalytischen Denk-<br />\nweise glaubt, werde er diese \u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall<br />\ndes Malers Chr. Haitzmann im siebzehnten Jahrhundert gewinnen.<br />\nEs ist auch gar nicht meine Absicht, diesen Fall als Beweismittel f\u00fcr<br />\ndie G\u00fcltigkeit der Psychoanalyse zu verwerten; ich setze vielmehr die<br />\nPsychoanalyse als g\u00fcltig voraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4mo-<br />\nnologische Erkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung hier-<br />\nzu nehme ich aus dem Erfolg unserer Forschungen \u00fcber das Wesen<br />\nder Neurosen \u00fcberhaupt. In aller Bescheidenheit darf man es aus-<br />\nsprechen, da\u00df heute selbst die Stumpferen unter unseren Zeit- und<br />\nFachgenossen einzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der neuroti-<br />\nschen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse nicht zu erreichen ist.</p>\n<p>\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c</p>\n<p>bekennt der Odysseus in Sophokles\u2019 Philoktet.</p>\n<p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung unseres Malers als<br />\nneurotische Phantasie anzusehen, so bedarf eine psychoanalytische<br />\nW\u00fcrdigung derselben keiner weiteren Entschuldigung. Auch kleine<br />\nAnzeichen haben ihren Sinn und Wert, ganz besonders unter den Ent-<br />\nstehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie freilich ebensowohl<br />\n\u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es bleibt eine Sache des Takts,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4chliche Z\u00fcge, wie<lb /> man sie \u00fcberall finden kann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig betont und zu Tr\u00e4gern der<lb /> weitgehendsten und fremdartigsten Schl\u00fcsse erhebt. Vergeblich w\u00fcrden<lb /> wir dagegen geltend machen, daB durch diese Abweisung so viele<lb /> schlagende Analogien aufgehoben und feine Zusammenh\u00e4nge zer<lb break=\"no\"/>rissen werden, die wir in diesem Falle aufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner<lb /> werden sagen, diese Analogien und Zusammenh\u00e4nge bestehen eben<lb /> nicht, sondern werden von uns mit \u00fcberfl\u00fcssigem Scharfsinn in den<lb /> Fall hineingetragen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun, ich werde meine Entgegnung nicht mit den Worteneinleiten:<lb /> seien wir ehrlich oder seien wir aufrichtig, denn das mu\u00df man immer<lb /> sein k\u00f6nnen, ohne einen besonderen Anlauf dazu zu nehmen, sondern<lb /> ich werde mit schlichten Worten versichern, da\u00df ich wohl wei\u00df, wenn<lb /> jemand nicht bereits an die Berechtigung der psychoanalytischen Denk<lb break=\"no\"/>weise glaubt, werde er diese \u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall<lb /> des Malers Chr. Haitzmann im siebzehnten Jahrhundert gewinnen.<lb /> Es ist auch gar nicht meine Absicht, diesen Fall als Beweismittel f\u00fcr<lb /> die G\u00fcltigkeit der Psychoanalyse zu verwerten; ich setze vielmehr die<lb /> Psychoanalyse als g\u00fcltig voraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4mo<lb break=\"no\"/>nologische Erkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung hier<lb break=\"no\"/>zu nehme ich aus dem Erfolg unserer Forschungen \u00fcber das Wesen<lb /> der Neurosen \u00fcberhaupt. In aller Bescheidenheit darf man es aus<lb break=\"no\"/>sprechen, da\u00df heute selbst die Stumpferen unter unseren Zeit- und<lb /> Fachgenossen einzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der neuroti<lb break=\"no\"/>schen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse nicht zu erreichen ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>bekennt der Odysseus in Sophokles\u2019 Philoktet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung unseres Malers als<lb /> neurotische Phantasie anzusehen, so bedarf eine psychoanalytische<lb /> W\u00fcrdigung derselben keiner weiteren Entschuldigung. Auch kleine<lb /> Anzeichen haben ihren Sinn und Wert, ganz besonders unter den Ent<lb break=\"no\"/>stehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie freilich ebensowohl<lb /> \u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es bleibt eine Sache des Takts,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ce171e7f-b295-467e-952e-4d24992aec18", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ce171e7f-b295-467e-952e-4d24992aec18"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32594, "langcode": "de", "filename": "page-12.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-12.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-12.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 596891, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ce171e7f-b295-467e-952e-4d24992aec18/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ce171e7f-b295-467e-952e-4d24992aec18", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ce171e7f-b295-467e-952e-4d24992aec18", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-12.jpg"}, {"id": "4ec2d310-0733-4b04-9544-27a4fce68df6", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 42842, "drupal_internal__vid": 69849, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wie weit man in&nbsp;ihrer Verwertung gehen will. Wenn&nbsp;aber jemand<br />\r\nnicht an die Psychoanalyse und nicht einmal an den Teufel glaubt,<br />\r\nmu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was er mit dem Fall des Malers an-<br />\r\nfangen will, sei es, da\u00df&nbsp;er dessen Erkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln be-<br />\r\nstreiten kann, sei es, da\u00df er nichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm<br />\r\nfindet.</p>\r\n\r\n<p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der Teufel, dem<br />\r\nunser.Maler sich verschreibt, ihm ein direkter Vaterersatz ist. Dazu<br />\r\nstimmt auch die Gestalt, in der er ihm zuerst erscheint, als ehrsamer<br />\r\n\u00e4lterer B\u00fcrgersmann mit braunem Vollbart, in roten Mantel, schwar-<br />\r\nzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen schwarzen Hund<br />\r\nneben sich (Bild 1)<span class=\"footnote-index\">1</span>. Sp\u00e4ter wird seine Erscheinung immer schreck-<br />\r\nhafter, man m\u00f6chte sagen mythologischer: H\u00f6rner, Adlerklauen, Fle-<br />\r\ndermausfl\u00fcgel werden zu ihrer Ausstattung. verwendet. Zum Schlu\u00df<br />\r\nerscheint er in der Kapelle als fliegender Drache, Auf ein bestimmtes<br />\r\nDetail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung werden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkom-<br />\r\nmen m\u00fcssen.</p>\r\n\r\n<p>Da\u00df der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters gew\u00e4hlt wird,<br />\r\nklingt wirklich befremdend, aber doch nur, wenn wir zum erstenmalda-<br />\r\nvon h\u00f6ren, denn wir wissen mancherlei, was die \u00dcberraschung&nbsp;min-<br />\r\ndern kann. Zun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz ist oder richtiger:&nbsp;ein<br />\r\nerh\u00f6hter Vater oder noch anders: ein Nachbild des Vaters, wie man<br />\r\nihn in der Kindheitsah und erlebte, der Einzelne in seiner eigenen Kind-<br />\r\nheit und das Menschengeschlecht in seiner Vorzeit als Vater der pri-<br />\r\nmitiven Urhorde. Sp\u00e4ter sah der. Einzelne seinen Vater anders und<br />\r\ngeringer, aber das kindliche Vorstellungsbild blieb erhalten und ver-<br />\r\nschmolz mit.der \u00fcberlieferten Erinnerungsspur des Urvaters zur Gottes-<br />\r\nvorstellung des Einzelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte<br />\r\ndes Individuums, welche die Analyse aufdeckt, da\u00df das Verh\u00e4ltnis zu<br />\r\ndiesem Vater vielleicht vom Anfang an ein ambivalentes war, jedenfalls<br />\r\nbald so wurde, d. h. es umfa\u00dfte zwei einander entgegengesetzte Gef\u00fchls-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt sich bei Goethe der Teufel selbst.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\n<p class=\"ff\">wie weit man in\u00a0ihrer Verwertung gehen will. Wenn\u00a0aber jemand<br />\nnicht an die Psychoanalyse und nicht einmal an den Teufel glaubt,<br />\nmu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was er mit dem Fall des Malers an-<br />\nfangen will, sei es, da\u00df\u00a0er dessen Erkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln be-<br />\nstreiten kann, sei es, da\u00df er nichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm<br />\nfindet.</p>\n<p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der Teufel, dem<br />\nunser.Maler sich verschreibt, ihm ein direkter Vaterersatz ist. Dazu<br />\nstimmt auch die Gestalt, in der er ihm zuerst erscheint, als ehrsamer<br />\n\u00e4lterer B\u00fcrgersmann mit braunem Vollbart, in roten Mantel, schwar-<br />\nzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen schwarzen Hund<br />\nneben sich (Bild 1)<span class=\"footnote-index\">1</span>. Sp\u00e4ter wird seine Erscheinung immer schreck-<br />\nhafter, man m\u00f6chte sagen mythologischer: H\u00f6rner, Adlerklauen, Fle-<br />\ndermausfl\u00fcgel werden zu ihrer Ausstattung. verwendet. Zum Schlu\u00df<br />\nerscheint er in der Kapelle als fliegender Drache, Auf ein bestimmtes<br />\nDetail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung werden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkom-<br />\nmen m\u00fcssen.</p>\n<p>Da\u00df der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters gew\u00e4hlt wird,<br />\nklingt wirklich befremdend, aber doch nur, wenn wir zum erstenmalda-<br />\nvon h\u00f6ren, denn wir wissen mancherlei, was die \u00dcberraschung\u00a0min-<br />\ndern kann. Zun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz ist oder richtiger:\u00a0ein<br />\nerh\u00f6hter Vater oder noch anders: ein Nachbild des Vaters, wie man<br />\nihn in der Kindheitsah und erlebte, der Einzelne in seiner eigenen Kind-<br />\nheit und das Menschengeschlecht in seiner Vorzeit als Vater der pri-<br />\nmitiven Urhorde. Sp\u00e4ter sah der. Einzelne seinen Vater anders und<br />\ngeringer, aber das kindliche Vorstellungsbild blieb erhalten und ver-<br />\nschmolz mit.der \u00fcberlieferten Erinnerungsspur des Urvaters zur Gottes-<br />\nvorstellung des Einzelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte<br />\ndes Individuums, welche die Analyse aufdeckt, da\u00df das Verh\u00e4ltnis zu<br />\ndiesem Vater vielleicht vom Anfang an ein ambivalentes war, jedenfalls<br />\nbald so wurde, d. h. es umfa\u00dfte zwei einander entgegengesetzte Gef\u00fchls-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt sich bei Goethe der Teufel selbst.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wie weit man in ihrer Verwertung gehen will. Wenn aber jemand<lb /> nicht an die Psychoanalyse und nicht einmal an den Teufel glaubt,<lb /> mu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was er mit dem Fall des Malers an<lb break=\"no\"/>fangen will, sei es, da\u00df er dessen Erkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln be<lb break=\"no\"/>streiten kann, sei es, da\u00df er nichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm<lb /> findet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der Teufel, dem<lb /> unser.Maler sich verschreibt, ihm ein direkter Vaterersatz ist. Dazu<lb /> stimmt auch die Gestalt, in der er ihm zuerst erscheint, als ehrsamer<lb /> \u00e4lterer B\u00fcrgersmann mit braunem Vollbart, in roten Mantel, schwar<lb break=\"no\"/>zem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen schwarzen Hund<lb /> neben sich (Bild 1)<span class=\"footnote-index\">1</span>. Sp\u00e4ter wird seine Erscheinung immer schreck<lb break=\"no\"/>hafter, man m\u00f6chte sagen mythologischer: H\u00f6rner, Adlerklauen, Fle<lb break=\"no\"/>dermausfl\u00fcgel werden zu ihrer Ausstattung. verwendet. Zum Schlu\u00df<lb /> erscheint er in der Kapelle als fliegender Drache, Auf ein bestimmtes<lb /> Detail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung werden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkom<lb break=\"no\"/>men m\u00fcssen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da\u00df der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters gew\u00e4hlt wird,<lb /> klingt wirklich befremdend, aber doch nur, wenn wir zum erstenmalda<lb break=\"no\"/>von h\u00f6ren, denn wir wissen mancherlei, was die \u00dcberraschung min<lb break=\"no\"/>dern kann. Zun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz ist oder richtiger: ein<lb /> erh\u00f6hter Vater oder noch anders: ein Nachbild des Vaters, wie man<lb /> ihn in der Kindheitsah und erlebte, der Einzelne in seiner eigenen Kind<lb break=\"no\"/>heit und das Menschengeschlecht in seiner Vorzeit als Vater der pri<lb break=\"no\"/>mitiven Urhorde. Sp\u00e4ter sah der. Einzelne seinen Vater anders und<lb /> geringer, aber das kindliche Vorstellungsbild blieb erhalten und ver<lb break=\"no\"/>schmolz mit.der \u00fcberlieferten Erinnerungsspur des Urvaters zur Gottes<lb break=\"no\"/>vorstellung des Einzelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte<lb /> des Individuums, welche die Analyse aufdeckt, da\u00df das Verh\u00e4ltnis zu<lb /> diesem Vater vielleicht vom Anfang an ein ambivalentes war, jedenfalls<lb /> bald so wurde, d. h. es umfa\u00dfte zwei einander entgegengesetzte Gef\u00fchls<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt sich bei Goethe der Teufel selbst.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "00cbef00-3821-400c-9528-4f454fb88e3f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/00cbef00-3821-400c-9528-4f454fb88e3f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32595, "langcode": "de", "filename": "page-13.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-13.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-13.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 571914, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/00cbef00-3821-400c-9528-4f454fb88e3f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "00cbef00-3821-400c-9528-4f454fb88e3f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/00cbef00-3821-400c-9528-4f454fb88e3f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-13.jpg"}, {"id": "d4f78ae8-3b19-493a-bcf3-9eb4e30b6493", "title": "Seite 14", "page_nr": "14", "attr": {"drupal_internal__nid": 42843, "drupal_internal__vid": 69852, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 14", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">regungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unterw\u00fcrfige, sondern auch eine feind-<br />\r\nselig trotzige. Dieselbe Ambivalenz beherrscht nach unserer Auffassung<br />\r\ndas Verh\u00e4ltnis der Menschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu<br />\r\nEnde gekommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits, Angst<br />\r\nund Sohnestrotz anderseits haben wir uns wichtige Charaktere und<br />\r\nentscheidende Schicksale der Religionen erkl\u00e4rt<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\r\n\r\n<p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df er als Widerpart Gottes ge-<br />\r\ndacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht. Seine Geschichte ist<br />\r\nallerdings nicht so gut erforscht wie die Gottes, nicht alle Religionen<br />\r\nhaben den b\u00f6sen Geist, den Gegner Gottes, aufgenommen, sein Vor-<br />\r\nbild im individuellen Leben bleibt zun\u00e4chst im Dunkeln. Aber eines<br />\r\nsteht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen werden, wenn neue<br />\r\nG\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von einem anderen besiegt<br />\r\nwird, so wandeln sich die gest\u00fcrzten G\u00f6tter der Besiegten nicht selten<br />\r\nf\u00fcr das Siegervolk in D\u00e4monen um. Der b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen<br />\r\nGlaubens, der Teufel des Mittelalters, war nach der christlichen Mytho-<br />\r\nlogie selbst ein gefallener Engel und gottgleicher Natur. Es braucht<br />\r\nnicht viel analytischen Scharfsinns, um zu erraten, da\u00df Gott und Teufel<br />\r\nurspr\u00fcnglich identisch waren, eine einzige Gestalt, die sp\u00e4ter in zwei<br />\r\nmit entgegengesetzten Eigenschaften zerlegt wurde<span class=\"footnote-index\">2</span>. In den Urzeiten<br />\r\nder Religionen trug Gott selbst noch alle die schreckenden Z\u00fcge, die<br />\r\nin der Folge zu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt wurden.</p>\r\n\r\n<p>Esist der uns wohlbekannte Vorgang der Zerlegung einer Vorstel-<br />\r\nlung mit gegensinnigem \u2014 ambivalentem \u2014 Inhalt in zwei scharf kon-<br />\r\ntrastierende Gegens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der urspr\u00fcnglichen Natur<br />\r\nGottes sind aber eine Spiegelung der Ambivalenz, welche das Verh\u00e4ltnis<br />\r\ndes Einzelnen zu seinem pers\u00f6nlichen Vater beherrscht. Wenn der g\u00fctige<br />\r\nund gerechte Gott ein Vaterersatz ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber<br />\r\nwundern, da\u00df auch die feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und f\u00fcrch-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. <span class=\"smallcaps\">Totem und Tabu</span> und im einzelnen Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Probleme der Religionspsychologie I,<br />\r\n1919.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott (Imago-B\u00fccher III. 1923) im Kapitel:<br />\r\nGott und Teufel.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\n<p class=\"ff\">regungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unterw\u00fcrfige, sondern auch eine feind-<br />\nselig trotzige. Dieselbe Ambivalenz beherrscht nach unserer Auffassung<br />\ndas Verh\u00e4ltnis der Menschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu<br />\nEnde gekommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits, Angst<br />\nund Sohnestrotz anderseits haben wir uns wichtige Charaktere und<br />\nentscheidende Schicksale der Religionen erkl\u00e4rt<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\n<p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df er als Widerpart Gottes ge-<br />\ndacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht. Seine Geschichte ist<br />\nallerdings nicht so gut erforscht wie die Gottes, nicht alle Religionen<br />\nhaben den b\u00f6sen Geist, den Gegner Gottes, aufgenommen, sein Vor-<br />\nbild im individuellen Leben bleibt zun\u00e4chst im Dunkeln. Aber eines<br />\nsteht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen werden, wenn neue<br />\nG\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von einem anderen besiegt<br />\nwird, so wandeln sich die gest\u00fcrzten G\u00f6tter der Besiegten nicht selten<br />\nf\u00fcr das Siegervolk in D\u00e4monen um. Der b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen<br />\nGlaubens, der Teufel des Mittelalters, war nach der christlichen Mytho-<br />\nlogie selbst ein gefallener Engel und gottgleicher Natur. Es braucht<br />\nnicht viel analytischen Scharfsinns, um zu erraten, da\u00df Gott und Teufel<br />\nurspr\u00fcnglich identisch waren, eine einzige Gestalt, die sp\u00e4ter in zwei<br />\nmit entgegengesetzten Eigenschaften zerlegt wurde<span class=\"footnote-index\">2</span>. In den Urzeiten<br />\nder Religionen trug Gott selbst noch alle die schreckenden Z\u00fcge, die<br />\nin der Folge zu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt wurden.</p>\n<p>Esist der uns wohlbekannte Vorgang der Zerlegung einer Vorstel-<br />\nlung mit gegensinnigem \u2014 ambivalentem \u2014 Inhalt in zwei scharf kon-<br />\ntrastierende Gegens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der urspr\u00fcnglichen Natur<br />\nGottes sind aber eine Spiegelung der Ambivalenz, welche das Verh\u00e4ltnis<br />\ndes Einzelnen zu seinem pers\u00f6nlichen Vater beherrscht. Wenn der g\u00fctige<br />\nund gerechte Gott ein Vaterersatz ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber<br />\nwundern, da\u00df auch die feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und f\u00fcrch-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. <span class=\"smallcaps\">Totem und Tabu</span> und im einzelnen Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Probleme der Religionspsychologie I,<br />\n1919.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott (Imago-B\u00fccher III. 1923) im Kapitel:<br />\nGott und Teufel.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">regungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unterw\u00fcrfige, sondern auch eine feind<lb break=\"no\"/>selig trotzige. Dieselbe Ambivalenz beherrscht nach unserer Auffassung<lb /> das Verh\u00e4ltnis der Menschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu<lb /> Ende gekommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits, Angst<lb /> und Sohnestrotz anderseits haben wir uns wichtige Charaktere und<lb /> entscheidende Schicksale der Religionen erkl\u00e4rt<span class=\"footnote-index\">1</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df er als Widerpart Gottes ge<lb break=\"no\"/>dacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht. Seine Geschichte ist<lb /> allerdings nicht so gut erforscht wie die Gottes, nicht alle Religionen<lb /> haben den b\u00f6sen Geist, den Gegner Gottes, aufgenommen, sein Vor<lb break=\"no\"/>bild im individuellen Leben bleibt zun\u00e4chst im Dunkeln. Aber eines<lb /> steht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen werden, wenn neue<lb /> G\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von einem anderen besiegt<lb /> wird, so wandeln sich die gest\u00fcrzten G\u00f6tter der Besiegten nicht selten<lb /> f\u00fcr das Siegervolk in D\u00e4monen um. Der b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen<lb /> Glaubens, der Teufel des Mittelalters, war nach der christlichen Mytho<lb break=\"no\"/>logie selbst ein gefallener Engel und gottgleicher Natur. Es braucht<lb /> nicht viel analytischen Scharfsinns, um zu erraten, da\u00df Gott und Teufel<lb /> urspr\u00fcnglich identisch waren, eine einzige Gestalt, die sp\u00e4ter in zwei<lb /> mit entgegengesetzten Eigenschaften zerlegt wurde<span class=\"footnote-index\">2</span>. In den Urzeiten<lb /> der Religionen trug Gott selbst noch alle die schreckenden Z\u00fcge, die<lb /> in der Folge zu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt wurden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Esist der uns wohlbekannte Vorgang der Zerlegung einer Vorstel<lb break=\"no\"/>lung mit gegensinnigem \u2014 ambivalentem \u2014 Inhalt in zwei scharf kon<lb break=\"no\"/>trastierende Gegens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der urspr\u00fcnglichen Natur<lb /> Gottes sind aber eine Spiegelung der Ambivalenz, welche das Verh\u00e4ltnis<lb /> des Einzelnen zu seinem pers\u00f6nlichen Vater beherrscht. Wenn der g\u00fctige<lb /> und gerechte Gott ein Vaterersatz ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber<lb /> wundern, da\u00df auch die feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und f\u00fcrch<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. <span class=\"smallcaps\">Totem und Tabu</span> und im einzelnen Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Probleme der Religionspsychologie I,<lb /> 1919.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott (Imago-B\u00fccher III. 1923) im Kapitel:<lb /> Gott und Teufel.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "afdf9e99-dfd2-47bb-aaad-d28a0d7ec758", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/afdf9e99-dfd2-47bb-aaad-d28a0d7ec758"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32596, "langcode": "de", "filename": "page-14.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-14.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-14.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 536984, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/afdf9e99-dfd2-47bb-aaad-d28a0d7ec758/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "afdf9e99-dfd2-47bb-aaad-d28a0d7ec758", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/afdf9e99-dfd2-47bb-aaad-d28a0d7ec758", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-14.jpg"}, {"id": "8a45e17e-d236-4269-9e80-b3b29957932e", "title": "Seite 15", "page_nr": "15", "attr": {"drupal_internal__nid": 42844, "drupal_internal__vid": 69851, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 15", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">tet und sich \u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung des Satans zum Aus-<br />\r\ndruck gekommen ist. Der Vater w\u00e4re also das individuelle Urbild<br />\r\nsowohl Gottes wie des Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter<br />\r\nder untilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der primitive<br />\r\nUrvater ein uneingeschr\u00e4nkt b\u00f6ses Wesen war, Gott weniger \u00e4hnlich<br />\r\nals dem Teufel.</p>\r\n\r\n<p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen Auffasung<br />\r\ndes Vaters im Seelenleben des Einzelnen aufzuzeigen. Wenn der Knabe<br />\r\nFratzen und Karrikaturen zeichnet, so gelingt es etwa nachzuweisen,<br />\r\nda\u00df er in ihnen den Vater verh\u00f6hnt, und wenn beide Geschlechter<br />\r\nsich n\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und Einbrechern schrecken, so hat<br />\r\ndie Erkennung derselben als Abspaltungen des Vaters keine Schwierig-<br />\r\nkeit\u201d. Auch die in den Tierphobien der Kinder auftretenden Tiere<br />\r\nsind am h\u00e4ufigsten Vaterersatz wie in der Urzeit das Totemtier<span class=\"footnote-index\">1</span>. So<br />\r\ndeutlich aber wie bei unserem neurotischen Maler des siebzehnten Jahr-<br />\r\nhunderts h\u00f6rt man sonst nicht, da\u00df der Teufel ein Nachbild des Vaters<br />\r\nist und als Ersatz f\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs<br />\r\ndieser Arbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische Kranken-<br />\r\ngeschichte werde uns als gediegenes Metall zeigen, was in den Neurosen<br />\r\neiner sp\u00e4teren, nicht mehr abergl\u00e4ubischen aber daf\u00fcr kypochondri-<br />\r\nschen Zeit m\u00fchselig durch analytische Arbeit aus dem Erz der Ein-<br />\r\nf\u00e4lle und Symptome dargestellt werden mu\u00df<span class=\"footnote-index\">2</span>.</p>\r\n\r\n<p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich gewinnen, wenn<br />\r\nwir tiefer in die Analyse der Erkrankung bei unserem Maler ein-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher&nbsp;erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen von den<br />\r\nsieben Gei\u00dflein.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vaterersatz aufzu-<br />\r\nfinden, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittelalterlichen Mythologie bei<br />\r\nden Personen, die sich unserer Analyse unterziehen, ihre Rolle l\u00e4ngst ausgespielt hat. Dem<br />\r\nfrommen Christen fr\u00fcherer Jahrhunderte war der Glaube an den Teufel nicht weniger<br />\r\nPflicht als der Glaube an Gott. In der Tat brauchte er den Teufel, um an Gott festhalten<br />\r\nzu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang der Gl\u00e4ubigkeit hat dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst und<br />\r\nzun\u00e4chst die Person des Teufels betroffen.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich zu ver-<br />\r\nwerten, so kann man auch die Hexenprozesse des Mittelalters in einem neuen Lichte sehen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\n<p class=\"ff\">tet und sich \u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung des Satans zum Aus-<br />\ndruck gekommen ist. Der Vater w\u00e4re also das individuelle Urbild<br />\nsowohl Gottes wie des Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter<br />\nder untilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der primitive<br />\nUrvater ein uneingeschr\u00e4nkt b\u00f6ses Wesen war, Gott weniger \u00e4hnlich<br />\nals dem Teufel.</p>\n<p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen Auffasung<br />\ndes Vaters im Seelenleben des Einzelnen aufzuzeigen. Wenn der Knabe<br />\nFratzen und Karrikaturen zeichnet, so gelingt es etwa nachzuweisen,<br />\nda\u00df er in ihnen den Vater verh\u00f6hnt, und wenn beide Geschlechter<br />\nsich n\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und Einbrechern schrecken, so hat<br />\ndie Erkennung derselben als Abspaltungen des Vaters keine Schwierig-<br />\nkeit\u201d. Auch die in den Tierphobien der Kinder auftretenden Tiere<br />\nsind am h\u00e4ufigsten Vaterersatz wie in der Urzeit das Totemtier<span class=\"footnote-index\">1</span>. So<br />\ndeutlich aber wie bei unserem neurotischen Maler des siebzehnten Jahr-<br />\nhunderts h\u00f6rt man sonst nicht, da\u00df der Teufel ein Nachbild des Vaters<br />\nist und als Ersatz f\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs<br />\ndieser Arbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische Kranken-<br />\ngeschichte werde uns als gediegenes Metall zeigen, was in den Neurosen<br />\neiner sp\u00e4teren, nicht mehr abergl\u00e4ubischen aber daf\u00fcr kypochondri-<br />\nschen Zeit m\u00fchselig durch analytische Arbeit aus dem Erz der Ein-<br />\nf\u00e4lle und Symptome dargestellt werden mu\u00df<span class=\"footnote-index\">2</span>.</p>\n<p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich gewinnen, wenn<br />\nwir tiefer in die Analyse der Erkrankung bei unserem Maler ein-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher\u00a0erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen von den<br />\nsieben Gei\u00dflein.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vaterersatz aufzu-<br />\nfinden, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittelalterlichen Mythologie bei<br />\nden Personen, die sich unserer Analyse unterziehen, ihre Rolle l\u00e4ngst ausgespielt hat. Dem<br />\nfrommen Christen fr\u00fcherer Jahrhunderte war der Glaube an den Teufel nicht weniger<br />\nPflicht als der Glaube an Gott. In der Tat brauchte er den Teufel, um an Gott festhalten<br />\nzu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang der Gl\u00e4ubigkeit hat dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst und<br />\nzun\u00e4chst die Person des Teufels betroffen.</p>\n<p class=\"footnote\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich zu ver-<br />\nwerten, so kann man auch die Hexenprozesse des Mittelalters in einem neuen Lichte sehen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">tet und sich \u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung des Satans zum Aus<lb break=\"no\"/>druck gekommen ist. Der Vater w\u00e4re also das individuelle Urbild<lb /> sowohl Gottes wie des Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter<lb /> der untilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der primitive<lb /> Urvater ein uneingeschr\u00e4nkt b\u00f6ses Wesen war, Gott weniger \u00e4hnlich<lb /> als dem Teufel.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen Auffasung<lb /> des Vaters im Seelenleben des Einzelnen aufzuzeigen. Wenn der Knabe<lb /> Fratzen und Karrikaturen zeichnet, so gelingt es etwa nachzuweisen,<lb /> da\u00df er in ihnen den Vater verh\u00f6hnt, und wenn beide Geschlechter<lb /> sich n\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und Einbrechern schrecken, so hat<lb /> die Erkennung derselben als Abspaltungen des Vaters keine Schwierig<lb break=\"no\"/>keit\u201d. Auch die in den Tierphobien der Kinder auftretenden Tiere<lb /> sind am h\u00e4ufigsten Vaterersatz wie in der Urzeit das Totemtier<span class=\"footnote-index\">1</span>. So<lb /> deutlich aber wie bei unserem neurotischen Maler des siebzehnten Jahr<lb break=\"no\"/>hunderts h\u00f6rt man sonst nicht, da\u00df der Teufel ein Nachbild des Vaters<lb /> ist und als Ersatz f\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs<lb /> dieser Arbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische Kranken<lb break=\"no\"/>geschichte werde uns als gediegenes Metall zeigen, was in den Neurosen<lb /> einer sp\u00e4teren, nicht mehr abergl\u00e4ubischen aber daf\u00fcr kypochondri<lb break=\"no\"/>schen Zeit m\u00fchselig durch analytische Arbeit aus dem Erz der Ein<lb break=\"no\"/>f\u00e4lle und Symptome dargestellt werden mu\u00df<span class=\"footnote-index\">2</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich gewinnen, wenn<lb /> wir tiefer in die Analyse der Erkrankung bei unserem Maler ein<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen von den<lb /> sieben Gei\u00dflein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vaterersatz aufzu<lb break=\"no\"/>finden, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittelalterlichen Mythologie bei<lb /> den Personen, die sich unserer Analyse unterziehen, ihre Rolle l\u00e4ngst ausgespielt hat. Dem<lb /> frommen Christen fr\u00fcherer Jahrhunderte war der Glaube an den Teufel nicht weniger<lb /> Pflicht als der Glaube an Gott. In der Tat brauchte er den Teufel, um an Gott festhalten<lb /> zu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang der Gl\u00e4ubigkeit hat dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst und<lb /> zun\u00e4chst die Person des Teufels betroffen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich zu ver<lb break=\"no\"/>werten, so kann man auch die Hexenprozesse des Mittelalters in einem neuen Lichte sehen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8146a049-6780-461d-aa61-04339862d3d1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8146a049-6780-461d-aa61-04339862d3d1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32597, "langcode": "de", "filename": "page-15.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-15.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-15.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 509448, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8146a049-6780-461d-aa61-04339862d3d1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8146a049-6780-461d-aa61-04339862d3d1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8146a049-6780-461d-aa61-04339862d3d1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-15.jpg"}, {"id": "2505892a-5e1d-4c01-a1e7-312a774fa6dc", "title": "Seite 16", "page_nr": "16", "attr": {"drupal_internal__nid": 42845, "drupal_internal__vid": 69854, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 16", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">dringen. Da\u00df ein Mann durch den Tod seines Vaters eine melancho-<br />\r\nlische Depression und Arbeitshemmung erwirbt, ist nichts Ungew\u00f6hn-<br />\r\nliches. Wir schlie\u00dfen daraus, da\u00df er an diesem Vater mit besonders<br />\r\nstarker Liebe gehangen hat, und erinnern uns daran, wie oft auch die<br />\r\nschwere Melancholie als neurotische Form der Trauer auftritt.</p>\r\n\r\n<p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir weiter schlie-<br />\r\nBen, da\u00df dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe gewesen sei. Im Gegenteil, eine<br />\r\nTrauer nach dem Verlust des Vaters wird sich umso eher in Melan-<br />\r\ncholie, umwandeln, je mehr. das Verh\u00e4ltnis zu ihm im Zeichen der<br />\r\nAmbivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Ambivalenz bereitet uns<br />\r\naber auf die M\u00f6glichkeit der Erniedrigung des Vaters vor, wie sie in<br />\r\nder Teufelsneurose des Malers zum Ausdruck kommt. K\u00f6nnten wir<br />\r\nnun von Chr. Haitzmann soviel erfahren wie von einem Patienten,<br />\r\nder sich unserer Analyse unterzieht, so w\u00e4re es ein leichtes diese Am-<br />\r\nbivalenz zu entwickeln, ihm zur Erinnerung zu bringen, wann und<br />\r\nbei welchen Anl\u00e4ssen er Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und<br />\r\nzu hassen, vor allem aber die akzidentellen Momente aufzudecken,<br />\r\ndie zu den typischen Motiven des Vaterhasses hinzugekommen sind,<br />\r\nwelche in der nat\u00fcrlichen Sohn-Vaterbeziehung unvermeidlich wur-<br />\r\nzeln. Vielleicht f\u00e4nde dann die Arbeitshemmung eine spezielle Auf-<br />\r\nkl\u00e4rung. Es ist m\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des Sohnes<br />\r\nMaler zu werden, widersetzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit, nach dem Tode<br />\r\ndes Vaters seine Kunst auszu\u00fcben, w\u00e4re dann einerseits ein Ausdruck<br />\r\ndes bekannten \u201enachtr\u00e4glichen Gehorsams\u201c, anderseits w\u00fcrde sie, die<br />\r\nden Sohn zur Selbsterhaltung unf\u00e4hig macht, die Sehnsucht nach dem<br />\r\nVater als Besch\u00fctzer vor der Lebenssorge steigern m\u00fcssen. Als nach-<br />\r\ntr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re sie auch eine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine<br />\r\nerfolgreiche Selbstbestrafung.</p>\r\n\r\n<p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700, nicht an-<br />\r\nstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns darauf beschr\u00e4nken, diejenigen Z\u00fcge<br />\r\nseiner Krankengeschichte hervorzuheben, welche auf die typischen<br />\r\nAnl\u00e4sse zu einer negativen Vatereinstellung hinweisen k\u00f6nnen. Es sind<br />\r\nnur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht interessant.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\n<p class=\"ff\">dringen. Da\u00df ein Mann durch den Tod seines Vaters eine melancho-<br />\nlische Depression und Arbeitshemmung erwirbt, ist nichts Ungew\u00f6hn-<br />\nliches. Wir schlie\u00dfen daraus, da\u00df er an diesem Vater mit besonders<br />\nstarker Liebe gehangen hat, und erinnern uns daran, wie oft auch die<br />\nschwere Melancholie als neurotische Form der Trauer auftritt.</p>\n<p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir weiter schlie-<br />\nBen, da\u00df dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe gewesen sei. Im Gegenteil, eine<br />\nTrauer nach dem Verlust des Vaters wird sich umso eher in Melan-<br />\ncholie, umwandeln, je mehr. das Verh\u00e4ltnis zu ihm im Zeichen der<br />\nAmbivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Ambivalenz bereitet uns<br />\naber auf die M\u00f6glichkeit der Erniedrigung des Vaters vor, wie sie in<br />\nder Teufelsneurose des Malers zum Ausdruck kommt. K\u00f6nnten wir<br />\nnun von Chr. Haitzmann soviel erfahren wie von einem Patienten,<br />\nder sich unserer Analyse unterzieht, so w\u00e4re es ein leichtes diese Am-<br />\nbivalenz zu entwickeln, ihm zur Erinnerung zu bringen, wann und<br />\nbei welchen Anl\u00e4ssen er Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und<br />\nzu hassen, vor allem aber die akzidentellen Momente aufzudecken,<br />\ndie zu den typischen Motiven des Vaterhasses hinzugekommen sind,<br />\nwelche in der nat\u00fcrlichen Sohn-Vaterbeziehung unvermeidlich wur-<br />\nzeln. Vielleicht f\u00e4nde dann die Arbeitshemmung eine spezielle Auf-<br />\nkl\u00e4rung. Es ist m\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des Sohnes<br />\nMaler zu werden, widersetzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit, nach dem Tode<br />\ndes Vaters seine Kunst auszu\u00fcben, w\u00e4re dann einerseits ein Ausdruck<br />\ndes bekannten \u201enachtr\u00e4glichen Gehorsams\u201c, anderseits w\u00fcrde sie, die<br />\nden Sohn zur Selbsterhaltung unf\u00e4hig macht, die Sehnsucht nach dem<br />\nVater als Besch\u00fctzer vor der Lebenssorge steigern m\u00fcssen. Als nach-<br />\ntr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re sie auch eine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine<br />\nerfolgreiche Selbstbestrafung.</p>\n<p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700, nicht an-<br />\nstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns darauf beschr\u00e4nken, diejenigen Z\u00fcge<br />\nseiner Krankengeschichte hervorzuheben, welche auf die typischen<br />\nAnl\u00e4sse zu einer negativen Vatereinstellung hinweisen k\u00f6nnen. Es sind<br />\nnur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht interessant.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">dringen. Da\u00df ein Mann durch den Tod seines Vaters eine melancho<lb break=\"no\"/>lische Depression und Arbeitshemmung erwirbt, ist nichts Ungew\u00f6hn<lb break=\"no\"/>liches. Wir schlie\u00dfen daraus, da\u00df er an diesem Vater mit besonders<lb /> starker Liebe gehangen hat, und erinnern uns daran, wie oft auch die<lb /> schwere Melancholie als neurotische Form der Trauer auftritt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir weiter schlie<lb break=\"no\"/>Ben, da\u00df dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe gewesen sei. Im Gegenteil, eine<lb /> Trauer nach dem Verlust des Vaters wird sich umso eher in Melan<lb break=\"no\"/>cholie, umwandeln, je mehr. das Verh\u00e4ltnis zu ihm im Zeichen der<lb /> Ambivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Ambivalenz bereitet uns<lb /> aber auf die M\u00f6glichkeit der Erniedrigung des Vaters vor, wie sie in<lb /> der Teufelsneurose des Malers zum Ausdruck kommt. K\u00f6nnten wir<lb /> nun von Chr. Haitzmann soviel erfahren wie von einem Patienten,<lb /> der sich unserer Analyse unterzieht, so w\u00e4re es ein leichtes diese Am<lb break=\"no\"/>bivalenz zu entwickeln, ihm zur Erinnerung zu bringen, wann und<lb /> bei welchen Anl\u00e4ssen er Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und<lb /> zu hassen, vor allem aber die akzidentellen Momente aufzudecken,<lb /> die zu den typischen Motiven des Vaterhasses hinzugekommen sind,<lb /> welche in der nat\u00fcrlichen Sohn-Vaterbeziehung unvermeidlich wur<lb break=\"no\"/>zeln. Vielleicht f\u00e4nde dann die Arbeitshemmung eine spezielle Auf<lb break=\"no\"/>kl\u00e4rung. Es ist m\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des Sohnes<lb /> Maler zu werden, widersetzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit, nach dem Tode<lb /> des Vaters seine Kunst auszu\u00fcben, w\u00e4re dann einerseits ein Ausdruck<lb /> des bekannten \u201enachtr\u00e4glichen Gehorsams\u201c, anderseits w\u00fcrde sie, die<lb /> den Sohn zur Selbsterhaltung unf\u00e4hig macht, die Sehnsucht nach dem<lb /> Vater als Besch\u00fctzer vor der Lebenssorge steigern m\u00fcssen. Als nach<lb break=\"no\"/>tr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re sie auch eine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine<lb /> erfolgreiche Selbstbestrafung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700, nicht an<lb break=\"no\"/>stellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns darauf beschr\u00e4nken, diejenigen Z\u00fcge<lb /> seiner Krankengeschichte hervorzuheben, welche auf die typischen<lb /> Anl\u00e4sse zu einer negativen Vatereinstellung hinweisen k\u00f6nnen. Es sind<lb /> nur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht interessant.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a43ec823-60a6-4168-b144-ff6a1d1521ae", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a43ec823-60a6-4168-b144-ff6a1d1521ae"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32598, "langcode": "de", "filename": "page-16.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-16.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-16.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 589706, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a43ec823-60a6-4168-b144-ff6a1d1521ae/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a43ec823-60a6-4168-b144-ff6a1d1521ae", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a43ec823-60a6-4168-b144-ff6a1d1521ae", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-16.jpg"}, {"id": "54ec25d9-7850-477b-848c-303eb3a46512", "title": "Seite 17", "page_nr": "17", "attr": {"drupal_internal__nid": 42846, "drupal_internal__vid": 69874, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 17", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\r\n\r\n<p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem B\u00f6sen wird auf<br />\r\nneun Jahre geschlossen. Der gewi\u00df unverd\u00e4chtige Bericht des Pfarrers<br />\r\nvon Pottenbrunn \u00e4u\u00dfert sich klar dar\u00fcber: <em>pro novem annis Syngra-<br />\r\nphen scriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. September 1677 datierte Ge-<br />\r\nleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die Frist in wenigen Tagen ab-<br />\r\ngelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis 24 mensis hujus futurus appropinquat</em>.<br />\r\nDie Verschreibung w\u00e4re also am 24. September 1668 erfolgt<span class=\"footnote-index\">1</span>. Ja in<br />\r\ndiesem Bericht hat die Zahl Neun noch eine andere Verwendung, <em>Nonies</em><br />\r\n\u2014 neunmal \u2014 will der Maler den Versuchungen des B\u00f6sen wider-<br />\r\nstanden haben, ehe er sich ihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4-<br />\r\nteren Berichten nicht mehr erw\u00e4hnt, \u201e<em>Post annos novem</em>\u201c hei\u00dft es<br />\r\ndann auch im Attest des Abtes und \u201e<em>ad novem annos</em>\u201c, wiederholt der<br />\r\nKompilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df diese Zahl nicht als<br />\r\ngleichg\u00fcltig angesehen wurde.</p>\r\n\r\n<p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien wohl bekannt.<br />\r\nSie ist die Zahl der Schwangerschaftsmonate und lenkt, wo immer<br />\r\nsie vorkommt, unsere Aufmerksamkeit auf eine Schwangerschafts-<br />\r\nphantasie hin. Bei unserem Maler handelt es sich freilich um neun Jahre,<br />\r\nnicht um neun Monate, und die Neun, wird man sagen, ist auch sonst<br />\r\neine bedeutungsvolle Zahl. Aber wer wei\u00df, ob die Neun nicht \u00fcberhaupt<br />\r\nein gutes Teil ihrer Heiligkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft ver-<br />\r\ndankt; und die Wandlung von neun Monaten zu neun Jahren braucht<br />\r\nuns nicht zu beirren. Wir wissen vom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte<br />\r\nGeistest\u00e4tigkeit\u201c mit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<br />\r\nauf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame F\u00fcnf des<br />\r\nWachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Realit\u00e4t waren es f\u00fcnf Jahre<br />\r\nAltersunterschied oder eine Gesellschaft von f\u00fcnf Personen, im Traum<br />\r\nerscheinen sie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke Obst. D. h. die<br />\r\nZahl wird beibehalten, aber ihr Nenner beliebig, je nach den An-<br />\r\nforderungen der Verdichtung und Verschiebung vertauscht. Neun<br />\r\nJahre im Traum k\u00f6nnen also ganz leicht neun Monaten der Wirk-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahreszahl<br />\r\n166g zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\n<p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem B\u00f6sen wird auf<br />\nneun Jahre geschlossen. Der gewi\u00df unverd\u00e4chtige Bericht des Pfarrers<br />\nvon Pottenbrunn \u00e4u\u00dfert sich klar dar\u00fcber: <em>pro novem annis Syngra-<br />\nphen scriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. September 1677 datierte Ge-<br />\nleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die Frist in wenigen Tagen ab-<br />\ngelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis 24 mensis hujus futurus appropinquat</em>.<br />\nDie Verschreibung w\u00e4re also am 24. September 1668 erfolgt<span class=\"footnote-index\">1</span>. Ja in<br />\ndiesem Bericht hat die Zahl Neun noch eine andere Verwendung, <em>Nonies</em><br />\n\u2014 neunmal \u2014 will der Maler den Versuchungen des B\u00f6sen wider-<br />\nstanden haben, ehe er sich ihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4-<br />\nteren Berichten nicht mehr erw\u00e4hnt, \u201e<em>Post annos novem</em>\u201c hei\u00dft es<br />\ndann auch im Attest des Abtes und \u201e<em>ad novem annos</em>\u201c, wiederholt der<br />\nKompilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df diese Zahl nicht als<br />\ngleichg\u00fcltig angesehen wurde.</p>\n<p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien wohl bekannt.<br />\nSie ist die Zahl der Schwangerschaftsmonate und lenkt, wo immer<br />\nsie vorkommt, unsere Aufmerksamkeit auf eine Schwangerschafts-<br />\nphantasie hin. Bei unserem Maler handelt es sich freilich um neun Jahre,<br />\nnicht um neun Monate, und die Neun, wird man sagen, ist auch sonst<br />\neine bedeutungsvolle Zahl. Aber wer wei\u00df, ob die Neun nicht \u00fcberhaupt<br />\nein gutes Teil ihrer Heiligkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft ver-<br />\ndankt; und die Wandlung von neun Monaten zu neun Jahren braucht<br />\nuns nicht zu beirren. Wir wissen vom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte<br />\nGeistest\u00e4tigkeit\u201c mit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<br />\nauf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame F\u00fcnf des<br />\nWachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Realit\u00e4t waren es f\u00fcnf Jahre<br />\nAltersunterschied oder eine Gesellschaft von f\u00fcnf Personen, im Traum<br />\nerscheinen sie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke Obst. D. h. die<br />\nZahl wird beibehalten, aber ihr Nenner beliebig, je nach den An-<br />\nforderungen der Verdichtung und Verschiebung vertauscht. Neun<br />\nJahre im Traum k\u00f6nnen also ganz leicht neun Monaten der Wirk-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahreszahl<br />\n166g zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem B\u00f6sen wird auf<lb /> neun Jahre geschlossen. Der gewi\u00df unverd\u00e4chtige Bericht des Pfarrers<lb /> von Pottenbrunn \u00e4u\u00dfert sich klar dar\u00fcber: <em>pro novem annis Syngra<lb break=\"no\"/>phen scriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. September 1677 datierte Ge<lb break=\"no\"/>leitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die Frist in wenigen Tagen ab<lb break=\"no\"/>gelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis 24 mensis hujus futurus appropinquat</em>.<lb /> Die Verschreibung w\u00e4re also am 24. September 1668 erfolgt<span class=\"footnote-index\">1</span>. Ja in<lb /> diesem Bericht hat die Zahl Neun noch eine andere Verwendung, <em>Nonies</em><lb /> \u2014 neunmal \u2014 will der Maler den Versuchungen des B\u00f6sen wider<lb break=\"no\"/>standen haben, ehe er sich ihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4<lb break=\"no\"/>teren Berichten nicht mehr erw\u00e4hnt, \u201e<em>Post annos novem</em>\u201c hei\u00dft es<lb /> dann auch im Attest des Abtes und \u201e<em>ad novem annos</em>\u201c, wiederholt der<lb /> Kompilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df diese Zahl nicht als<lb /> gleichg\u00fcltig angesehen wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien wohl bekannt.<lb /> Sie ist die Zahl der Schwangerschaftsmonate und lenkt, wo immer<lb /> sie vorkommt, unsere Aufmerksamkeit auf eine Schwangerschafts<lb break=\"no\"/>phantasie hin. Bei unserem Maler handelt es sich freilich um neun Jahre,<lb /> nicht um neun Monate, und die Neun, wird man sagen, ist auch sonst<lb /> eine bedeutungsvolle Zahl. Aber wer wei\u00df, ob die Neun nicht \u00fcberhaupt<lb /> ein gutes Teil ihrer Heiligkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft ver<lb break=\"no\"/>dankt; und die Wandlung von neun Monaten zu neun Jahren braucht<lb /> uns nicht zu beirren. Wir wissen vom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte<lb /> Geistest\u00e4tigkeit\u201c mit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<lb /> auf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame F\u00fcnf des<lb /> Wachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Realit\u00e4t waren es f\u00fcnf Jahre<lb /> Altersunterschied oder eine Gesellschaft von f\u00fcnf Personen, im Traum<lb /> erscheinen sie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke Obst. D. h. die<lb /> Zahl wird beibehalten, aber ihr Nenner beliebig, je nach den An<lb break=\"no\"/>forderungen der Verdichtung und Verschiebung vertauscht. Neun<lb /> Jahre im Traum k\u00f6nnen also ganz leicht neun Monaten der Wirk<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahreszahl<lb /> 166g zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "040ce8d1-dfa0-45a7-8ec2-be891bb8ee57", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/040ce8d1-dfa0-45a7-8ec2-be891bb8ee57"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32599, "langcode": "de", "filename": "page-17.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-17.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-17.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 518479, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/040ce8d1-dfa0-45a7-8ec2-be891bb8ee57/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "040ce8d1-dfa0-45a7-8ec2-be891bb8ee57", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/040ce8d1-dfa0-45a7-8ec2-be891bb8ee57", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-17.jpg"}, {"id": "c093257b-9698-4384-98e5-e889d8dfea40", "title": "Seite 18", "page_nr": "18", "attr": {"drupal_internal__nid": 42847, "drupal_internal__vid": 69855, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 18", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">lichkeit entsprechen. Auch spielt die Traumarbeit noch in anderer<br />\r\nWeise mit den Zahlen des Wachlebens, indem sie mit souver\u00e4ner Gleich-<br />\r\ng\u00fcltigkeit sich um die Nullen nicht bek\u00fcmmert, sie gar nicht wie<br />\r\nZahlen behandelt. F\u00fcnf Dollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert,<br />\r\nf\u00fcnftausend Dollars der Realit\u00e4t vertreten.</p>\r\n\r\n<p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers zum Teufel weist<br />\r\nuns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin. Das erste Mal sieht er, wie schon<br />\r\nerw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in der Erscheinung eines ehrsamen B\u00fcrgers. Aber<br />\r\nschon das n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00dfgestaltet und hat zwei Paar<br />\r\nweiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald einfach, bald mehrfach vorhanden,<br />\r\nfehlen nun in keiner der folgenden Erscheinungen. Nur in einer der-<br />\r\nselben zeigt der Teufelau\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eineSchlange<br />\r\n\u00e4auslaufenden Penis. Diese Betonung des weiblichen Geschlechtscharak-<br />\r\nters durch gro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie findet sich eine Andeutung<br />\r\ndes weiblichen Genitales) mu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen<br />\r\nunsere Annahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler einen<br />\r\nVaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels ist auch an und f\u00fcr<br />\r\nsich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein Gattungsbegriff ist, also Teufel in<br />\r\nder Mehrzahlauftreten, hat auch die Darstellung von weiblichen Teufeln<br />\r\nnichts Befremmdendes, aber daB der eine Teufel, der eine gro\u00dfe Indivi-<br />\r\ndualit\u00e4t ist, der Herr der H\u00f6lle und Widersacher Gottes, anders als<br />\r\nm\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nnlich mit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penis-<br />\r\nschlange&nbsp;gebildet werde, scheint mir nicht vorzukommen.</p>\r\n\r\n<p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch erraten, welches<br />\r\ntypische Moment den negativen Anteil seines Vaterverh\u00e4ltnisses be-<br />\r\ndingt. Das, wogegen er sich str\u00e4ubt, ist die feminine Einstellung zum<br />\r\nVater, die in der Phantasie, ihm ein Kind zu geb\u00e4ren (neun Jahre)<br />\r\ngipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genau aus unseren Analysen,<br />\r\nwo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcrdige Formen annimmt und<br />\r\nuns viel zu schaffen macht. Mit der Trauer um den verlorenen Vater,<br />\r\nmit.der Steigerung der Sehnsucht nach ihm, wird bei unserem Maler<br />\r\nauch die l\u00e4ngst verdr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie reaktiviert,<br />\r\ngegen die er sich durch Neurose und Vatererniedrigung wehren mu\u00df.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\n<p class=\"ff\">lichkeit entsprechen. Auch spielt die Traumarbeit noch in anderer<br />\nWeise mit den Zahlen des Wachlebens, indem sie mit souver\u00e4ner Gleich-<br />\ng\u00fcltigkeit sich um die Nullen nicht bek\u00fcmmert, sie gar nicht wie<br />\nZahlen behandelt. F\u00fcnf Dollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert,<br />\nf\u00fcnftausend Dollars der Realit\u00e4t vertreten.</p>\n<p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers zum Teufel weist<br />\nuns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin. Das erste Mal sieht er, wie schon<br />\nerw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in der Erscheinung eines ehrsamen B\u00fcrgers. Aber<br />\nschon das n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00dfgestaltet und hat zwei Paar<br />\nweiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald einfach, bald mehrfach vorhanden,<br />\nfehlen nun in keiner der folgenden Erscheinungen. Nur in einer der-<br />\nselben zeigt der Teufelau\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eineSchlange<br />\n\u00e4auslaufenden Penis. Diese Betonung des weiblichen Geschlechtscharak-<br />\nters durch gro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie findet sich eine Andeutung<br />\ndes weiblichen Genitales) mu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen<br />\nunsere Annahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler einen<br />\nVaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels ist auch an und f\u00fcr<br />\nsich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein Gattungsbegriff ist, also Teufel in<br />\nder Mehrzahlauftreten, hat auch die Darstellung von weiblichen Teufeln<br />\nnichts Befremmdendes, aber daB der eine Teufel, der eine gro\u00dfe Indivi-<br />\ndualit\u00e4t ist, der Herr der H\u00f6lle und Widersacher Gottes, anders als<br />\nm\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nnlich mit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penis-<br />\nschlange\u00a0gebildet werde, scheint mir nicht vorzukommen.</p>\n<p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch erraten, welches<br />\ntypische Moment den negativen Anteil seines Vaterverh\u00e4ltnisses be-<br />\ndingt. Das, wogegen er sich str\u00e4ubt, ist die feminine Einstellung zum<br />\nVater, die in der Phantasie, ihm ein Kind zu geb\u00e4ren (neun Jahre)<br />\ngipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genau aus unseren Analysen,<br />\nwo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcrdige Formen annimmt und<br />\nuns viel zu schaffen macht. Mit der Trauer um den verlorenen Vater,<br />\nmit.der Steigerung der Sehnsucht nach ihm, wird bei unserem Maler<br />\nauch die l\u00e4ngst verdr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie reaktiviert,<br />\ngegen die er sich durch Neurose und Vatererniedrigung wehren mu\u00df.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">lichkeit entsprechen. Auch spielt die Traumarbeit noch in anderer<lb /> Weise mit den Zahlen des Wachlebens, indem sie mit souver\u00e4ner Gleich<lb break=\"no\"/>g\u00fcltigkeit sich um die Nullen nicht bek\u00fcmmert, sie gar nicht wie<lb /> Zahlen behandelt. F\u00fcnf Dollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert,<lb /> f\u00fcnftausend Dollars der Realit\u00e4t vertreten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers zum Teufel weist<lb /> uns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin. Das erste Mal sieht er, wie schon<lb /> erw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in der Erscheinung eines ehrsamen B\u00fcrgers. Aber<lb /> schon das n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00dfgestaltet und hat zwei Paar<lb /> weiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald einfach, bald mehrfach vorhanden,<lb /> fehlen nun in keiner der folgenden Erscheinungen. Nur in einer der<lb break=\"no\"/>selben zeigt der Teufelau\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eineSchlange<lb /> \u00e4auslaufenden Penis. Diese Betonung des weiblichen Geschlechtscharak<lb break=\"no\"/>ters durch gro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie findet sich eine Andeutung<lb /> des weiblichen Genitales) mu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen<lb /> unsere Annahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler einen<lb /> Vaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels ist auch an und f\u00fcr<lb /> sich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein Gattungsbegriff ist, also Teufel in<lb /> der Mehrzahlauftreten, hat auch die Darstellung von weiblichen Teufeln<lb /> nichts Befremmdendes, aber daB der eine Teufel, der eine gro\u00dfe Indivi<lb break=\"no\"/>dualit\u00e4t ist, der Herr der H\u00f6lle und Widersacher Gottes, anders als<lb /> m\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nnlich mit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penis<lb break=\"no\"/>schlange gebildet werde, scheint mir nicht vorzukommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch erraten, welches<lb /> typische Moment den negativen Anteil seines Vaterverh\u00e4ltnisses be<lb break=\"no\"/>dingt. Das, wogegen er sich str\u00e4ubt, ist die feminine Einstellung zum<lb /> Vater, die in der Phantasie, ihm ein Kind zu geb\u00e4ren (neun Jahre)<lb /> gipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genau aus unseren Analysen,<lb /> wo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcrdige Formen annimmt und<lb /> uns viel zu schaffen macht. Mit der Trauer um den verlorenen Vater,<lb /> mit.der Steigerung der Sehnsucht nach ihm, wird bei unserem Maler<lb /> auch die l\u00e4ngst verdr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie reaktiviert,<lb /> gegen die er sich durch Neurose und Vatererniedrigung wehren mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c00bf7b1-bf5d-4ea9-8410-e57b22d1947f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c00bf7b1-bf5d-4ea9-8410-e57b22d1947f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32600, "langcode": "de", "filename": "page-18.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-18.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-18.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 600812, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c00bf7b1-bf5d-4ea9-8410-e57b22d1947f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c00bf7b1-bf5d-4ea9-8410-e57b22d1947f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c00bf7b1-bf5d-4ea9-8410-e57b22d1947f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-18.jpg"}, {"id": "ec3ddf70-6bf0-4f2c-a0c0-9f64fba57152", "title": "Seite 19", "page_nr": "19", "attr": {"drupal_internal__nid": 42848, "drupal_internal__vid": 60745, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 19", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\r\n\r\n<p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater das k\u00f6rper-<br />\r\nliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser Zug erscheint anfangs schwer<br />\r\ndeutbar, bald aber ergeben sich zwei Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihn, die mit-<br />\r\neinander konkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen. Die feminine<br />\r\nEinstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung, sobald der Knabe<br />\r\nverstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem Weib um die Liebe des Vaters<br />\r\ndas Aufgeben des eigenen m\u00e4nnlichen Genitales, also die Kastration,<br />\r\nzur Bedingung hat. Die Ablehnung der femininen Einstellung ist also<br />\r\ndie Folge des Str\u00e4ubens gegen die Kastration, sie findet regelm\u00e4\u00dfig<br />\r\nihren st\u00e4rksten Ausdruck in der gegens\u00e4tzlichen Phantasie, den Vater<br />\r\nselbst zu kastrieren, ihn zum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels<br />\r\nentspr\u00e4chen also einer Projektion der eigenen Weiblichkeit auf den<br />\r\nVaterersatz. Die andere Erkl\u00e4rung dieser Ausstattung des Teufels-<br />\r\nk\u00f6rpers hat nicht mehr feindseligen, sondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie er-<br />\r\nblickt in dieser Gestaltung ein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile<br />\r\nZ\u00e4rtlichkeit von der Mutter her auf den Vater verschoben worden<br />\r\nist, und deutet so eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung an, die ihrer-<br />\r\nseits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit gegen den Vater verant-<br />\r\nwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste sind das positive Geschlechtskennzeichen<br />\r\nder Mutter, auch zu einer Zeit, wo der negative Charakter des Weibes,<br />\r\nder Penismangel, dem Kinde noch nicht bekannt ist<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\r\n\r\n<p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Kastration unserem<br />\r\nMaler die Erledigung seiner Vatersehnsucht unm\u00f6glich macht, so ist es<br />\r\n\u00fcberaus verst\u00e4ndlich, da\u00df er sich um Hilfe und Rettung an das Bildder<br />\r\nMutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er da\u00df nur die heilige Mutter Gottes von<br />\r\nMariazell ihn vom Pakt mit dem Teufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Ge-<br />\r\nburtstag der Mutter (8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag,an<br />\r\ndemder Paktgeschlossen wurde der 24. September, nicht auch ein in \u00e4hn-<br />\r\nlicher Weise ausgezeichneter Tag war, werden wir nat\u00fcrlich nie erfahren,</p>\r\n\r\n<p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen Ermittlungen aus<br />\r\ndem Seelenleben des Kindes klingt dem normalen Erwachsenen so</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Eine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci, 2. Auflage 1919.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\n<p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater das k\u00f6rper-<br />\nliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser Zug erscheint anfangs schwer<br />\ndeutbar, bald aber ergeben sich zwei Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihn, die mit-<br />\neinander konkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen. Die feminine<br />\nEinstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung, sobald der Knabe<br />\nverstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem Weib um die Liebe des Vaters<br />\ndas Aufgeben des eigenen m\u00e4nnlichen Genitales, also die Kastration,<br />\nzur Bedingung hat. Die Ablehnung der femininen Einstellung ist also<br />\ndie Folge des Str\u00e4ubens gegen die Kastration, sie findet regelm\u00e4\u00dfig<br />\nihren st\u00e4rksten Ausdruck in der gegens\u00e4tzlichen Phantasie, den Vater<br />\nselbst zu kastrieren, ihn zum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels<br />\nentspr\u00e4chen also einer Projektion der eigenen Weiblichkeit auf den<br />\nVaterersatz. Die andere Erkl\u00e4rung dieser Ausstattung des Teufels-<br />\nk\u00f6rpers hat nicht mehr feindseligen, sondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie er-<br />\nblickt in dieser Gestaltung ein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile<br />\nZ\u00e4rtlichkeit von der Mutter her auf den Vater verschoben worden<br />\nist, und deutet so eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung an, die ihrer-<br />\nseits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit gegen den Vater verant-<br />\nwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste sind das positive Geschlechtskennzeichen<br />\nder Mutter, auch zu einer Zeit, wo der negative Charakter des Weibes,<br />\nder Penismangel, dem Kinde noch nicht bekannt ist<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\n<p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Kastration unserem<br />\nMaler die Erledigung seiner Vatersehnsucht unm\u00f6glich macht, so ist es<br />\n\u00fcberaus verst\u00e4ndlich, da\u00df er sich um Hilfe und Rettung an das Bildder<br />\nMutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er da\u00df nur die heilige Mutter Gottes von<br />\nMariazell ihn vom Pakt mit dem Teufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Ge-<br />\nburtstag der Mutter (8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag,an<br />\ndemder Paktgeschlossen wurde der 24. September, nicht auch ein in \u00e4hn-<br />\nlicher Weise ausgezeichneter Tag war, werden wir nat\u00fcrlich nie erfahren,</p>\n<p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen Ermittlungen aus<br />\ndem Seelenleben des Kindes klingt dem normalen Erwachsenen so</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Eine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci, 2. Auflage 1919.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater das k\u00f6rper<lb break=\"no\"/>liche Merkmal des Weibes an sich? Dieser Zug erscheint anfangs schwer<lb /> deutbar, bald aber ergeben sich zwei Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihn, die mit<lb break=\"no\"/>einander konkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen. Die feminine<lb /> Einstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung, sobald der Knabe<lb /> verstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem Weib um die Liebe des Vaters<lb /> das Aufgeben des eigenen m\u00e4nnlichen Genitales, also die Kastration,<lb /> zur Bedingung hat. Die Ablehnung der femininen Einstellung ist also<lb /> die Folge des Str\u00e4ubens gegen die Kastration, sie findet regelm\u00e4\u00dfig<lb /> ihren st\u00e4rksten Ausdruck in der gegens\u00e4tzlichen Phantasie, den Vater<lb /> selbst zu kastrieren, ihn zum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels<lb /> entspr\u00e4chen also einer Projektion der eigenen Weiblichkeit auf den<lb /> Vaterersatz. Die andere Erkl\u00e4rung dieser Ausstattung des Teufels<lb break=\"no\"/>k\u00f6rpers hat nicht mehr feindseligen, sondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie er<lb break=\"no\"/>blickt in dieser Gestaltung ein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile<lb /> Z\u00e4rtlichkeit von der Mutter her auf den Vater verschoben worden<lb /> ist, und deutet so eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung an, die ihrer<lb break=\"no\"/>seits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit gegen den Vater verant<lb break=\"no\"/>wortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste sind das positive Geschlechtskennzeichen<lb /> der Mutter, auch zu einer Zeit, wo der negative Charakter des Weibes,<lb /> der Penismangel, dem Kinde noch nicht bekannt ist<span class=\"footnote-index\">1</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Kastration unserem<lb /> Maler die Erledigung seiner Vatersehnsucht unm\u00f6glich macht, so ist es<lb /> \u00fcberaus verst\u00e4ndlich, da\u00df er sich um Hilfe und Rettung an das Bildder<lb /> Mutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er da\u00df nur die heilige Mutter Gottes von<lb /> Mariazell ihn vom Pakt mit dem Teufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Ge<lb break=\"no\"/>burtstag der Mutter (8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag,an<lb /> demder Paktgeschlossen wurde der 24. September, nicht auch ein in \u00e4hn<lb break=\"no\"/>licher Weise ausgezeichneter Tag war, werden wir nat\u00fcrlich nie erfahren,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen Ermittlungen aus<lb /> dem Seelenleben des Kindes klingt dem normalen Erwachsenen so<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Eine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci, 2. Auflage 1919.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e86f4dfa-3c1e-4c0d-b34f-1db7e60d806c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e86f4dfa-3c1e-4c0d-b34f-1db7e60d806c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32601, "langcode": "de", "filename": "page-19.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-19.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-19.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 579607, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e86f4dfa-3c1e-4c0d-b34f-1db7e60d806c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e86f4dfa-3c1e-4c0d-b34f-1db7e60d806c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e86f4dfa-3c1e-4c0d-b34f-1db7e60d806c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-19.jpg"}, {"id": "9ec328b0-d7c2-4f77-a4db-b4489ef3eb78", "title": "Seite 20", "page_nr": "20", "attr": {"drupal_internal__nid": 42849, "drupal_internal__vid": 69856, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 20", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">absto\u00dfend und unglaubw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung zum<br />\r\nVater und die aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie des Knaben.:<br />\r\nWir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne Bed\u00fcrfnis nach Entschul-<br />\r\ndigung von ihr reden, seitdem der s\u00e4chsische Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Daniel<br />\r\nPaul Schreber</span> die Geschichte seiner psychotischen Erkrankung und<br />\r\nweitgehenden Herstellung bekannt gemacht hat<span class=\"footnote-index\">1</span>. Aus dieser un-<br />\r\nsch\u00e4tzbaren Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da\u00df der Herr Senatspr\u00e4si-<br />\r\ndent etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr seines Lebens die sichere \u00dcber-<br />\r\nzeugung bekam, da\u00df Gott \u2014 der \u00fcbrigens deutliche Z\u00fcge seines Vaters,<br />\r\ndes verdienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an sich tr\u00e4gt \u2014 den Entschlu\u00df<br />\r\ngefa\u00dft, ihn zu entmannen, als Weib zu gebrauchen und aus ihm neue<br />\r\nMenschen von Schreber\u2019schem Geist entstehen zu lassen. (Er war selbst<br />\r\nin seiner Ehe kinderlos geblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Ab-<br />\r\nsicht Gottes, welche ihm h\u00f6chst ungerecht und \u201eweltordnungswidrig\u201c<br />\r\nvorkam, erkrankte er unter den Erscheinungen einer Paranoia, die sich<br />\r\naber im Laufe der Jahre bis auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete, Der<br />\r\ngeistvolle Verfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<br />\r\nnicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes Moment auf-<br />\r\ngedeckt hatte.</p>\r\n\r\n<p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die feminine Einstellung<br />\r\nhat Alf. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen organischen Zusammenh\u00e4ngen gerissen, in.<br />\r\nseichte oder falsche Beziehungen zum Machtstreben gebracht und als<br />\r\n\u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbst\u00e4ndig hingestellt. Da eine Neurose immer<br />\r\nnur aus dem Konflikt zweier Strebungen hervorgehen kann, ist es<br />\r\nebenso berechtigt, im m\u00e4nnlichen Protest die Verursachung \u201ealler\u201c<br />\r\nNeurosen zu sehen, wie in der femininen Einstellung, gegen welche<br />\r\nprotestiert wird. Richtig ist, daB dieser m\u00e4nnliche Protest einen regel-<br />\r\nm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakterbildung hat, bei manchen Typen<br />\r\neinen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns als scharfer Widerstand bei der Ana-<br />\r\nlyse neurotischer M\u00e4nner entgegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> D. P. Schreber, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1905. Vgl. meine<br />\r\nAnalyse des Falles Schreber in Sammlung kl. Schriften z. Neurosenlehre, dritte Folge.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\n<p class=\"ff\">absto\u00dfend und unglaubw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung zum<br />\nVater und die aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie des Knaben.:<br />\nWir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne Bed\u00fcrfnis nach Entschul-<br />\ndigung von ihr reden, seitdem der s\u00e4chsische Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Daniel<br />\nPaul Schreber</span> die Geschichte seiner psychotischen Erkrankung und<br />\nweitgehenden Herstellung bekannt gemacht hat<span class=\"footnote-index\">1</span>. Aus dieser un-<br />\nsch\u00e4tzbaren Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da\u00df der Herr Senatspr\u00e4si-<br />\ndent etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr seines Lebens die sichere \u00dcber-<br />\nzeugung bekam, da\u00df Gott \u2014 der \u00fcbrigens deutliche Z\u00fcge seines Vaters,<br />\ndes verdienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an sich tr\u00e4gt \u2014 den Entschlu\u00df<br />\ngefa\u00dft, ihn zu entmannen, als Weib zu gebrauchen und aus ihm neue<br />\nMenschen von Schreber\u2019schem Geist entstehen zu lassen. (Er war selbst<br />\nin seiner Ehe kinderlos geblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Ab-<br />\nsicht Gottes, welche ihm h\u00f6chst ungerecht und \u201eweltordnungswidrig\u201c<br />\nvorkam, erkrankte er unter den Erscheinungen einer Paranoia, die sich<br />\naber im Laufe der Jahre bis auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete, Der<br />\ngeistvolle Verfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<br />\nnicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes Moment auf-<br />\ngedeckt hatte.</p>\n<p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die feminine Einstellung<br />\nhat Alf. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen organischen Zusammenh\u00e4ngen gerissen, in.<br />\nseichte oder falsche Beziehungen zum Machtstreben gebracht und als<br />\n\u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbst\u00e4ndig hingestellt. Da eine Neurose immer<br />\nnur aus dem Konflikt zweier Strebungen hervorgehen kann, ist es<br />\nebenso berechtigt, im m\u00e4nnlichen Protest die Verursachung \u201ealler\u201c<br />\nNeurosen zu sehen, wie in der femininen Einstellung, gegen welche<br />\nprotestiert wird. Richtig ist, daB dieser m\u00e4nnliche Protest einen regel-<br />\nm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakterbildung hat, bei manchen Typen<br />\neinen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns als scharfer Widerstand bei der Ana-<br />\nlyse neurotischer M\u00e4nner entgegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> D. P. Schreber, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1905. Vgl. meine<br />\nAnalyse des Falles Schreber in Sammlung kl. Schriften z. Neurosenlehre, dritte Folge.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">absto\u00dfend und unglaubw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung zum<lb /> Vater und die aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie des Knaben.:<lb /> Wir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne Bed\u00fcrfnis nach Entschul<lb break=\"no\"/>digung von ihr reden, seitdem der s\u00e4chsische Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Daniel<lb /> Paul Schreber</span> die Geschichte seiner psychotischen Erkrankung und<lb /> weitgehenden Herstellung bekannt gemacht hat<span class=\"footnote-index\">1</span>. Aus dieser un<lb break=\"no\"/>sch\u00e4tzbaren Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da\u00df der Herr Senatspr\u00e4si<lb break=\"no\"/>dent etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr seines Lebens die sichere \u00dcber<lb break=\"no\"/>zeugung bekam, da\u00df Gott \u2014 der \u00fcbrigens deutliche Z\u00fcge seines Vaters,<lb /> des verdienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an sich tr\u00e4gt \u2014 den Entschlu\u00df<lb /> gefa\u00dft, ihn zu entmannen, als Weib zu gebrauchen und aus ihm neue<lb /> Menschen von Schreber\u2019schem Geist entstehen zu lassen. (Er war selbst<lb /> in seiner Ehe kinderlos geblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Ab<lb break=\"no\"/>sicht Gottes, welche ihm h\u00f6chst ungerecht und \u201eweltordnungswidrig\u201c<lb /> vorkam, erkrankte er unter den Erscheinungen einer Paranoia, die sich<lb /> aber im Laufe der Jahre bis auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete, Der<lb /> geistvolle Verfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<lb /> nicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes Moment auf<lb break=\"no\"/>gedeckt hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die feminine Einstellung<lb /> hat Alf. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen organischen Zusammenh\u00e4ngen gerissen, in.<lb /> seichte oder falsche Beziehungen zum Machtstreben gebracht und als<lb /> \u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbst\u00e4ndig hingestellt. Da eine Neurose immer<lb /> nur aus dem Konflikt zweier Strebungen hervorgehen kann, ist es<lb /> ebenso berechtigt, im m\u00e4nnlichen Protest die Verursachung \u201ealler\u201c<lb /> Neurosen zu sehen, wie in der femininen Einstellung, gegen welche<lb /> protestiert wird. Richtig ist, daB dieser m\u00e4nnliche Protest einen regel<lb break=\"no\"/>m\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakterbildung hat, bei manchen Typen<lb /> einen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns als scharfer Widerstand bei der Ana<lb break=\"no\"/>lyse neurotischer M\u00e4nner entgegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> D. P. Schreber, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1905. Vgl. meine<lb /> Analyse des Falles Schreber in Sammlung kl. Schriften z. Neurosenlehre, dritte Folge.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9399aab8-5faa-44bc-a128-c61caeb60a3b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9399aab8-5faa-44bc-a128-c61caeb60a3b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32602, "langcode": "de", "filename": "page-20.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-20.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-20.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 532110, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9399aab8-5faa-44bc-a128-c61caeb60a3b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9399aab8-5faa-44bc-a128-c61caeb60a3b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9399aab8-5faa-44bc-a128-c61caeb60a3b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-20.jpg"}, {"id": "f1d0009e-c44a-426b-9213-13501dff8233", "title": "Seite 21", "page_nr": "21", "attr": {"drupal_internal__nid": 42850, "drupal_internal__vid": 69857, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 21", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">den m\u00e4nnlichen Protest im Zusammenhang des Kastrationskomplexes,<br />\r\nohne seine Allmacht oder Allgegenwart bei den Neurosen vertreten<br />\r\nzu k\u00f6nnen. Der ausgepr\u00e4gteste Fall von m\u00e4nnlichem Protest in allen<br />\r\nmanifesten Reaktionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung<br />\r\naufgesucht hat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose mit Ob-<br />\r\nsessionen, in denen der ungel\u00f6ste Konflikt zwischen m\u00e4nnlicher und<br />\r\nweiblicher Einstellung (Kastrationsangst und Kastrationslust) zu deut-<br />\r\nlichen Ausdruck kam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische Phan-<br />\r\ntasien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die Kastration anzu-<br />\r\nnehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst von diesen Phantasien zur realen<br />\r\nBefriedigung in perversen Situationen vorgeschritten. Das Ganze seines<br />\r\nZustandes beruhte \u2014 wie die <span class=\"smallcaps\">Adler</span>sche Theorie \u00fcberhaupt \u2014 auf<br />\r\nder Verdr\u00e4ngung, Verleugnung, fr\u00fchinfantiler Liebesfixierungen.</p>\r\n\r\n<p>Der Senatspr\u00e4sident Schreber fand seine Heilung, als er sich ent-<br />\r\nschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastration aufzugeben und sich in<br />\r\ndie ihm von Gott zugedachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen. Er wurde<br />\r\ndann klar und ruhig, konnte seine Entlassung aus der Anstalt. selbst<br />\r\ndurchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf den einen Punkt,<br />\r\ndaB er einige Stunden t\u00e4glich der Pflege seiner Weiblichkeit widmete,<br />\r\nvon deren langsamem Fortschreiten bis zu dem von Gott bestimmten<br />\r\nZiel er \u00fcberzeugt blieb.</p>\r\n\r\n<h2>IV. DIE ZWEI VERSCHREIBUNGEN</h2>\r\n\r\n<p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres Malers ist die<br />\r\nAngabe, da\u00df er dem Teufel zwei verschiedene Verschreibungen aus-<br />\r\ngestellt. Dieerste,mit schwarzer Tintegeschriebene, hatte den Wortlaut:</p>\r\n\r\n<p>\u201e<em>Ich Chr. H. vndterschreibe mich diesen Herrn sein leibeigener Sohn<br />\r\nauff 9 Jahr</em>.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:</p>\r\n\r\n<p>\u201e<em>Ch. H. Ich verschreibe mich di\u00dfen&nbsp;Satan ich sein leibeigener Sohn<br />\r\nzu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren</em>.\u201c</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\n<p class=\"ff\">den m\u00e4nnlichen Protest im Zusammenhang des Kastrationskomplexes,<br />\nohne seine Allmacht oder Allgegenwart bei den Neurosen vertreten<br />\nzu k\u00f6nnen. Der ausgepr\u00e4gteste Fall von m\u00e4nnlichem Protest in allen<br />\nmanifesten Reaktionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung<br />\naufgesucht hat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose mit Ob-<br />\nsessionen, in denen der ungel\u00f6ste Konflikt zwischen m\u00e4nnlicher und<br />\nweiblicher Einstellung (Kastrationsangst und Kastrationslust) zu deut-<br />\nlichen Ausdruck kam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische Phan-<br />\ntasien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die Kastration anzu-<br />\nnehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst von diesen Phantasien zur realen<br />\nBefriedigung in perversen Situationen vorgeschritten. Das Ganze seines<br />\nZustandes beruhte \u2014 wie die <span class=\"smallcaps\">Adler</span>sche Theorie \u00fcberhaupt \u2014 auf<br />\nder Verdr\u00e4ngung, Verleugnung, fr\u00fchinfantiler Liebesfixierungen.</p>\n<p>Der Senatspr\u00e4sident Schreber fand seine Heilung, als er sich ent-<br />\nschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastration aufzugeben und sich in<br />\ndie ihm von Gott zugedachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen. Er wurde<br />\ndann klar und ruhig, konnte seine Entlassung aus der Anstalt. selbst<br />\ndurchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf den einen Punkt,<br />\ndaB er einige Stunden t\u00e4glich der Pflege seiner Weiblichkeit widmete,<br />\nvon deren langsamem Fortschreiten bis zu dem von Gott bestimmten<br />\nZiel er \u00fcberzeugt blieb.</p>\n<h2>IV. DIE ZWEI VERSCHREIBUNGEN</h2>\n<p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres Malers ist die<br />\nAngabe, da\u00df er dem Teufel zwei verschiedene Verschreibungen aus-<br />\ngestellt. Dieerste,mit schwarzer Tintegeschriebene, hatte den Wortlaut:</p>\n<p>\u201e<em>Ich Chr. H. vndterschreibe mich diesen Herrn sein leibeigener Sohn<br />\nauff 9 Jahr</em>.\u201c</p>\n<p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:</p>\n<p>\u201e<em>Ch. H. Ich verschreibe mich di\u00dfen\u00a0Satan ich sein leibeigener Sohn<br />\nzu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren</em>.\u201c</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">den m\u00e4nnlichen Protest im Zusammenhang des Kastrationskomplexes,<lb /> ohne seine Allmacht oder Allgegenwart bei den Neurosen vertreten<lb /> zu k\u00f6nnen. Der ausgepr\u00e4gteste Fall von m\u00e4nnlichem Protest in allen<lb /> manifesten Reaktionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung<lb /> aufgesucht hat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose mit Ob<lb break=\"no\"/>sessionen, in denen der ungel\u00f6ste Konflikt zwischen m\u00e4nnlicher und<lb /> weiblicher Einstellung (Kastrationsangst und Kastrationslust) zu deut<lb break=\"no\"/>lichen Ausdruck kam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische Phan<lb break=\"no\"/>tasien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die Kastration anzu<lb break=\"no\"/>nehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst von diesen Phantasien zur realen<lb /> Befriedigung in perversen Situationen vorgeschritten. Das Ganze seines<lb /> Zustandes beruhte \u2014 wie die <span class=\"smallcaps\">Adler</span>sche Theorie \u00fcberhaupt \u2014 auf<lb /> der Verdr\u00e4ngung, Verleugnung, fr\u00fchinfantiler Liebesfixierungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Senatspr\u00e4sident Schreber fand seine Heilung, als er sich ent<lb break=\"no\"/>schlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastration aufzugeben und sich in<lb /> die ihm von Gott zugedachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen. Er wurde<lb /> dann klar und ruhig, konnte seine Entlassung aus der Anstalt. selbst<lb /> durchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf den einen Punkt,<lb /> daB er einige Stunden t\u00e4glich der Pflege seiner Weiblichkeit widmete,<lb /> von deren langsamem Fortschreiten bis zu dem von Gott bestimmten<lb /> Ziel er \u00fcberzeugt blieb.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>IV. DIE ZWEI VERSCHREIBUNGEN</h2><p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres Malers ist die<lb /> Angabe, da\u00df er dem Teufel zwei verschiedene Verschreibungen aus<lb break=\"no\"/>gestellt. Dieerste,mit schwarzer Tintegeschriebene, hatte den Wortlaut:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<em>Ich Chr. H. vndterschreibe mich diesen Herrn sein leibeigener Sohn<lb /> auff 9 Jahr</em>.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<em>Ch. H. Ich verschreibe mich di\u00dfen Satan ich sein leibeigener Sohn<lb /> zu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren</em>.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "240b6c47-9366-4113-a870-e2552d92d895", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/240b6c47-9366-4113-a870-e2552d92d895"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32603, "langcode": "de", "filename": "page-21.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-21.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-21.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 493914, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/240b6c47-9366-4113-a870-e2552d92d895/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "240b6c47-9366-4113-a870-e2552d92d895", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/240b6c47-9366-4113-a870-e2552d92d895", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-21.jpg"}, {"id": "109b8a4d-3152-4a3d-807c-a7be06262795", "title": "Seite 22", "page_nr": "22", "attr": {"drupal_internal__nid": 42851, "drupal_internal__vid": 69863, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 22", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\r\n\r\n<p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung des Trophaeum im Archiv von<br />\r\nMariazell im Original vorhanden gewesen sein, beide tragen die n\u00e4m-<br />\r\nliche Jahreszahl 1669.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehrmals erw\u00e4hnt<br />\r\nund unternehme es jetzt, mich eingehender mit ihnen zu besch\u00e4ftigen,<br />\r\nobwohl gerade hier die Gefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcbersch\u00e4tzen, be-<br />\r\nsonders drohend erscheint.</p>\r\n\r\n<p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal verschreibt, so,<br />\r\nda\u00df die erste Schrift durch die zweite ersetzt wird, ohne aber ihre eigene<br />\r\nG\u00fcltigkeit zu verlieren, ist ungew\u00f6hnlich. Vielleicht befremdet sie<br />\r\nandere weniger, die mit dem Teufelsstoff vertrauter sind. Ich konnte<br />\r\nnur eine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres Falles darin sehen und<br />\r\nwurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die Berichte gerade in diesem<br />\r\nPunkt nicht zusammenstimmen. Die Verfolgung dieser Widerspr\u00fcche<br />\r\nwird uns in unerwarteter Weise zu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der<br />\r\nKrankengeschichte leiten.</p>\r\n\r\n<p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn weist die ein-<br />\r\nfachsten und klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In ihm ist nur von einer Ver-<br />\r\nschreibung die Rede, die der Maler vor neun Jahren mit Blut gefertigt,<br />\r\nund die nun in den n\u00e4chsten Tagen, am 24. Sept. f\u00e4llig wird, sie w\u00e4re<br />\r\nalso am 24. Sept. 1668 ausgestellt worden; leider ist diese Jahreszahl,<br />\r\ndie sich mit Sicherheit ableiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.</p>\r\n\r\n<p>Der Attest des Abtes Franziscus, wie wir wissen, wenige Tage.<br />\r\nsp\u00e4ter datiert (12. Sept. 1677), erw\u00e4hnt bereits einen komplizierteren<br />\r\nSachverhalt. Es liegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler inzwischen<br />\r\ngenauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest wird erz\u00e4hlt,<br />\r\nda\u00df der Maler zwei Verschreibungen von sich gegeben, die eine im<br />\r\nJahre 1668 (wie es auch nach dem Geleitbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer<br />\r\nTinte geschrieben, die andere aber <em>sequenti anno 1669</em> mit Blut ge-<br />\r\nschrieben. Die Verschreibung, die er am Tage Mari\u00e4 Geburt zur\u00fcck-<br />\r\nbekam, war die mit Blut geschriebene, also die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte,<br />\r\nDies geht nicht aus dem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es<br />\r\nim weiteren einfach: schedam <em>redderet</em> und <em>schedam sibi porrigentem</em></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\n<p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung des Trophaeum im Archiv von<br />\nMariazell im Original vorhanden gewesen sein, beide tragen die n\u00e4m-<br />\nliche Jahreszahl 1669.</p>\n<p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehrmals erw\u00e4hnt<br />\nund unternehme es jetzt, mich eingehender mit ihnen zu besch\u00e4ftigen,<br />\nobwohl gerade hier die Gefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcbersch\u00e4tzen, be-<br />\nsonders drohend erscheint.</p>\n<p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal verschreibt, so,<br />\nda\u00df die erste Schrift durch die zweite ersetzt wird, ohne aber ihre eigene<br />\nG\u00fcltigkeit zu verlieren, ist ungew\u00f6hnlich. Vielleicht befremdet sie<br />\nandere weniger, die mit dem Teufelsstoff vertrauter sind. Ich konnte<br />\nnur eine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres Falles darin sehen und<br />\nwurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die Berichte gerade in diesem<br />\nPunkt nicht zusammenstimmen. Die Verfolgung dieser Widerspr\u00fcche<br />\nwird uns in unerwarteter Weise zu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der<br />\nKrankengeschichte leiten.</p>\n<p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn weist die ein-<br />\nfachsten und klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In ihm ist nur von einer Ver-<br />\nschreibung die Rede, die der Maler vor neun Jahren mit Blut gefertigt,<br />\nund die nun in den n\u00e4chsten Tagen, am 24. Sept. f\u00e4llig wird, sie w\u00e4re<br />\nalso am 24. Sept. 1668 ausgestellt worden; leider ist diese Jahreszahl,<br />\ndie sich mit Sicherheit ableiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.</p>\n<p>Der Attest des Abtes Franziscus, wie wir wissen, wenige Tage.<br />\nsp\u00e4ter datiert (12. Sept. 1677), erw\u00e4hnt bereits einen komplizierteren<br />\nSachverhalt. Es liegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler inzwischen<br />\ngenauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest wird erz\u00e4hlt,<br />\nda\u00df der Maler zwei Verschreibungen von sich gegeben, die eine im<br />\nJahre 1668 (wie es auch nach dem Geleitbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer<br />\nTinte geschrieben, die andere aber <em>sequenti anno 1669</em> mit Blut ge-<br />\nschrieben. Die Verschreibung, die er am Tage Mari\u00e4 Geburt zur\u00fcck-<br />\nbekam, war die mit Blut geschriebene, also die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte,<br />\nDies geht nicht aus dem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es<br />\nim weiteren einfach: schedam <em>redderet</em> und <em>schedam sibi porrigentem</em></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung des Trophaeum im Archiv von<lb /> Mariazell im Original vorhanden gewesen sein, beide tragen die n\u00e4m<lb break=\"no\"/>liche Jahreszahl 1669.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehrmals erw\u00e4hnt<lb /> und unternehme es jetzt, mich eingehender mit ihnen zu besch\u00e4ftigen,<lb /> obwohl gerade hier die Gefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcbersch\u00e4tzen, be<lb break=\"no\"/>sonders drohend erscheint.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal verschreibt, so,<lb /> da\u00df die erste Schrift durch die zweite ersetzt wird, ohne aber ihre eigene<lb /> G\u00fcltigkeit zu verlieren, ist ungew\u00f6hnlich. Vielleicht befremdet sie<lb /> andere weniger, die mit dem Teufelsstoff vertrauter sind. Ich konnte<lb /> nur eine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres Falles darin sehen und<lb /> wurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die Berichte gerade in diesem<lb /> Punkt nicht zusammenstimmen. Die Verfolgung dieser Widerspr\u00fcche<lb /> wird uns in unerwarteter Weise zu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der<lb /> Krankengeschichte leiten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn weist die ein<lb break=\"no\"/>fachsten und klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In ihm ist nur von einer Ver<lb break=\"no\"/>schreibung die Rede, die der Maler vor neun Jahren mit Blut gefertigt,<lb /> und die nun in den n\u00e4chsten Tagen, am 24. Sept. f\u00e4llig wird, sie w\u00e4re<lb /> also am 24. Sept. 1668 ausgestellt worden; leider ist diese Jahreszahl,<lb /> die sich mit Sicherheit ableiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Attest des Abtes Franziscus, wie wir wissen, wenige Tage.<lb /> sp\u00e4ter datiert (12. Sept. 1677), erw\u00e4hnt bereits einen komplizierteren<lb /> Sachverhalt. Es liegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler inzwischen<lb /> genauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest wird erz\u00e4hlt,<lb /> da\u00df der Maler zwei Verschreibungen von sich gegeben, die eine im<lb /> Jahre 1668 (wie es auch nach dem Geleitbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer<lb /> Tinte geschrieben, die andere aber <em>sequenti anno 1669</em> mit Blut ge<lb break=\"no\"/>schrieben. Die Verschreibung, die er am Tage Mari\u00e4 Geburt zur\u00fcck<lb break=\"no\"/>bekam, war die mit Blut geschriebene, also die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte,<lb /> Dies geht nicht aus dem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es<lb /> im weiteren einfach: schedam <em>redderet</em> und <em>schedam sibi porrigentem</em><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5cef882b-76ac-4f96-9e2d-1b2044c09e79", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cef882b-76ac-4f96-9e2d-1b2044c09e79"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32604, "langcode": "de", "filename": "page-22.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-22.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-22.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 586784, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cef882b-76ac-4f96-9e2d-1b2044c09e79/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5cef882b-76ac-4f96-9e2d-1b2044c09e79", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cef882b-76ac-4f96-9e2d-1b2044c09e79", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-22.jpg"}, {"id": "907380fe-760f-48bf-ad04-76db3aaea19f", "title": "Seite 23", "page_nr": "23", "attr": {"drupal_internal__nid": 42852, "drupal_internal__vid": 69865, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 23", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><em>conspexisset</em>, als ob es sich nur. um ein einziges Schriftst\u00fcck handeln<br />\r\nk\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus dem weiteren Verlauf der Geschichte<br />\r\nsowie aus dem farbigen Titelblatt des Trophaeum, wo auf dem Zettel,<br />\r\nden der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich rote Schrift zu sehen ist. Der<br />\r\nweitere Verlaufist, wie bereits erw\u00e4hnt der, da\u00df der Maler im Mai 1678<br />\r\nnach Mariazell wiederkehrt, nachdem er in Wien neuerliche An-<br />\r\nfechtungen des B\u00f6sen erfahren, und das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm<br />\r\ndurch einen neuerlichen Gnadenakt der heiligen Mutter auch dies<br />\r\nerste, mit Tinte geschriebene Dokument wiedergegeben werden. Auf<br />\r\nwelche Weise dies geschieht, wird nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das<br />\r\nerstemal beschrieben. Es hei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an<br />\r\nanderer Stelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Verschreibung<br />\r\n\u201e<em>zusammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zerrissen</em>\u201c dem Maler am<br />\r\n9.Mai 1678 um die neunte Abendstunde vom Teufel zugeworfen wurde.</p>\r\n\r\n<p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Daturn: Jahr 1669.<br />\r\nDieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder er f\u00fchrt<br />\r\nauf folgende Spur:</p>\r\n\r\n<p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der ausf\u00fchrlicheren<br />\r\nausgehen, ergeben sich mancherlei Schwierigkeiten. Als Chr. H. dem<br />\r\nPiarrer von Pottenbrunn bekannte, er sei in Teufelsn\u00f6ten, der Termin<br />\r\nlaufe bald ab, kann er (im Jahre 1677) nur an die im Jahre 1668<br />\r\nausgestellte Verschreibung gedacht haben, also an die erste, schwarze,<br />\r\n(die im Geleitbrief allerdings einzig genannt und als die blutige be-<br />\r\nzeichnet wird). Wenige Tage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert' er sich<br />\r\naber nur darum, die sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch<br />\r\ngar nicht f\u00e4llig ist (1669 \u2014 1677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcberf\u00e4llig werden.<br />\r\nDiese wird erst 1678, also im zehnten Jahr zur\u00fcckerbeten. Ferner,<br />\r\nwarum sind beide Verschreibungen aus dem gleichen Jahr \u0131 669 datiert,<br />\r\nwenn die eine ausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zugeteilt ist?</p>\r\n\r\n<p>Der Kompilator muB diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt haben, denn<br />\r\ner macht einen Versuch sie zu beheben. In seiner Einleitung schlie\u00dft<br />\r\ner sich der Darstellung des Abtes an, modifiziert sie aber in einem<br />\r\nPunkte. Der Maler, sagt er, habe sich im Jahre 1669 dem Teufel mit</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\n<p class=\"ff\"><em>conspexisset</em>, als ob es sich nur. um ein einziges Schriftst\u00fcck handeln<br />\nk\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus dem weiteren Verlauf der Geschichte<br />\nsowie aus dem farbigen Titelblatt des Trophaeum, wo auf dem Zettel,<br />\nden der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich rote Schrift zu sehen ist. Der<br />\nweitere Verlaufist, wie bereits erw\u00e4hnt der, da\u00df der Maler im Mai 1678<br />\nnach Mariazell wiederkehrt, nachdem er in Wien neuerliche An-<br />\nfechtungen des B\u00f6sen erfahren, und das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm<br />\ndurch einen neuerlichen Gnadenakt der heiligen Mutter auch dies<br />\nerste, mit Tinte geschriebene Dokument wiedergegeben werden. Auf<br />\nwelche Weise dies geschieht, wird nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das<br />\nerstemal beschrieben. Es hei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an<br />\nanderer Stelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Verschreibung<br />\n\u201e<em>zusammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zerrissen</em>\u201c dem Maler am<br />\n9.Mai 1678 um die neunte Abendstunde vom Teufel zugeworfen wurde.</p>\n<p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Daturn: Jahr 1669.<br />\nDieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder er f\u00fchrt<br />\nauf folgende Spur:</p>\n<p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der ausf\u00fchrlicheren<br />\nausgehen, ergeben sich mancherlei Schwierigkeiten. Als Chr. H. dem<br />\nPiarrer von Pottenbrunn bekannte, er sei in Teufelsn\u00f6ten, der Termin<br />\nlaufe bald ab, kann er (im Jahre 1677) nur an die im Jahre 1668<br />\nausgestellte Verschreibung gedacht haben, also an die erste, schwarze,<br />\n(die im Geleitbrief allerdings einzig genannt und als die blutige be-<br />\nzeichnet wird). Wenige Tage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert' er sich<br />\naber nur darum, die sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch<br />\ngar nicht f\u00e4llig ist (1669 \u2014 1677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcberf\u00e4llig werden.<br />\nDiese wird erst 1678, also im zehnten Jahr zur\u00fcckerbeten. Ferner,<br />\nwarum sind beide Verschreibungen aus dem gleichen Jahr \u0131 669 datiert,<br />\nwenn die eine ausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zugeteilt ist?</p>\n<p>Der Kompilator muB diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt haben, denn<br />\ner macht einen Versuch sie zu beheben. In seiner Einleitung schlie\u00dft<br />\ner sich der Darstellung des Abtes an, modifiziert sie aber in einem<br />\nPunkte. Der Maler, sagt er, habe sich im Jahre 1669 dem Teufel mit</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><em>conspexisset</em>, als ob es sich nur. um ein einziges Schriftst\u00fcck handeln<lb /> k\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus dem weiteren Verlauf der Geschichte<lb /> sowie aus dem farbigen Titelblatt des Trophaeum, wo auf dem Zettel,<lb /> den der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich rote Schrift zu sehen ist. Der<lb /> weitere Verlaufist, wie bereits erw\u00e4hnt der, da\u00df der Maler im Mai 1678<lb /> nach Mariazell wiederkehrt, nachdem er in Wien neuerliche An<lb break=\"no\"/>fechtungen des B\u00f6sen erfahren, und das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm<lb /> durch einen neuerlichen Gnadenakt der heiligen Mutter auch dies<lb /> erste, mit Tinte geschriebene Dokument wiedergegeben werden. Auf<lb /> welche Weise dies geschieht, wird nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das<lb /> erstemal beschrieben. Es hei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an<lb /> anderer Stelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Verschreibung<lb /> \u201e<em>zusammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zerrissen</em>\u201c dem Maler am<lb /> 9.Mai 1678 um die neunte Abendstunde vom Teufel zugeworfen wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Daturn: Jahr 1669.<lb /> Dieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder er f\u00fchrt<lb /> auf folgende Spur:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der ausf\u00fchrlicheren<lb /> ausgehen, ergeben sich mancherlei Schwierigkeiten. Als Chr. H. dem<lb /> Piarrer von Pottenbrunn bekannte, er sei in Teufelsn\u00f6ten, der Termin<lb /> laufe bald ab, kann er (im Jahre 1677) nur an die im Jahre 1668<lb /> ausgestellte Verschreibung gedacht haben, also an die erste, schwarze,<lb /> (die im Geleitbrief allerdings einzig genannt und als die blutige be<lb break=\"no\"/>zeichnet wird). Wenige Tage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert' er sich<lb /> aber nur darum, die sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch<lb /> gar nicht f\u00e4llig ist (1669 \u2014 1677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcberf\u00e4llig werden.<lb /> Diese wird erst 1678, also im zehnten Jahr zur\u00fcckerbeten. Ferner,<lb /> warum sind beide Verschreibungen aus dem gleichen Jahr i 669 datiert,<lb /> wenn die eine ausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zugeteilt ist?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Kompilator muB diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt haben, denn<lb /> er macht einen Versuch sie zu beheben. In seiner Einleitung schlie\u00dft<lb /> er sich der Darstellung des Abtes an, modifiziert sie aber in einem<lb /> Punkte. Der Maler, sagt er, habe sich im Jahre 1669 dem Teufel mit<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "afc5430a-8506-4d39-8554-3bae2a37118d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/afc5430a-8506-4d39-8554-3bae2a37118d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32605, "langcode": "de", "filename": "page-23.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-23.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-23.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 602980, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/afc5430a-8506-4d39-8554-3bae2a37118d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "afc5430a-8506-4d39-8554-3bae2a37118d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/afc5430a-8506-4d39-8554-3bae2a37118d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-23.jpg"}, {"id": "ead46234-3009-46f6-bb33-1e728431940d", "title": "Seite 24", "page_nr": "24", "attr": {"drupal_internal__nid": 42853, "drupal_internal__vid": 69873, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 24", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vero</em>\u201c, sp\u00e4ter aber mit Blut. Er setzt sich<br />\r\nalso \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe der beiden Berichte, da\u00df eine Ver-<br />\r\nschreibung ins Jahr 1668 f\u00e4llt, hinweg und vernachl\u00e4ssigt die Be-<br />\r\nmerkung im Attest des Abtes, da\u00df sich zwischen beiden Verschrei-<br />\r\nbungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im Einklang mit der Datierung<br />\r\nder beiden, vom Teufel zur\u00fcckgegebenen Schriftst\u00fccke zu bleiben.</p>\r\n\r\n<p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten <em>sequenti vero<br />\r\nanno 1669</em> eine in Klammern eingeschlossene Stelle, welche lautet:<br />\r\n<em>sumitur hic alter annus pro nondum completo uti saepe in loquendo<br />\r\nfieri solet, nam eundum annum indicant Syngraphae quarum atra-<br />\r\nmenio scripta ante praeseniem attestationem nondum habita fuit</em>.<br />\r\nDiese Stelle ist ein unzweifelhaftes Einschiebsel des Kompilators, denn<br />\r\nder Abt, der nur eine Verschreibung gesehen hat, kann doch nicht<br />\r\naussagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie soll wohl auch durch<br />\r\ndie Klammern als ein dem Zeugnis fremder Zusatz kenntlich gemacht<br />\r\nwerden. Was sie enth\u00e4lt, ist ein anderer Versuch des Kompilators, die<br />\r\nvorliegenden Widerspr\u00fcche zu vers\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar richtig,<br />\r\nda\u00df die erste Verschreibung im Jahre 1668 gegeben worden ist, aber<br />\r\nda das Jahr schon vorger\u00fcckt war (September), habe der Maler sie<br />\r\num ein Jahr vordatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche Jahres-<br />\r\nzahl zeigen konnten. Seine Berufung darauf, man mache es ja im<br />\r\nm\u00fcndlichen Verkehr oft \u00e4hnlich, verurteilt wohl diesen ganzen Er-<br />\r\nkl\u00e4rungsversuch als eine \u201efaule Ausrede.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser irgendeinen<br />\r\nEindruck gemacht und ob sie ihn in Stand gesetzt hat, sich f\u00fcr<br />\r\ndiese Winzigkeiten zu interessieren. Ich fand es unm\u00f6glich, den rich-<br />\r\ntigen Sachverhalt in unzweifelhafter Weise festzustellen, bin aber beim<br />\r\nStudium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine Vermutung ge-<br />\r\nkommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlichsten Hergang einzusetzen,<br />\r\nwenngleich die schriftlichen Zeugnisse sich auch ihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.</p>\r\n\r\n<p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam, sprach er nur<br />\r\nvon einer regelrecht mit Blut geschriebenen Verschreibung, die bald<br />\r\nverfallen sollte, also im September 1668 gegeben war, ganz so wie</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\n<p class=\"ff\">Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vero</em>\u201c, sp\u00e4ter aber mit Blut. Er setzt sich<br />\nalso \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe der beiden Berichte, da\u00df eine Ver-<br />\nschreibung ins Jahr 1668 f\u00e4llt, hinweg und vernachl\u00e4ssigt die Be-<br />\nmerkung im Attest des Abtes, da\u00df sich zwischen beiden Verschrei-<br />\nbungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im Einklang mit der Datierung<br />\nder beiden, vom Teufel zur\u00fcckgegebenen Schriftst\u00fccke zu bleiben.</p>\n<p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten <em>sequenti vero<br />\nanno 1669</em> eine in Klammern eingeschlossene Stelle, welche lautet:<br /><em>sumitur hic alter annus pro nondum completo uti saepe in loquendo<br />\nfieri solet, nam eundum annum indicant Syngraphae quarum atra-<br />\nmenio scripta ante praeseniem attestationem nondum habita fuit</em>.<br />\nDiese Stelle ist ein unzweifelhaftes Einschiebsel des Kompilators, denn<br />\nder Abt, der nur eine Verschreibung gesehen hat, kann doch nicht<br />\naussagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie soll wohl auch durch<br />\ndie Klammern als ein dem Zeugnis fremder Zusatz kenntlich gemacht<br />\nwerden. Was sie enth\u00e4lt, ist ein anderer Versuch des Kompilators, die<br />\nvorliegenden Widerspr\u00fcche zu vers\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar richtig,<br />\nda\u00df die erste Verschreibung im Jahre 1668 gegeben worden ist, aber<br />\nda das Jahr schon vorger\u00fcckt war (September), habe der Maler sie<br />\num ein Jahr vordatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche Jahres-<br />\nzahl zeigen konnten. Seine Berufung darauf, man mache es ja im<br />\nm\u00fcndlichen Verkehr oft \u00e4hnlich, verurteilt wohl diesen ganzen Er-<br />\nkl\u00e4rungsversuch als eine \u201efaule Ausrede.\u201c</p>\n<p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser irgendeinen<br />\nEindruck gemacht und ob sie ihn in Stand gesetzt hat, sich f\u00fcr<br />\ndiese Winzigkeiten zu interessieren. Ich fand es unm\u00f6glich, den rich-<br />\ntigen Sachverhalt in unzweifelhafter Weise festzustellen, bin aber beim<br />\nStudium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine Vermutung ge-<br />\nkommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlichsten Hergang einzusetzen,<br />\nwenngleich die schriftlichen Zeugnisse sich auch ihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.</p>\n<p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam, sprach er nur<br />\nvon einer regelrecht mit Blut geschriebenen Verschreibung, die bald<br />\nverfallen sollte, also im September 1668 gegeben war, ganz so wie</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vero</em>\u201c, sp\u00e4ter aber mit Blut. Er setzt sich<lb /> also \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe der beiden Berichte, da\u00df eine Ver<lb break=\"no\"/>schreibung ins Jahr 1668 f\u00e4llt, hinweg und vernachl\u00e4ssigt die Be<lb break=\"no\"/>merkung im Attest des Abtes, da\u00df sich zwischen beiden Verschrei<lb break=\"no\"/>bungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im Einklang mit der Datierung<lb /> der beiden, vom Teufel zur\u00fcckgegebenen Schriftst\u00fccke zu bleiben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten <em>sequenti vero<lb /> anno 1669</em> eine in Klammern eingeschlossene Stelle, welche lautet:<lb /> <em>sumitur hic alter annus pro nondum completo uti saepe in loquendo<lb /> fieri solet, nam eundum annum indicant Syngraphae quarum atra<lb break=\"no\"/>menio scripta ante praeseniem attestationem nondum habita fuit</em>.<lb /> Diese Stelle ist ein unzweifelhaftes Einschiebsel des Kompilators, denn<lb /> der Abt, der nur eine Verschreibung gesehen hat, kann doch nicht<lb /> aussagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie soll wohl auch durch<lb /> die Klammern als ein dem Zeugnis fremder Zusatz kenntlich gemacht<lb /> werden. Was sie enth\u00e4lt, ist ein anderer Versuch des Kompilators, die<lb /> vorliegenden Widerspr\u00fcche zu vers\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar richtig,<lb /> da\u00df die erste Verschreibung im Jahre 1668 gegeben worden ist, aber<lb /> da das Jahr schon vorger\u00fcckt war (September), habe der Maler sie<lb /> um ein Jahr vordatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche Jahres<lb break=\"no\"/>zahl zeigen konnten. Seine Berufung darauf, man mache es ja im<lb /> m\u00fcndlichen Verkehr oft \u00e4hnlich, verurteilt wohl diesen ganzen Er<lb break=\"no\"/>kl\u00e4rungsversuch als eine \u201efaule Ausrede.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser irgendeinen<lb /> Eindruck gemacht und ob sie ihn in Stand gesetzt hat, sich f\u00fcr<lb /> diese Winzigkeiten zu interessieren. Ich fand es unm\u00f6glich, den rich<lb break=\"no\"/>tigen Sachverhalt in unzweifelhafter Weise festzustellen, bin aber beim<lb /> Studium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine Vermutung ge<lb break=\"no\"/>kommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlichsten Hergang einzusetzen,<lb /> wenngleich die schriftlichen Zeugnisse sich auch ihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam, sprach er nur<lb /> von einer regelrecht mit Blut geschriebenen Verschreibung, die bald<lb /> verfallen sollte, also im September 1668 gegeben war, ganz so wie<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "06d590bf-3d4a-4f87-a11d-565d3d7b5f74", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06d590bf-3d4a-4f87-a11d-565d3d7b5f74"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32606, "langcode": "de", "filename": "page-24.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-24.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-24.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 552780, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06d590bf-3d4a-4f87-a11d-565d3d7b5f74/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "06d590bf-3d4a-4f87-a11d-565d3d7b5f74", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06d590bf-3d4a-4f87-a11d-565d3d7b5f74", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-24.jpg"}, {"id": "d19b50ef-874a-42b9-b213-3640108d704b", "title": "Seite 25", "page_nr": "25", "attr": {"drupal_internal__nid": 42854, "drupal_internal__vid": 69881, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 25", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">es im Geleitbrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell pr\u00e4sentierte<br />\r\ner auch diese blutige Verschreibung als diejenige, die ihm der D\u00e4mon<br />\r\nunter dem Zwang der heiligen Mutter zur\u00fcckgegeben hatte. Wir<br />\r\nwissen, was weiter geschah. Der Maler verlie\u00df bald darauf den Gnaden-<br />\r\nort und ging nach Wien, wo er sich auch bis Mitte Oktober frei f\u00fchlte,<br />\r\nAber dann fingen Leiden und Erscheinungen, in denen er das Werk<br />\r\ndes b\u00f6sen Geistes sah, wieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungs-<br />\r\nbed\u00fcrftig, fand sich aber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren, warum<br />\r\nihm die Beschw\u00f6rung in der heiligen Kapelle keine dauernde Erl\u00f6sung<br />\r\ngebracht hatte. Als ungeheilter R\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Maria-<br />\r\nzell nicht willkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<br />\r\nerste Verschreibung, die aber mit Tinte geschrieben sein sollte, damit<br />\r\nihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blutige, plausibel erscheinen<br />\r\nkonnte. Nach Mariazell zur\u00fcckgekommen, lie\u00df er sich auch diese an-<br />\r\ngeblich erste Verschreibung zur\u00fcckgeben. Dann hatte er Ruhe vor<br />\r\ndem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitig etwas anderes, was uns auf<br />\r\nden Hintergrund dieser Neurose hinweisen wird.</p>\r\n\r\n<p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem zweiten Aufent-<br />\r\nhalt in Mariazell an; das einheitlich komponierte Titelblatt enth\u00e4lt<br />\r\ndie Darstellung beider Verschreibungsszenen. Bei dem Versuch seine<br />\r\nneueren Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang zu bringen, mag<br />\r\ner wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war f\u00fcr ihn ung\u00fcnstig,<br />\r\nda\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine sp\u00e4tere Verschreibung hinzu-<br />\r\ndichten konnte. So konnte er das ungeschickte Ergebnis nicht ver-<br />\r\nmeiden, da\u00df er die eine, die blutige Verschreibung zu fr\u00fch (im achten<br />\r\nJahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t (im zehnten Jahr) eingel\u00f6st<br />\r\nhatte. Als verr\u00e4terisches Anzeichen seiner zweifachen Redaktion er-<br />\r\neignete es sich ihm, da\u00df er sich in der Datierung der Verschreibungen<br />\r\nirrte und auch die fr\u00fchere in das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat<br />\r\ndie Bedeutung einer ungewollten Aufrichtigkeit, er l\u00e4\u00dft uns erraten,<br />\r\nda\u00df die angeblich fr\u00fchere Verschreibung zu einem sp\u00e4teren Termin<br />\r\nhergestellt wurde. Der Kompilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher<br />\r\nals 1714, vielleicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\n<p class=\"ff\">es im Geleitbrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell pr\u00e4sentierte<br />\ner auch diese blutige Verschreibung als diejenige, die ihm der D\u00e4mon<br />\nunter dem Zwang der heiligen Mutter zur\u00fcckgegeben hatte. Wir<br />\nwissen, was weiter geschah. Der Maler verlie\u00df bald darauf den Gnaden-<br />\nort und ging nach Wien, wo er sich auch bis Mitte Oktober frei f\u00fchlte,<br />\nAber dann fingen Leiden und Erscheinungen, in denen er das Werk<br />\ndes b\u00f6sen Geistes sah, wieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungs-<br />\nbed\u00fcrftig, fand sich aber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren, warum<br />\nihm die Beschw\u00f6rung in der heiligen Kapelle keine dauernde Erl\u00f6sung<br />\ngebracht hatte. Als ungeheilter R\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Maria-<br />\nzell nicht willkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<br />\nerste Verschreibung, die aber mit Tinte geschrieben sein sollte, damit<br />\nihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blutige, plausibel erscheinen<br />\nkonnte. Nach Mariazell zur\u00fcckgekommen, lie\u00df er sich auch diese an-<br />\ngeblich erste Verschreibung zur\u00fcckgeben. Dann hatte er Ruhe vor<br />\ndem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitig etwas anderes, was uns auf<br />\nden Hintergrund dieser Neurose hinweisen wird.</p>\n<p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem zweiten Aufent-<br />\nhalt in Mariazell an; das einheitlich komponierte Titelblatt enth\u00e4lt<br />\ndie Darstellung beider Verschreibungsszenen. Bei dem Versuch seine<br />\nneueren Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang zu bringen, mag<br />\ner wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war f\u00fcr ihn ung\u00fcnstig,<br />\nda\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine sp\u00e4tere Verschreibung hinzu-<br />\ndichten konnte. So konnte er das ungeschickte Ergebnis nicht ver-<br />\nmeiden, da\u00df er die eine, die blutige Verschreibung zu fr\u00fch (im achten<br />\nJahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t (im zehnten Jahr) eingel\u00f6st<br />\nhatte. Als verr\u00e4terisches Anzeichen seiner zweifachen Redaktion er-<br />\neignete es sich ihm, da\u00df er sich in der Datierung der Verschreibungen<br />\nirrte und auch die fr\u00fchere in das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat<br />\ndie Bedeutung einer ungewollten Aufrichtigkeit, er l\u00e4\u00dft uns erraten,<br />\nda\u00df die angeblich fr\u00fchere Verschreibung zu einem sp\u00e4teren Termin<br />\nhergestellt wurde. Der Kompilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher<br />\nals 1714, vielleicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">es im Geleitbrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell pr\u00e4sentierte<lb /> er auch diese blutige Verschreibung als diejenige, die ihm der D\u00e4mon<lb /> unter dem Zwang der heiligen Mutter zur\u00fcckgegeben hatte. Wir<lb /> wissen, was weiter geschah. Der Maler verlie\u00df bald darauf den Gnaden<lb break=\"no\"/>ort und ging nach Wien, wo er sich auch bis Mitte Oktober frei f\u00fchlte,<lb /> Aber dann fingen Leiden und Erscheinungen, in denen er das Werk<lb /> des b\u00f6sen Geistes sah, wieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungs<lb break=\"no\"/>bed\u00fcrftig, fand sich aber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren, warum<lb /> ihm die Beschw\u00f6rung in der heiligen Kapelle keine dauernde Erl\u00f6sung<lb /> gebracht hatte. Als ungeheilter R\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Maria<lb break=\"no\"/>zell nicht willkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<lb /> erste Verschreibung, die aber mit Tinte geschrieben sein sollte, damit<lb /> ihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blutige, plausibel erscheinen<lb /> konnte. Nach Mariazell zur\u00fcckgekommen, lie\u00df er sich auch diese an<lb break=\"no\"/>geblich erste Verschreibung zur\u00fcckgeben. Dann hatte er Ruhe vor<lb /> dem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitig etwas anderes, was uns auf<lb /> den Hintergrund dieser Neurose hinweisen wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem zweiten Aufent<lb break=\"no\"/>halt in Mariazell an; das einheitlich komponierte Titelblatt enth\u00e4lt<lb /> die Darstellung beider Verschreibungsszenen. Bei dem Versuch seine<lb /> neueren Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang zu bringen, mag<lb /> er wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war f\u00fcr ihn ung\u00fcnstig,<lb /> da\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine sp\u00e4tere Verschreibung hinzu<lb break=\"no\"/>dichten konnte. So konnte er das ungeschickte Ergebnis nicht ver<lb break=\"no\"/>meiden, da\u00df er die eine, die blutige Verschreibung zu fr\u00fch (im achten<lb /> Jahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t (im zehnten Jahr) eingel\u00f6st<lb /> hatte. Als verr\u00e4terisches Anzeichen seiner zweifachen Redaktion er<lb break=\"no\"/>eignete es sich ihm, da\u00df er sich in der Datierung der Verschreibungen<lb /> irrte und auch die fr\u00fchere in das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat<lb /> die Bedeutung einer ungewollten Aufrichtigkeit, er l\u00e4\u00dft uns erraten,<lb /> da\u00df die angeblich fr\u00fchere Verschreibung zu einem sp\u00e4teren Termin<lb /> hergestellt wurde. Der Kompilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher<lb /> als 1714, vielleicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dae9134d-61c2-4189-8db1-c2c00e90d9ea", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dae9134d-61c2-4189-8db1-c2c00e90d9ea"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32607, "langcode": "de", "filename": "page-25.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-25.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-25.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 560692, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dae9134d-61c2-4189-8db1-c2c00e90d9ea/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dae9134d-61c2-4189-8db1-c2c00e90d9ea", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dae9134d-61c2-4189-8db1-c2c00e90d9ea", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-25.jpg"}, {"id": "51796bb6-b85e-43ce-8b44-93600068f86c", "title": "Seite 26", "page_nr": "26", "attr": {"drupal_internal__nid": 42855, "drupal_internal__vid": 69872, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 26", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">bem\u00fchen, die nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, so gut er konnte,<br />\r\nwegzuschaffen. Da die beiden Verschreibungen, die ihm vorlagen, auf<br />\r\n1669 lauteten, half er sich durch die Ausrede, die er in das Zeugnis<br />\r\ndes Abtes einschaltete.</p>\r\n\r\n<p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst ansprechenden<br />\r\nKonstruktion gelegen ist. Die Angabe zweier Verschreibungen, einer<br />\r\nschwarzen und einer blutigen, findet sich bereits im Zeugnis des Abtes<br />\r\nFranciscus. Ich habe also die Wahl, entweder dem Kompilator unter-<br />\r\nzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis im engen Anschlu\u00df an seine<br />\r\nEinschaltung auch etwas ge\u00e4ndert hat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df<br />\r\nich die Verwirrung nicht zu l\u00f6sen vermag<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\r\n\r\n<p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcberfl\u00fcssig und die<br />\r\nin ihr behandelten Details zu unwichtig erschienen sein. Aber die<br />\r\nSache gewinnt ein neues Interesse, wenn man sie nach einer bestimmten<br />\r\nRichtung hin verfolgt.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe eben vom Maler ausgesagt, da\u00df er, durch den Verlauf<br />\r\nseiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht, eine fr\u00fchere Verschreibung<br />\r\n(die mit Tinte) erfunden habe, um seine Position gegen die geistlichef<br />\r\nHerren in Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun schreibe ich f\u00fcr Leser,</p>\r\n\r\n<p>1) Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen Punkten eingeengt. Einerseits<br />\r\nfand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes die Angabe, da\u00df die Ver-<br />\r\nschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt worden sei, anderseits zeigten<br />\r\nbeide:im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die Jahreszahl 1669; da er zwei Verschrei-<br />\r\nbungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr ihn fest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren.<br />\r\nWenn im Zeugnis des Abtes nur von einer die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in<br />\r\ndieses Zeugnis die Erw\u00e4hnuug der anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch<br />\r\ndie Annahme einer Vordatierung aufheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vormahm,<br />\r\nst\u00f6\u00dft an die Einschaltung, die nur von ihm herr\u00fchren kann, unmittelbaran. Er war gezwungen<br />\r\nEinschaltung und Ab\u00e4nderung durch die Worte sequenti vero anno 1669 zu verbinden, weil<br />\r\nder Maler in der (sehr besch\u00e4digten) Legende zum Titelbilde ausdr\u00fccklich geschrieben<br />\r\nhatte:</p>\r\n\r\n<p><em>Nach einem Jahr w\u00fcrdt Er<br />\r\n...schr\u00f6khliche betrohungen in ab-<br />\r\n....gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<br />\r\n.......n&nbsp;Bluut zu verschreiben.</em></p>\r\n\r\n<p>Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das ich zu<br />\r\nmeinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger interessant<br />\r\nals seine Verschreibungen selbst.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\n<p class=\"ff\">bem\u00fchen, die nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, so gut er konnte,<br />\nwegzuschaffen. Da die beiden Verschreibungen, die ihm vorlagen, auf<br />\n1669 lauteten, half er sich durch die Ausrede, die er in das Zeugnis<br />\ndes Abtes einschaltete.</p>\n<p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst ansprechenden<br />\nKonstruktion gelegen ist. Die Angabe zweier Verschreibungen, einer<br />\nschwarzen und einer blutigen, findet sich bereits im Zeugnis des Abtes<br />\nFranciscus. Ich habe also die Wahl, entweder dem Kompilator unter-<br />\nzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis im engen Anschlu\u00df an seine<br />\nEinschaltung auch etwas ge\u00e4ndert hat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df<br />\nich die Verwirrung nicht zu l\u00f6sen vermag<span class=\"footnote-index\">1</span>.</p>\n<p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcberfl\u00fcssig und die<br />\nin ihr behandelten Details zu unwichtig erschienen sein. Aber die<br />\nSache gewinnt ein neues Interesse, wenn man sie nach einer bestimmten<br />\nRichtung hin verfolgt.</p>\n<p>Ich habe eben vom Maler ausgesagt, da\u00df er, durch den Verlauf<br />\nseiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht, eine fr\u00fchere Verschreibung<br />\n(die mit Tinte) erfunden habe, um seine Position gegen die geistlichef<br />\nHerren in Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun schreibe ich f\u00fcr Leser,</p>\n<p>1) Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen Punkten eingeengt. Einerseits<br />\nfand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes die Angabe, da\u00df die Ver-<br />\nschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt worden sei, anderseits zeigten<br />\nbeide:im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die Jahreszahl 1669; da er zwei Verschrei-<br />\nbungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr ihn fest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren.<br />\nWenn im Zeugnis des Abtes nur von einer die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in<br />\ndieses Zeugnis die Erw\u00e4hnuug der anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch<br />\ndie Annahme einer Vordatierung aufheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vormahm,<br />\nst\u00f6\u00dft an die Einschaltung, die nur von ihm herr\u00fchren kann, unmittelbaran. Er war gezwungen<br />\nEinschaltung und Ab\u00e4nderung durch die Worte sequenti vero anno 1669 zu verbinden, weil<br />\nder Maler in der (sehr besch\u00e4digten) Legende zum Titelbilde ausdr\u00fccklich geschrieben<br />\nhatte:</p>\n<p><em>Nach einem Jahr w\u00fcrdt Er<br />\n...schr\u00f6khliche betrohungen in ab-<br />\n....gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<br />\n.......n\u00a0Bluut zu verschreiben.</em></p>\n<p>Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das ich zu<br />\nmeinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger interessant<br />\nals seine Verschreibungen selbst.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">bem\u00fchen, die nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, so gut er konnte,<lb /> wegzuschaffen. Da die beiden Verschreibungen, die ihm vorlagen, auf<lb /> 1669 lauteten, half er sich durch die Ausrede, die er in das Zeugnis<lb /> des Abtes einschaltete.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst ansprechenden<lb /> Konstruktion gelegen ist. Die Angabe zweier Verschreibungen, einer<lb /> schwarzen und einer blutigen, findet sich bereits im Zeugnis des Abtes<lb /> Franciscus. Ich habe also die Wahl, entweder dem Kompilator unter<lb break=\"no\"/>zuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis im engen Anschlu\u00df an seine<lb /> Einschaltung auch etwas ge\u00e4ndert hat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df<lb /> ich die Verwirrung nicht zu l\u00f6sen vermag<span class=\"footnote-index\">1</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcberfl\u00fcssig und die<lb /> in ihr behandelten Details zu unwichtig erschienen sein. Aber die<lb /> Sache gewinnt ein neues Interesse, wenn man sie nach einer bestimmten<lb /> Richtung hin verfolgt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe eben vom Maler ausgesagt, da\u00df er, durch den Verlauf<lb /> seiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht, eine fr\u00fchere Verschreibung<lb /> (die mit Tinte) erfunden habe, um seine Position gegen die geistlichef<lb /> Herren in Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun schreibe ich f\u00fcr Leser,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1) Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen Punkten eingeengt. Einerseits<lb /> fand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes die Angabe, da\u00df die Ver<lb break=\"no\"/>schreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt worden sei, anderseits zeigten<lb /> beide:im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die Jahreszahl 1669; da er zwei Verschrei<lb break=\"no\"/>bungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr ihn fest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren.<lb /> Wenn im Zeugnis des Abtes nur von einer die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in<lb /> dieses Zeugnis die Erw\u00e4hnuug der anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch<lb /> die Annahme einer Vordatierung aufheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vormahm,<lb /> st\u00f6\u00dft an die Einschaltung, die nur von ihm herr\u00fchren kann, unmittelbaran. Er war gezwungen<lb /> Einschaltung und Ab\u00e4nderung durch die Worte sequenti vero anno 1669 zu verbinden, weil<lb /> der Maler in der (sehr besch\u00e4digten) Legende zum Titelbilde ausdr\u00fccklich geschrieben<lb /> hatte:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Nach einem Jahr w\u00fcrdt Er<lb /> ...schr\u00f6khliche betrohungen in ab<lb break=\"no\"/>....gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<lb /> .......n Bluut zu verschreiben.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das ich zu<lb /> meinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger interessant<lb /> als seine Verschreibungen selbst.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b175366e-c299-4bcb-9716-0ff1e1cd1344", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b175366e-c299-4bcb-9716-0ff1e1cd1344"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32608, "langcode": "de", "filename": "page-26.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-26.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-26.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 576311, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b175366e-c299-4bcb-9716-0ff1e1cd1344/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b175366e-c299-4bcb-9716-0ff1e1cd1344", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b175366e-c299-4bcb-9716-0ff1e1cd1344", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-26.jpg"}, {"id": "876cebe2-133e-4800-9cb5-786ade0d3863", "title": "Seite 27", "page_nr": "27", "attr": {"drupal_internal__nid": 42856, "drupal_internal__vid": 69886, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 27", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">die zwar an die Psychoanalyse glauben, aber nicht.an den Teufel, und<br />\r\ndiese k\u00f6nnten mir vorhalten, es sei unsinnig, dem armen Kerl von.<br />\r\nMaler \u2014 hunc miserum nennt ihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen<br />\r\nVorwurf zu machen. Die blutige Verschreibung war ja genau so<br />\r\nphantasiert wie die angeblich fr\u00fchere mit Tinte. In Wirklichkeit ist<br />\r\nihm ja \u00fcberhaupt kein Teufel erschienen, der ganze Pakt mit dem<br />\r\nTeufel existierte ja nur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man<br />\r\nkann dem Armen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcngliche Phan.<br />\r\ntasie durch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse<br />\r\nes zu erfordern schienen.</p>\r\n\r\n<p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die beiden Ver-<br />\r\nschreibungen sind ja nicht Phantasien wie die Teufelsvisionen; sie<br />\r\nwaren Dokumente, nach der Versicherung des Abschreibers wie nach<br />\r\ndem \u201aZeugnis des sp\u00e4teren Abtes Kilian im Archiv von Mariazell f\u00fcr<br />\r\nalle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also stehen wir hier vor einem<br />\r\nDilemma. Entweder haben wir anzunehmen, da\u00df der Maler die bei-<br />\r\nden ihm angeblich durch g\u00f6ttliche Huld zur\u00fcckgestellten Schedae selbst<br />\r\nzur Zeit verfertigt, da er sie brauchte, oder wir m\u00fc\u00dften den geistlichen.<br />\r\nHerren von Mariazell und St. Lambert trotz aller feierlichen. Versiche-<br />\r\nrungen, Best\u00e4tigungen durch Zeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw.<br />\r\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit verweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung der<br />\r\ngeistlichen Herren fiele mir nicht leicht. Ich neige zwar zur Annahme,<br />\r\nda\u00df der Kompilator im Interesse der Konkordanz einiges am Zeugnis<br />\r\ndes ersten Abtes verf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c<br />\r\ngeht nicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner und welt-<br />\r\nlicher Geschichtsschreiber hinaus und geschah jedenfalls im guten<br />\r\nGlauben. Nach anderer Richtung haben sich die geistlichen Herren<br />\r\ngegr\u00fcndeten Anspruch auf unser Vertrauen erworben. Ich sagte es<br />\r\nschon, nichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber die Unvoll-<br />\r\nst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der Versuchungen zu unter-<br />\r\ndr\u00fccken, und auch die Schilderung der Beschw\u00f6rungsszene in der Ka-<br />\r\npelle,der man mit einigem Bangen entgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern<br />\r\nund glaubw\u00fcrdig geraten. Es bleibt also nichts \u00fcbrig, als, den Maler.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span></p>\n<p class=\"ff\">die zwar an die Psychoanalyse glauben, aber nicht.an den Teufel, und<br />\ndiese k\u00f6nnten mir vorhalten, es sei unsinnig, dem armen Kerl von.<br />\nMaler \u2014 hunc miserum nennt ihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen<br />\nVorwurf zu machen. Die blutige Verschreibung war ja genau so<br />\nphantasiert wie die angeblich fr\u00fchere mit Tinte. In Wirklichkeit ist<br />\nihm ja \u00fcberhaupt kein Teufel erschienen, der ganze Pakt mit dem<br />\nTeufel existierte ja nur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man<br />\nkann dem Armen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcngliche Phan.<br />\ntasie durch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse<br />\nes zu erfordern schienen.</p>\n<p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die beiden Ver-<br />\nschreibungen sind ja nicht Phantasien wie die Teufelsvisionen; sie<br />\nwaren Dokumente, nach der Versicherung des Abschreibers wie nach<br />\ndem \u201aZeugnis des sp\u00e4teren Abtes Kilian im Archiv von Mariazell f\u00fcr<br />\nalle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also stehen wir hier vor einem<br />\nDilemma. Entweder haben wir anzunehmen, da\u00df der Maler die bei-<br />\nden ihm angeblich durch g\u00f6ttliche Huld zur\u00fcckgestellten Schedae selbst<br />\nzur Zeit verfertigt, da er sie brauchte, oder wir m\u00fc\u00dften den geistlichen.<br />\nHerren von Mariazell und St. Lambert trotz aller feierlichen. Versiche-<br />\nrungen, Best\u00e4tigungen durch Zeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw.<br />\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit verweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung der<br />\ngeistlichen Herren fiele mir nicht leicht. Ich neige zwar zur Annahme,<br />\nda\u00df der Kompilator im Interesse der Konkordanz einiges am Zeugnis<br />\ndes ersten Abtes verf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c<br />\ngeht nicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner und welt-<br />\nlicher Geschichtsschreiber hinaus und geschah jedenfalls im guten<br />\nGlauben. Nach anderer Richtung haben sich die geistlichen Herren<br />\ngegr\u00fcndeten Anspruch auf unser Vertrauen erworben. Ich sagte es<br />\nschon, nichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber die Unvoll-<br />\nst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der Versuchungen zu unter-<br />\ndr\u00fccken, und auch die Schilderung der Beschw\u00f6rungsszene in der Ka-<br />\npelle,der man mit einigem Bangen entgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern<br />\nund glaubw\u00fcrdig geraten. Es bleibt also nichts \u00fcbrig, als, den Maler.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">die zwar an die Psychoanalyse glauben, aber nicht.an den Teufel, und<lb /> diese k\u00f6nnten mir vorhalten, es sei unsinnig, dem armen Kerl von.<lb /> Maler \u2014 hunc miserum nennt ihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen<lb /> Vorwurf zu machen. Die blutige Verschreibung war ja genau so<lb /> phantasiert wie die angeblich fr\u00fchere mit Tinte. In Wirklichkeit ist<lb /> ihm ja \u00fcberhaupt kein Teufel erschienen, der ganze Pakt mit dem<lb /> Teufel existierte ja nur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man<lb /> kann dem Armen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcngliche Phan.<lb /> tasie durch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse<lb /> es zu erfordern schienen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die beiden Ver<lb break=\"no\"/>schreibungen sind ja nicht Phantasien wie die Teufelsvisionen; sie<lb /> waren Dokumente, nach der Versicherung des Abschreibers wie nach<lb /> dem ,Zeugnis des sp\u00e4teren Abtes Kilian im Archiv von Mariazell f\u00fcr<lb /> alle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also stehen wir hier vor einem<lb /> Dilemma. Entweder haben wir anzunehmen, da\u00df der Maler die bei<lb break=\"no\"/>den ihm angeblich durch g\u00f6ttliche Huld zur\u00fcckgestellten Schedae selbst<lb /> zur Zeit verfertigt, da er sie brauchte, oder wir m\u00fc\u00dften den geistlichen.<lb /> Herren von Mariazell und St. Lambert trotz aller feierlichen. Versiche<lb break=\"no\"/>rungen, Best\u00e4tigungen durch Zeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw.<lb /> die Glaubw\u00fcrdigkeit verweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung der<lb /> geistlichen Herren fiele mir nicht leicht. Ich neige zwar zur Annahme,<lb /> da\u00df der Kompilator im Interesse der Konkordanz einiges am Zeugnis<lb /> des ersten Abtes verf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c<lb /> geht nicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner und welt<lb break=\"no\"/>licher Geschichtsschreiber hinaus und geschah jedenfalls im guten<lb /> Glauben. Nach anderer Richtung haben sich die geistlichen Herren<lb /> gegr\u00fcndeten Anspruch auf unser Vertrauen erworben. Ich sagte es<lb /> schon, nichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber die Unvoll<lb break=\"no\"/>st\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der Versuchungen zu unter<lb break=\"no\"/>dr\u00fccken, und auch die Schilderung der Beschw\u00f6rungsszene in der Ka<lb break=\"no\"/>pelle,der man mit einigem Bangen entgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern<lb /> und glaubw\u00fcrdig geraten. Es bleibt also nichts \u00fcbrig, als, den Maler.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "946e8eea-7865-4f9f-ba36-724bf52a64df", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/946e8eea-7865-4f9f-ba36-724bf52a64df"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32609, "langcode": "de", "filename": "page-27.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-27.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-27.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 611655, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/946e8eea-7865-4f9f-ba36-724bf52a64df/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "946e8eea-7865-4f9f-ba36-724bf52a64df", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/946e8eea-7865-4f9f-ba36-724bf52a64df", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-27.jpg"}, {"id": "29652b73-b3a4-467a-b4f0-542d3c5f1d0f", "title": "Seite 28", "page_nr": "28", "attr": {"drupal_internal__nid": 42857, "drupal_internal__vid": 69887, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 28", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zu beschuldigen. Die rote Verschreibung hatte er wohl bei sich, als<br />\r\ner sich zum Bu\u00dfgebet in die Kapelle begab, und zog sie dann hervor,<br />\r\nals er von seiner Begegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen Bei-<br />\r\nst\u00e4nden zur\u00fcckkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht derselbe Zettel gewesen<br />\r\nsein, der sp\u00e4ter im Archiv aufbewahrt wurde, sondern nach unserer<br />\r\nKonstruktion kann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be-<br />\r\nschw\u00f6rung) getragen haben.</p>\r\n\r\n<h2>V. DIE WEITERE NEUROSE</h2>\r\n\r\n<p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler ein Simulant<br />\r\nund F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besessener! Nun, die \u00dcberg\u00e4nge zwi-<br />\r\nschen Neurose und Simulation sind bekanntlich flie\u00dfende. Ich finde<br />\r\nauch keine Schwierigkeit, anzunehmen, da\u00df der Maler diesen Zettel<br />\r\nebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen Visionen gleich-<br />\r\nzustellenden Zustand geschrieben und mit sich genommen hat. Wenn<br />\r\ner die Phantasie vom Teufelspakt und von der Erl\u00f6sung durchf\u00fchren<br />\r\nwollte, konnte er ja gar nichts anderes tun.</p>\r\n\r\n<p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das Tagebuch aus<br />\r\nWien an sich, das er bei seinem zweiten Aufenthalt zu Mariazell den<br />\r\nGeistlichen \u00fcbergab. Es l\u00e4Bt uns freilich tief in die Motivierung oder<br />\r\nsagen wir lieber Verwertung der Neurose blicken.</p>\r\n\r\n<p>Die Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen Besch w\u00f6rung<br />\r\nbis zum 13. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678. Bis zum 11. Oktober<br />\r\nerging esihm in Wien, wo er beieiner verheirateten Schwester wohnte,<br />\r\nrecht gut, dann aber fingen neue Zust\u00e4nde mit Visionen und Kr\u00e4mpfen,<br />\r\nBewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften Sensationen an, die dann auch zu<br />\r\nseiner R\u00fcckkehr nach Mariazell im Mai 1678 f\u00fchrten.</p>\r\n\r\n<p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen. Zuerst<br />\r\nmeldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n gekleideten Kava-<br />\r\nliers, der ihm zureden will, den Zettel wegzuwerfen, der seine Auf-<br />\r\nnahme in die Bruderschaft vom heiligen Rosenkranz bescheinigt. Da<br />\r\ner widerstand, wiederholte sich dieselbe Erscheinung am n\u00e4chsten Tag,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\n<p class=\"ff\">zu beschuldigen. Die rote Verschreibung hatte er wohl bei sich, als<br />\ner sich zum Bu\u00dfgebet in die Kapelle begab, und zog sie dann hervor,<br />\nals er von seiner Begegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen Bei-<br />\nst\u00e4nden zur\u00fcckkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht derselbe Zettel gewesen<br />\nsein, der sp\u00e4ter im Archiv aufbewahrt wurde, sondern nach unserer<br />\nKonstruktion kann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be-<br />\nschw\u00f6rung) getragen haben.</p>\n<h2>V. DIE WEITERE NEUROSE</h2>\n<p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler ein Simulant<br />\nund F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besessener! Nun, die \u00dcberg\u00e4nge zwi-<br />\nschen Neurose und Simulation sind bekanntlich flie\u00dfende. Ich finde<br />\nauch keine Schwierigkeit, anzunehmen, da\u00df der Maler diesen Zettel<br />\nebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen Visionen gleich-<br />\nzustellenden Zustand geschrieben und mit sich genommen hat. Wenn<br />\ner die Phantasie vom Teufelspakt und von der Erl\u00f6sung durchf\u00fchren<br />\nwollte, konnte er ja gar nichts anderes tun.</p>\n<p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das Tagebuch aus<br />\nWien an sich, das er bei seinem zweiten Aufenthalt zu Mariazell den<br />\nGeistlichen \u00fcbergab. Es l\u00e4Bt uns freilich tief in die Motivierung oder<br />\nsagen wir lieber Verwertung der Neurose blicken.</p>\n<p>Die Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen Besch w\u00f6rung<br />\nbis zum 13. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678. Bis zum 11. Oktober<br />\nerging esihm in Wien, wo er beieiner verheirateten Schwester wohnte,<br />\nrecht gut, dann aber fingen neue Zust\u00e4nde mit Visionen und Kr\u00e4mpfen,<br />\nBewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften Sensationen an, die dann auch zu<br />\nseiner R\u00fcckkehr nach Mariazell im Mai 1678 f\u00fchrten.</p>\n<p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen. Zuerst<br />\nmeldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n gekleideten Kava-<br />\nliers, der ihm zureden will, den Zettel wegzuwerfen, der seine Auf-<br />\nnahme in die Bruderschaft vom heiligen Rosenkranz bescheinigt. Da<br />\ner widerstand, wiederholte sich dieselbe Erscheinung am n\u00e4chsten Tag,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zu beschuldigen. Die rote Verschreibung hatte er wohl bei sich, als<lb /> er sich zum Bu\u00dfgebet in die Kapelle begab, und zog sie dann hervor,<lb /> als er von seiner Begegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen Bei<lb break=\"no\"/>st\u00e4nden zur\u00fcckkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht derselbe Zettel gewesen<lb /> sein, der sp\u00e4ter im Archiv aufbewahrt wurde, sondern nach unserer<lb /> Konstruktion kann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be<lb break=\"no\"/>schw\u00f6rung) getragen haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>V. DIE WEITERE NEUROSE</h2><p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler ein Simulant<lb /> und F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besessener! Nun, die \u00dcberg\u00e4nge zwi<lb break=\"no\"/>schen Neurose und Simulation sind bekanntlich flie\u00dfende. Ich finde<lb /> auch keine Schwierigkeit, anzunehmen, da\u00df der Maler diesen Zettel<lb /> ebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen Visionen gleich<lb break=\"no\"/>zustellenden Zustand geschrieben und mit sich genommen hat. Wenn<lb /> er die Phantasie vom Teufelspakt und von der Erl\u00f6sung durchf\u00fchren<lb /> wollte, konnte er ja gar nichts anderes tun.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das Tagebuch aus<lb /> Wien an sich, das er bei seinem zweiten Aufenthalt zu Mariazell den<lb /> Geistlichen \u00fcbergab. Es l\u00e4Bt uns freilich tief in die Motivierung oder<lb /> sagen wir lieber Verwertung der Neurose blicken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen Besch w\u00f6rung<lb /> bis zum 13. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678. Bis zum 11. Oktober<lb /> erging esihm in Wien, wo er beieiner verheirateten Schwester wohnte,<lb /> recht gut, dann aber fingen neue Zust\u00e4nde mit Visionen und Kr\u00e4mpfen,<lb /> Bewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften Sensationen an, die dann auch zu<lb /> seiner R\u00fcckkehr nach Mariazell im Mai 1678 f\u00fchrten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen. Zuerst<lb /> meldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n gekleideten Kava<lb break=\"no\"/>liers, der ihm zureden will, den Zettel wegzuwerfen, der seine Auf<lb break=\"no\"/>nahme in die Bruderschaft vom heiligen Rosenkranz bescheinigt. Da<lb /> er widerstand, wiederholte sich dieselbe Erscheinung am n\u00e4chsten Tag,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f0cfb2a0-f07d-48b3-938e-d159bee8e09c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0cfb2a0-f07d-48b3-938e-d159bee8e09c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32610, "langcode": "de", "filename": "page-28.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-28.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-28.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 502436, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0cfb2a0-f07d-48b3-938e-d159bee8e09c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f0cfb2a0-f07d-48b3-938e-d159bee8e09c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0cfb2a0-f07d-48b3-938e-d159bee8e09c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-28.jpg"}, {"id": "6700024e-55aa-4e03-a6c1-58c213100fc5", "title": "Seite 29", "page_nr": "29", "attr": {"drupal_internal__nid": 42858, "drupal_internal__vid": 69888, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 29", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">aber diesmal in einem pr\u00e4chtig geschm\u00fcckten Saal, in dem vornehme<br />\r\nHerren mit sch\u00f6nen Damen tanzten. Derselbe Kavalier, der ihn schon<br />\r\neinmal versucht, machte ihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\r\nund versprach ihm daf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem er diese<br />\r\nVision durch Gebete zum Verschwinden gebracht, wiederholte sie sich<br />\r\neinige Tage sp\u00e4ter in noch eindringlicherer Form. Diesmal schickte<br />\r\nder Kavalier eine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel sa\u00dfen, zu<br />\r\nihm hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und er hatte M\u00fche, sich<br />\r\nder Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am erschreckendsten war aber die bald<br />\r\ndarauf folgende Vision eines noch prunkvolleren Saales, in dem ein<br />\r\nvon \u201e<em>Goedstuckh auf gerichteter Thron</em>\u201c war. Kavaliere standen herum<br />\r\nund erwarteten die Ankunft ihres K\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich<br />\r\nschon so oft um ihn bek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte<br />\r\nihn auf, den Thron zu besteigen, sie \u201e<em>wollten ihn f\u00fcr ihren K\u00f6nig<br />\r\nhalten und in Ewigkeit verehren</em>\u201c. Mit dieser Ausschweifung, seiner<br />\r\nPhantasie schlie\u00dft die erste, recht durchsichtige Phase der Versuchungs-<br />\r\ngeschichte ab.</p>\r\n\r\n<p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die asketische<br />\r\nReaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober erschien ihm ein gro\u00dfer<br />\r\nGlanz, eine Stimme daraus gab sich als Christus zu: erkennen und<br />\r\nforderte von ihm, da\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen und 6 Jahre lang<br />\r\nin einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der Maler litt unter diesen heiligen<br />\r\nErscheinungen offenbar mehr als unter den fr\u00fcheren d\u00e4monischen.<br />\r\nAus diesem Anfall erwachte er erst nach 2<sup>1</sup>/<sub>2</sub>, Stunden. Im n\u00e4chsten<br />\r\nwar die von Glanzumgebene heilige Person weit unfreundlicher, drohte<br />\r\nihm, weil er den g\u00f6ttlichen Vorschlag nicht angenommen hatte, und<br />\r\nf\u00fchrte ihn in die H\u00f6lle, damit er durch das Los der Verdammten<br />\r\ngeschreckt werde. Offenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Er-<br />\r\nscheinungen der Person im Glanze, die Christus sein sollte, wieder-<br />\r\nholten sich noch mehrmals, jedesmal mit stundenlanger Geistesab-<br />\r\nwesenheit und Verz\u00fccktheit f\u00fcr den Maler. In der gro\u00dfartigsten</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unverst\u00e4ndliche Stelle.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span></p>\n<p class=\"ff\">aber diesmal in einem pr\u00e4chtig geschm\u00fcckten Saal, in dem vornehme<br />\nHerren mit sch\u00f6nen Damen tanzten. Derselbe Kavalier, der ihn schon<br />\neinmal versucht, machte ihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\nund versprach ihm daf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem er diese<br />\nVision durch Gebete zum Verschwinden gebracht, wiederholte sie sich<br />\neinige Tage sp\u00e4ter in noch eindringlicherer Form. Diesmal schickte<br />\nder Kavalier eine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel sa\u00dfen, zu<br />\nihm hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und er hatte M\u00fche, sich<br />\nder Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am erschreckendsten war aber die bald<br />\ndarauf folgende Vision eines noch prunkvolleren Saales, in dem ein<br />\nvon \u201e<em>Goedstuckh auf gerichteter Thron</em>\u201c war. Kavaliere standen herum<br />\nund erwarteten die Ankunft ihres K\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich<br />\nschon so oft um ihn bek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte<br />\nihn auf, den Thron zu besteigen, sie \u201e<em>wollten ihn f\u00fcr ihren K\u00f6nig<br />\nhalten und in Ewigkeit verehren</em>\u201c. Mit dieser Ausschweifung, seiner<br />\nPhantasie schlie\u00dft die erste, recht durchsichtige Phase der Versuchungs-<br />\ngeschichte ab.</p>\n<p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die asketische<br />\nReaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober erschien ihm ein gro\u00dfer<br />\nGlanz, eine Stimme daraus gab sich als Christus zu: erkennen und<br />\nforderte von ihm, da\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen und 6 Jahre lang<br />\nin einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der Maler litt unter diesen heiligen<br />\nErscheinungen offenbar mehr als unter den fr\u00fcheren d\u00e4monischen.<br />\nAus diesem Anfall erwachte er erst nach 2<sup>1</sup>/<sub>2</sub>, Stunden. Im n\u00e4chsten<br />\nwar die von Glanzumgebene heilige Person weit unfreundlicher, drohte<br />\nihm, weil er den g\u00f6ttlichen Vorschlag nicht angenommen hatte, und<br />\nf\u00fchrte ihn in die H\u00f6lle, damit er durch das Los der Verdammten<br />\ngeschreckt werde. Offenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Er-<br />\nscheinungen der Person im Glanze, die Christus sein sollte, wieder-<br />\nholten sich noch mehrmals, jedesmal mit stundenlanger Geistesab-<br />\nwesenheit und Verz\u00fccktheit f\u00fcr den Maler. In der gro\u00dfartigsten</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unverst\u00e4ndliche Stelle.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">aber diesmal in einem pr\u00e4chtig geschm\u00fcckten Saal, in dem vornehme<lb /> Herren mit sch\u00f6nen Damen tanzten. Derselbe Kavalier, der ihn schon<lb /> einmal versucht, machte ihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span><lb /> und versprach ihm daf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem er diese<lb /> Vision durch Gebete zum Verschwinden gebracht, wiederholte sie sich<lb /> einige Tage sp\u00e4ter in noch eindringlicherer Form. Diesmal schickte<lb /> der Kavalier eine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel sa\u00dfen, zu<lb /> ihm hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und er hatte M\u00fche, sich<lb /> der Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am erschreckendsten war aber die bald<lb /> darauf folgende Vision eines noch prunkvolleren Saales, in dem ein<lb /> von \u201e<em>Goedstuckh auf gerichteter Thron</em>\u201c war. Kavaliere standen herum<lb /> und erwarteten die Ankunft ihres K\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich<lb /> schon so oft um ihn bek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte<lb /> ihn auf, den Thron zu besteigen, sie \u201e<em>wollten ihn f\u00fcr ihren K\u00f6nig<lb /> halten und in Ewigkeit verehren</em>\u201c. Mit dieser Ausschweifung, seiner<lb /> Phantasie schlie\u00dft die erste, recht durchsichtige Phase der Versuchungs<lb break=\"no\"/>geschichte ab.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die asketische<lb /> Reaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober erschien ihm ein gro\u00dfer<lb /> Glanz, eine Stimme daraus gab sich als Christus zu: erkennen und<lb /> forderte von ihm, da\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen und 6 Jahre lang<lb /> in einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der Maler litt unter diesen heiligen<lb /> Erscheinungen offenbar mehr als unter den fr\u00fcheren d\u00e4monischen.<lb /> Aus diesem Anfall erwachte er erst nach 2<sup>1</sup>/<sub>2</sub>, Stunden. Im n\u00e4chsten<lb /> war die von Glanzumgebene heilige Person weit unfreundlicher, drohte<lb /> ihm, weil er den g\u00f6ttlichen Vorschlag nicht angenommen hatte, und<lb /> f\u00fchrte ihn in die H\u00f6lle, damit er durch das Los der Verdammten<lb /> geschreckt werde. Offenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Er<lb break=\"no\"/>scheinungen der Person im Glanze, die Christus sein sollte, wieder<lb break=\"no\"/>holten sich noch mehrmals, jedesmal mit stundenlanger Geistesab<lb break=\"no\"/>wesenheit und Verz\u00fccktheit f\u00fcr den Maler. In der gro\u00dfartigsten<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unverst\u00e4ndliche Stelle.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e04ecb70-ee0a-4b44-bf83-b0b2b9a483bd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e04ecb70-ee0a-4b44-bf83-b0b2b9a483bd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32611, "langcode": "de", "filename": "page-29.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-29.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-29.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 538822, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e04ecb70-ee0a-4b44-bf83-b0b2b9a483bd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e04ecb70-ee0a-4b44-bf83-b0b2b9a483bd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e04ecb70-ee0a-4b44-bf83-b0b2b9a483bd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-29.jpg"}, {"id": "ae122619-7d4b-46e5-a702-f15909e2e41e", "title": "Seite 30", "page_nr": "30", "attr": {"drupal_internal__nid": 42859, "drupal_internal__vid": 69889, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 30", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">dieser Verz\u00fccktheiten f\u00fchrte ihn die Person im Glanze zuerst in eine<br />\r\nStadt, in deren Stra\u00dfen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<br />\r\nund dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Einsiedler ihr gott-<br />\r\ngef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare Beweise von Gottes Gnade und<br />\r\nF\u00fcrsorge erhielten. Dann erschien an Stelle Christi die heilige Mutter<br />\r\nselbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher geleistete Hilfe mahnte,<br />\r\ndem Befehl ihres liebsten Sohnes nachzukommen. \u201e<em>Da er sich hiezu<br />\r\nnicht recht resolviret</em>\u201c, kam Christus am n\u00e4chsten Tage wieder und<br />\r\nsetzte ihm mit Drohungen und Versprechungen t\u00fcchtig zu. Da gab<br />\r\ner endlich nach, beschlo\u00df aus diesem Leben auszutreten und zu tun,<br />\r\nwas von ihm verlangt wurde. Mit dieser Entschlie\u00dfung endet die<br />\r\nzweite Phase. Der Maler konstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine<br />\r\nErscheinung oder Anfechtung mehr gehabt hat.</p>\r\n\r\n<p>Indes mu\u00df dieser Entschlu\u00df nicht sehr gefestigt oder seine Aus-<br />\r\nf\u00fchrung allzulang aufgeschoben worden sein, denn als er am 26. De-<br />\r\nzember in St. Stephan seine Andacht verrichtete, konnte er sich beim<br />\r\nAnblick einer wackeren Jungfrau, die mit einem wohlaufgeputzten<br />\r\nHerrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte selbst an Stelle dieses<br />\r\nHerrn sein. Das forderte Strafe, noch am selben Abend traf es ihn wie<br />\r\nein Donnerschlag, er sah sich in hellen Flammen und fiel in Ohn-<br />\r\nmacht. Man bem\u00fchte sich, ihn zu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in<br />\r\nder\u2018Stube, bis Blut aus Mund und Nase kam, versp\u00fcrte, da\u00df er sich<br />\r\nin Hitze und Gestank befand, und h\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm<br />\r\ndieser Zustand als Strafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken ge-<br />\r\nschickt worden sei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern mit<br />\r\nStricken gegei\u00dfBelt und ihm versprochen, da\u00df er alle Tage so gepeinigt<br />\r\nwerden solle, bis er sich entschlossen habe, in den Einsiedlerorden<br />\r\neinzutreten. Diese Erlebnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen<br />\r\nreichen (13. Januar) fort.</p>\r\n\r\n<p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Versuchungsphanta-<br />\r\nsien von asketischen und endlich von Strafphantasien abgel\u00f6st werden,<br />\r\ndas Ende der Leidensgeschichte kennen wir bereits. Er begibt sich im<br />\r\nMai nach Mariazell, bringt dort die Geschichte von einer fr\u00fcheren,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\n<p class=\"ff\">dieser Verz\u00fccktheiten f\u00fchrte ihn die Person im Glanze zuerst in eine<br />\nStadt, in deren Stra\u00dfen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<br />\nund dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Einsiedler ihr gott-<br />\ngef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare Beweise von Gottes Gnade und<br />\nF\u00fcrsorge erhielten. Dann erschien an Stelle Christi die heilige Mutter<br />\nselbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher geleistete Hilfe mahnte,<br />\ndem Befehl ihres liebsten Sohnes nachzukommen. \u201e<em>Da er sich hiezu<br />\nnicht recht resolviret</em>\u201c, kam Christus am n\u00e4chsten Tage wieder und<br />\nsetzte ihm mit Drohungen und Versprechungen t\u00fcchtig zu. Da gab<br />\ner endlich nach, beschlo\u00df aus diesem Leben auszutreten und zu tun,<br />\nwas von ihm verlangt wurde. Mit dieser Entschlie\u00dfung endet die<br />\nzweite Phase. Der Maler konstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine<br />\nErscheinung oder Anfechtung mehr gehabt hat.</p>\n<p>Indes mu\u00df dieser Entschlu\u00df nicht sehr gefestigt oder seine Aus-<br />\nf\u00fchrung allzulang aufgeschoben worden sein, denn als er am 26. De-<br />\nzember in St. Stephan seine Andacht verrichtete, konnte er sich beim<br />\nAnblick einer wackeren Jungfrau, die mit einem wohlaufgeputzten<br />\nHerrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte selbst an Stelle dieses<br />\nHerrn sein. Das forderte Strafe, noch am selben Abend traf es ihn wie<br />\nein Donnerschlag, er sah sich in hellen Flammen und fiel in Ohn-<br />\nmacht. Man bem\u00fchte sich, ihn zu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in<br />\nder\u2018Stube, bis Blut aus Mund und Nase kam, versp\u00fcrte, da\u00df er sich<br />\nin Hitze und Gestank befand, und h\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm<br />\ndieser Zustand als Strafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken ge-<br />\nschickt worden sei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern mit<br />\nStricken gegei\u00dfBelt und ihm versprochen, da\u00df er alle Tage so gepeinigt<br />\nwerden solle, bis er sich entschlossen habe, in den Einsiedlerorden<br />\neinzutreten. Diese Erlebnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen<br />\nreichen (13. Januar) fort.</p>\n<p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Versuchungsphanta-<br />\nsien von asketischen und endlich von Strafphantasien abgel\u00f6st werden,<br />\ndas Ende der Leidensgeschichte kennen wir bereits. Er begibt sich im<br />\nMai nach Mariazell, bringt dort die Geschichte von einer fr\u00fcheren,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">dieser Verz\u00fccktheiten f\u00fchrte ihn die Person im Glanze zuerst in eine<lb /> Stadt, in deren Stra\u00dfen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<lb /> und dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Einsiedler ihr gott<lb break=\"no\"/>gef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare Beweise von Gottes Gnade und<lb /> F\u00fcrsorge erhielten. Dann erschien an Stelle Christi die heilige Mutter<lb /> selbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher geleistete Hilfe mahnte,<lb /> dem Befehl ihres liebsten Sohnes nachzukommen. \u201e<em>Da er sich hiezu<lb /> nicht recht resolviret</em>\u201c, kam Christus am n\u00e4chsten Tage wieder und<lb /> setzte ihm mit Drohungen und Versprechungen t\u00fcchtig zu. Da gab<lb /> er endlich nach, beschlo\u00df aus diesem Leben auszutreten und zu tun,<lb /> was von ihm verlangt wurde. Mit dieser Entschlie\u00dfung endet die<lb /> zweite Phase. Der Maler konstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine<lb /> Erscheinung oder Anfechtung mehr gehabt hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Indes mu\u00df dieser Entschlu\u00df nicht sehr gefestigt oder seine Aus<lb break=\"no\"/>f\u00fchrung allzulang aufgeschoben worden sein, denn als er am 26. De<lb break=\"no\"/>zember in St. Stephan seine Andacht verrichtete, konnte er sich beim<lb /> Anblick einer wackeren Jungfrau, die mit einem wohlaufgeputzten<lb /> Herrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte selbst an Stelle dieses<lb /> Herrn sein. Das forderte Strafe, noch am selben Abend traf es ihn wie<lb /> ein Donnerschlag, er sah sich in hellen Flammen und fiel in Ohn<lb break=\"no\"/>macht. Man bem\u00fchte sich, ihn zu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in<lb /> der\u2018Stube, bis Blut aus Mund und Nase kam, versp\u00fcrte, da\u00df er sich<lb /> in Hitze und Gestank befand, und h\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm<lb /> dieser Zustand als Strafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken ge<lb break=\"no\"/>schickt worden sei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern mit<lb /> Stricken gegei\u00dfBelt und ihm versprochen, da\u00df er alle Tage so gepeinigt<lb /> werden solle, bis er sich entschlossen habe, in den Einsiedlerorden<lb /> einzutreten. Diese Erlebnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen<lb /> reichen (13. Januar) fort.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Versuchungsphanta<lb break=\"no\"/>sien von asketischen und endlich von Strafphantasien abgel\u00f6st werden,<lb /> das Ende der Leidensgeschichte kennen wir bereits. Er begibt sich im<lb /> Mai nach Mariazell, bringt dort die Geschichte von einer fr\u00fcheren,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8b7d376f-bd1d-4957-9847-d17813af5e99", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8b7d376f-bd1d-4957-9847-d17813af5e99"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32612, "langcode": "de", "filename": "page-30.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-30.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-30.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 582391, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8b7d376f-bd1d-4957-9847-d17813af5e99/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8b7d376f-bd1d-4957-9847-d17813af5e99", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8b7d376f-bd1d-4957-9847-d17813af5e99", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-30.jpg"}, {"id": "abeb04fd-16c7-4995-a894-000c7bd22902", "title": "Seite 31", "page_nr": "31", "attr": {"drupal_internal__nid": 42860, "drupal_internal__vid": 69882, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 31", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">mit schwarzer Tinte geschriebenen Verschreibung vor, der er es<br />\r\noffenbar zuschreibt, da\u00df er noch vom Teufel geplagt werden kann,<br />\r\nerh\u00e4lt auch diese zur\u00fcck und ist geheilt. W\u00e4hrend dieses zweiten<br />\r\nAufenthaltes malt er die Bilder, die im Trophaeum kopiert sind, dann<br />\r\naber tut er etwas, was mit der Forderung der asketischen Phase seines<br />\r\nTagebuches zusammentrifft. Er geht zwar nicht in die W\u00fcste, um<br />\r\nEinsiedler zu werden, aber er tritt in den Orden der Barmherzigen<br />\r\nBr\u00fcder ein: <em>religiosus factus est</em>.</p>\r\n\r\n<p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Verst\u00e4ndnis f\u00fcr ein<br />\r\nneues St\u00fcck des Zusammenhangs. Wir erinnern uns, da\u00df der Maler<br />\r\nsich dem Teufel verschrieben, weil er nach dem Tode des Vaters, ver-<br />\r\nstimmt und arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz zu erhalten.<br />\r\nDiese Momente, Depression, Arbeitshemmung und Trauer um den<br />\r\nVater sind irgendwie, auf einfache oder kompliziertere Art mitein-<br />\r\nander verkn\u00fcpft. Vielleicht waren die Erscheinungen des Teufels dar-<br />\r\num so \u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausgestattet, weil der B\u00f6se sein N\u00e4hr-<br />\r\nvater werden sollte. Die Hoffnung erf\u00fcllte sich nicht, es ging ihmauch<br />\r\nweiterhin schlecht, er konnte nicht ordentlich arbeiten oder er h\u00e4tte<br />\r\nkein Gl\u00fcck und fand nicht genug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers<br />\r\nspricht von ihm als \u201e<em>hunc miserum omni auxilio destitutum</em>\u201c. Er war<br />\r\nalso nicht nur in moralischen N\u00f6ten, er litt auch materielle Not. In<br />\r\ndie Wiedergabe seiner sp\u00e4teren Visionen finden sich Bemerkungen<br />\r\neingestreut, die wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df sich<br />\r\nauch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung daran nichts ge\u00e4ndert<br />\r\nhatte, Wir lernen einen Menschen kennen, der es zu nichts bringt, dem<br />\r\nman auch darum kein Vertrauen schenkt. In der ersten Vision fragtihn<br />\r\nder Kavalier, was er eigentlich anfangen wolle, da sich niemand seiner<br />\r\nannehme (\u201e<em>dieweillen ich von iedermann izt verlassen, wa\u00df ich an-<br />\r\nfangen w\u00fcrde</em>\u201c). Die erste Reihe der Visionen in Wien entspricht<br />\r\ndurchaus den Wunschphantasien des Armen, nach Genu\u00df Hungern-<br />\r\nden, Verkommenen: Herrliche S\u00e4le, Wohlleben, silbernes Tafelgeschirr<br />\r\nund sch\u00f6ne Frauen; hier wird nachgeholt, was wir im Teufelsver-<br />\r\nh\u00e4ltnis vermi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn ge-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\n<p class=\"ff\">mit schwarzer Tinte geschriebenen Verschreibung vor, der er es<br />\noffenbar zuschreibt, da\u00df er noch vom Teufel geplagt werden kann,<br />\nerh\u00e4lt auch diese zur\u00fcck und ist geheilt. W\u00e4hrend dieses zweiten<br />\nAufenthaltes malt er die Bilder, die im Trophaeum kopiert sind, dann<br />\naber tut er etwas, was mit der Forderung der asketischen Phase seines<br />\nTagebuches zusammentrifft. Er geht zwar nicht in die W\u00fcste, um<br />\nEinsiedler zu werden, aber er tritt in den Orden der Barmherzigen<br />\nBr\u00fcder ein: <em>religiosus factus est</em>.</p>\n<p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Verst\u00e4ndnis f\u00fcr ein<br />\nneues St\u00fcck des Zusammenhangs. Wir erinnern uns, da\u00df der Maler<br />\nsich dem Teufel verschrieben, weil er nach dem Tode des Vaters, ver-<br />\nstimmt und arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz zu erhalten.<br />\nDiese Momente, Depression, Arbeitshemmung und Trauer um den<br />\nVater sind irgendwie, auf einfache oder kompliziertere Art mitein-<br />\nander verkn\u00fcpft. Vielleicht waren die Erscheinungen des Teufels dar-<br />\num so \u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausgestattet, weil der B\u00f6se sein N\u00e4hr-<br />\nvater werden sollte. Die Hoffnung erf\u00fcllte sich nicht, es ging ihmauch<br />\nweiterhin schlecht, er konnte nicht ordentlich arbeiten oder er h\u00e4tte<br />\nkein Gl\u00fcck und fand nicht genug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers<br />\nspricht von ihm als \u201e<em>hunc miserum omni auxilio destitutum</em>\u201c. Er war<br />\nalso nicht nur in moralischen N\u00f6ten, er litt auch materielle Not. In<br />\ndie Wiedergabe seiner sp\u00e4teren Visionen finden sich Bemerkungen<br />\neingestreut, die wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df sich<br />\nauch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung daran nichts ge\u00e4ndert<br />\nhatte, Wir lernen einen Menschen kennen, der es zu nichts bringt, dem<br />\nman auch darum kein Vertrauen schenkt. In der ersten Vision fragtihn<br />\nder Kavalier, was er eigentlich anfangen wolle, da sich niemand seiner<br />\nannehme (\u201e<em>dieweillen ich von iedermann izt verlassen, wa\u00df ich an-<br />\nfangen w\u00fcrde</em>\u201c). Die erste Reihe der Visionen in Wien entspricht<br />\ndurchaus den Wunschphantasien des Armen, nach Genu\u00df Hungern-<br />\nden, Verkommenen: Herrliche S\u00e4le, Wohlleben, silbernes Tafelgeschirr<br />\nund sch\u00f6ne Frauen; hier wird nachgeholt, was wir im Teufelsver-<br />\nh\u00e4ltnis vermi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn ge-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">mit schwarzer Tinte geschriebenen Verschreibung vor, der er es<lb /> offenbar zuschreibt, da\u00df er noch vom Teufel geplagt werden kann,<lb /> erh\u00e4lt auch diese zur\u00fcck und ist geheilt. W\u00e4hrend dieses zweiten<lb /> Aufenthaltes malt er die Bilder, die im Trophaeum kopiert sind, dann<lb /> aber tut er etwas, was mit der Forderung der asketischen Phase seines<lb /> Tagebuches zusammentrifft. Er geht zwar nicht in die W\u00fcste, um<lb /> Einsiedler zu werden, aber er tritt in den Orden der Barmherzigen<lb /> Br\u00fcder ein: <em>religiosus factus est</em>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Verst\u00e4ndnis f\u00fcr ein<lb /> neues St\u00fcck des Zusammenhangs. Wir erinnern uns, da\u00df der Maler<lb /> sich dem Teufel verschrieben, weil er nach dem Tode des Vaters, ver<lb break=\"no\"/>stimmt und arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz zu erhalten.<lb /> Diese Momente, Depression, Arbeitshemmung und Trauer um den<lb /> Vater sind irgendwie, auf einfache oder kompliziertere Art mitein<lb break=\"no\"/>ander verkn\u00fcpft. Vielleicht waren die Erscheinungen des Teufels dar<lb break=\"no\"/>um so \u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausgestattet, weil der B\u00f6se sein N\u00e4hr<lb break=\"no\"/>vater werden sollte. Die Hoffnung erf\u00fcllte sich nicht, es ging ihmauch<lb /> weiterhin schlecht, er konnte nicht ordentlich arbeiten oder er h\u00e4tte<lb /> kein Gl\u00fcck und fand nicht genug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers<lb /> spricht von ihm als \u201e<em>hunc miserum omni auxilio destitutum</em>\u201c. Er war<lb /> also nicht nur in moralischen N\u00f6ten, er litt auch materielle Not. In<lb /> die Wiedergabe seiner sp\u00e4teren Visionen finden sich Bemerkungen<lb /> eingestreut, die wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df sich<lb /> auch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung daran nichts ge\u00e4ndert<lb /> hatte, Wir lernen einen Menschen kennen, der es zu nichts bringt, dem<lb /> man auch darum kein Vertrauen schenkt. In der ersten Vision fragtihn<lb /> der Kavalier, was er eigentlich anfangen wolle, da sich niemand seiner<lb /> annehme (\u201e<em>dieweillen ich von iedermann izt verlassen, wa\u00df ich an<lb break=\"no\"/>fangen w\u00fcrde</em>\u201c). Die erste Reihe der Visionen in Wien entspricht<lb /> durchaus den Wunschphantasien des Armen, nach Genu\u00df Hungern<lb break=\"no\"/>den, Verkommenen: Herrliche S\u00e4le, Wohlleben, silbernes Tafelgeschirr<lb /> und sch\u00f6ne Frauen; hier wird nachgeholt, was wir im Teufelsver<lb break=\"no\"/>h\u00e4ltnis vermi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn ge<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4442b71f-a893-441f-b151-789c5cc51978", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4442b71f-a893-441f-b151-789c5cc51978"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32613, "langcode": "de", "filename": "page-31.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-31.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-31.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 599373, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4442b71f-a893-441f-b151-789c5cc51978/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4442b71f-a893-441f-b151-789c5cc51978", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4442b71f-a893-441f-b151-789c5cc51978", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-31.jpg"}, {"id": "5ea02a06-f1f9-4fe4-87eb-d962786067e7", "title": "Seite 32", "page_nr": "32", "attr": {"drupal_internal__nid": 42861, "drupal_internal__vid": 69890, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 32", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">nu\u00dfunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten verzichten hie\u00df.<br />\r\nSeit der Beschw\u00f6rung scheint die Melancholie \u00fcberwunden, alle Ge-<br />\r\nl\u00fcste des Weltkindes sind wieder rege.</p>\r\n\r\n<p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen die ihn<br />\r\nf\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand glauben wolle, so da\u00df<br />\r\ner dessentwegen, was ihm anbefohlen, nicht vollziehen k\u00f6nne. Die<br />\r\nAntwort, die er darauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel (\u201e<em>so fer man<br />\r\nmir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich wol, ist mir aber<br />\r\nselbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich</em>\u201c). Besonders aufkl\u00e4rend ist aber, was<br />\r\nihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer bei den Einsiedlern erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt<br />\r\nin eine H\u00f6hle, in der ein alter Mann schon seit 60 Jahren sitzt, und<br />\r\nerf\u00e4hrt aufseine Frage, daB dieser Alte t\u00e4glich von den Engeln Gottes<br />\r\ngespeist wird. Und dann sieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu<br />\r\nessen bringt: \u201e<em>Drei Sch\u00fc\u00dferl mit Spei\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl und<br />\r\nGetr\u00e4nk</em>\u201c. Nachdem der Einsiedler gespeist, nimmt der Engel alles zu-<br />\r\nsammen und tr\u00e4gt es ab. Wir verstehen, welche Versuchung die from-<br />\r\nmen Visionen zu bieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form<br />\r\nder Existenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen abgenommen<br />\r\nsind. Beachtenswert sind auch die Reden Christi in der letzten Vision.<br />\r\nNach der Drohung, wenn er sich nicht f\u00fcge, werde etwas geschehen,<br />\r\nda\u00df er und die Leute [daran] glauben m\u00fc\u00dften, mahnt er direkt: \u201e<em>Ich<br />\r\nsolle die Leith nit achten, obwollen ich von ihnen ver folgt wurdte, oder<br />\r\nvon ihnen keine hilfflaistung empfienge, Gott w\u00fcrde michnitverlas\u00dfen</em>.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ch. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind, da\u00df es ihm<br />\r\nnicht leicht fiel, dieser s\u00fcndigen Welt zu entsagen. Aber endlich tat<br />\r\ner es doch mit R\u00fccksicht auf seine hilflose Lage. Er trat in einen<br />\r\ngeistlichen Orden ein; damit war sein innerer Kampf wie seine mate-<br />\r\nrielle Not zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich dieser Ausgang<br />\r\ndarin, da\u00df&nbsp;die R\u00fcckstellung einer angeblich ersten Verschreibung<br />\r\nseine Anf\u00e4lle und Visionen beseitigt. Eigentlich hatten beide Abschnitte<br />\r\nseiner d\u00e4monologischen Erkrankung denselben Sinn gehabt. Er wollte<br />\r\nimmer nur sein Leben sichern, das erste Mal mit Hilfe des Teufels<br />\r\nauf Kosten seiner Seligkeit, und als dieser versagt hatte und aufgegeben</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span></p>\n<p class=\"ff\">nu\u00dfunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten verzichten hie\u00df.<br />\nSeit der Beschw\u00f6rung scheint die Melancholie \u00fcberwunden, alle Ge-<br />\nl\u00fcste des Weltkindes sind wieder rege.</p>\n<p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen die ihn<br />\nf\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand glauben wolle, so da\u00df<br />\ner dessentwegen, was ihm anbefohlen, nicht vollziehen k\u00f6nne. Die<br />\nAntwort, die er darauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel (\u201e<em>so fer man<br />\nmir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich wol, ist mir aber<br />\nselbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich</em>\u201c). Besonders aufkl\u00e4rend ist aber, was<br />\nihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer bei den Einsiedlern erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt<br />\nin eine H\u00f6hle, in der ein alter Mann schon seit 60 Jahren sitzt, und<br />\nerf\u00e4hrt aufseine Frage, daB dieser Alte t\u00e4glich von den Engeln Gottes<br />\ngespeist wird. Und dann sieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu<br />\nessen bringt: \u201e<em>Drei Sch\u00fc\u00dferl mit Spei\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl und<br />\nGetr\u00e4nk</em>\u201c. Nachdem der Einsiedler gespeist, nimmt der Engel alles zu-<br />\nsammen und tr\u00e4gt es ab. Wir verstehen, welche Versuchung die from-<br />\nmen Visionen zu bieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form<br />\nder Existenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen abgenommen<br />\nsind. Beachtenswert sind auch die Reden Christi in der letzten Vision.<br />\nNach der Drohung, wenn er sich nicht f\u00fcge, werde etwas geschehen,<br />\nda\u00df er und die Leute [daran] glauben m\u00fc\u00dften, mahnt er direkt: \u201e<em>Ich<br />\nsolle die Leith nit achten, obwollen ich von ihnen ver folgt wurdte, oder<br />\nvon ihnen keine hilfflaistung empfienge, Gott w\u00fcrde michnitverlas\u00dfen</em>.\u201c</p>\n<p>Ch. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind, da\u00df es ihm<br />\nnicht leicht fiel, dieser s\u00fcndigen Welt zu entsagen. Aber endlich tat<br />\ner es doch mit R\u00fccksicht auf seine hilflose Lage. Er trat in einen<br />\ngeistlichen Orden ein; damit war sein innerer Kampf wie seine mate-<br />\nrielle Not zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich dieser Ausgang<br />\ndarin, da\u00df\u00a0die R\u00fcckstellung einer angeblich ersten Verschreibung<br />\nseine Anf\u00e4lle und Visionen beseitigt. Eigentlich hatten beide Abschnitte<br />\nseiner d\u00e4monologischen Erkrankung denselben Sinn gehabt. Er wollte<br />\nimmer nur sein Leben sichern, das erste Mal mit Hilfe des Teufels<br />\nauf Kosten seiner Seligkeit, und als dieser versagt hatte und aufgegeben</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">nu\u00dfunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten verzichten hie\u00df.<lb /> Seit der Beschw\u00f6rung scheint die Melancholie \u00fcberwunden, alle Ge<lb break=\"no\"/>l\u00fcste des Weltkindes sind wieder rege.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen die ihn<lb /> f\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand glauben wolle, so da\u00df<lb /> er dessentwegen, was ihm anbefohlen, nicht vollziehen k\u00f6nne. Die<lb /> Antwort, die er darauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel (\u201e<em>so fer man<lb /> mir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich wol, ist mir aber<lb /> selbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich</em>\u201c). Besonders aufkl\u00e4rend ist aber, was<lb /> ihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer bei den Einsiedlern erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt<lb /> in eine H\u00f6hle, in der ein alter Mann schon seit 60 Jahren sitzt, und<lb /> erf\u00e4hrt aufseine Frage, daB dieser Alte t\u00e4glich von den Engeln Gottes<lb /> gespeist wird. Und dann sieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu<lb /> essen bringt: \u201e<em>Drei Sch\u00fc\u00dferl mit Spei\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl und<lb /> Getr\u00e4nk</em>\u201c. Nachdem der Einsiedler gespeist, nimmt der Engel alles zu<lb break=\"no\"/>sammen und tr\u00e4gt es ab. Wir verstehen, welche Versuchung die from<lb break=\"no\"/>men Visionen zu bieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form<lb /> der Existenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen abgenommen<lb /> sind. Beachtenswert sind auch die Reden Christi in der letzten Vision.<lb /> Nach der Drohung, wenn er sich nicht f\u00fcge, werde etwas geschehen,<lb /> da\u00df er und die Leute [daran] glauben m\u00fc\u00dften, mahnt er direkt: \u201e<em>Ich<lb /> solle die Leith nit achten, obwollen ich von ihnen ver folgt wurdte, oder<lb /> von ihnen keine hilfflaistung empfienge, Gott w\u00fcrde michnitverlas\u00dfen</em>.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ch. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind, da\u00df es ihm<lb /> nicht leicht fiel, dieser s\u00fcndigen Welt zu entsagen. Aber endlich tat<lb /> er es doch mit R\u00fccksicht auf seine hilflose Lage. Er trat in einen<lb /> geistlichen Orden ein; damit war sein innerer Kampf wie seine mate<lb break=\"no\"/>rielle Not zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich dieser Ausgang<lb /> darin, da\u00df die R\u00fcckstellung einer angeblich ersten Verschreibung<lb /> seine Anf\u00e4lle und Visionen beseitigt. Eigentlich hatten beide Abschnitte<lb /> seiner d\u00e4monologischen Erkrankung denselben Sinn gehabt. Er wollte<lb /> immer nur sein Leben sichern, das erste Mal mit Hilfe des Teufels<lb /> auf Kosten seiner Seligkeit, und als dieser versagt hatte und aufgegeben<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a4772cd0-d29b-405c-a45b-f6fc7e594122", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a4772cd0-d29b-405c-a45b-f6fc7e594122"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32614, "langcode": "de", "filename": "page-32.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-32.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-32.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 532916, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a4772cd0-d29b-405c-a45b-f6fc7e594122/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a4772cd0-d29b-405c-a45b-f6fc7e594122", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a4772cd0-d29b-405c-a45b-f6fc7e594122", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-32.jpg"}, {"id": "da29cd05-6789-4f6a-9551-b79818d5221c", "title": "Seite 33", "page_nr": "33", "attr": {"drupal_internal__nid": 42862, "drupal_internal__vid": 60759, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 33", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span></p>\r\n\r\n<p>werden mu\u00dfte, mit Hilfe des geistlichen Standes auf Kosten seiner<br />\r\nFreiheit und der meisten Genu\u00dfm\u00f6glichkeiten des Lebens. Vielleicht<br />\r\nwar Chr. Haitzmann nur selbst ein armer Teufel, der. eben kein Gl\u00fcck<br />\r\nhatte, vielleicht war er zu ungeschickt oder zu unbegabt, um sich<br />\r\nselbst zu erhalten, und z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als \u201eewige S\u00e4ug-<br />\r\nlinge\u201c bekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden Situation an der<br />\r\nMutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs ganze Leben den An-<br />\r\nspruch festhalten, von jemand anderem ern\u00e4hrt zu werden. Und so<br />\r\nlegte er in dieser Krankengeschichte den Weg vom Vater \u00fcber den<br />\r\nTeufel als Vaterersatz zu den frommen Patres zur\u00fcck.</p>\r\n\r\n<p>Seine Neurose erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung als ein Gaukel-<br />\r\nspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften, aber banalen Lebenskampfes<br />\r\n\u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4ltnis ist gewi\u00df nicht immer so, aber es kommt<br />\r\nauch nicht gar so selten vor. Die Analytiker erleben es oft, wie un-<br />\r\nvorteilhaft es ist, einen Kaufmann zu behandeln, der \u201esonst gesund,<br />\r\nseit einiger Zeit die Erscheinungen einer Neurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ft-<br />\r\nliche Katastrophe, von der sich der Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als<br />\r\nNebenwirkung diese Neurose auf, von der er auch den Vorteil hat,<br />\r\nda\u00df er hinter ihren Symptomen seine realen Lebenssorgen verheim-<br />\r\nlichen kann. Sonst aber ist sie \u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte<br />\r\nin Anspruch nimmt, die vorteilhafter zur besonnenen Erledigung der<br />\r\ngef\u00e4hrlichen Lage Verwendung f\u00e4nden.</p>\r\n\r\n<p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selbst\u00e4ndiger und un-<br />\r\nabh\u00e4ngiger von den Interessen der Lebenserhaltung und Behauptung,<br />\r\nIm Konflikt, der die Neurose schafft, stehen entweder nur libidin\u00f6se<br />\r\nInteressen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger Verkn\u00fcpfung mit<br />\r\nsolchen der Lebensbehauptung. Der Dynamismus der Neurose ist in<br />\r\nallen drei F\u00e4llen der gleiche. Eine nicht real zu befriedigende Libido-<br />\r\nstauung schafft sich mit Hilfe der Regression zu alten Fixierungen<br />\r\nAbflu\u00df durch das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte. Soweit das Ich des Kranken<br />\r\naus diesem Vorgang einen Krankheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft es.die<br />\r\nNeurose gew\u00e4hren, deren \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem<br />\r\nZweifel unterliegt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span></p>\n<p>werden mu\u00dfte, mit Hilfe des geistlichen Standes auf Kosten seiner<br />\nFreiheit und der meisten Genu\u00dfm\u00f6glichkeiten des Lebens. Vielleicht<br />\nwar Chr. Haitzmann nur selbst ein armer Teufel, der. eben kein Gl\u00fcck<br />\nhatte, vielleicht war er zu ungeschickt oder zu unbegabt, um sich<br />\nselbst zu erhalten, und z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als \u201eewige S\u00e4ug-<br />\nlinge\u201c bekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden Situation an der<br />\nMutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs ganze Leben den An-<br />\nspruch festhalten, von jemand anderem ern\u00e4hrt zu werden. Und so<br />\nlegte er in dieser Krankengeschichte den Weg vom Vater \u00fcber den<br />\nTeufel als Vaterersatz zu den frommen Patres zur\u00fcck.</p>\n<p>Seine Neurose erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung als ein Gaukel-<br />\nspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften, aber banalen Lebenskampfes<br />\n\u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4ltnis ist gewi\u00df nicht immer so, aber es kommt<br />\nauch nicht gar so selten vor. Die Analytiker erleben es oft, wie un-<br />\nvorteilhaft es ist, einen Kaufmann zu behandeln, der \u201esonst gesund,<br />\nseit einiger Zeit die Erscheinungen einer Neurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ft-<br />\nliche Katastrophe, von der sich der Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als<br />\nNebenwirkung diese Neurose auf, von der er auch den Vorteil hat,<br />\nda\u00df er hinter ihren Symptomen seine realen Lebenssorgen verheim-<br />\nlichen kann. Sonst aber ist sie \u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte<br />\nin Anspruch nimmt, die vorteilhafter zur besonnenen Erledigung der<br />\ngef\u00e4hrlichen Lage Verwendung f\u00e4nden.</p>\n<p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selbst\u00e4ndiger und un-<br />\nabh\u00e4ngiger von den Interessen der Lebenserhaltung und Behauptung,<br />\nIm Konflikt, der die Neurose schafft, stehen entweder nur libidin\u00f6se<br />\nInteressen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger Verkn\u00fcpfung mit<br />\nsolchen der Lebensbehauptung. Der Dynamismus der Neurose ist in<br />\nallen drei F\u00e4llen der gleiche. Eine nicht real zu befriedigende Libido-<br />\nstauung schafft sich mit Hilfe der Regression zu alten Fixierungen<br />\nAbflu\u00df durch das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte. Soweit das Ich des Kranken<br />\naus diesem Vorgang einen Krankheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft es.die<br />\nNeurose gew\u00e4hren, deren \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem<br />\nZweifel unterliegt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>werden mu\u00dfte, mit Hilfe des geistlichen Standes auf Kosten seiner<lb /> Freiheit und der meisten Genu\u00dfm\u00f6glichkeiten des Lebens. Vielleicht<lb /> war Chr. Haitzmann nur selbst ein armer Teufel, der. eben kein Gl\u00fcck<lb /> hatte, vielleicht war er zu ungeschickt oder zu unbegabt, um sich<lb /> selbst zu erhalten, und z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als \u201eewige S\u00e4ug<lb break=\"no\"/>linge\u201c bekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden Situation an der<lb /> Mutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs ganze Leben den An<lb break=\"no\"/>spruch festhalten, von jemand anderem ern\u00e4hrt zu werden. Und so<lb /> legte er in dieser Krankengeschichte den Weg vom Vater \u00fcber den<lb /> Teufel als Vaterersatz zu den frommen Patres zur\u00fcck.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Seine Neurose erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung als ein Gaukel<lb break=\"no\"/>spiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften, aber banalen Lebenskampfes<lb /> \u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4ltnis ist gewi\u00df nicht immer so, aber es kommt<lb /> auch nicht gar so selten vor. Die Analytiker erleben es oft, wie un<lb break=\"no\"/>vorteilhaft es ist, einen Kaufmann zu behandeln, der \u201esonst gesund,<lb /> seit einiger Zeit die Erscheinungen einer Neurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ft<lb break=\"no\"/>liche Katastrophe, von der sich der Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als<lb /> Nebenwirkung diese Neurose auf, von der er auch den Vorteil hat,<lb /> da\u00df er hinter ihren Symptomen seine realen Lebenssorgen verheim<lb break=\"no\"/>lichen kann. Sonst aber ist sie \u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte<lb /> in Anspruch nimmt, die vorteilhafter zur besonnenen Erledigung der<lb /> gef\u00e4hrlichen Lage Verwendung f\u00e4nden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selbst\u00e4ndiger und un<lb break=\"no\"/>abh\u00e4ngiger von den Interessen der Lebenserhaltung und Behauptung,<lb /> Im Konflikt, der die Neurose schafft, stehen entweder nur libidin\u00f6se<lb /> Interessen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger Verkn\u00fcpfung mit<lb /> solchen der Lebensbehauptung. Der Dynamismus der Neurose ist in<lb /> allen drei F\u00e4llen der gleiche. Eine nicht real zu befriedigende Libido<lb break=\"no\"/>stauung schafft sich mit Hilfe der Regression zu alten Fixierungen<lb /> Abflu\u00df durch das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte. Soweit das Ich des Kranken<lb /> aus diesem Vorgang einen Krankheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft es.die<lb /> Neurose gew\u00e4hren, deren \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem<lb /> Zweifel unterliegt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bf9f807c-0e4c-46c8-baa1-38551b00659d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf9f807c-0e4c-46c8-baa1-38551b00659d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32615, "langcode": "de", "filename": "page-33.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-33.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-33.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 592493, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf9f807c-0e4c-46c8-baa1-38551b00659d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bf9f807c-0e4c-46c8-baa1-38551b00659d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf9f807c-0e4c-46c8-baa1-38551b00659d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-33.jpg"}, {"id": "94f3df97-8ff3-412d-999a-727c487c6271", "title": "Seite 34", "page_nr": "34", "attr": {"drupal_internal__nid": 42863, "drupal_internal__vid": 60760, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581755841, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 34", "created": 1581755841, "changed": 1600779817, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\r\n\r\n<p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine Teufelsneu-<br />\r\nrose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner Not nicht eine verst\u00e4rkte<br />\r\nVatersehnsucht erwachsen w\u00e4re. Nachdem aber die Melancholie und<br />\r\nder Teufel abgetan waren, kam es bei ihm noch zum Kampf zwischen<br />\r\nder libidin\u00f6sen Lebenslust und der Einsicht, da\u00df das Interesse der<br />\r\nLebenserhaltung gebieterisch Verzicht und Askese fordere. Esist inter-<br />\r\nessant, da\u00df der Maler die Einheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner<br />\r\nLeidensgeschichte sehr wohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine wie die<br />\r\nandere auf Verschreibungen, die er dem Teufel gegeben, zur\u00fcck.<br />\r\nAnderseits unterscheidet er nicht scharfzwischen den Einwirkungen des<br />\r\nb\u00f6sen Geistes und jenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine<br />\r\nBezeichnung: Erscheinungen des Teufels.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\n<p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine Teufelsneu-<br />\nrose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner Not nicht eine verst\u00e4rkte<br />\nVatersehnsucht erwachsen w\u00e4re. Nachdem aber die Melancholie und<br />\nder Teufel abgetan waren, kam es bei ihm noch zum Kampf zwischen<br />\nder libidin\u00f6sen Lebenslust und der Einsicht, da\u00df das Interesse der<br />\nLebenserhaltung gebieterisch Verzicht und Askese fordere. Esist inter-<br />\nessant, da\u00df der Maler die Einheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner<br />\nLeidensgeschichte sehr wohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine wie die<br />\nandere auf Verschreibungen, die er dem Teufel gegeben, zur\u00fcck.<br />\nAnderseits unterscheidet er nicht scharfzwischen den Einwirkungen des<br />\nb\u00f6sen Geistes und jenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine<br />\nBezeichnung: Erscheinungen des Teufels.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine Teufelsneu<lb break=\"no\"/>rose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner Not nicht eine verst\u00e4rkte<lb /> Vatersehnsucht erwachsen w\u00e4re. Nachdem aber die Melancholie und<lb /> der Teufel abgetan waren, kam es bei ihm noch zum Kampf zwischen<lb /> der libidin\u00f6sen Lebenslust und der Einsicht, da\u00df das Interesse der<lb /> Lebenserhaltung gebieterisch Verzicht und Askese fordere. Esist inter<lb break=\"no\"/>essant, da\u00df der Maler die Einheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner<lb /> Leidensgeschichte sehr wohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine wie die<lb /> andere auf Verschreibungen, die er dem Teufel gegeben, zur\u00fcck.<lb /> Anderseits unterscheidet er nicht scharfzwischen den Einwirkungen des<lb /> b\u00f6sen Geistes und jenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine<lb /> Bezeichnung: Erscheinungen des Teufels.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "072de296-87c9-493f-8587-adf0276aa70e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/072de296-87c9-493f-8587-adf0276aa70e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32616, "langcode": "de", "filename": "page-34.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40481/images/page-34.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-34.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 303308, "status": true, "created": 1581755841, "changed": 1581755841}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/072de296-87c9-493f-8587-adf0276aa70e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "072de296-87c9-493f-8587-adf0276aa70e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/072de296-87c9-493f-8587-adf0276aa70e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40481/images/page-34.jpg"}]}