{"id": "bibl__31c50001-ebd2-4f47-aae0-6cf58e74e18a", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/eine-teufelsneurose-im-17-jahrhundert/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/31c50001-ebd2-4f47-aae0-6cf58e74e18a", "man_title": "Eine Teufelsneurose im 17. Jahrhundert", "signature": "1923-004/1928", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>Buchdruck: Christoph Rei\u00dfner's S\u00f6hne</p>\n<p>Abbildungen: Wiener Kunstdruck -A.G.</p>\n<p>falsche Seitenummerierung (S. 33, S. 34) korr. SL</p>\n<p>OCR korr. SL</p>", "man_shorttitle": "Bibliophile Sonderausgabe", "date": {"value": "1928-01-01", "end_value": "1928-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": [], "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Monographie", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c3eef58f-7017-4e5c-bb91-3df6cdd077e7", "title": "Freud, Sigmund  (1923-004; 1923d): Eine Teufelsneurose im siebzehnten Jahrhundert", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c3eef58f-7017-4e5c-bb91-3df6cdd077e7", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/eine-teufelsneurose-im-siebzehnten-jahrhundert"}, "publication": {"id": null, "title": null}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "Freud_1928_Teufelsneurose_k"}, "pages": [{"id": "bc17fe11-20cf-4b34-98e1-a92935247fd5", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 42655, "drupal_internal__vid": 61133, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d2d71f59-0b51-4ef3-ac61-327354a39af1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d2d71f59-0b51-4ef3-ac61-327354a39af1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32408, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1922995, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d2d71f59-0b51-4ef3-ac61-327354a39af1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d2d71f59-0b51-4ef3-ac61-327354a39af1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d2d71f59-0b51-4ef3-ac61-327354a39af1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-1.jpg"}, {"id": "5b5e69c5-d32a-47f0-8776-2bd37854cfd8", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 42656, "drupal_internal__vid": 50205, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\f<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "cc65a79d-bbf5-4d72-abd4-c8849078961d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cc65a79d-bbf5-4d72-abd4-c8849078961d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32409, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 250989, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cc65a79d-bbf5-4d72-abd4-c8849078961d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "cc65a79d-bbf5-4d72-abd4-c8849078961d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cc65a79d-bbf5-4d72-abd4-c8849078961d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-2.jpg"}, {"id": "e3a5ae56-6d99-4e23-acdc-6f434e0a3547", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 42657, "drupal_internal__vid": 70143, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1581749417, "changed": 1600852885, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>Sigm. Freud</p>\r\n\r\n<p class=\"title\">Eine Teufelsneurose<br />\r\nim 17. Jahrhundert</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Sigm. Freud</p>\n<p class=\"title\">Eine Teufelsneurose<br />\nim 17. Jahrhundert</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>Sigm. Freud<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"title\">Eine Teufelsneurose<lb /> im 17. Jahrhundert<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c4c26cc9-8836-4720-82f2-20c9f1b35082", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c4c26cc9-8836-4720-82f2-20c9f1b35082"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32410, "langcode": "de", "filename": "page-3.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-3.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-3.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 218092, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c4c26cc9-8836-4720-82f2-20c9f1b35082/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c4c26cc9-8836-4720-82f2-20c9f1b35082", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c4c26cc9-8836-4720-82f2-20c9f1b35082", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-3.jpg"}, {"id": "f7958a90-614a-4d35-9929-d8ceee15ab8e", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 42658, "drupal_internal__vid": 61135, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "fdb260c5-0092-4d12-b0d3-ccc528803697", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fdb260c5-0092-4d12-b0d3-ccc528803697"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32411, "langcode": "de", "filename": "page-4.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-4.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-4.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 312766, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fdb260c5-0092-4d12-b0d3-ccc528803697/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "fdb260c5-0092-4d12-b0d3-ccc528803697", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fdb260c5-0092-4d12-b0d3-ccc528803697", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-4.jpg"}, {"id": "4cbbc3c1-e38f-4116-b18b-5637cf3babcc", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 42659, "drupal_internal__vid": 61136, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": true, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p class=\"h1\">Eine<br />\r\nTeufelsneurose<br />\r\nim<br />\r\n17. Jahrhundert</p>\r\n\r\n<p>von</p>\r\n\r\n<p>Sigm. Freud</p>\r\n\r\n<p>Mit 7 Abbildungen</p>\r\n\r\n<p>1928<br />\r\nInternationaler<br />\r\nPsychoanalytischer&nbsp;Verlag<br />\r\nWien</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p class=\"h1\">Eine<br />\nTeufelsneurose<br />\nim<br />\n17. Jahrhundert</p>\n<p>von</p>\n<p>Sigm. Freud</p>\n<p>Mit 7 Abbildungen</p>\n<p>1928<br />\nInternationaler<br />\nPsychoanalytischer\u00a0Verlag<br />\nWien</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p class=\"h1\">Eine<lb /> Teufelsneurose<lb /> im<lb /> 17. Jahrhundert<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>von<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Sigm. Freud<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mit 7 Abbildungen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1928<lb /> Internationaler<lb /> Psychoanalytischer Verlag<lb /> Wien<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3081aa4a-0553-4068-88d3-129dbfd3206e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3081aa4a-0553-4068-88d3-129dbfd3206e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32412, "langcode": "de", "filename": "page-5.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-5.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-5.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 309186, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3081aa4a-0553-4068-88d3-129dbfd3206e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3081aa4a-0553-4068-88d3-129dbfd3206e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3081aa4a-0553-4068-88d3-129dbfd3206e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-5.jpg"}, {"id": "1572d311-f61a-4ebe-8af3-d6d92106728c", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 42660, "drupal_internal__vid": 50209, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n <br />\n\f<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "", "summary": null}}, "body": "", "faks": {"type": "file--file", "id": "9f28898d-208c-4e59-a5a0-834fb235f940", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f28898d-208c-4e59-a5a0-834fb235f940"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32413, "langcode": "de", "filename": "page-6.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-6.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-6.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 340800, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f28898d-208c-4e59-a5a0-834fb235f940/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9f28898d-208c-4e59-a5a0-834fb235f940", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f28898d-208c-4e59-a5a0-834fb235f940", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-6.jpg"}, {"id": "a276752a-5ebc-4e81-b565-da88426843e4", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 42661, "drupal_internal__vid": 61137, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3c5d6411-8880-4a03-a0db-bf7c7150bd5e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3c5d6411-8880-4a03-a0db-bf7c7150bd5e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32414, "langcode": "de", "filename": "page-7.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-7.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-7.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 279009, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3c5d6411-8880-4a03-a0db-bf7c7150bd5e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3c5d6411-8880-4a03-a0db-bf7c7150bd5e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3c5d6411-8880-4a03-a0db-bf7c7150bd5e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-7.jpg"}, {"id": "bc705674-0ddd-46d2-937c-5e93a8f4f013", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 42662, "drupal_internal__vid": 50211, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n\f<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "", "summary": null}}, "body": "", "faks": {"type": "file--file", "id": "48a44675-35f8-4492-a1d8-06ab7893e368", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/48a44675-35f8-4492-a1d8-06ab7893e368"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32415, "langcode": "de", "filename": "page-8.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-8.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-8.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 301389, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/48a44675-35f8-4492-a1d8-06ab7893e368/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "48a44675-35f8-4492-a1d8-06ab7893e368", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/48a44675-35f8-4492-a1d8-06ab7893e368", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-8.jpg"}, {"id": "ead07478-4260-4d84-8022-b03394c4fb31", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 42663, "drupal_internal__vid": 70144, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1581749417, "changed": 1600852914, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[9]</span></p>\r\n\r\n<p>An den Neurosen der Kinderzeit haben wir gelernt,<br />\r\nda\u00df manches hier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen<br />\r\nist, was sich sp\u00e4terhin nur gr\u00fcndlicher Forschung zu<br />\r\nerkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Erwartung wird sich f\u00fcr<br />\r\ndie neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer Jahrhunderte<br />\r\nergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft find, dieselben<br />\r\nunter anderen \u00dcberschriften als unsere heutigen Neu-<br />\r\nrosen zu finden. Wir d\u00fcrfen nicht erstaunt sein, wenn<br />\r\ndie Neurosen dieser fr\u00fchen Zeiten im d\u00e4monologischen<br />\r\nGewande auftreten, w\u00e4hrend die der unspsychologischen<br />\r\nJestzeit im hypochondrischen, als organische Krank-<br />\r\nheiten verkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren, voran<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekanntlich in den Darstellungen der<br />\r\nBesessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie uns die Kunst<br />\r\nhinterlassen hat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie<br />\r\nagnosziert; es w\u00e4re nicht schwer gewesen, in den<br />\r\nGeschichten dieser Kranken die Inhalte der Neurose</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[9]</span></p>\n<p>An den Neurosen der Kinderzeit haben wir gelernt,<br />\nda\u00df manches hier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen<br />\nist, was sich sp\u00e4terhin nur gr\u00fcndlicher Forschung zu<br />\nerkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Erwartung wird sich f\u00fcr<br />\ndie neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer Jahrhunderte<br />\nergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft find, dieselben<br />\nunter anderen \u00dcberschriften als unsere heutigen Neu-<br />\nrosen zu finden. Wir d\u00fcrfen nicht erstaunt sein, wenn<br />\ndie Neurosen dieser fr\u00fchen Zeiten im d\u00e4monologischen<br />\nGewande auftreten, w\u00e4hrend die der unspsychologischen<br />\nJestzeit im hypochondrischen, als organische Krank-<br />\nheiten verkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren, voran<br /><span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekanntlich in den Darstellungen der<br />\nBesessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie uns die Kunst<br />\nhinterlassen hat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie<br />\nagnosziert; es w\u00e4re nicht schwer gewesen, in den<br />\nGeschichten dieser Kranken die Inhalte der Neurose</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[9]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An den Neurosen der Kinderzeit haben wir gelernt,<lb /> da\u00df manches hier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen<lb /> ist, was sich sp\u00e4terhin nur gr\u00fcndlicher Forschung zu<lb /> erkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Erwartung wird sich f\u00fcr<lb /> die neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer Jahrhunderte<lb /> ergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft find, dieselben<lb /> unter anderen \u00dcberschriften als unsere heutigen Neu<lb break=\"no\"/>rosen zu finden. Wir d\u00fcrfen nicht erstaunt sein, wenn<lb /> die Neurosen dieser fr\u00fchen Zeiten im d\u00e4monologischen<lb /> Gewande auftreten, w\u00e4hrend die der unspsychologischen<lb /> Jestzeit im hypochondrischen, als organische Krank<lb break=\"no\"/>heiten verkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren, voran<lb /> <span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekanntlich in den Darstellungen der<lb /> Besessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie uns die Kunst<lb /> hinterlassen hat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie<lb /> agnosziert; es w\u00e4re nicht schwer gewesen, in den<lb /> Geschichten dieser Kranken die Inhalte der Neurose<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3a99c7ac-8da4-4049-a425-5964ffdd7fc7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3a99c7ac-8da4-4049-a425-5964ffdd7fc7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32416, "langcode": "de", "filename": "page-9.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-9.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-9.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 403297, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3a99c7ac-8da4-4049-a425-5964ffdd7fc7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3a99c7ac-8da4-4049-a425-5964ffdd7fc7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3a99c7ac-8da4-4049-a425-5964ffdd7fc7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-9.jpg"}, {"id": "65f944cd-d596-4d7d-bd4f-0de2e307cc9a", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 42664, "drupal_internal__vid": 70145, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1581749417, "changed": 1600852931, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">niederzufinden, wenn man ihnen damals mehr Auf-<br />\r\nmerksamkeit geschenkt h\u00e4tte.</p>\r\n\r\n<p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln&nbsp;Zeiten hat<br />\r\ngegen alle somatischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c<br />\r\nWissenschaftsperiode recht behalten. Die Besessen-<br />\r\nheiten entsprechen unseren Neurosen, zu deren Er-<br />\r\nl\u00e4rung wie wieder psychische M\u00e4chte heranziehen.<br />\r\nDie D\u00e4monen sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Ab-<br />\r\nk\u00f6mmlinge abgewiesener, verdr\u00e4ngter Triebregungen.<br />\r\nWir lehnen blo\u00df die Projektion in die \u00e4u\u00dfere Welt ab,<br />\r\nwelche das Mittelalter mit diesen seelischen Wesen vor<br />\r\nnahm; wir&nbsp;lassen sie im Innenleben der Kranken, wo<br />\r\nsie haufen, entstanden sein.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\n<p class=\"ff\">niederzufinden, wenn man ihnen damals mehr Auf-<br />\nmerksamkeit geschenkt h\u00e4tte.</p>\n<p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln\u00a0Zeiten hat<br />\ngegen alle somatischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c<br />\nWissenschaftsperiode recht behalten. Die Besessen-<br />\nheiten entsprechen unseren Neurosen, zu deren Er-<br />\nl\u00e4rung wie wieder psychische M\u00e4chte heranziehen.<br />\nDie D\u00e4monen sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Ab-<br />\nk\u00f6mmlinge abgewiesener, verdr\u00e4ngter Triebregungen.<br />\nWir lehnen blo\u00df die Projektion in die \u00e4u\u00dfere Welt ab,<br />\nwelche das Mittelalter mit diesen seelischen Wesen vor<br />\nnahm; wir\u00a0lassen sie im Innenleben der Kranken, wo<br />\nsie haufen, entstanden sein.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">niederzufinden, wenn man ihnen damals mehr Auf<lb break=\"no\"/>merksamkeit geschenkt h\u00e4tte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln Zeiten hat<lb /> gegen alle somatischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c<lb /> Wissenschaftsperiode recht behalten. Die Besessen<lb break=\"no\"/>heiten entsprechen unseren Neurosen, zu deren Er<lb break=\"no\"/>l\u00e4rung wie wieder psychische M\u00e4chte heranziehen.<lb /> Die D\u00e4monen sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Ab<lb break=\"no\"/>k\u00f6mmlinge abgewiesener, verdr\u00e4ngter Triebregungen.<lb /> Wir lehnen blo\u00df die Projektion in die \u00e4u\u00dfere Welt ab,<lb /> welche das Mittelalter mit diesen seelischen Wesen vor<lb /> nahm; wir lassen sie im Innenleben der Kranken, wo<lb /> sie haufen, entstanden sein.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b68f8404-464f-4eaf-890e-54782de19673", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b68f8404-464f-4eaf-890e-54782de19673"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32417, "langcode": "de", "filename": "page-10.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-10.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-10.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 459124, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b68f8404-464f-4eaf-890e-54782de19673/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b68f8404-464f-4eaf-890e-54782de19673", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b68f8404-464f-4eaf-890e-54782de19673", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-10.jpg"}, {"id": "a66ff780-5f29-40ef-bd71-845c4fb33512", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 42665, "drupal_internal__vid": 70146, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1581749417, "changed": 1600852967, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[11]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">I<br />\r\nDIE GESCHICHTE DES MALERS<br />\r\nCHRISTOPH HAITZMANN</p>\r\n\r\n<p>Einen Einblick in eine folche D\u00e4monologische Neu-<br />\r\nrose des siebzehnten Jahrhunderts verdanke ich dem<br />\r\nfreundlichen Interesse des Herrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-<br />\r\nThurn</span>, Direktor der ehemals k. k. Fideikommi\u00dfbiblio-<br />\r\nthek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in der Bibliothek<br />\r\nein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell </span>flammendes Manu-<br />\r\nskript aufgefunden, in dem \u00fcber eine wunderbare Er-<br />\r\nl\u00f6sung von einem Teufelspakt durch die Gnade der<br />\r\nheiligen Maria ausf\u00fchrlich berichtet wird. Sein Inter-<br />\r\nesse wurde durch die Beziehung dieses Inhalts zur<br />\r\nFaustsage geweckt und wird ihn zu einer eingehenden<br />\r\nDarstellung und Bearbeitung des Stoffes veranlassen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[11]</span></p>\n<p class=\"h1\">I<br />\nDIE GESCHICHTE DES MALERS<br />\nCHRISTOPH HAITZMANN</p>\n<p>Einen Einblick in eine folche D\u00e4monologische Neu-<br />\nrose des siebzehnten Jahrhunderts verdanke ich dem<br />\nfreundlichen Interesse des Herrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-<br />\nThurn</span>, Direktor der ehemals k. k. Fideikommi\u00dfbiblio-<br />\nthek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in der Bibliothek<br />\nein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell </span>flammendes Manu-<br />\nskript aufgefunden, in dem \u00fcber eine wunderbare Er-<br />\nl\u00f6sung von einem Teufelspakt durch die Gnade der<br />\nheiligen Maria ausf\u00fchrlich berichtet wird. Sein Inter-<br />\nesse wurde durch die Beziehung dieses Inhalts zur<br />\nFaustsage geweckt und wird ihn zu einer eingehenden<br />\nDarstellung und Bearbeitung des Stoffes veranlassen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[11]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">I<lb /> DIE GESCHICHTE DES MALERS<lb /> CHRISTOPH HAITZMANN<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Einen Einblick in eine folche D\u00e4monologische Neu<lb break=\"no\"/>rose des siebzehnten Jahrhunderts verdanke ich dem<lb /> freundlichen Interesse des Herrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer<lb break=\"no\"/>Thurn</span>, Direktor der ehemals k. k. Fideikommi\u00dfbiblio<lb break=\"no\"/>thek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in der Bibliothek<lb /> ein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell </span>flammendes Manu<lb break=\"no\"/>skript aufgefunden, in dem \u00fcber eine wunderbare Er<lb break=\"no\"/>l\u00f6sung von einem Teufelspakt durch die Gnade der<lb /> heiligen Maria ausf\u00fchrlich berichtet wird. Sein Inter<lb break=\"no\"/>esse wurde durch die Beziehung dieses Inhalts zur<lb /> Faustsage geweckt und wird ihn zu einer eingehenden<lb /> Darstellung und Bearbeitung des Stoffes veranlassen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "53d03af6-591f-4313-b9b0-b441dbeadb6d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/53d03af6-591f-4313-b9b0-b441dbeadb6d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32418, "langcode": "de", "filename": "page-11.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-11.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-11.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 321558, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/53d03af6-591f-4313-b9b0-b441dbeadb6d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "53d03af6-591f-4313-b9b0-b441dbeadb6d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/53d03af6-591f-4313-b9b0-b441dbeadb6d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-11.jpg"}, {"id": "ff612cd0-3fbb-4702-b23b-d28501ddbedc", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 42666, "drupal_internal__vid": 70147, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1581749417, "changed": 1600852990, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Da er aber fand, da\u00df die Person, deren Erl\u00f6sung be-<br />\r\nschrieben wird, an Krampfanf\u00e4llen und Visionen litt,<br />\r\nwandte er sich an mich um eine \u00e4rztliche Begutachtung<br />\r\ndes Falles. Wir sind \u00fcbereingekommen, unsere Arbeiten<br />\r\nunabh\u00e4ngig voneinander und gesondert zu ver\u00f6ffent-<br />\r\nlichen. Ich statte ihm f\u00fcr feine Anregung, wie f\u00fcr<br />\r\nmancherlei Hilfeleistung beim Studium des Manu-<br />\r\nskripts meinen Dank ab.</p>\r\n\r\n<p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirk-<br />\r\nlich einen wertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar<br />\r\nzutage liegt, wie manche Fundstelle als gediegenes Metall<br />\r\nliefert, wasanderw\u00e4rts m\u00fchsam aus dem Erz geschmol-<br />\r\nzen werden mu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift<br />\r\nvorliegt, zerlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz ver-<br />\r\nschiedener Natur: in den lateinisch abgefa\u00dften Bericht<br />\r\ndes m\u00f6nchischen Schreibers oder Rompilators und in<br />\r\nein deutlich geschriebenes Tagebuchbruchst\u00fcck des Pa-<br />\r\ntienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht und die<br />\r\neigentliche Wunderheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr<br />\r\ndie geistlichen Herren nicht von Bedeutung gewesen sein,<br />\r\num so wertvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt viel dazu bei,<br />\r\nunser sonst schwankendes Urteil \u00fcber den Krankheits-<br />\r\nfall zu festigen, und wir haben guten Grund, den Geist-<br />\r\nlichen zu danken, da\u00df die dies Dokument erhalten ha-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\n<p class=\"ff\">Da er aber fand, da\u00df die Person, deren Erl\u00f6sung be-<br />\nschrieben wird, an Krampfanf\u00e4llen und Visionen litt,<br />\nwandte er sich an mich um eine \u00e4rztliche Begutachtung<br />\ndes Falles. Wir sind \u00fcbereingekommen, unsere Arbeiten<br />\nunabh\u00e4ngig voneinander und gesondert zu ver\u00f6ffent-<br />\nlichen. Ich statte ihm f\u00fcr feine Anregung, wie f\u00fcr<br />\nmancherlei Hilfeleistung beim Studium des Manu-<br />\nskripts meinen Dank ab.</p>\n<p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirk-<br />\nlich einen wertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar<br />\nzutage liegt, wie manche Fundstelle als gediegenes Metall<br />\nliefert, wasanderw\u00e4rts m\u00fchsam aus dem Erz geschmol-<br />\nzen werden mu\u00df.</p>\n<p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift<br />\nvorliegt, zerlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz ver-<br />\nschiedener Natur: in den lateinisch abgefa\u00dften Bericht<br />\ndes m\u00f6nchischen Schreibers oder Rompilators und in<br />\nein deutlich geschriebenes Tagebuchbruchst\u00fcck des Pa-<br />\ntienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht und die<br />\neigentliche Wunderheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr<br />\ndie geistlichen Herren nicht von Bedeutung gewesen sein,<br />\num so wertvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt viel dazu bei,<br />\nunser sonst schwankendes Urteil \u00fcber den Krankheits-<br />\nfall zu festigen, und wir haben guten Grund, den Geist-<br />\nlichen zu danken, da\u00df die dies Dokument erhalten ha-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Da er aber fand, da\u00df die Person, deren Erl\u00f6sung be<lb break=\"no\"/>schrieben wird, an Krampfanf\u00e4llen und Visionen litt,<lb /> wandte er sich an mich um eine \u00e4rztliche Begutachtung<lb /> des Falles. Wir sind \u00fcbereingekommen, unsere Arbeiten<lb /> unabh\u00e4ngig voneinander und gesondert zu ver\u00f6ffent<lb break=\"no\"/>lichen. Ich statte ihm f\u00fcr feine Anregung, wie f\u00fcr<lb /> mancherlei Hilfeleistung beim Studium des Manu<lb break=\"no\"/>skripts meinen Dank ab.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirk<lb break=\"no\"/>lich einen wertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar<lb /> zutage liegt, wie manche Fundstelle als gediegenes Metall<lb /> liefert, wasanderw\u00e4rts m\u00fchsam aus dem Erz geschmol<lb break=\"no\"/>zen werden mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift<lb /> vorliegt, zerlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz ver<lb break=\"no\"/>schiedener Natur: in den lateinisch abgefa\u00dften Bericht<lb /> des m\u00f6nchischen Schreibers oder Rompilators und in<lb /> ein deutlich geschriebenes Tagebuchbruchst\u00fcck des Pa<lb break=\"no\"/>tienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht und die<lb /> eigentliche Wunderheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr<lb /> die geistlichen Herren nicht von Bedeutung gewesen sein,<lb /> um so wertvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt viel dazu bei,<lb /> unser sonst schwankendes Urteil \u00fcber den Krankheits<lb break=\"no\"/>fall zu festigen, und wir haben guten Grund, den Geist<lb break=\"no\"/>lichen zu danken, da\u00df die dies Dokument erhalten ha<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "22a3448f-522b-4bb4-be7b-2967f4575e30", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22a3448f-522b-4bb4-be7b-2967f4575e30"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32419, "langcode": "de", "filename": "page-12.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-12.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-12.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 555252, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22a3448f-522b-4bb4-be7b-2967f4575e30/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "22a3448f-522b-4bb4-be7b-2967f4575e30", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22a3448f-522b-4bb4-be7b-2967f4575e30", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-12.jpg"}, {"id": "afcbbe98-7bf6-4238-99c7-8806024e2e15", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 42667, "drupal_internal__vid": 70148, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1581749417, "changed": 1600853017, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ben, obgleich es ihrer Tendenz nichts mehr leistet, ja<br />\r\ndiese eher gest\u00f6rt haben mag.</p>\r\n\r\n<p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen hand-<br />\r\nschriftlichen Brosch\u00fcre, die den Titel</p>\r\n\r\n<p>\u201e<em>Irophaeum Mariano-Cellense</em>\u201c</p>\r\n\r\n<p>f\u00fchrt, weiter eingehe, mu\u00df ich ein St\u00fcck ihres Inhalts<br />\r\nerz\u00e4hlen, das ich dem Vorbericht entnehme.</p>\r\n\r\n<p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph<br />\r\nHaitzmann, ein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfar-<br />\r\nrers von Pottenbrunn (in Nieder\u00f6sterreich) nach dem<br />\r\nnahen Mariazell gebracht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Er habe sich in Aus\u00fcbung<br />\r\nfeiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn aufge-<br />\r\nhalten, sei dort am 29. August in der Kirche von schreck-<br />\r\nlichen Kr\u00e4mpfen befallen worden, und als sich diese in<br />\r\nden n\u00e4chsten Tagen wiederholten, habe ihn der Prae-<br />\r\nfectus <em>Dominii Pottenbrunnensis</em> examiniert, was ihn<br />\r\nwohl bedr\u00fccke, ob er sich wohl in unerlaubten Verkehr<br />\r\nmit dem b\u00f6sen Geist eingelassen habe.<span class=\"footnote-index\">2</span> Worauf er ge-<br />\r\nstanden, da\u00df er wirklich vor neun Jahren, zu einer Zeit</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang&nbsp;l\u00e4\u00dft<br />\r\neinen Mann zwischen Drei\u00dfig und Vierzig, wahrfcheinlich der unteren Grenze<br />\r\nn\u00e4her, erraten. Er verstarb, wie wir h\u00f6ren werden, im Jahre 1700.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines<br />\r\nTeufelspaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c&nbsp;hat, sei hier nur gestreift.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\n<p class=\"ff\">ben, obgleich es ihrer Tendenz nichts mehr leistet, ja<br />\ndiese eher gest\u00f6rt haben mag.</p>\n<p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen hand-<br />\nschriftlichen Brosch\u00fcre, die den Titel</p>\n<p>\u201e<em>Irophaeum Mariano-Cellense</em>\u201c</p>\n<p>f\u00fchrt, weiter eingehe, mu\u00df ich ein St\u00fcck ihres Inhalts<br />\nerz\u00e4hlen, das ich dem Vorbericht entnehme.</p>\n<p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph<br />\nHaitzmann, ein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfar-<br />\nrers von Pottenbrunn (in Nieder\u00f6sterreich) nach dem<br />\nnahen Mariazell gebracht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Er habe sich in Aus\u00fcbung<br />\nfeiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn aufge-<br />\nhalten, sei dort am 29. August in der Kirche von schreck-<br />\nlichen Kr\u00e4mpfen befallen worden, und als sich diese in<br />\nden n\u00e4chsten Tagen wiederholten, habe ihn der Prae-<br />\nfectus <em>Dominii Pottenbrunnensis</em> examiniert, was ihn<br />\nwohl bedr\u00fccke, ob er sich wohl in unerlaubten Verkehr<br />\nmit dem b\u00f6sen Geist eingelassen habe.<span class=\"footnote-index\">2</span> Worauf er ge-<br />\nstanden, da\u00df er wirklich vor neun Jahren, zu einer Zeit</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang\u00a0l\u00e4\u00dft<br />\neinen Mann zwischen Drei\u00dfig und Vierzig, wahrfcheinlich der unteren Grenze<br />\nn\u00e4her, erraten. Er verstarb, wie wir h\u00f6ren werden, im Jahre 1700.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines<br />\nTeufelspaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c\u00a0hat, sei hier nur gestreift.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ben, obgleich es ihrer Tendenz nichts mehr leistet, ja<lb /> diese eher gest\u00f6rt haben mag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen hand<lb break=\"no\"/>schriftlichen Brosch\u00fcre, die den Titel<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<em>Irophaeum Mariano-Cellense</em>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>f\u00fchrt, weiter eingehe, mu\u00df ich ein St\u00fcck ihres Inhalts<lb /> erz\u00e4hlen, das ich dem Vorbericht entnehme.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph<lb /> Haitzmann, ein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfar<lb break=\"no\"/>rers von Pottenbrunn (in Nieder\u00f6sterreich) nach dem<lb /> nahen Mariazell gebracht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Er habe sich in Aus\u00fcbung<lb /> feiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn aufge<lb break=\"no\"/>halten, sei dort am 29. August in der Kirche von schreck<lb break=\"no\"/>lichen Kr\u00e4mpfen befallen worden, und als sich diese in<lb /> den n\u00e4chsten Tagen wiederholten, habe ihn der Prae<lb break=\"no\"/>fectus <em>Dominii Pottenbrunnensis</em> examiniert, was ihn<lb /> wohl bedr\u00fccke, ob er sich wohl in unerlaubten Verkehr<lb /> mit dem b\u00f6sen Geist eingelassen habe.<span class=\"footnote-index\">2</span> Worauf er ge<lb break=\"no\"/>standen, da\u00df er wirklich vor neun Jahren, zu einer Zeit<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang l\u00e4\u00dft<lb /> einen Mann zwischen Drei\u00dfig und Vierzig, wahrfcheinlich der unteren Grenze<lb /> n\u00e4her, erraten. Er verstarb, wie wir h\u00f6ren werden, im Jahre 1700.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines<lb /> Teufelspaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c hat, sei hier nur gestreift.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1602e034-dba2-4166-897d-d81f5aaaf95d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1602e034-dba2-4166-897d-d81f5aaaf95d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32420, "langcode": "de", "filename": "page-13.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-13.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-13.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 423412, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1602e034-dba2-4166-897d-d81f5aaaf95d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1602e034-dba2-4166-897d-d81f5aaaf95d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1602e034-dba2-4166-897d-d81f5aaaf95d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-13.jpg"}, {"id": "f18d8d36-e512-486c-bd42-c25df4bba3cb", "title": "Seite 14", "page_nr": "14", "attr": {"drupal_internal__nid": 42668, "drupal_internal__vid": 70149, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 14", "created": 1581749417, "changed": 1600853047, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">der Verzagtheit&nbsp;an seiner Kunst und des Zweifels an<br />\r\nseiner Selbsterhaltung, dem Teufel, der ihn neunmal<br />\r\nversucht, nachgegeben und sich schriftlich&nbsp;verpflichtet,<br />\r\nihm nach Ablauf dieser Zeit mit Leib und Seele anzu-<br />\r\ngeh\u00f6ren. Das Ende des Termins nahe mit dem 24. des<br />\r\nlaufenden Monats.<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Ungl\u00fcckliche bereue und sei<br />\r\n\u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes von<br />\r\nMariazell&nbsp;retten k\u00f6nnne, indem sie den B\u00f6sen zwinge,<br />\r\nihm die mit Blut geschriebene Verschreibung heraus-<br />\r\nzugeben. Aus diesem Grund erlaube man sich <em>miserum<br />\r\nhunc hominem omni auxilio destitutum</em> dem Wohl-<br />\r\nwollen der Zerren von Mariazell zu empfehlen.</p>\r\n\r\n<p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus<br />\r\nBraun, am 1. September 1677.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts&nbsp;fort-<br />\r\nfahren. Es besteht also aus drei Teilen:</p>\r\n\r\n<p>1) einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der<br />\r\nVerschreibung&nbsp;und die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von<br />\r\nMariazell darstellt; auf den n\u00e4chsten Bl\u00e4ttern sind acht<br />\r\nebenfalls farbige Zeichnungen der sp\u00e4teren Erscheinun-<br />\r\ngen des Teufels mit kurzen Beischriften in deutscher<br />\r\nSprache. Diese Bilder sind nicht Originale, sondern</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>quorum et finis 24 mensis hujus futurus appropinquat</em>.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\n<p class=\"ff\">der Verzagtheit\u00a0an seiner Kunst und des Zweifels an<br />\nseiner Selbsterhaltung, dem Teufel, der ihn neunmal<br />\nversucht, nachgegeben und sich schriftlich\u00a0verpflichtet,<br />\nihm nach Ablauf dieser Zeit mit Leib und Seele anzu-<br />\ngeh\u00f6ren. Das Ende des Termins nahe mit dem 24. des<br />\nlaufenden Monats.<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Ungl\u00fcckliche bereue und sei<br />\n\u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes von<br />\nMariazell\u00a0retten k\u00f6nnne, indem sie den B\u00f6sen zwinge,<br />\nihm die mit Blut geschriebene Verschreibung heraus-<br />\nzugeben. Aus diesem Grund erlaube man sich <em>miserum<br />\nhunc hominem omni auxilio destitutum</em> dem Wohl-<br />\nwollen der Zerren von Mariazell zu empfehlen.</p>\n<p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus<br />\nBraun, am 1. September 1677.</p>\n<p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts\u00a0fort-<br />\nfahren. Es besteht also aus drei Teilen:</p>\n<p>1) einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der<br />\nVerschreibung\u00a0und die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von<br />\nMariazell darstellt; auf den n\u00e4chsten Bl\u00e4ttern sind acht<br />\nebenfalls farbige Zeichnungen der sp\u00e4teren Erscheinun-<br />\ngen des Teufels mit kurzen Beischriften in deutscher<br />\nSprache. Diese Bilder sind nicht Originale, sondern</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>quorum et finis 24 mensis hujus futurus appropinquat</em>.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">der Verzagtheit an seiner Kunst und des Zweifels an<lb /> seiner Selbsterhaltung, dem Teufel, der ihn neunmal<lb /> versucht, nachgegeben und sich schriftlich verpflichtet,<lb /> ihm nach Ablauf dieser Zeit mit Leib und Seele anzu<lb break=\"no\"/>geh\u00f6ren. Das Ende des Termins nahe mit dem 24. des<lb /> laufenden Monats.<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Ungl\u00fcckliche bereue und sei<lb /> \u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes von<lb /> Mariazell retten k\u00f6nnne, indem sie den B\u00f6sen zwinge,<lb /> ihm die mit Blut geschriebene Verschreibung heraus<lb break=\"no\"/>zugeben. Aus diesem Grund erlaube man sich <em>miserum<lb /> hunc hominem omni auxilio destitutum</em> dem Wohl<lb break=\"no\"/>wollen der Zerren von Mariazell zu empfehlen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus<lb /> Braun, am 1. September 1677.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts fort<lb break=\"no\"/>fahren. Es besteht also aus drei Teilen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1) einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der<lb /> Verschreibung und die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von<lb /> Mariazell darstellt; auf den n\u00e4chsten Bl\u00e4ttern sind acht<lb /> ebenfalls farbige Zeichnungen der sp\u00e4teren Erscheinun<lb break=\"no\"/>gen des Teufels mit kurzen Beischriften in deutscher<lb /> Sprache. Diese Bilder sind nicht Originale, sondern<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <em>quorum et finis 24 mensis hujus futurus appropinquat</em>.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9072a6e8-b094-4c1d-8f2a-8447ec44075d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9072a6e8-b094-4c1d-8f2a-8447ec44075d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32421, "langcode": "de", "filename": "page-14.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-14.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-14.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 505156, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9072a6e8-b094-4c1d-8f2a-8447ec44075d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9072a6e8-b094-4c1d-8f2a-8447ec44075d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9072a6e8-b094-4c1d-8f2a-8447ec44075d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-14.jpg"}, {"id": "ae8eb640-ea64-4170-bbfe-10f5aaf58e75", "title": "Seite 15", "page_nr": "15", "attr": {"drupal_internal__nid": 42669, "drupal_internal__vid": 61156, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 15", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c3d7cdf5-fb50-44e6-9a21-c1ca99276296", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c3d7cdf5-fb50-44e6-9a21-c1ca99276296"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32422, "langcode": "de", "filename": "page-15.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-15.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-15.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 496900, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c3d7cdf5-fb50-44e6-9a21-c1ca99276296/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c3d7cdf5-fb50-44e6-9a21-c1ca99276296", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c3d7cdf5-fb50-44e6-9a21-c1ca99276296", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-15.jpg"}, {"id": "6d616b4a-0f67-436a-9fe2-6892d165c1f0", "title": "Seite 16", "page_nr": "16", "attr": {"drupal_internal__nid": 42670, "drupal_internal__vid": 61158, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594807941, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 16", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "efb719a1-ec2b-462a-b1c1-fc3fcd148192", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/efb719a1-ec2b-462a-b1c1-fc3fcd148192"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32423, "langcode": "de", "filename": "page-16.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-16.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-16.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 325690, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/efb719a1-ec2b-462a-b1c1-fc3fcd148192/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "efb719a1-ec2b-462a-b1c1-fc3fcd148192", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/efb719a1-ec2b-462a-b1c1-fc3fcd148192", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-16.jpg"}, {"id": "4121d017-60ed-4002-8ea0-548b9a38b7f5", "title": "Seite 17", "page_nr": "17", "attr": {"drupal_internal__nid": 42671, "drupal_internal__vid": 70150, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 17", "created": 1581749417, "changed": 1600853177, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Kopien \u2014 wie uns feierlich versichert wird: getreue<br />\r\nKopien \u2014 nach den urspr\u00fcnglichen Malereien&nbsp;des<br />\r\nChr. Haitzmann;</p>\r\n\r\n<p>2) aus dem eigentlichen Trophaeum <em>Mariano-Cel-<br />\r\nlense</em> (lateinisch), dem Werk eines geistlichen Kompi-<br />\r\nlators, der sich am Ende P. A. E. unterzeichnet und<br />\r\ndiesen Buchstaben vier Verszeilen, welche seine Bio-<br />\r\ngraphie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein<br />\r\nZeugnis des Abtes Rilian von St. Lambert vom 12. Sep-<br />\r\ntember 1729, welches in anderer Schrift als der des<br />\r\nKompilators die genaue \u00dcbereinstimmung des Manu-<br />\r\nkripts und der Bilder mit den im Archiv aufbewahrten<br />\r\nOriginalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben, in welchem<br />\r\nJahr das Trophaeum&nbsp;angefertigt wurde. Es steht uns<br />\r\nfrei anzunehmen, da\u00df es im gleichen Jahr geschah, in<br />\r\ndem der Abt Kilian das Zeugnis ausstellte, also 1729<br />\r\noder, da 1714 die letzte im Text&nbsp;genannte Jahreszahl ist,<br />\r\ndas Werk des Kompilators in irgendeine Zeit zwischen<br />\r\n1714 und&nbsp;1729 zu verlegen. Das Wunder, welches durch<br />\r\ndiese Schrift vor Vergessenheit bewahrt werden sollte,<br />\r\nhat sich im Jahre 1677 zugetragen, also 37 bis 52 Jahre<br />\r\nvorher;</p>\r\n\r\n<p>3) aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers,<br />\r\nwelches von der Zeit feiner Erl\u00f6sung in der Kapelle<br />\r\nbis zum 13. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678 reicht.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\n<p class=\"ff\">Kopien \u2014 wie uns feierlich versichert wird: getreue<br />\nKopien \u2014 nach den urspr\u00fcnglichen Malereien\u00a0des<br />\nChr. Haitzmann;</p>\n<p>2) aus dem eigentlichen Trophaeum <em>Mariano-Cel-<br />\nlense</em> (lateinisch), dem Werk eines geistlichen Kompi-<br />\nlators, der sich am Ende P. A. E. unterzeichnet und<br />\ndiesen Buchstaben vier Verszeilen, welche seine Bio-<br />\ngraphie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein<br />\nZeugnis des Abtes Rilian von St. Lambert vom 12. Sep-<br />\ntember 1729, welches in anderer Schrift als der des<br />\nKompilators die genaue \u00dcbereinstimmung des Manu-<br />\nkripts und der Bilder mit den im Archiv aufbewahrten<br />\nOriginalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben, in welchem<br />\nJahr das Trophaeum\u00a0angefertigt wurde. Es steht uns<br />\nfrei anzunehmen, da\u00df es im gleichen Jahr geschah, in<br />\ndem der Abt Kilian das Zeugnis ausstellte, also 1729<br />\noder, da 1714 die letzte im Text\u00a0genannte Jahreszahl ist,<br />\ndas Werk des Kompilators in irgendeine Zeit zwischen<br />\n1714 und\u00a01729 zu verlegen. Das Wunder, welches durch<br />\ndiese Schrift vor Vergessenheit bewahrt werden sollte,<br />\nhat sich im Jahre 1677 zugetragen, also 37 bis 52 Jahre<br />\nvorher;</p>\n<p>3) aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers,<br />\nwelches von der Zeit feiner Erl\u00f6sung in der Kapelle<br />\nbis zum 13. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678 reicht.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Kopien \u2014 wie uns feierlich versichert wird: getreue<lb /> Kopien \u2014 nach den urspr\u00fcnglichen Malereien des<lb /> Chr. Haitzmann;<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>2) aus dem eigentlichen Trophaeum <em>Mariano-Cel<lb break=\"no\"/>lense</em> (lateinisch), dem Werk eines geistlichen Kompi<lb break=\"no\"/>lators, der sich am Ende P. A. E. unterzeichnet und<lb /> diesen Buchstaben vier Verszeilen, welche seine Bio<lb break=\"no\"/>graphie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein<lb /> Zeugnis des Abtes Rilian von St. Lambert vom 12. Sep<lb break=\"no\"/>tember 1729, welches in anderer Schrift als der des<lb /> Kompilators die genaue \u00dcbereinstimmung des Manu<lb break=\"no\"/>kripts und der Bilder mit den im Archiv aufbewahrten<lb /> Originalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben, in welchem<lb /> Jahr das Trophaeum angefertigt wurde. Es steht uns<lb /> frei anzunehmen, da\u00df es im gleichen Jahr geschah, in<lb /> dem der Abt Kilian das Zeugnis ausstellte, also 1729<lb /> oder, da 1714 die letzte im Text genannte Jahreszahl ist,<lb /> das Werk des Kompilators in irgendeine Zeit zwischen<lb /> 1714 und 1729 zu verlegen. Das Wunder, welches durch<lb /> diese Schrift vor Vergessenheit bewahrt werden sollte,<lb /> hat sich im Jahre 1677 zugetragen, also 37 bis 52 Jahre<lb /> vorher;<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>3) aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers,<lb /> welches von der Zeit feiner Erl\u00f6sung in der Kapelle<lb /> bis zum 13. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678 reicht.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "93bcc8d5-f518-4efc-bb84-ecb580fa831d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/93bcc8d5-f518-4efc-bb84-ecb580fa831d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32424, "langcode": "de", "filename": "page-17.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-17.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-17.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 482370, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/93bcc8d5-f518-4efc-bb84-ecb580fa831d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "93bcc8d5-f518-4efc-bb84-ecb580fa831d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/93bcc8d5-f518-4efc-bb84-ecb580fa831d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-17.jpg"}, {"id": "00478867-a5e4-485d-9238-5c91c358e6de", "title": "Seite 18", "page_nr": "18", "attr": {"drupal_internal__nid": 42672, "drupal_internal__vid": 70151, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 18", "created": 1581749417, "changed": 1600853203, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Es ist in den Text des Trophaeum kurz vor dessen Ende<br />\r\neingeschaltet.</p>\r\n\r\n<p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei<br />\r\nSchriftst\u00fccke, der bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des<br />\r\nPfarrers Leopold Braun von Pottenbeunn vom 1. Sep-<br />\r\ntember 1677, und der Bericht des Abtes Franciscus von<br />\r\nMariazell und St. Lambert, der die Wunderheilung<br />\r\nschildert, vom 12. September 1677, also nur wenige<br />\r\nTage sp\u00e4ter datiert. Die T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder<br />\r\nKompilators P. A. E. hat eine Einleitung geliefert,<br />\r\nwelche die beiden Aktenfst\u00fccke gleichsam verschmilzt,<br />\r\nferner einige wenig bedeutsame Verbindungsst\u00fccke&nbsp;und<br />\r\nam Schlu\u00df einen Bericht \u00fcber die weiteren Schicksale<br />\r\ndes Malers nach einer im Jahre 1714 eingeholten Er-<br />\r\nkundigung beigef\u00fcgt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Die Vorgefchichte des Mlalers wird alfoim Trophae-<br />\r\num dreimal erz\u00e4hlt,<br />\r\n1) im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn,<br />\r\n2) im feierlichen Bericht des Abtes Franciscus und<br />\r\n3) in der Einleitung des Redakteurs. Beim Vergleich<br />\r\ndieser drei Quellen stellen sich gewisse Unstimmig-<br />\r\nkeiten heraus, die zu verfolgen nicht unwichtig sein<br />\r\nwird.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714 auch das Datum der Abfassung des<br />\r\nTrophaeum ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\n<p class=\"ff\">Es ist in den Text des Trophaeum kurz vor dessen Ende<br />\neingeschaltet.</p>\n<p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei<br />\nSchriftst\u00fccke, der bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des<br />\nPfarrers Leopold Braun von Pottenbeunn vom 1. Sep-<br />\ntember 1677, und der Bericht des Abtes Franciscus von<br />\nMariazell und St. Lambert, der die Wunderheilung<br />\nschildert, vom 12. September 1677, also nur wenige<br />\nTage sp\u00e4ter datiert. Die T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder<br />\nKompilators P. A. E. hat eine Einleitung geliefert,<br />\nwelche die beiden Aktenfst\u00fccke gleichsam verschmilzt,<br />\nferner einige wenig bedeutsame Verbindungsst\u00fccke\u00a0und<br />\nam Schlu\u00df einen Bericht \u00fcber die weiteren Schicksale<br />\ndes Malers nach einer im Jahre 1714 eingeholten Er-<br />\nkundigung beigef\u00fcgt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Die Vorgefchichte des Mlalers wird alfoim Trophae-<br />\num dreimal erz\u00e4hlt,<br />\n1) im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn,<br />\n2) im feierlichen Bericht des Abtes Franciscus und<br />\n3) in der Einleitung des Redakteurs. Beim Vergleich<br />\ndieser drei Quellen stellen sich gewisse Unstimmig-<br />\nkeiten heraus, die zu verfolgen nicht unwichtig sein<br />\nwird.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714 auch das Datum der Abfassung des<br />\nTrophaeum ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Es ist in den Text des Trophaeum kurz vor dessen Ende<lb /> eingeschaltet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei<lb /> Schriftst\u00fccke, der bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des<lb /> Pfarrers Leopold Braun von Pottenbeunn vom 1. Sep<lb break=\"no\"/>tember 1677, und der Bericht des Abtes Franciscus von<lb /> Mariazell und St. Lambert, der die Wunderheilung<lb /> schildert, vom 12. September 1677, also nur wenige<lb /> Tage sp\u00e4ter datiert. Die T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder<lb /> Kompilators P. A. E. hat eine Einleitung geliefert,<lb /> welche die beiden Aktenfst\u00fccke gleichsam verschmilzt,<lb /> ferner einige wenig bedeutsame Verbindungsst\u00fccke und<lb /> am Schlu\u00df einen Bericht \u00fcber die weiteren Schicksale<lb /> des Malers nach einer im Jahre 1714 eingeholten Er<lb break=\"no\"/>kundigung beigef\u00fcgt.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Vorgefchichte des Mlalers wird alfoim Trophae<lb break=\"no\"/>um dreimal erz\u00e4hlt,<lb /> 1) im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn,<lb /> 2) im feierlichen Bericht des Abtes Franciscus und<lb /> 3) in der Einleitung des Redakteurs. Beim Vergleich<lb /> dieser drei Quellen stellen sich gewisse Unstimmig<lb break=\"no\"/>keiten heraus, die zu verfolgen nicht unwichtig sein<lb /> wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714 auch das Datum der Abfassung des<lb /> Trophaeum ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bf7a4d25-5e11-4d2c-98b3-9b547dc3dd7c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf7a4d25-5e11-4d2c-98b3-9b547dc3dd7c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32425, "langcode": "de", "filename": "page-18.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-18.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-18.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 519113, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf7a4d25-5e11-4d2c-98b3-9b547dc3dd7c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bf7a4d25-5e11-4d2c-98b3-9b547dc3dd7c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf7a4d25-5e11-4d2c-98b3-9b547dc3dd7c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-18.jpg"}, {"id": "9ff01794-d251-42cd-a3db-ed744204efb1", "title": "Seite 19", "page_nr": "19", "attr": {"drupal_internal__nid": 42673, "drupal_internal__vid": 61165, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594808662, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 19", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "445516ee-bfc6-4f50-b4bb-1cc46d64f0b5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/445516ee-bfc6-4f50-b4bb-1cc46d64f0b5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32426, "langcode": "de", "filename": "page-19.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-19.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-19.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 617900, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/445516ee-bfc6-4f50-b4bb-1cc46d64f0b5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "445516ee-bfc6-4f50-b4bb-1cc46d64f0b5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/445516ee-bfc6-4f50-b4bb-1cc46d64f0b5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-19.jpg"}, {"id": "ceb51804-e0e5-4d6f-878e-7b56d6412a12", "title": "Seite 20", "page_nr": "20", "attr": {"drupal_internal__nid": 42674, "drupal_internal__vid": 61167, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594808707, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 20", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "39648404-93af-439f-a1fa-9b779e4a78ad", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/39648404-93af-439f-a1fa-9b779e4a78ad"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32427, "langcode": "de", "filename": "page-20.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-20.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-20.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 341787, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/39648404-93af-439f-a1fa-9b779e4a78ad/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "39648404-93af-439f-a1fa-9b779e4a78ad", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/39648404-93af-439f-a1fa-9b779e4a78ad", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-20.jpg"}, {"id": "d0d90873-11b9-4e26-9efd-d91c56be44ee", "title": "Seite 21", "page_nr": "21", "attr": {"drupal_internal__nid": 42675, "drupal_internal__vid": 61170, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 21", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\r\n\r\n<p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen.<br />\r\nNachdem er in Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, er-<br />\r\nh\u00e4lt er am 8. September, dem Tag Maria Geburt, um<br />\r\ndie zw\u00f6lfte Machtstunde vom Teufel, der in der heiligen<br />\r\nKapelle als gefl\u00fcgelter Drache erscheint, den mit Blut<br />\r\ngeschriebenen Pakt zur\u00fcck. Wir werden sp\u00e4ter zu unserem<br />\r\nBefremden erfahren, da\u00df in der Geschichte des Malers<br />\r\nChr. Haitzmann zwei Verschreibungen an den Teufel<br />\r\nvorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer Tinte und eine<br />\r\nsp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten Be-<br />\r\nschw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das<br />\r\nBild auf dem Titelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige,<br />\r\nalso um die sp\u00e4tere.</p>\r\n\r\n<p>An diefer Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken<br />\r\ngegen die Glaubw\u00fcrdigkeit der geistlichen&nbsp;Bericht-<br />\r\nerstatter erheben, das uns mahnen w\u00fcrde, doch nicht<br />\r\nunsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchischen Aberglaubens<br />\r\nzu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere, mit<br />\r\nNamen benannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend<br />\r\nder ganzen Zeit Beistand leisteten und auch w\u00e4hrend<br />\r\nder Teufelserscheinung in der Kapelle anwesend waren.<br />\r\nWenn behauptet w\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuflischen<br />\r\nDrachen gesehen haben, wie er dem Maler den rot be-<br />\r\nschriebenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam sibi porrigentem<br />\r\nconspexisset</em>), so st\u00fcnden wir vor mehreren unange-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\n<p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen.<br />\nNachdem er in Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, er-<br />\nh\u00e4lt er am 8. September, dem Tag Maria Geburt, um<br />\ndie zw\u00f6lfte Machtstunde vom Teufel, der in der heiligen<br />\nKapelle als gefl\u00fcgelter Drache erscheint, den mit Blut<br />\ngeschriebenen Pakt zur\u00fcck. Wir werden sp\u00e4ter zu unserem<br />\nBefremden erfahren, da\u00df in der Geschichte des Malers<br />\nChr. Haitzmann zwei Verschreibungen an den Teufel<br />\nvorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer Tinte und eine<br />\nsp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten Be-<br />\nschw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das<br />\nBild auf dem Titelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige,<br />\nalso um die sp\u00e4tere.</p>\n<p>An diefer Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken<br />\ngegen die Glaubw\u00fcrdigkeit der geistlichen\u00a0Bericht-<br />\nerstatter erheben, das uns mahnen w\u00fcrde, doch nicht<br />\nunsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchischen Aberglaubens<br />\nzu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere, mit<br />\nNamen benannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend<br />\nder ganzen Zeit Beistand leisteten und auch w\u00e4hrend<br />\nder Teufelserscheinung in der Kapelle anwesend waren.<br />\nWenn behauptet w\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuflischen<br />\nDrachen gesehen haben, wie er dem Maler den rot be-<br />\nschriebenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam sibi porrigentem<br />\nconspexisset</em>), so st\u00fcnden wir vor mehreren unange-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen.<lb /> Nachdem er in Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, er<lb break=\"no\"/>h\u00e4lt er am 8. September, dem Tag Maria Geburt, um<lb /> die zw\u00f6lfte Machtstunde vom Teufel, der in der heiligen<lb /> Kapelle als gefl\u00fcgelter Drache erscheint, den mit Blut<lb /> geschriebenen Pakt zur\u00fcck. Wir werden sp\u00e4ter zu unserem<lb /> Befremden erfahren, da\u00df in der Geschichte des Malers<lb /> Chr. Haitzmann zwei Verschreibungen an den Teufel<lb /> vorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer Tinte und eine<lb /> sp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten Be<lb break=\"no\"/>schw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das<lb /> Bild auf dem Titelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige,<lb /> also um die sp\u00e4tere.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An diefer Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken<lb /> gegen die Glaubw\u00fcrdigkeit der geistlichen Bericht<lb break=\"no\"/>erstatter erheben, das uns mahnen w\u00fcrde, doch nicht<lb /> unsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchischen Aberglaubens<lb /> zu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere, mit<lb /> Namen benannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend<lb /> der ganzen Zeit Beistand leisteten und auch w\u00e4hrend<lb /> der Teufelserscheinung in der Kapelle anwesend waren.<lb /> Wenn behauptet w\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuflischen<lb /> Drachen gesehen haben, wie er dem Maler den rot be<lb break=\"no\"/>schriebenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam sibi porrigentem<lb /> conspexisset</em>), so st\u00fcnden wir vor mehreren unange<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "07ab416c-36f5-46c1-ad7a-6743119f7e37", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07ab416c-36f5-46c1-ad7a-6743119f7e37"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32428, "langcode": "de", "filename": "page-21.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-21.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-21.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 491980, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07ab416c-36f5-46c1-ad7a-6743119f7e37/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "07ab416c-36f5-46c1-ad7a-6743119f7e37", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07ab416c-36f5-46c1-ad7a-6743119f7e37", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-21.jpg"}, {"id": "84427549-4484-4a48-9c01-bbcce5106c7c", "title": "Seite 22", "page_nr": "22", "attr": {"drupal_internal__nid": 42676, "drupal_internal__vid": 70152, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 22", "created": 1581749417, "changed": 1600853239, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">nehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen die einer kollektiven<br />\r\nHalluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der Wort-<br />\r\nlaut des vom Abt Franciscus ausgestellten Zeugnisses<br />\r\nschl\u00e4gt&nbsp;dieses Bedenken nieder. Es wird darin keines-<br />\r\nwegs behauptet, da\u00df auch die geistlichen Beist\u00e4nde den<br />\r\nTeufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft ehrlich und<br />\r\nn\u00fcchtern, da\u00df&nbsp;der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist-<br />\r\nlichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle,<br />\r\nwo er die Erscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem<br />\r\nZettel in der Hand zur\u00fcckgekommen sei.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter<br />\r\n\u00fcber Satan unzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht<br />\r\nbest\u00e4ndig. Es sei nochmals zur Ehre der geistlichen<br />\r\nHerren hervorgehoben, da\u00df sie diese Tatsache nicht ver-<br />\r\nschweigen. Der Maler verlie\u00df&nbsp;Mariazell nach kurzer<br />\r\nZeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann nach<br />\r\nWien, wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte.<br />\r\nDort fingen am 11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr<br />\r\nschwere Anf\u00e4lle an, \u00fcber die das Tagebuch bis zum<br />\r\n13. Januar berichtet. Es waren Visionen, Abwesen-<br />\r\nheiten, in denen er die mannigfaltigen&nbsp;Dinge sah und<br />\r\nerlebte, Krampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerz-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span>... ipsumque Daemonem ad Aram Sac. Cellae per fenestrellam in cornu<br />\r\nEpistolae Schedam sibi porrigentem: conspexisset eo advolans e Religiosorum<br />\r\nmanibus, qui eum tenebant, ipsam Schedam ad manum obtinuit, ...</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\n<p class=\"ff\">nehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen die einer kollektiven<br />\nHalluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der Wort-<br />\nlaut des vom Abt Franciscus ausgestellten Zeugnisses<br />\nschl\u00e4gt\u00a0dieses Bedenken nieder. Es wird darin keines-<br />\nwegs behauptet, da\u00df auch die geistlichen Beist\u00e4nde den<br />\nTeufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft ehrlich und<br />\nn\u00fcchtern, da\u00df\u00a0der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist-<br />\nlichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle,<br />\nwo er die Erscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem<br />\nZettel in der Hand zur\u00fcckgekommen sei.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter<br />\n\u00fcber Satan unzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht<br />\nbest\u00e4ndig. Es sei nochmals zur Ehre der geistlichen<br />\nHerren hervorgehoben, da\u00df sie diese Tatsache nicht ver-<br />\nschweigen. Der Maler verlie\u00df\u00a0Mariazell nach kurzer<br />\nZeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann nach<br />\nWien, wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte.<br />\nDort fingen am 11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr<br />\nschwere Anf\u00e4lle an, \u00fcber die das Tagebuch bis zum<br />\n13. Januar berichtet. Es waren Visionen, Abwesen-<br />\nheiten, in denen er die mannigfaltigen\u00a0Dinge sah und<br />\nerlebte, Krampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerz-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span>... ipsumque Daemonem ad Aram Sac. Cellae per fenestrellam in cornu<br />\nEpistolae Schedam sibi porrigentem: conspexisset eo advolans e Religiosorum<br />\nmanibus, qui eum tenebant, ipsam Schedam ad manum obtinuit, ...</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">nehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen die einer kollektiven<lb /> Halluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der Wort<lb break=\"no\"/>laut des vom Abt Franciscus ausgestellten Zeugnisses<lb /> schl\u00e4gt dieses Bedenken nieder. Es wird darin keines<lb break=\"no\"/>wegs behauptet, da\u00df auch die geistlichen Beist\u00e4nde den<lb /> Teufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft ehrlich und<lb /> n\u00fcchtern, da\u00df der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist<lb break=\"no\"/>lichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle,<lb /> wo er die Erscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem<lb /> Zettel in der Hand zur\u00fcckgekommen sei.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter<lb /> \u00fcber Satan unzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht<lb /> best\u00e4ndig. Es sei nochmals zur Ehre der geistlichen<lb /> Herren hervorgehoben, da\u00df sie diese Tatsache nicht ver<lb break=\"no\"/>schweigen. Der Maler verlie\u00df Mariazell nach kurzer<lb /> Zeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann nach<lb /> Wien, wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte.<lb /> Dort fingen am 11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr<lb /> schwere Anf\u00e4lle an, \u00fcber die das Tagebuch bis zum<lb /> 13. Januar berichtet. Es waren Visionen, Abwesen<lb break=\"no\"/>heiten, in denen er die mannigfaltigen Dinge sah und<lb /> erlebte, Krampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerz<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span>... ipsumque Daemonem ad Aram Sac. Cellae per fenestrellam in cornu<lb /> Epistolae Schedam sibi porrigentem: conspexisset eo advolans e Religiosorum<lb /> manibus, qui eum tenebant, ipsam Schedam ad manum obtinuit, ...<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3703d7e7-d3c6-4dc1-8699-5fc14a21c8ca", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3703d7e7-d3c6-4dc1-8699-5fc14a21c8ca"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32429, "langcode": "de", "filename": "page-22.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-22.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-22.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 534007, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3703d7e7-d3c6-4dc1-8699-5fc14a21c8ca/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3703d7e7-d3c6-4dc1-8699-5fc14a21c8ca", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3703d7e7-d3c6-4dc1-8699-5fc14a21c8ca", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-22.jpg"}, {"id": "701f2f86-8d1b-4325-9abd-7b8c8d8dba15", "title": "Seite 23", "page_nr": "23", "attr": {"drupal_internal__nid": 42677, "drupal_internal__vid": 61173, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594809481, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 23", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d7f1d74b-0b91-4884-ab3a-90b17b52bb98", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d7f1d74b-0b91-4884-ab3a-90b17b52bb98"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32430, "langcode": "de", "filename": "page-23.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-23.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-23.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 603841, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d7f1d74b-0b91-4884-ab3a-90b17b52bb98/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d7f1d74b-0b91-4884-ab3a-90b17b52bb98", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d7f1d74b-0b91-4884-ab3a-90b17b52bb98", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-23.jpg"}, {"id": "8f4c11ca-edcf-41d0-ba92-191faeccb0c1", "title": "Seite 24", "page_nr": "24", "attr": {"drupal_internal__nid": 42678, "drupal_internal__vid": 61174, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 24", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3b8314d9-34a2-4596-ae8c-92582472953e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3b8314d9-34a2-4596-ae8c-92582472953e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32431, "langcode": "de", "filename": "page-24.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-24.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-24.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 317531, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3b8314d9-34a2-4596-ae8c-92582472953e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3b8314d9-34a2-4596-ae8c-92582472953e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3b8314d9-34a2-4596-ae8c-92582472953e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-24.jpg"}, {"id": "3abcfd66-5abd-4bee-a7d7-ce2f5cd20f31", "title": "Seite 25", "page_nr": "25", "attr": {"drupal_internal__nid": 42679, "drupal_internal__vid": 70153, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 25", "created": 1581749417, "changed": 1600853300, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">haftesten Sensationen, einmal ein Zustand von L\u00e4h-<br />\r\nmung der Beine u. dgl. Diesmal plagte ihn aber nicht<br />\r\nder Teufel, sondern es waren heilige Gestalten, die ihn<br />\r\nbeimsuchten, Christus, die heilige Jungfrau&nbsp;selbst. Merk-<br />\r\nw\u00fcrdig, da\u00df er unter diesen himmlischen Erscheinun-<br />\r\ngen und den Strafen, die sie \u00fcber ihn verh\u00e4ngten, nicht<br />\r\nminder litt, als fr\u00fcher unter dem Verkehr mit dem Teufel.<br />\r\nEr fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tagebuch als<br />\r\nErscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich<br />\r\n\u00fcber <em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai<br />\r\n1678 nach Mariazell zur\u00fcckkehrte.</p>\r\n\r\n<p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcck-<br />\r\nkehr an, da\u00df er auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte ge-<br />\r\nschriebene Verschreibung vom Teufel zu fordern habe.<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\r\nAuch diesmal verhalfen ihm die heilige Maria und die<br />\r\nfrommen Patres zur Erf\u00fcllung seiner Bitte. Aber der<br />\r\nBericht, wie das geschah, ist schweigsam. Es hei\u00dft nur<br />\r\nmit kurzen Worten: <em>qua iuxta votum reddita</em>. Er betete<br />\r\nwieder und er erhielt den Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte<br />\r\ner sich ganz frei und trat in den Orden der Barmherzi-<br />\r\ngen Br\u00fcder ein.</p>\r\n\r\n<p>Man bat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die<br />\r\noffenkundige Tendenz seiner dem Bem\u00fchung den Rompilator</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgeftellt, neuneinhalb Jahre sp\u00e4ter, im<br />\r\nMai 1678 l\u00e4ngst verfallen gewesen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\n<p class=\"ff\">haftesten Sensationen, einmal ein Zustand von L\u00e4h-<br />\nmung der Beine u. dgl. Diesmal plagte ihn aber nicht<br />\nder Teufel, sondern es waren heilige Gestalten, die ihn<br />\nbeimsuchten, Christus, die heilige Jungfrau\u00a0selbst. Merk-<br />\nw\u00fcrdig, da\u00df er unter diesen himmlischen Erscheinun-<br />\ngen und den Strafen, die sie \u00fcber ihn verh\u00e4ngten, nicht<br />\nminder litt, als fr\u00fcher unter dem Verkehr mit dem Teufel.<br />\nEr fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tagebuch als<br />\nErscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich<br />\n\u00fcber <em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai<br />\n1678 nach Mariazell zur\u00fcckkehrte.</p>\n<p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcck-<br />\nkehr an, da\u00df er auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte ge-<br />\nschriebene Verschreibung vom Teufel zu fordern habe.<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\nAuch diesmal verhalfen ihm die heilige Maria und die<br />\nfrommen Patres zur Erf\u00fcllung seiner Bitte. Aber der<br />\nBericht, wie das geschah, ist schweigsam. Es hei\u00dft nur<br />\nmit kurzen Worten: <em>qua iuxta votum reddita</em>. Er betete<br />\nwieder und er erhielt den Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte<br />\ner sich ganz frei und trat in den Orden der Barmherzi-<br />\ngen Br\u00fcder ein.</p>\n<p>Man bat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die<br />\noffenkundige Tendenz seiner dem Bem\u00fchung den Rompilator</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgeftellt, neuneinhalb Jahre sp\u00e4ter, im<br />\nMai 1678 l\u00e4ngst verfallen gewesen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">haftesten Sensationen, einmal ein Zustand von L\u00e4h<lb break=\"no\"/>mung der Beine u. dgl. Diesmal plagte ihn aber nicht<lb /> der Teufel, sondern es waren heilige Gestalten, die ihn<lb /> beimsuchten, Christus, die heilige Jungfrau selbst. Merk<lb break=\"no\"/>w\u00fcrdig, da\u00df er unter diesen himmlischen Erscheinun<lb break=\"no\"/>gen und den Strafen, die sie \u00fcber ihn verh\u00e4ngten, nicht<lb /> minder litt, als fr\u00fcher unter dem Verkehr mit dem Teufel.<lb /> Er fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tagebuch als<lb /> Erscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich<lb /> \u00fcber <em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai<lb /> 1678 nach Mariazell zur\u00fcckkehrte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcck<lb break=\"no\"/>kehr an, da\u00df er auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte ge<lb break=\"no\"/>schriebene Verschreibung vom Teufel zu fordern habe.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb /> Auch diesmal verhalfen ihm die heilige Maria und die<lb /> frommen Patres zur Erf\u00fcllung seiner Bitte. Aber der<lb /> Bericht, wie das geschah, ist schweigsam. Es hei\u00dft nur<lb /> mit kurzen Worten: <em>qua iuxta votum reddita</em>. Er betete<lb /> wieder und er erhielt den Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte<lb /> er sich ganz frei und trat in den Orden der Barmherzi<lb break=\"no\"/>gen Br\u00fcder ein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man bat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die<lb /> offenkundige Tendenz seiner dem Bem\u00fchung den Rompilator<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgeftellt, neuneinhalb Jahre sp\u00e4ter, im<lb /> Mai 1678 l\u00e4ngst verfallen gewesen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6a6440f4-6aaf-4835-8889-0a892fff9d7b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a6440f4-6aaf-4835-8889-0a892fff9d7b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32432, "langcode": "de", "filename": "page-25.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-25.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-25.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 478295, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a6440f4-6aaf-4835-8889-0a892fff9d7b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6a6440f4-6aaf-4835-8889-0a892fff9d7b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a6440f4-6aaf-4835-8889-0a892fff9d7b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-25.jpg"}, {"id": "c5ec5cbe-c0ef-4dc1-8073-a9819108ae5b", "title": "Seite 26", "page_nr": "26", "attr": {"drupal_internal__nid": 42680, "drupal_internal__vid": 70154, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 26", "created": 1581749417, "changed": 1600853417, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">nicht dazu verf\u00fchrt hat,&nbsp;die von einer Krankengeschichte<br />\r\nzu fordernde Wahrhaftigkeit zu verleugnen. Denn er<br />\r\nverschweigt&nbsp;nicht, was die Erkundigung nach dem Aus-<br />\r\ngang&nbsp;des Malers beim Vorstand des Klosters der Barm-<br />\r\nherzigen Br\u00fcder im Jahre 1714 ergeben. Der P<sup>r</sup>. Pro-<br />\r\nvincialis berichtet, daf Bruder Chrysostomus noch wie<br />\r\nderholt Anfechtungen&nbsp;des b\u00f6sen Geistes&nbsp;erfahren hat,<br />\r\nder ihn zu einem neuen Pakt verleiten wollte, und zwar<br />\r\nnur dann, \u201ewenn er etwas mehreres von Wein getrunken\u201c,<br />\r\ndurch die Gnade Gottes sei es aber immer m\u00f6glich ge-<br />\r\nwesen, ihn abzuweisen. Bruder Chrysostomus sei dann<br />\r\nim Kloster des Ordens Neustatt&nbsp;an der Moldau im<br />\r\nJahre 1700 \u201esanft und trostreich\u201c&nbsp;an der Hektica&nbsp;ver-<br />\r\nstorben.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\n<p class=\"ff\">nicht dazu verf\u00fchrt hat,\u00a0die von einer Krankengeschichte<br />\nzu fordernde Wahrhaftigkeit zu verleugnen. Denn er<br />\nverschweigt\u00a0nicht, was die Erkundigung nach dem Aus-<br />\ngang\u00a0des Malers beim Vorstand des Klosters der Barm-<br />\nherzigen Br\u00fcder im Jahre 1714 ergeben. Der P<sup>r</sup>. Pro-<br />\nvincialis berichtet, daf Bruder Chrysostomus noch wie<br />\nderholt Anfechtungen\u00a0des b\u00f6sen Geistes\u00a0erfahren hat,<br />\nder ihn zu einem neuen Pakt verleiten wollte, und zwar<br />\nnur dann, \u201ewenn er etwas mehreres von Wein getrunken\u201c,<br />\ndurch die Gnade Gottes sei es aber immer m\u00f6glich ge-<br />\nwesen, ihn abzuweisen. Bruder Chrysostomus sei dann<br />\nim Kloster des Ordens Neustatt\u00a0an der Moldau im<br />\nJahre 1700 \u201esanft und trostreich\u201c\u00a0an der Hektica\u00a0ver-<br />\nstorben.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">nicht dazu verf\u00fchrt hat, die von einer Krankengeschichte<lb /> zu fordernde Wahrhaftigkeit zu verleugnen. Denn er<lb /> verschweigt nicht, was die Erkundigung nach dem Aus<lb break=\"no\"/>gang des Malers beim Vorstand des Klosters der Barm<lb break=\"no\"/>herzigen Br\u00fcder im Jahre 1714 ergeben. Der P<sup>r</sup>. Pro<lb break=\"no\"/>vincialis berichtet, daf Bruder Chrysostomus noch wie<lb /> derholt Anfechtungen des b\u00f6sen Geistes erfahren hat,<lb /> der ihn zu einem neuen Pakt verleiten wollte, und zwar<lb /> nur dann, \u201ewenn er etwas mehreres von Wein getrunken\u201c,<lb /> durch die Gnade Gottes sei es aber immer m\u00f6glich ge<lb break=\"no\"/>wesen, ihn abzuweisen. Bruder Chrysostomus sei dann<lb /> im Kloster des Ordens Neustatt an der Moldau im<lb /> Jahre 1700 \u201esanft und trostreich\u201c an der Hektica ver<lb break=\"no\"/>storben.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "58ea7412-91da-421c-af71-faaa6c4683ab", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/58ea7412-91da-421c-af71-faaa6c4683ab"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32433, "langcode": "de", "filename": "page-26.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-26.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-26.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 477226, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/58ea7412-91da-421c-af71-faaa6c4683ab/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "58ea7412-91da-421c-af71-faaa6c4683ab", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/58ea7412-91da-421c-af71-faaa6c4683ab", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-26.jpg"}, {"id": "45374170-2072-4d8f-b347-2c8adf2d483c", "title": "Seite 27", "page_nr": "27", "attr": {"drupal_internal__nid": 42681, "drupal_internal__vid": 70155, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 27", "created": 1581749417, "changed": 1600853555, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[27]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">II<br />\r\nDAS MOTIV DES<br />\r\nTEUFELSPAKTS</p>\r\n\r\n<p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neu-<br />\r\nrotische Krankengeschichte betrachten, wendet sich unser<br />\r\nInteresse zun\u00e4chst der Frage&nbsp;nach ihrer Motivierung<br />\r\nzu, die ja mit der Veranlassung innig zusammenh\u00e4ngt.<br />\r\nWarum verschreibt man sich dem Teufel? Dr. Faust<br />\r\nfragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du, armer Teufel,<br />\r\ngeben? Aber er hat nicht recht, der Teufel bat als Ent-<br />\r\ngelt f\u00fcr die unsterbliche Seele allerlei zu bieten, was<br />\r\ndie Menschen hoch einsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit<br />\r\nvor Gefahren, Wacht \u00fcber die Menschen und \u00fcber die<br />\r\nKr\u00e4fte der Natur, selbst Zauberk\u00fcnste und vor allem<br />\r\nanderen: Genu\u00df, Genu\u00df bei sch\u00f6nen Frauen. Diese</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[27]</span></p>\n<p class=\"h1\">II<br />\nDAS MOTIV DES<br />\nTEUFELSPAKTS</p>\n<p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neu-<br />\nrotische Krankengeschichte betrachten, wendet sich unser<br />\nInteresse zun\u00e4chst der Frage\u00a0nach ihrer Motivierung<br />\nzu, die ja mit der Veranlassung innig zusammenh\u00e4ngt.<br />\nWarum verschreibt man sich dem Teufel? Dr. Faust<br />\nfragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du, armer Teufel,<br />\ngeben? Aber er hat nicht recht, der Teufel bat als Ent-<br />\ngelt f\u00fcr die unsterbliche Seele allerlei zu bieten, was<br />\ndie Menschen hoch einsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit<br />\nvor Gefahren, Wacht \u00fcber die Menschen und \u00fcber die<br />\nKr\u00e4fte der Natur, selbst Zauberk\u00fcnste und vor allem<br />\nanderen: Genu\u00df, Genu\u00df bei sch\u00f6nen Frauen. Diese</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[27]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">II<lb /> DAS MOTIV DES<lb /> TEUFELSPAKTS<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neu<lb break=\"no\"/>rotische Krankengeschichte betrachten, wendet sich unser<lb /> Interesse zun\u00e4chst der Frage nach ihrer Motivierung<lb /> zu, die ja mit der Veranlassung innig zusammenh\u00e4ngt.<lb /> Warum verschreibt man sich dem Teufel? Dr. Faust<lb /> fragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du, armer Teufel,<lb /> geben? Aber er hat nicht recht, der Teufel bat als Ent<lb break=\"no\"/>gelt f\u00fcr die unsterbliche Seele allerlei zu bieten, was<lb /> die Menschen hoch einsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit<lb /> vor Gefahren, Wacht \u00fcber die Menschen und \u00fcber die<lb /> Kr\u00e4fte der Natur, selbst Zauberk\u00fcnste und vor allem<lb /> anderen: Genu\u00df, Genu\u00df bei sch\u00f6nen Frauen. Diese<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f546561d-d653-462c-bba3-950035d04728", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f546561d-d653-462c-bba3-950035d04728"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32434, "langcode": "de", "filename": "page-27.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-27.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-27.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 390460, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f546561d-d653-462c-bba3-950035d04728/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f546561d-d653-462c-bba3-950035d04728", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f546561d-d653-462c-bba3-950035d04728", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-27.jpg"}, {"id": "c186f3a3-d02a-4f82-aaa5-914d53d0fbe5", "title": "Seite 28", "page_nr": "28", "attr": {"drupal_internal__nid": 42682, "drupal_internal__vid": 70156, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 28", "created": 1581749417, "changed": 1600853648, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Leistungen oder Verpflichtungen des Teufels pflegen<br />\r\nauch im Vertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu<br />\r\nwerden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Was ist nun f\u00fcr Christoph&nbsp;Haitzmann&nbsp;das<br />\r\nMotiv seines Pakts gewesen?</p>\r\n\r\n<p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcr-<br />\r\nlichen W\u00fcnschen. Um jeden Zweifel daran zu bannen,<br />\r\nbraucht man nur die kurzen Bemerkungen einzusehen,<br />\r\ndie der Maler zu den von ihm abgebildeten Teufels-<br />\r\nerscheinungen hinzusetzt. Zum Beispiel lautet die Note<br />\r\nzur dritten Vision:</p>\r\n\r\n<p>\u201eZum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer<br />\r\nabscheulichen Gestalt erschinen, mit einen Buuch in<br />\r\nder Handt, darin lauter Zauberey und schwarze Kunst<br />\r\nwar begr\u00fcssen ...\u201c</p>\r\n\r\n<p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung<br />\r\nerfahren wir, da der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe<br />\r\nmacht, warum er \u201esein vorgemeldtes Buuch verbrennt\u201c,<br />\r\nund ihn zu zerrei\u00dfen droht, wenn er es ihm nicht wieder<br />\r\nbeschafft.</p>\r\n\r\n<p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen:</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer:</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Ich will mich <span class=\"smallcaps\">hier</span> zu deinem Dienst verbinden,<br />\r\nAuf deinen Wink nicht rasten und nicht ruhn;<br />\r\nWenn wir uns dr\u00fcben wieder finden,<br />\r\nso sollst du mir das Gleiche thun.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\n<p class=\"ff\">Leistungen oder Verpflichtungen des Teufels pflegen<br />\nauch im Vertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu<br />\nwerden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Was ist nun f\u00fcr Christoph\u00a0Haitzmann\u00a0das<br />\nMotiv seines Pakts gewesen?</p>\n<p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcr-<br />\nlichen W\u00fcnschen. Um jeden Zweifel daran zu bannen,<br />\nbraucht man nur die kurzen Bemerkungen einzusehen,<br />\ndie der Maler zu den von ihm abgebildeten Teufels-<br />\nerscheinungen hinzusetzt. Zum Beispiel lautet die Note<br />\nzur dritten Vision:</p>\n<p>\u201eZum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer<br />\nabscheulichen Gestalt erschinen, mit einen Buuch in<br />\nder Handt, darin lauter Zauberey und schwarze Kunst<br />\nwar begr\u00fcssen ...\u201c</p>\n<p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung<br />\nerfahren wir, da der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe<br />\nmacht, warum er \u201esein vorgemeldtes Buuch verbrennt\u201c,<br />\nund ihn zu zerrei\u00dfen droht, wenn er es ihm nicht wieder<br />\nbeschafft.</p>\n<p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen:</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer:</p>\n<p class=\"footnote\">Ich will mich <span class=\"smallcaps\">hier</span> zu deinem Dienst verbinden,<br />\nAuf deinen Wink nicht rasten und nicht ruhn;<br />\nWenn wir uns dr\u00fcben wieder finden,<br />\nso sollst du mir das Gleiche thun.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Leistungen oder Verpflichtungen des Teufels pflegen<lb /> auch im Vertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu<lb /> werden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Was ist nun f\u00fcr Christoph Haitzmann das<lb /> Motiv seines Pakts gewesen?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcr<lb break=\"no\"/>lichen W\u00fcnschen. Um jeden Zweifel daran zu bannen,<lb /> braucht man nur die kurzen Bemerkungen einzusehen,<lb /> die der Maler zu den von ihm abgebildeten Teufels<lb break=\"no\"/>erscheinungen hinzusetzt. Zum Beispiel lautet die Note<lb /> zur dritten Vision:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eZum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer<lb /> abscheulichen Gestalt erschinen, mit einen Buuch in<lb /> der Handt, darin lauter Zauberey und schwarze Kunst<lb /> war begr\u00fcssen ...\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung<lb /> erfahren wir, da der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe<lb /> macht, warum er \u201esein vorgemeldtes Buuch verbrennt\u201c,<lb /> und ihn zu zerrei\u00dfen droht, wenn er es ihm nicht wieder<lb /> beschafft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Ich will mich <span class=\"smallcaps\">hier</span> zu deinem Dienst verbinden,<lb /> Auf deinen Wink nicht rasten und nicht ruhn;<lb /> Wenn wir uns dr\u00fcben wieder finden,<lb /> so sollst du mir das Gleiche thun.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ef8bf316-0caa-4a74-9b0b-885645f93ad6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ef8bf316-0caa-4a74-9b0b-885645f93ad6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32435, "langcode": "de", "filename": "page-28.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-28.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-28.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 489187, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ef8bf316-0caa-4a74-9b0b-885645f93ad6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ef8bf316-0caa-4a74-9b0b-885645f93ad6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ef8bf316-0caa-4a74-9b0b-885645f93ad6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-28.jpg"}, {"id": "b427b364-896a-4766-a2c1-a6c8838f7d63", "title": "Seite 29", "page_nr": "29", "attr": {"drupal_internal__nid": 42683, "drupal_internal__vid": 70157, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 29", "created": 1581749417, "changed": 1600853838, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">gelben Beutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht<br />\r\nihm jederzeit soviel davon, als er nur haben will, \u201eaber<br />\r\nich solliches gar nicht angenomben\u201c, kann sich der Maler<br />\r\nr\u00fchmen.</p>\r\n\r\n<p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich<br />\r\nam\u00fcsieren, unterhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt,<br />\r\n\u201ewelliches zwar auch auf sein begehren geschehen aber<br />\r\nich yber drey Tag nit continuirt, und gleich widerumb<br />\r\nau\u00dfgel\u00f6st worden\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcck-<br />\r\nweist, wenn der Teufel sie ihm bietet, geschweige denn,<br />\r\nda\u00df er sie zu Bedingungen des Pakts gemacht h\u00e4tte,<br />\r\nwird es wirklich dringlich zu wissen, was dieser Maler<br />\r\neigentlich vom Teufel wollte, als er sich ihm verschrieb.<br />\r\nIrgendein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen, mu\u00df<br />\r\ner doch gehabt haben.</p>\r\n\r\n<p>Das Trophaeum gibt auch sichere Auskunft \u00fcber<br />\r\ndiesen Punkt. Er war schwerm\u00fctig geworden, konnte<br />\r\nnicht, oder wollte nicht recht arbeiten und hatte Sorge<br />\r\num die Erhaltung seiner Existenz, also melancholische<br />\r\nDepression mit Arbeitshemmung und (berechtigter)<br />\r\nLebenssorge. Wir sehen, da\u00df wir es wirklich mit einer<br />\r\nKrankengeschichte zu tun haben, erfahren auch, welches<br />\r\ndie Veranlassung dieser&nbsp;Erkrankung war, die der Maler<br />\r\nselbst in den Bemerkungen zu den Teufelsbildern ge-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span></p>\n<p class=\"ff\">gelben Beutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht<br />\nihm jederzeit soviel davon, als er nur haben will, \u201eaber<br />\nich solliches gar nicht angenomben\u201c, kann sich der Maler<br />\nr\u00fchmen.</p>\n<p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich<br />\nam\u00fcsieren, unterhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt,<br />\n\u201ewelliches zwar auch auf sein begehren geschehen aber<br />\nich yber drey Tag nit continuirt, und gleich widerumb<br />\nau\u00dfgel\u00f6st worden\u201c.</p>\n<p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcck-<br />\nweist, wenn der Teufel sie ihm bietet, geschweige denn,<br />\nda\u00df er sie zu Bedingungen des Pakts gemacht h\u00e4tte,<br />\nwird es wirklich dringlich zu wissen, was dieser Maler<br />\neigentlich vom Teufel wollte, als er sich ihm verschrieb.<br />\nIrgendein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen, mu\u00df<br />\ner doch gehabt haben.</p>\n<p>Das Trophaeum gibt auch sichere Auskunft \u00fcber<br />\ndiesen Punkt. Er war schwerm\u00fctig geworden, konnte<br />\nnicht, oder wollte nicht recht arbeiten und hatte Sorge<br />\num die Erhaltung seiner Existenz, also melancholische<br />\nDepression mit Arbeitshemmung und (berechtigter)<br />\nLebenssorge. Wir sehen, da\u00df wir es wirklich mit einer<br />\nKrankengeschichte zu tun haben, erfahren auch, welches<br />\ndie Veranlassung dieser\u00a0Erkrankung war, die der Maler<br />\nselbst in den Bemerkungen zu den Teufelsbildern ge-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">gelben Beutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht<lb /> ihm jederzeit soviel davon, als er nur haben will, \u201eaber<lb /> ich solliches gar nicht angenomben\u201c, kann sich der Maler<lb /> r\u00fchmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich<lb /> am\u00fcsieren, unterhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt,<lb /> \u201ewelliches zwar auch auf sein begehren geschehen aber<lb /> ich yber drey Tag nit continuirt, und gleich widerumb<lb /> au\u00dfgel\u00f6st worden\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcck<lb break=\"no\"/>weist, wenn der Teufel sie ihm bietet, geschweige denn,<lb /> da\u00df er sie zu Bedingungen des Pakts gemacht h\u00e4tte,<lb /> wird es wirklich dringlich zu wissen, was dieser Maler<lb /> eigentlich vom Teufel wollte, als er sich ihm verschrieb.<lb /> Irgendein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen, mu\u00df<lb /> er doch gehabt haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Trophaeum gibt auch sichere Auskunft \u00fcber<lb /> diesen Punkt. Er war schwerm\u00fctig geworden, konnte<lb /> nicht, oder wollte nicht recht arbeiten und hatte Sorge<lb /> um die Erhaltung seiner Existenz, also melancholische<lb /> Depression mit Arbeitshemmung und (berechtigter)<lb /> Lebenssorge. Wir sehen, da\u00df wir es wirklich mit einer<lb /> Krankengeschichte zu tun haben, erfahren auch, welches<lb /> die Veranlassung dieser Erkrankung war, die der Maler<lb /> selbst in den Bemerkungen zu den Teufelsbildern ge<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3f6b148a-95df-4ac9-93f5-bf18bf29a465", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3f6b148a-95df-4ac9-93f5-bf18bf29a465"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32436, "langcode": "de", "filename": "page-29.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-29.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-29.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 490726, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3f6b148a-95df-4ac9-93f5-bf18bf29a465/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3f6b148a-95df-4ac9-93f5-bf18bf29a465", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3f6b148a-95df-4ac9-93f5-bf18bf29a465", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-29.jpg"}, {"id": "327e5a64-020a-4492-b44b-d9dbf27b8b7c", "title": "Seite 30", "page_nr": "30", "attr": {"drupal_internal__nid": 42684, "drupal_internal__vid": 70158, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 30", "created": 1581749417, "changed": 1600853891, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">radezu eine Melancholie nennt (\u201esolte mich darmit be-<br />\r\nluftigen und melancoley vertreiben\u201d). Von unseren drei<br />\r\nQuellen erw\u00e4hnt zwar die erste, der Geleitbrief des<br />\r\nPfarrers, nur den Depressionszustand (\u201e<em>dum artis suae<br />\r\nprogressum emolumentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusilla-<br />\r\nnimis</span> perpenderet</em>\u201c), aber die zweite, der Bericht des<br />\r\nAbtes Franciscus, wei\u00df auch die Quelle dieser Verzagt-<br />\r\nheit oder Verstimmung zu nennen, denn hier hei\u00dft es<br />\r\n\u201e<em>accepta aliqu\u00e2 pusillanimitate <span class=\"smallcaps\">ex morte parentis</span></em>\u201c<br />\r\nund dementsprechend auch in der Einleitung des Kom-<br />\r\npilators mit den n\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten:<br />\r\n<em>ex morte parentis accepta aliqu\u00e2 pusillanimitate</em>. Es<br />\r\nwar also sein Vater gestorben, er dar\u00fcber&nbsp;in eine Melan-<br />\r\ncholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der Teufel, fragte<br />\r\nihn, warum er so best\u00fcrzt und traurig sei, und ver-<br />\r\nsprach ihm \u201eauf alle Wei\u00df zu helfen und an die Hand<br />\r\nzu gehen\u201c.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von<br />\r\neiner Gem\u00fctsdepression befreit zu werden. Gewi\u00df ein<br />\r\nausgezeichnetes Motiv nach dem Urteil eines jeden, der<br />\r\nsich in die Qualen eines solchen Zustandes einf\u00fchlen<br />\r\nkann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig \u00e4rztliche Kunst<br />\r\nvon diesem Leiden zu lindern versteht. Doch w\u00fcrde</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel in Gestalt eines<br />\r\n\u201eErsamen&nbsp;B\u00fcrgers\u201c.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\n<p class=\"ff\">radezu eine Melancholie nennt (\u201esolte mich darmit be-<br />\nluftigen und melancoley vertreiben\u201d). Von unseren drei<br />\nQuellen erw\u00e4hnt zwar die erste, der Geleitbrief des<br />\nPfarrers, nur den Depressionszustand (\u201e<em>dum artis suae<br />\nprogressum emolumentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusilla-<br />\nnimis</span> perpenderet</em>\u201c), aber die zweite, der Bericht des<br />\nAbtes Franciscus, wei\u00df auch die Quelle dieser Verzagt-<br />\nheit oder Verstimmung zu nennen, denn hier hei\u00dft es<br />\n\u201e<em>accepta aliqu\u00e2 pusillanimitate <span class=\"smallcaps\">ex morte parentis</span></em>\u201c<br />\nund dementsprechend auch in der Einleitung des Kom-<br />\npilators mit den n\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten:<br /><em>ex morte parentis accepta aliqu\u00e2 pusillanimitate</em>. Es<br />\nwar also sein Vater gestorben, er dar\u00fcber\u00a0in eine Melan-<br />\ncholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der Teufel, fragte<br />\nihn, warum er so best\u00fcrzt und traurig sei, und ver-<br />\nsprach ihm \u201eauf alle Wei\u00df zu helfen und an die Hand<br />\nzu gehen\u201c.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von<br />\neiner Gem\u00fctsdepression befreit zu werden. Gewi\u00df ein<br />\nausgezeichnetes Motiv nach dem Urteil eines jeden, der<br />\nsich in die Qualen eines solchen Zustandes einf\u00fchlen<br />\nkann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig \u00e4rztliche Kunst<br />\nvon diesem Leiden zu lindern versteht. Doch w\u00fcrde</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel in Gestalt eines<br />\n\u201eErsamen\u00a0B\u00fcrgers\u201c.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">radezu eine Melancholie nennt (\u201esolte mich darmit be<lb break=\"no\"/>luftigen und melancoley vertreiben\u201d). Von unseren drei<lb /> Quellen erw\u00e4hnt zwar die erste, der Geleitbrief des<lb /> Pfarrers, nur den Depressionszustand (\u201e<em>dum artis suae<lb /> progressum emolumentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusilla<lb break=\"no\"/>nimis</span> perpenderet</em>\u201c), aber die zweite, der Bericht des<lb /> Abtes Franciscus, wei\u00df auch die Quelle dieser Verzagt<lb break=\"no\"/>heit oder Verstimmung zu nennen, denn hier hei\u00dft es<lb /> \u201e<em>accepta aliqu\u00e2 pusillanimitate <span class=\"smallcaps\">ex morte parentis</span></em>\u201c<lb /> und dementsprechend auch in der Einleitung des Kom<lb break=\"no\"/>pilators mit den n\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten:<lb /> <em>ex morte parentis accepta aliqu\u00e2 pusillanimitate</em>. Es<lb /> war also sein Vater gestorben, er dar\u00fcber in eine Melan<lb break=\"no\"/>cholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der Teufel, fragte<lb /> ihn, warum er so best\u00fcrzt und traurig sei, und ver<lb break=\"no\"/>sprach ihm \u201eauf alle Wei\u00df zu helfen und an die Hand<lb /> zu gehen\u201c.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von<lb /> einer Gem\u00fctsdepression befreit zu werden. Gewi\u00df ein<lb /> ausgezeichnetes Motiv nach dem Urteil eines jeden, der<lb /> sich in die Qualen eines solchen Zustandes einf\u00fchlen<lb /> kann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig \u00e4rztliche Kunst<lb /> von diesem Leiden zu lindern versteht. Doch w\u00fcrde<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel in Gestalt eines<lb /> \u201eErsamen B\u00fcrgers\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6a498ac8-9d3c-4170-a3eb-e8858f030935", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a498ac8-9d3c-4170-a3eb-e8858f030935"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32437, "langcode": "de", "filename": "page-30.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-30.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-30.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 527841, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a498ac8-9d3c-4170-a3eb-e8858f030935/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6a498ac8-9d3c-4170-a3eb-e8858f030935", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a498ac8-9d3c-4170-a3eb-e8858f030935", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-30.jpg"}, {"id": "dde51133-afe5-4517-89e1-39edc89c0dcb", "title": "Seite 31", "page_nr": "31", "attr": {"drupal_internal__nid": 42685, "drupal_internal__vid": 70159, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 31", "created": 1581749417, "changed": 1600853928, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">keiner, der dieser Erz\u00e4hlung soweit gefolgt ist, erraten<br />\r\nk\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschreibung an den<br />\r\nTeufel (oder vielmehr der beiden Verschreibungen, einer<br />\r\nersten, mit Tinte und einer zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter,<br />\r\nmit Blut geschriebenen, beide angeblich noch in der<br />\r\nSchaukammer von Mariazell vorhanden und im Tro-<br />\r\nphaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut dieser Ver-<br />\r\nschreibungen gelautet hat.</p>\r\n\r\n<p>Diese Verschreibungen bringen uns zwei starke \u00dcber-<br />\r\nraschungen. Erstens nennen sie nicht eine Verpflichtung<br />\r\ndes Teufels, f\u00fcr deren Einhaltung die ewige Selig-<br />\r\nkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine Forderung des<br />\r\nTeufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt uns<br />\r\nals ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine<br />\r\nSeele einsetzt&nbsp;nicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel be-<br />\r\nkommen, fondern was er dem Teufel leisten soll. Noch<br />\r\nsonderbarer klingt die Verpflichtung des Malers.</p>\r\n\r\n<p>Erste, mit schwarzer Tinte gescbriebene \u201eSyngrapha\u201c:</p>\r\n\r\n<p>Ich Chriftoph Haintzmann unterschreibe mich,<br />\r\ndiesen Herrn sein leibeigener Sohn auf 9 Jahr.<br />\r\n1669 Jahr.</p>\r\n\r\n<p>Zweite, mit Blut geschrieben:</p>\r\n\r\n<p>Anno 1669<br />\r\nChristoph Haitzmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<br />\r\nSatan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, und in<br />\r\n9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\n<p class=\"ff\">keiner, der dieser Erz\u00e4hlung soweit gefolgt ist, erraten<br />\nk\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschreibung an den<br />\nTeufel (oder vielmehr der beiden Verschreibungen, einer<br />\nersten, mit Tinte und einer zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter,<br />\nmit Blut geschriebenen, beide angeblich noch in der<br />\nSchaukammer von Mariazell vorhanden und im Tro-<br />\nphaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut dieser Ver-<br />\nschreibungen gelautet hat.</p>\n<p>Diese Verschreibungen bringen uns zwei starke \u00dcber-<br />\nraschungen. Erstens nennen sie nicht eine Verpflichtung<br />\ndes Teufels, f\u00fcr deren Einhaltung die ewige Selig-<br />\nkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine Forderung des<br />\nTeufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt uns<br />\nals ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine<br />\nSeele einsetzt\u00a0nicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel be-<br />\nkommen, fondern was er dem Teufel leisten soll. Noch<br />\nsonderbarer klingt die Verpflichtung des Malers.</p>\n<p>Erste, mit schwarzer Tinte gescbriebene \u201eSyngrapha\u201c:</p>\n<p>Ich Chriftoph Haintzmann unterschreibe mich,<br />\ndiesen Herrn sein leibeigener Sohn auf 9 Jahr.<br />\n1669 Jahr.</p>\n<p>Zweite, mit Blut geschrieben:</p>\n<p>Anno 1669<br />\nChristoph Haitzmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<br />\nSatan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, und in<br />\n9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">keiner, der dieser Erz\u00e4hlung soweit gefolgt ist, erraten<lb /> k\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschreibung an den<lb /> Teufel (oder vielmehr der beiden Verschreibungen, einer<lb /> ersten, mit Tinte und einer zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter,<lb /> mit Blut geschriebenen, beide angeblich noch in der<lb /> Schaukammer von Mariazell vorhanden und im Tro<lb break=\"no\"/>phaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut dieser Ver<lb break=\"no\"/>schreibungen gelautet hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Verschreibungen bringen uns zwei starke \u00dcber<lb break=\"no\"/>raschungen. Erstens nennen sie nicht eine Verpflichtung<lb /> des Teufels, f\u00fcr deren Einhaltung die ewige Selig<lb break=\"no\"/>keit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine Forderung des<lb /> Teufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt uns<lb /> als ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine<lb /> Seele einsetzt nicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel be<lb break=\"no\"/>kommen, fondern was er dem Teufel leisten soll. Noch<lb /> sonderbarer klingt die Verpflichtung des Malers.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Erste, mit schwarzer Tinte gescbriebene \u201eSyngrapha\u201c:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich Chriftoph Haintzmann unterschreibe mich,<lb /> diesen Herrn sein leibeigener Sohn auf 9 Jahr.<lb /> 1669 Jahr.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zweite, mit Blut geschrieben:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Anno 1669<lb /> Christoph Haitzmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<lb /> Satan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, und in<lb /> 9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a2d71480-47f0-4606-badf-4a5ef3095269", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a2d71480-47f0-4606-badf-4a5ef3095269"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32438, "langcode": "de", "filename": "page-31.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-31.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-31.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 494788, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a2d71480-47f0-4606-badf-4a5ef3095269/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a2d71480-47f0-4606-badf-4a5ef3095269", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a2d71480-47f0-4606-badf-4a5ef3095269", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-31.jpg"}, {"id": "6bd4a36d-b545-4f01-87bd-29a5800bb52f", "title": "Seite 32", "page_nr": "32", "attr": {"drupal_internal__nid": 42686, "drupal_internal__vid": 61194, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 32", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span></p>\r\n\r\n<p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wern wir den Text<br />\r\nder Verschreibungen so zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als<br />\r\nForderung des Teufels dargestellt wird, was vielmehr<br />\r\nseine Leiftung, also Forderung des Malers ist. Dann<br />\r\nbek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden Sinn<br />\r\nund k\u00f6nnte solcherart ausgelegt werden: Der Teufel<br />\r\nverpflichtet sich, dem Maler durch neun Jahre&nbsp;den ver-<br />\r\nlorenen Vater zu ersetzen. Nach Ablauf dieser Zeit ver-<br />\r\nf\u00e4llt der Maler mit Leib und Seele dem Teufel, wie<br />\r\nes bei diefen H\u00e4ndeln allgemein \u00fcblich war. Der Ge-<br />\r\ndankengang des Malers, der seinen Pakt motiviert,<br />\r\nscheint ja der folgende zu sein: Durch den Tod des Vaters<br />\r\nhat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit&nbsp;eingeb\u00fc\u00dft; wenn<br />\r\ner nun einen Vaterersatz bekommt, hofft er das Verlorene<br />\r\nwieder zu gewinnen.</p>\r\n\r\n<p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melan-<br />\r\ncholisch geworden ist, mu\u00df doch diesen Vater lieb ge-<br />\r\nbabt haben. Dann ist es aber sehr sonderbar, da\u00df ein<br />\r\nsolcher Mensch auf die Idee&nbsp;kommen kann, den Teufel<br />\r\nzum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater zu nehmen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span></p>\n<p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wern wir den Text<br />\nder Verschreibungen so zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als<br />\nForderung des Teufels dargestellt wird, was vielmehr<br />\nseine Leiftung, also Forderung des Malers ist. Dann<br />\nbek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden Sinn<br />\nund k\u00f6nnte solcherart ausgelegt werden: Der Teufel<br />\nverpflichtet sich, dem Maler durch neun Jahre\u00a0den ver-<br />\nlorenen Vater zu ersetzen. Nach Ablauf dieser Zeit ver-<br />\nf\u00e4llt der Maler mit Leib und Seele dem Teufel, wie<br />\nes bei diefen H\u00e4ndeln allgemein \u00fcblich war. Der Ge-<br />\ndankengang des Malers, der seinen Pakt motiviert,<br />\nscheint ja der folgende zu sein: Durch den Tod des Vaters<br />\nhat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit\u00a0eingeb\u00fc\u00dft; wenn<br />\ner nun einen Vaterersatz bekommt, hofft er das Verlorene<br />\nwieder zu gewinnen.</p>\n<p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melan-<br />\ncholisch geworden ist, mu\u00df doch diesen Vater lieb ge-<br />\nbabt haben. Dann ist es aber sehr sonderbar, da\u00df ein<br />\nsolcher Mensch auf die Idee\u00a0kommen kann, den Teufel<br />\nzum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater zu nehmen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wern wir den Text<lb /> der Verschreibungen so zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als<lb /> Forderung des Teufels dargestellt wird, was vielmehr<lb /> seine Leiftung, also Forderung des Malers ist. Dann<lb /> bek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden Sinn<lb /> und k\u00f6nnte solcherart ausgelegt werden: Der Teufel<lb /> verpflichtet sich, dem Maler durch neun Jahre den ver<lb break=\"no\"/>lorenen Vater zu ersetzen. Nach Ablauf dieser Zeit ver<lb break=\"no\"/>f\u00e4llt der Maler mit Leib und Seele dem Teufel, wie<lb /> es bei diefen H\u00e4ndeln allgemein \u00fcblich war. Der Ge<lb break=\"no\"/>dankengang des Malers, der seinen Pakt motiviert,<lb /> scheint ja der folgende zu sein: Durch den Tod des Vaters<lb /> hat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit eingeb\u00fc\u00dft; wenn<lb /> er nun einen Vaterersatz bekommt, hofft er das Verlorene<lb /> wieder zu gewinnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melan<lb break=\"no\"/>cholisch geworden ist, mu\u00df doch diesen Vater lieb ge<lb break=\"no\"/>babt haben. Dann ist es aber sehr sonderbar, da\u00df ein<lb /> solcher Mensch auf die Idee kommen kann, den Teufel<lb /> zum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater zu nehmen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "41c001ad-3a28-4d9c-b4f8-2f785ed59ae2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/41c001ad-3a28-4d9c-b4f8-2f785ed59ae2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32439, "langcode": "de", "filename": "page-32.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-32.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-32.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 484280, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/41c001ad-3a28-4d9c-b4f8-2f785ed59ae2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "41c001ad-3a28-4d9c-b4f8-2f785ed59ae2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/41c001ad-3a28-4d9c-b4f8-2f785ed59ae2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-32.jpg"}, {"id": "6d149ca9-6e4a-42d3-a536-ae9d45d11849", "title": "Seite 33", "page_nr": "33", "attr": {"drupal_internal__nid": 42687, "drupal_internal__vid": 70160, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 33", "created": 1581749417, "changed": 1600853965, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><strong>[<span class=\"pagenumber\">33]</span></strong></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">III<br />\r\nDER TEUFEL ALS VATERERSATZ</p>\r\n\r\n<p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Arbeit wird uns nicht<br />\r\nzugeben, da\u00df wir mit jener Umdeutung den Sinn des<br />\r\nTeufelspakts blo\u00dfgelegt haben. Sie wird zweierlei Ein-<br />\r\nwendungen dagegen erheben. Erstens: es sei nicht not-<br />\r\nwendig, die Verschreibung als einen Vertrag&nbsp;anzusehen,<br />\r\nin dem die Verpflichtungen beider Teile Platz&nbsp;gefunden<br />\r\nhaben. Sie enthalte vielmehr nur die Verpflichtung des<br />\r\nMalers, die des Teufels sei au\u00dferhalb ihres Textes&nbsp;ge-<br />\r\nblieben, gleichsam \u201e<em>sousentendue</em>\u201c. Der Maler ver-<br />\r\npflichtet sich aber zu zweierlei, erstens zur Teufelssohn-<br />\r\nschaft durch neun Jahre und zweitens dazu, ihm nach<br />\r\ndem Tode ganz anheimzufallen. Damit ist eine der Be-<br />\r\ngr\u00fcndungen unseres&nbsp;Schlusses wegger\u00e4umt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><strong>[<span class=\"pagenumber\">33]</span></strong></p>\n<p class=\"h1\">III<br />\nDER TEUFEL ALS VATERERSATZ</p>\n<p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Arbeit wird uns nicht<br />\nzugeben, da\u00df wir mit jener Umdeutung den Sinn des<br />\nTeufelspakts blo\u00dfgelegt haben. Sie wird zweierlei Ein-<br />\nwendungen dagegen erheben. Erstens: es sei nicht not-<br />\nwendig, die Verschreibung als einen Vertrag\u00a0anzusehen,<br />\nin dem die Verpflichtungen beider Teile Platz\u00a0gefunden<br />\nhaben. Sie enthalte vielmehr nur die Verpflichtung des<br />\nMalers, die des Teufels sei au\u00dferhalb ihres Textes\u00a0ge-<br />\nblieben, gleichsam \u201e<em>sousentendue</em>\u201c. Der Maler ver-<br />\npflichtet sich aber zu zweierlei, erstens zur Teufelssohn-<br />\nschaft durch neun Jahre und zweitens dazu, ihm nach<br />\ndem Tode ganz anheimzufallen. Damit ist eine der Be-<br />\ngr\u00fcndungen unseres\u00a0Schlusses wegger\u00e4umt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><hi rendition=\"#bold\">[<span class=\"pagenumber\">33]</span></hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">III<lb /> DER TEUFEL ALS VATERERSATZ<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Arbeit wird uns nicht<lb /> zugeben, da\u00df wir mit jener Umdeutung den Sinn des<lb /> Teufelspakts blo\u00dfgelegt haben. Sie wird zweierlei Ein<lb break=\"no\"/>wendungen dagegen erheben. Erstens: es sei nicht not<lb break=\"no\"/>wendig, die Verschreibung als einen Vertrag anzusehen,<lb /> in dem die Verpflichtungen beider Teile Platz gefunden<lb /> haben. Sie enthalte vielmehr nur die Verpflichtung des<lb /> Malers, die des Teufels sei au\u00dferhalb ihres Textes ge<lb break=\"no\"/>blieben, gleichsam \u201e<em>sousentendue</em>\u201c. Der Maler ver<lb break=\"no\"/>pflichtet sich aber zu zweierlei, erstens zur Teufelssohn<lb break=\"no\"/>schaft durch neun Jahre und zweitens dazu, ihm nach<lb /> dem Tode ganz anheimzufallen. Damit ist eine der Be<lb break=\"no\"/>gr\u00fcndungen unseres Schlusses wegger\u00e4umt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6c6fa7a8-db06-4310-8287-0729e31909e4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6c6fa7a8-db06-4310-8287-0729e31909e4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32440, "langcode": "de", "filename": "page-33.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-33.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-33.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 413246, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6c6fa7a8-db06-4310-8287-0729e31909e4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6c6fa7a8-db06-4310-8287-0729e31909e4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6c6fa7a8-db06-4310-8287-0729e31909e4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-33.jpg"}, {"id": "881de718-bd05-4ca1-89fa-8bf995223e05", "title": "Seite 34", "page_nr": "34", "attr": {"drupal_internal__nid": 42688, "drupal_internal__vid": 61202, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 34", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\r\n\r\n<p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht be-<br />\r\nrechtigt, auf den Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn<br />\r\nzu sein, besonderes Gewicht zu legen. Das sei eine ge-<br />\r\nl\u00e4ufige Redensart, die jeder so auffassen k\u00f6nne, wie die<br />\r\ngeistlichen Herren sie verstanden haben m\u00f6gen. Diese \u00fcber-<br />\r\nsetzen die in den Verschreibungen versprochene Sohn-<br />\r\nschaft nicht in ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der<br />\r\nMaler sich dem B\u00f6sen \u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben,<br />\r\nes auf sich genommen habe, ein s\u00fcndhaftes&nbsp;Leben zu<br />\r\nf\u00fchren und Gott und die heilige Dreieinigkeit zu ver-<br />\r\nleugnen. Warum sollten wir uns von dieser naheliegen-<br />\r\nden und ungezwungenen Auffassung entfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span> Der<br />\r\nSachverhalt w\u00e4re dann einfach der, da\u00df sich jemand<br />\r\nin der Qual und Ratlosigkeit einer melancholischen De-<br />\r\npression dem Teufel verschreibt, dem er auch das st\u00e4rkste<br />\r\ntherapeutische K\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung<br />\r\naus dem Tod des Vaters hervorging, komme nicht weiter<br />\r\nin Betracht, es h\u00e4tte auch ein anderer Anla\u00df fein k\u00f6nnen.<br />\r\nDas klingt stark und vern\u00fcnftig. Gegen die Psychoana-<br />\r\nIyse erhebt sich wieder der Vorwurf, da\u00df sie einfache Ver-<br />\r\nh\u00e4ltnisse in spitzfindiger&nbsp;Weise kompliziert, Geheimnisse<br />\r\nund Probleme dort sieht, wo sie nicht exisitieren, und da\u00df</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wann und f\u00fcr wen diese<br />\r\nVerschreibungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und<br />\r\nallgemein verst\u00e4ndlich Iauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber hin, wenn er eine Zwei-<br />\r\ndeutigkeit bewahrt, an welche auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\n<p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht be-<br />\nrechtigt, auf den Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn<br />\nzu sein, besonderes Gewicht zu legen. Das sei eine ge-<br />\nl\u00e4ufige Redensart, die jeder so auffassen k\u00f6nne, wie die<br />\ngeistlichen Herren sie verstanden haben m\u00f6gen. Diese \u00fcber-<br />\nsetzen die in den Verschreibungen versprochene Sohn-<br />\nschaft nicht in ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der<br />\nMaler sich dem B\u00f6sen \u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben,<br />\nes auf sich genommen habe, ein s\u00fcndhaftes\u00a0Leben zu<br />\nf\u00fchren und Gott und die heilige Dreieinigkeit zu ver-<br />\nleugnen. Warum sollten wir uns von dieser naheliegen-<br />\nden und ungezwungenen Auffassung entfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span> Der<br />\nSachverhalt w\u00e4re dann einfach der, da\u00df sich jemand<br />\nin der Qual und Ratlosigkeit einer melancholischen De-<br />\npression dem Teufel verschreibt, dem er auch das st\u00e4rkste<br />\ntherapeutische K\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung<br />\naus dem Tod des Vaters hervorging, komme nicht weiter<br />\nin Betracht, es h\u00e4tte auch ein anderer Anla\u00df fein k\u00f6nnen.<br />\nDas klingt stark und vern\u00fcnftig. Gegen die Psychoana-<br />\nIyse erhebt sich wieder der Vorwurf, da\u00df sie einfache Ver-<br />\nh\u00e4ltnisse in spitzfindiger\u00a0Weise kompliziert, Geheimnisse<br />\nund Probleme dort sieht, wo sie nicht exisitieren, und da\u00df</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wann und f\u00fcr wen diese<br />\nVerschreibungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und<br />\nallgemein verst\u00e4ndlich Iauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber hin, wenn er eine Zwei-<br />\ndeutigkeit bewahrt, an welche auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht be<lb break=\"no\"/>rechtigt, auf den Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn<lb /> zu sein, besonderes Gewicht zu legen. Das sei eine ge<lb break=\"no\"/>l\u00e4ufige Redensart, die jeder so auffassen k\u00f6nne, wie die<lb /> geistlichen Herren sie verstanden haben m\u00f6gen. Diese \u00fcber<lb break=\"no\"/>setzen die in den Verschreibungen versprochene Sohn<lb break=\"no\"/>schaft nicht in ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der<lb /> Maler sich dem B\u00f6sen \u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben,<lb /> es auf sich genommen habe, ein s\u00fcndhaftes Leben zu<lb /> f\u00fchren und Gott und die heilige Dreieinigkeit zu ver<lb break=\"no\"/>leugnen. Warum sollten wir uns von dieser naheliegen<lb break=\"no\"/>den und ungezwungenen Auffassung entfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span> Der<lb /> Sachverhalt w\u00e4re dann einfach der, da\u00df sich jemand<lb /> in der Qual und Ratlosigkeit einer melancholischen De<lb break=\"no\"/>pression dem Teufel verschreibt, dem er auch das st\u00e4rkste<lb /> therapeutische K\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung<lb /> aus dem Tod des Vaters hervorging, komme nicht weiter<lb /> in Betracht, es h\u00e4tte auch ein anderer Anla\u00df fein k\u00f6nnen.<lb /> Das klingt stark und vern\u00fcnftig. Gegen die Psychoana<lb break=\"no\"/>Iyse erhebt sich wieder der Vorwurf, da\u00df sie einfache Ver<lb break=\"no\"/>h\u00e4ltnisse in spitzfindiger Weise kompliziert, Geheimnisse<lb /> und Probleme dort sieht, wo sie nicht exisitieren, und da\u00df<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wann und f\u00fcr wen diese<lb /> Verschreibungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und<lb /> allgemein verst\u00e4ndlich Iauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber hin, wenn er eine Zwei<lb break=\"no\"/>deutigkeit bewahrt, an welche auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c172f7e9-ab65-4a8b-af69-963ded3ebee6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c172f7e9-ab65-4a8b-af69-963ded3ebee6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32441, "langcode": "de", "filename": "page-34.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-34.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-34.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 534971, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c172f7e9-ab65-4a8b-af69-963ded3ebee6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c172f7e9-ab65-4a8b-af69-963ded3ebee6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c172f7e9-ab65-4a8b-af69-963ded3ebee6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-34.jpg"}, {"id": "a30038ff-a6d2-4d99-94bc-b624c396e1d8", "title": "Seite 35", "page_nr": "35", "attr": {"drupal_internal__nid": 42689, "drupal_internal__vid": 77951, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 35", "created": 1581749417, "changed": 1603187607, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">35</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">35</span></p>\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">35</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b43d46a5-f6eb-44f7-8981-41d318d6b9a0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b43d46a5-f6eb-44f7-8981-41d318d6b9a0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32442, "langcode": "de", "filename": "page-35.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-35.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-35.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 544109, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b43d46a5-f6eb-44f7-8981-41d318d6b9a0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b43d46a5-f6eb-44f7-8981-41d318d6b9a0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b43d46a5-f6eb-44f7-8981-41d318d6b9a0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-35.jpg"}, {"id": "27e49e8f-0b7e-4384-992c-3135052b45b7", "title": "Seite 36", "page_nr": "36", "attr": {"drupal_internal__nid": 42690, "drupal_internal__vid": 77952, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594820488, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 36", "created": 1581749417, "changed": 1603187617, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">36</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">36</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">36</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7c1e65c6-58da-445a-b560-2525938c4e6e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c1e65c6-58da-445a-b560-2525938c4e6e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32443, "langcode": "de", "filename": "page-36.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-36.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-36.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 284339, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c1e65c6-58da-445a-b560-2525938c4e6e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7c1e65c6-58da-445a-b560-2525938c4e6e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c1e65c6-58da-445a-b560-2525938c4e6e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-36.jpg"}, {"id": "c1d7a4ce-a69d-4f78-b612-7c44df76c483", "title": "Seite 37", "page_nr": "37", "attr": {"drupal_internal__nid": 42691, "drupal_internal__vid": 70161, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 37", "created": 1581749417, "changed": 1600854059, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">37</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4ch-<br />\r\nliche Z\u00fcge, wie man sie \u00fcberall finden Bann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig<br />\r\nbetont und zu Tr\u00e4gern der weitgehendsten und fremd-<br />\r\nartigsten Schl\u00fcsse erhebt. Vergeblich w\u00fcrden wir da-<br />\r\ngegen geltend machen, da\u00df durch diese Abweisung so<br />\r\nviele schlagende Analogien aufgehoben und feine Zu-<br />\r\nsammenh\u00e4nge zerrissen werden, die wir in diesem Falle<br />\r\naufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner werden sagen, diese Ana-<br />\r\nlogien Zusammenh\u00e4nge&nbsp;eben nicht, sondern<br />\r\nwerden von uns mit \u00fcberfl\u00fcssigem Scharfsinn in den<br />\r\nFall hineingetragen.</p>\r\n\r\n<p>Nun, ich werde meine Entgegnungen nicht mit den<br />\r\nWorten einleiten: seien wir ehrlich oder seien wir auf-<br />\r\nrichtig, denn das mu\u00df man immer sein k\u00f6nnen, ohne<br />\r\neinen besonderen Anlauf dazu zu nehmen, sondern ich<br />\r\nwerde mit schlichten&nbsp;Worten versichern, da\u00df ich wohl<br />\r\nwei\u00df, wenn jemand nicht bereits an die Berechtigung<br />\r\nder psychoanalytischen&nbsp;Denkweise glaubt, werde er<br />\r\ndiese \u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall des Malers<br />\r\nChr. Haitzmann im siebzehnten Jahrhundert gewinnen.<br />\r\nEs ist auch gar nicht meine Absicht, diesen Fall als Be-<br />\r\nweismittel f\u00fcr die G\u00fcltigkeit der Psychoanalyse zu ver-<br />\r\nwerten; ich setze vielmehr die Psychoanalyse&nbsp;als g\u00fcltig<br />\r\nvoraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4monologische<br />\r\nErkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">37</span></p>\n<p class=\"ff\">sie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4ch-<br />\nliche Z\u00fcge, wie man sie \u00fcberall finden Bann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig<br />\nbetont und zu Tr\u00e4gern der weitgehendsten und fremd-<br />\nartigsten Schl\u00fcsse erhebt. Vergeblich w\u00fcrden wir da-<br />\ngegen geltend machen, da\u00df durch diese Abweisung so<br />\nviele schlagende Analogien aufgehoben und feine Zu-<br />\nsammenh\u00e4nge zerrissen werden, die wir in diesem Falle<br />\naufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner werden sagen, diese Ana-<br />\nlogien Zusammenh\u00e4nge\u00a0eben nicht, sondern<br />\nwerden von uns mit \u00fcberfl\u00fcssigem Scharfsinn in den<br />\nFall hineingetragen.</p>\n<p>Nun, ich werde meine Entgegnungen nicht mit den<br />\nWorten einleiten: seien wir ehrlich oder seien wir auf-<br />\nrichtig, denn das mu\u00df man immer sein k\u00f6nnen, ohne<br />\neinen besonderen Anlauf dazu zu nehmen, sondern ich<br />\nwerde mit schlichten\u00a0Worten versichern, da\u00df ich wohl<br />\nwei\u00df, wenn jemand nicht bereits an die Berechtigung<br />\nder psychoanalytischen\u00a0Denkweise glaubt, werde er<br />\ndiese \u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall des Malers<br />\nChr. Haitzmann im siebzehnten Jahrhundert gewinnen.<br />\nEs ist auch gar nicht meine Absicht, diesen Fall als Be-<br />\nweismittel f\u00fcr die G\u00fcltigkeit der Psychoanalyse zu ver-<br />\nwerten; ich setze vielmehr die Psychoanalyse\u00a0als g\u00fcltig<br />\nvoraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4monologische<br />\nErkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">37</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4ch<lb break=\"no\"/>liche Z\u00fcge, wie man sie \u00fcberall finden Bann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig<lb /> betont und zu Tr\u00e4gern der weitgehendsten und fremd<lb break=\"no\"/>artigsten Schl\u00fcsse erhebt. Vergeblich w\u00fcrden wir da<lb break=\"no\"/>gegen geltend machen, da\u00df durch diese Abweisung so<lb /> viele schlagende Analogien aufgehoben und feine Zu<lb break=\"no\"/>sammenh\u00e4nge zerrissen werden, die wir in diesem Falle<lb /> aufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner werden sagen, diese Ana<lb break=\"no\"/>logien Zusammenh\u00e4nge eben nicht, sondern<lb /> werden von uns mit \u00fcberfl\u00fcssigem Scharfsinn in den<lb /> Fall hineingetragen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun, ich werde meine Entgegnungen nicht mit den<lb /> Worten einleiten: seien wir ehrlich oder seien wir auf<lb break=\"no\"/>richtig, denn das mu\u00df man immer sein k\u00f6nnen, ohne<lb /> einen besonderen Anlauf dazu zu nehmen, sondern ich<lb /> werde mit schlichten Worten versichern, da\u00df ich wohl<lb /> wei\u00df, wenn jemand nicht bereits an die Berechtigung<lb /> der psychoanalytischen Denkweise glaubt, werde er<lb /> diese \u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall des Malers<lb /> Chr. Haitzmann im siebzehnten Jahrhundert gewinnen.<lb /> Es ist auch gar nicht meine Absicht, diesen Fall als Be<lb break=\"no\"/>weismittel f\u00fcr die G\u00fcltigkeit der Psychoanalyse zu ver<lb break=\"no\"/>werten; ich setze vielmehr die Psychoanalyse als g\u00fcltig<lb /> voraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4monologische<lb /> Erkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dcfa4f61-ae2d-4b0f-8932-2d8d004afdea", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dcfa4f61-ae2d-4b0f-8932-2d8d004afdea"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32444, "langcode": "de", "filename": "page-37.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-37.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-37.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 503835, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dcfa4f61-ae2d-4b0f-8932-2d8d004afdea/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dcfa4f61-ae2d-4b0f-8932-2d8d004afdea", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dcfa4f61-ae2d-4b0f-8932-2d8d004afdea", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-37.jpg"}, {"id": "2151b2f3-a7aa-4a02-a3ef-5f074cac7b15", "title": "Seite 38", "page_nr": "38", "attr": {"drupal_internal__nid": 42692, "drupal_internal__vid": 70162, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 38", "created": 1581749417, "changed": 1600854091, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">38</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">hiezu nehme ich aus dem Erfolg unserer Forschungen<br />\r\n\u00fcber das Wesen der Neurosen \u00fcberhaupt. In aller Be-<br />\r\nscheidenheit darf man es aussprechen, da\u00df heute selbst<br />\r\ndie Stumpferen unter unseren Zeit-&nbsp;und Sachgenossen<br />\r\neinzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der neuro-<br />\r\ntischen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse&nbsp;nicht zu<br />\r\nerreichen ist.&nbsp;\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c,<br />\r\nbekennt der Odysseus in Sophokles\u2019 Philoktet.</p>\r\n\r\n<p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung&nbsp;unseres<br />\r\nMalers als neurotische Phantasie anzusehen, so bedarf<br />\r\neine psychoanalytische W\u00fcrdigung derselben keiner wei-<br />\r\nteren Entschuldigung. Auch kleine Anzeichen haben<br />\r\nihren Sinn und Wert, ganz besonders unter den Ent-<br />\r\nstehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie frei-<br />\r\nlich ebensowohl \u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es<br />\r\nbleibt eine Sache des Takte, wie weit man in ihrer Vers<br />\r\nwertung geben will. Wenn aber jemand nicht an die<br />\r\nPsychoanalyse&nbsp;und nicht einmal an den Teufel glaubt,<br />\r\nmu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was er mit dem Fall<br />\r\ndes Malers anfangen will, sei es, da\u00df er dessen Er-<br />\r\nkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln bestreiten kann, sei es, da\u00df<br />\r\ner nichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm findet.</p>\r\n\r\n<p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der<br />\r\nTeufel, dem unser Maler sich verschreibt, ihm ein di-<br />\r\nrekter Vaterersatz&nbsp;ist. Dazu stimmt auch die Gestalt, in</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">38</span></p>\n<p class=\"ff\">hiezu nehme ich aus dem Erfolg unserer Forschungen<br />\n\u00fcber das Wesen der Neurosen \u00fcberhaupt. In aller Be-<br />\nscheidenheit darf man es aussprechen, da\u00df heute selbst<br />\ndie Stumpferen unter unseren Zeit-\u00a0und Sachgenossen<br />\neinzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der neuro-<br />\ntischen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse\u00a0nicht zu<br />\nerreichen ist.\u00a0\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c,<br />\nbekennt der Odysseus in Sophokles\u2019 Philoktet.</p>\n<p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung\u00a0unseres<br />\nMalers als neurotische Phantasie anzusehen, so bedarf<br />\neine psychoanalytische W\u00fcrdigung derselben keiner wei-<br />\nteren Entschuldigung. Auch kleine Anzeichen haben<br />\nihren Sinn und Wert, ganz besonders unter den Ent-<br />\nstehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie frei-<br />\nlich ebensowohl \u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es<br />\nbleibt eine Sache des Takte, wie weit man in ihrer Vers<br />\nwertung geben will. Wenn aber jemand nicht an die<br />\nPsychoanalyse\u00a0und nicht einmal an den Teufel glaubt,<br />\nmu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was er mit dem Fall<br />\ndes Malers anfangen will, sei es, da\u00df er dessen Er-<br />\nkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln bestreiten kann, sei es, da\u00df<br />\ner nichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm findet.</p>\n<p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der<br />\nTeufel, dem unser Maler sich verschreibt, ihm ein di-<br />\nrekter Vaterersatz\u00a0ist. Dazu stimmt auch die Gestalt, in</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">38</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">hiezu nehme ich aus dem Erfolg unserer Forschungen<lb /> \u00fcber das Wesen der Neurosen \u00fcberhaupt. In aller Be<lb break=\"no\"/>scheidenheit darf man es aussprechen, da\u00df heute selbst<lb /> die Stumpferen unter unseren Zeit- und Sachgenossen<lb /> einzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der neuro<lb break=\"no\"/>tischen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse nicht zu<lb /> erreichen ist. \u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c,<lb /> bekennt der Odysseus in Sophokles\u2019 Philoktet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung unseres<lb /> Malers als neurotische Phantasie anzusehen, so bedarf<lb /> eine psychoanalytische W\u00fcrdigung derselben keiner wei<lb break=\"no\"/>teren Entschuldigung. Auch kleine Anzeichen haben<lb /> ihren Sinn und Wert, ganz besonders unter den Ent<lb break=\"no\"/>stehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie frei<lb break=\"no\"/>lich ebensowohl \u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es<lb /> bleibt eine Sache des Takte, wie weit man in ihrer Vers<lb /> wertung geben will. Wenn aber jemand nicht an die<lb /> Psychoanalyse und nicht einmal an den Teufel glaubt,<lb /> mu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was er mit dem Fall<lb /> des Malers anfangen will, sei es, da\u00df er dessen Er<lb break=\"no\"/>kl\u00e4rung aus eigenen Mitteln bestreiten kann, sei es, da\u00df<lb /> er nichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm findet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der<lb /> Teufel, dem unser Maler sich verschreibt, ihm ein di<lb break=\"no\"/>rekter Vaterersatz ist. Dazu stimmt auch die Gestalt, in<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9b930ef9-9b20-4691-9961-03b38253e9f9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9b930ef9-9b20-4691-9961-03b38253e9f9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32445, "langcode": "de", "filename": "page-38.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-38.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-38.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 525488, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9b930ef9-9b20-4691-9961-03b38253e9f9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9b930ef9-9b20-4691-9961-03b38253e9f9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9b930ef9-9b20-4691-9961-03b38253e9f9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-38.jpg"}, {"id": "15ed4e89-b7f4-45e7-a25e-58ed3233b6b5", "title": "Seite 39", "page_nr": "39", "attr": {"drupal_internal__nid": 42693, "drupal_internal__vid": 61243, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 39", "created": 1581749417, "changed": 1594823829, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">39</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">39</span></p>\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">39</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3d26ff3c-57c9-44f5-8c97-3468625422ba", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d26ff3c-57c9-44f5-8c97-3468625422ba"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32446, "langcode": "de", "filename": "page-39.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-39.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-39.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 536345, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d26ff3c-57c9-44f5-8c97-3468625422ba/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3d26ff3c-57c9-44f5-8c97-3468625422ba", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d26ff3c-57c9-44f5-8c97-3468625422ba", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-39.jpg"}, {"id": "687ce65e-a1d6-477d-9f35-64af7f48afea", "title": "Seite 40", "page_nr": "40", "attr": {"drupal_internal__nid": 42694, "drupal_internal__vid": 61245, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594823852, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 40", "created": 1581749417, "changed": 1594823887, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">40</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">40</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">40</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b56dbe99-2fa1-4c72-b4bf-b50454a7b2db", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b56dbe99-2fa1-4c72-b4bf-b50454a7b2db"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32447, "langcode": "de", "filename": "page-40.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-40.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-40.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 290497, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b56dbe99-2fa1-4c72-b4bf-b50454a7b2db/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b56dbe99-2fa1-4c72-b4bf-b50454a7b2db", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b56dbe99-2fa1-4c72-b4bf-b50454a7b2db", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-40.jpg"}, {"id": "06c5a145-e278-4323-b38b-25fad78a758f", "title": "Seite 41", "page_nr": "41", "attr": {"drupal_internal__nid": 42695, "drupal_internal__vid": 70163, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 41", "created": 1581749417, "changed": 1600854127, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">41</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">der er ihm zuerst erscheint, als ehrsamer \u00e4lterer B\u00fcr-<br />\r\ngersmann mit braunem Vollbart, in rotem Mantel,<br />\r\nschwarzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen<br />\r\nschwarzen Hund neben sich (Bild 1).<span class=\"footnote-index\">1</span> Sp\u00e4ter wird seine<br />\r\nErscheinung immer schreckhafter, man m\u00f6chte sagen<br />\r\nmythologischer: H\u00f6rner, Adlerklauen, Fledermausfl\u00fcgel<br />\r\nwerden zu ihrer Ausftattung verwendet. Zum Schlu\u00df<br />\r\nerscheint er in der Kapelle als fliegender Drache. Auf<br />\r\nein bestimmtes Detail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung<br />\r\nwerden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkommen m\u00fcssen.</p>\r\n\r\n<p>Da\u00df&nbsp;der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters<br />\r\ngew\u00e4hlt wird, klingt wirklich befremdend, aber doch<br />\r\nnur, wenn wir zum erstenmal davon h\u00f6ren, denn wir<br />\r\nwissen mancherlei, was die \u00dcberraschung mindern kann.<br />\r\nZun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz&nbsp;ist oder richtiger:<br />\r\nein erh\u00f6hter&nbsp;Vater oder noch anders: ein Nachbild des<br />\r\nVaters, wie man ihn in der Kindheit sah und erlebte, der<br />\r\nEinzelne in feiner eigenen Kindheit und das Menschen-<br />\r\ngeschlecht in seiner Vorzeit als Vater der primitiven Ur-<br />\r\nhorde. Sp\u00e4ter sah der Einzelne seinen Vater anders und<br />\r\ngeringer, aber das kindliche Vorstellungsbild blieb er-<br />\r\nhalten und verschmolz mit der \u00fcberlieferten Erinne-<br />\r\ntungsspur des Urvaters zur Gottesvorstellung des&nbsp;Ein-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt&nbsp;sich bei Goethe der Teufel<br />\r\nselbst.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">41</span></p>\n<p class=\"ff\">der er ihm zuerst erscheint, als ehrsamer \u00e4lterer B\u00fcr-<br />\ngersmann mit braunem Vollbart, in rotem Mantel,<br />\nschwarzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen<br />\nschwarzen Hund neben sich (Bild 1).<span class=\"footnote-index\">1</span> Sp\u00e4ter wird seine<br />\nErscheinung immer schreckhafter, man m\u00f6chte sagen<br />\nmythologischer: H\u00f6rner, Adlerklauen, Fledermausfl\u00fcgel<br />\nwerden zu ihrer Ausftattung verwendet. Zum Schlu\u00df<br />\nerscheint er in der Kapelle als fliegender Drache. Auf<br />\nein bestimmtes Detail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung<br />\nwerden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkommen m\u00fcssen.</p>\n<p>Da\u00df\u00a0der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters<br />\ngew\u00e4hlt wird, klingt wirklich befremdend, aber doch<br />\nnur, wenn wir zum erstenmal davon h\u00f6ren, denn wir<br />\nwissen mancherlei, was die \u00dcberraschung mindern kann.<br />\nZun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz\u00a0ist oder richtiger:<br />\nein erh\u00f6hter\u00a0Vater oder noch anders: ein Nachbild des<br />\nVaters, wie man ihn in der Kindheit sah und erlebte, der<br />\nEinzelne in feiner eigenen Kindheit und das Menschen-<br />\ngeschlecht in seiner Vorzeit als Vater der primitiven Ur-<br />\nhorde. Sp\u00e4ter sah der Einzelne seinen Vater anders und<br />\ngeringer, aber das kindliche Vorstellungsbild blieb er-<br />\nhalten und verschmolz mit der \u00fcberlieferten Erinne-<br />\ntungsspur des Urvaters zur Gottesvorstellung des\u00a0Ein-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt\u00a0sich bei Goethe der Teufel<br />\nselbst.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">41</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">der er ihm zuerst erscheint, als ehrsamer \u00e4lterer B\u00fcr<lb break=\"no\"/>gersmann mit braunem Vollbart, in rotem Mantel,<lb /> schwarzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen<lb /> schwarzen Hund neben sich (Bild 1).<span class=\"footnote-index\">1</span> Sp\u00e4ter wird seine<lb /> Erscheinung immer schreckhafter, man m\u00f6chte sagen<lb /> mythologischer: H\u00f6rner, Adlerklauen, Fledermausfl\u00fcgel<lb /> werden zu ihrer Ausftattung verwendet. Zum Schlu\u00df<lb /> erscheint er in der Kapelle als fliegender Drache. Auf<lb /> ein bestimmtes Detail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung<lb /> werden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkommen m\u00fcssen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da\u00df der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters<lb /> gew\u00e4hlt wird, klingt wirklich befremdend, aber doch<lb /> nur, wenn wir zum erstenmal davon h\u00f6ren, denn wir<lb /> wissen mancherlei, was die \u00dcberraschung mindern kann.<lb /> Zun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz ist oder richtiger:<lb /> ein erh\u00f6hter Vater oder noch anders: ein Nachbild des<lb /> Vaters, wie man ihn in der Kindheit sah und erlebte, der<lb /> Einzelne in feiner eigenen Kindheit und das Menschen<lb break=\"no\"/>geschlecht in seiner Vorzeit als Vater der primitiven Ur<lb break=\"no\"/>horde. Sp\u00e4ter sah der Einzelne seinen Vater anders und<lb /> geringer, aber das kindliche Vorstellungsbild blieb er<lb break=\"no\"/>halten und verschmolz mit der \u00fcberlieferten Erinne<lb break=\"no\"/>tungsspur des Urvaters zur Gottesvorstellung des Ein<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt sich bei Goethe der Teufel<lb /> selbst.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a590aa3c-4f03-47c8-947b-a54ecbe3bfc2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a590aa3c-4f03-47c8-947b-a54ecbe3bfc2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32448, "langcode": "de", "filename": "page-41.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-41.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-41.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 496601, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a590aa3c-4f03-47c8-947b-a54ecbe3bfc2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a590aa3c-4f03-47c8-947b-a54ecbe3bfc2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a590aa3c-4f03-47c8-947b-a54ecbe3bfc2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-41.jpg"}, {"id": "e89dcb5b-99de-44df-8545-b6a4d02576db", "title": "Seite 42", "page_nr": "42", "attr": {"drupal_internal__nid": 42696, "drupal_internal__vid": 70164, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 42", "created": 1581749417, "changed": 1600854164, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">42</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte des<br />\r\nIndividuums, welche die Analyse&nbsp;aufdeckt, da\u00df das<br />\r\nVerh\u00e4ltnis zu diesem Vater vielleicht vom Anfang an<br />\r\nein ambivalentes war, jedenfalls bald so wurde, d. h.<br />\r\nes umfa\u00dfte zwei einander entgegengesetzte&nbsp;Gef\u00fchls-<br />\r\nregungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unterw\u00fcrfige, sondern<br />\r\nauch eine feindselig trotzige. Dieselbe Ambivalenz be-<br />\r\nherrscht nach unserer Auffassung das Verh\u00e4ltnis der<br />\r\nMenschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu Ende<br />\r\ngekommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits,<br />\r\nAngst und Sohnestrotz anderseits haben wir uns wich-<br />\r\ntige Charaktere und entscheidende Schicksale der Reli-<br />\r\ngionen erkl\u00e4rt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df&nbsp;er als Widerpart<br />\r\nGottes gedacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht.<br />\r\nSeine Geschichte ist allerdings nicht so gut erforscht wie<br />\r\ndie Gottes, nicht alle Religionen haben den b\u00f6sen Geist,<br />\r\nden Gegner Gottes, aufgenommen, sein Vorbild im indi-<br />\r\nviduellen Leben bleibt zun\u00e4chst im Dunkeln. Aber eines<br />\r\nsteht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen werden,<br />\r\nwenn neue G\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von<br />\r\neinem anderen besiegt wird, so wandeln sich die ge-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe \u201eTotem und Tabu\u201c (Ges. Schriften, Bd. X) und im Einzelnen<br />\r\nTh. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Das Ritual (Imago-B\u00fccher, Bd. XI, Internationaler Psychoanalytischer<br />\r\nVerlag, Wien).</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">42</span></p>\n<p class=\"ff\">zelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte des<br />\nIndividuums, welche die Analyse\u00a0aufdeckt, da\u00df das<br />\nVerh\u00e4ltnis zu diesem Vater vielleicht vom Anfang an<br />\nein ambivalentes war, jedenfalls bald so wurde, d. h.<br />\nes umfa\u00dfte zwei einander entgegengesetzte\u00a0Gef\u00fchls-<br />\nregungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unterw\u00fcrfige, sondern<br />\nauch eine feindselig trotzige. Dieselbe Ambivalenz be-<br />\nherrscht nach unserer Auffassung das Verh\u00e4ltnis der<br />\nMenschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu Ende<br />\ngekommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits,<br />\nAngst und Sohnestrotz anderseits haben wir uns wich-<br />\ntige Charaktere und entscheidende Schicksale der Reli-<br />\ngionen erkl\u00e4rt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df\u00a0er als Widerpart<br />\nGottes gedacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht.<br />\nSeine Geschichte ist allerdings nicht so gut erforscht wie<br />\ndie Gottes, nicht alle Religionen haben den b\u00f6sen Geist,<br />\nden Gegner Gottes, aufgenommen, sein Vorbild im indi-<br />\nviduellen Leben bleibt zun\u00e4chst im Dunkeln. Aber eines<br />\nsteht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen werden,<br />\nwenn neue G\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von<br />\neinem anderen besiegt wird, so wandeln sich die ge-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe \u201eTotem und Tabu\u201c (Ges. Schriften, Bd. X) und im Einzelnen<br />\nTh. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Das Ritual (Imago-B\u00fccher, Bd. XI, Internationaler Psychoanalytischer<br />\nVerlag, Wien).</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">42</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte des<lb /> Individuums, welche die Analyse aufdeckt, da\u00df das<lb /> Verh\u00e4ltnis zu diesem Vater vielleicht vom Anfang an<lb /> ein ambivalentes war, jedenfalls bald so wurde, d. h.<lb /> es umfa\u00dfte zwei einander entgegengesetzte Gef\u00fchls<lb break=\"no\"/>regungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unterw\u00fcrfige, sondern<lb /> auch eine feindselig trotzige. Dieselbe Ambivalenz be<lb break=\"no\"/>herrscht nach unserer Auffassung das Verh\u00e4ltnis der<lb /> Menschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu Ende<lb /> gekommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits,<lb /> Angst und Sohnestrotz anderseits haben wir uns wich<lb break=\"no\"/>tige Charaktere und entscheidende Schicksale der Reli<lb break=\"no\"/>gionen erkl\u00e4rt.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df er als Widerpart<lb /> Gottes gedacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht.<lb /> Seine Geschichte ist allerdings nicht so gut erforscht wie<lb /> die Gottes, nicht alle Religionen haben den b\u00f6sen Geist,<lb /> den Gegner Gottes, aufgenommen, sein Vorbild im indi<lb break=\"no\"/>viduellen Leben bleibt zun\u00e4chst im Dunkeln. Aber eines<lb /> steht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen werden,<lb /> wenn neue G\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von<lb /> einem anderen besiegt wird, so wandeln sich die ge<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe \u201eTotem und Tabu\u201c (Ges. Schriften, Bd. X) und im Einzelnen<lb /> Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Das Ritual (Imago-B\u00fccher, Bd. XI, Internationaler Psychoanalytischer<lb /> Verlag, Wien).<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "592d50ed-50ba-41a4-912a-9896744e7f8c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/592d50ed-50ba-41a4-912a-9896744e7f8c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32449, "langcode": "de", "filename": "page-42.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-42.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-42.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 504651, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/592d50ed-50ba-41a4-912a-9896744e7f8c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "592d50ed-50ba-41a4-912a-9896744e7f8c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/592d50ed-50ba-41a4-912a-9896744e7f8c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-42.jpg"}, {"id": "b45e8584-90a5-458e-9959-80e96d24dbdc", "title": "Seite 43", "page_nr": "43", "attr": {"drupal_internal__nid": 42697, "drupal_internal__vid": 70166, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 43", "created": 1581749417, "changed": 1600854216, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">43</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">st\u00fcrzten G\u00f6tter der Besiegten nicht selten f\u00fcr das Sieger-<br />\r\nvolk in D\u00e4monen um. Der b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen<br />\r\nGlaubens, der Teufel des Mittelalters, war nach der<br />\r\nchriftlichen Mythologie selbst ein gefallener Engel und<br />\r\ngottgleicher Natur. Es braucht nicht viel analytischen<br />\r\nScharfsinns, um zu erraten, da\u00df&nbsp;Gott und Teufel ur-<br />\r\nspr\u00fcnglich identisch waren, eine einzige Gestalt, die<br />\r\nsp\u00e4ter in zwei mit entgegengesetzten Eigenschaften&nbsp;zer-<br />\r\nlegt wurde.<span class=\"footnote-index\">1</span> in den Urzeiten der Religionen trug Gott<br />\r\nselbst noch alle die schreckenden Z\u00fcge, die in der Folge<br />\r\nzu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt wurden.</p>\r\n\r\n<p>Es ist der uns wohlbekannte Vorgang der Zer-<br />\r\nlegung einer Vorstellung mit gegensinnigem \u2014 ambi-<br />\r\nvalentem \u2014 Inhalt in zwei scharf kontrastierdende&nbsp;Ge-<br />\r\ngens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der urspr\u00fcnglichen Natur<br />\r\nGottes sind aber eine&nbsp;Spiegelung der&nbsp;Ambivalenz, welche<br />\r\ndas Verh\u00e4ltnis des Einzelnen zu seinem pers\u00f6nlichen<br />\r\nVater beherrscht. Wenn der g\u00fctige und gerechte Gott ein<br />\r\nVaterersatz&nbsp;ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber wundern,<br />\r\nda\u00df auch die feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und<br />\r\nf\u00fcrchtet und sich \u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung<br />\r\ndes Satans zum Ausdruck gekommen ist. Der Vater</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott. Zur Psychoanalyse&nbsp;der<br />\r\nreligi\u00f6sen Entwicklung. (Imago-B\u00fccher Bd. III, 1923) im Kapitel: Gott und<br />\r\nTeufel.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">43</span></p>\n<p class=\"ff\">st\u00fcrzten G\u00f6tter der Besiegten nicht selten f\u00fcr das Sieger-<br />\nvolk in D\u00e4monen um. Der b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen<br />\nGlaubens, der Teufel des Mittelalters, war nach der<br />\nchriftlichen Mythologie selbst ein gefallener Engel und<br />\ngottgleicher Natur. Es braucht nicht viel analytischen<br />\nScharfsinns, um zu erraten, da\u00df\u00a0Gott und Teufel ur-<br />\nspr\u00fcnglich identisch waren, eine einzige Gestalt, die<br />\nsp\u00e4ter in zwei mit entgegengesetzten Eigenschaften\u00a0zer-<br />\nlegt wurde.<span class=\"footnote-index\">1</span> in den Urzeiten der Religionen trug Gott<br />\nselbst noch alle die schreckenden Z\u00fcge, die in der Folge<br />\nzu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt wurden.</p>\n<p>Es ist der uns wohlbekannte Vorgang der Zer-<br />\nlegung einer Vorstellung mit gegensinnigem \u2014 ambi-<br />\nvalentem \u2014 Inhalt in zwei scharf kontrastierdende\u00a0Ge-<br />\ngens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der urspr\u00fcnglichen Natur<br />\nGottes sind aber eine\u00a0Spiegelung der\u00a0Ambivalenz, welche<br />\ndas Verh\u00e4ltnis des Einzelnen zu seinem pers\u00f6nlichen<br />\nVater beherrscht. Wenn der g\u00fctige und gerechte Gott ein<br />\nVaterersatz\u00a0ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber wundern,<br />\nda\u00df auch die feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und<br />\nf\u00fcrchtet und sich \u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung<br />\ndes Satans zum Ausdruck gekommen ist. Der Vater</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott. Zur Psychoanalyse\u00a0der<br />\nreligi\u00f6sen Entwicklung. (Imago-B\u00fccher Bd. III, 1923) im Kapitel: Gott und<br />\nTeufel.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">43</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">st\u00fcrzten G\u00f6tter der Besiegten nicht selten f\u00fcr das Sieger<lb break=\"no\"/>volk in D\u00e4monen um. Der b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen<lb /> Glaubens, der Teufel des Mittelalters, war nach der<lb /> chriftlichen Mythologie selbst ein gefallener Engel und<lb /> gottgleicher Natur. Es braucht nicht viel analytischen<lb /> Scharfsinns, um zu erraten, da\u00df Gott und Teufel ur<lb break=\"no\"/>spr\u00fcnglich identisch waren, eine einzige Gestalt, die<lb /> sp\u00e4ter in zwei mit entgegengesetzten Eigenschaften zer<lb break=\"no\"/>legt wurde.<span class=\"footnote-index\">1</span> in den Urzeiten der Religionen trug Gott<lb /> selbst noch alle die schreckenden Z\u00fcge, die in der Folge<lb /> zu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt wurden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist der uns wohlbekannte Vorgang der Zer<lb break=\"no\"/>legung einer Vorstellung mit gegensinnigem \u2014 ambi<lb break=\"no\"/>valentem \u2014 Inhalt in zwei scharf kontrastierdende Ge<lb break=\"no\"/>gens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der urspr\u00fcnglichen Natur<lb /> Gottes sind aber eine Spiegelung der Ambivalenz, welche<lb /> das Verh\u00e4ltnis des Einzelnen zu seinem pers\u00f6nlichen<lb /> Vater beherrscht. Wenn der g\u00fctige und gerechte Gott ein<lb /> Vaterersatz ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber wundern,<lb /> da\u00df auch die feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und<lb /> f\u00fcrchtet und sich \u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung<lb /> des Satans zum Ausdruck gekommen ist. Der Vater<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott. Zur Psychoanalyse der<lb /> religi\u00f6sen Entwicklung. (Imago-B\u00fccher Bd. III, 1923) im Kapitel: Gott und<lb /> Teufel.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e281b113-9b56-4e65-935e-361a266b038e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e281b113-9b56-4e65-935e-361a266b038e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32450, "langcode": "de", "filename": "page-43.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-43.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-43.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 506424, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e281b113-9b56-4e65-935e-361a266b038e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e281b113-9b56-4e65-935e-361a266b038e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e281b113-9b56-4e65-935e-361a266b038e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-43.jpg"}, {"id": "4ec5b8de-ff08-4b43-bd20-2669d9d481ac", "title": "Seite 44", "page_nr": "44", "attr": {"drupal_internal__nid": 42698, "drupal_internal__vid": 70165, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 44", "created": 1581749417, "changed": 1600854192, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">44</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">w\u00e4re also das individuelle Urbild sowohl Gottes wie<br />\r\ndes Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter der<br />\r\nuntilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der<br />\r\nprimitive Urvater ein uneingeschr\u00e4nkt&nbsp;b\u00f6ses Wesen war,<br />\r\nGott weniger \u00e4hnlich als dem Teufel.</p>\r\n\r\n<p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen<br />\r\nAuffassung des Vaters im Seelenleben des Einzelnen<br />\r\naufzuzeigen. Wenn der Knabe Fratzen&nbsp;und Karikaturen<br />\r\nzeichnet, so gelingt es etwa nachzuweisen, da\u00df er in ihnen<br />\r\nden Vater verh\u00f6hnt, und wenn beide Geschlechter sich<br />\r\nn\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und Einbrechern schreck-<br />\r\nken, so hat die Erkennung derselben als Abspaltungen<br />\r\ndes Vaters keine Schwierigkeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch die in den Tier-<br />\r\nphobien der Kinder auftretenden Tiere sind am h\u00e4ufig-<br />\r\nsten Vaterersatz&nbsp;wie in der Urzeit das Totemtier. So<br />\r\ndeutlich aber wie bei unserem neurotischen Maler des<br />\r\nsiebzehnten Jahrhunderts h\u00f6rt man sonst nicht, da\u00df<br />\r\nder Teufel ein Lachbild des Vaters ist und als Ersatz<br />\r\nf\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs dieser<br />\r\nArbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische<br />\r\nKrankengeschichte werde uns als gediegenes Metall<br />\r\nzeigen, was in den Neurosen einer sp\u00e4teren, nicht mehr<br />\r\nabergl\u00e4ubischen aber daf\u00fcr hypochondrischen Zeit m\u00fch-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen<br />\r\nvon den sieben Gei\u00dflein.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">44</span></p>\n<p class=\"ff\">w\u00e4re also das individuelle Urbild sowohl Gottes wie<br />\ndes Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter der<br />\nuntilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der<br />\nprimitive Urvater ein uneingeschr\u00e4nkt\u00a0b\u00f6ses Wesen war,<br />\nGott weniger \u00e4hnlich als dem Teufel.</p>\n<p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen<br />\nAuffassung des Vaters im Seelenleben des Einzelnen<br />\naufzuzeigen. Wenn der Knabe Fratzen\u00a0und Karikaturen<br />\nzeichnet, so gelingt es etwa nachzuweisen, da\u00df er in ihnen<br />\nden Vater verh\u00f6hnt, und wenn beide Geschlechter sich<br />\nn\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und Einbrechern schreck-<br />\nken, so hat die Erkennung derselben als Abspaltungen<br />\ndes Vaters keine Schwierigkeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch die in den Tier-<br />\nphobien der Kinder auftretenden Tiere sind am h\u00e4ufig-<br />\nsten Vaterersatz\u00a0wie in der Urzeit das Totemtier. So<br />\ndeutlich aber wie bei unserem neurotischen Maler des<br />\nsiebzehnten Jahrhunderts h\u00f6rt man sonst nicht, da\u00df<br />\nder Teufel ein Lachbild des Vaters ist und als Ersatz<br />\nf\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs dieser<br />\nArbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische<br />\nKrankengeschichte werde uns als gediegenes Metall<br />\nzeigen, was in den Neurosen einer sp\u00e4teren, nicht mehr<br />\nabergl\u00e4ubischen aber daf\u00fcr hypochondrischen Zeit m\u00fch-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen<br />\nvon den sieben Gei\u00dflein.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">44</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">w\u00e4re also das individuelle Urbild sowohl Gottes wie<lb /> des Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter der<lb /> untilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der<lb /> primitive Urvater ein uneingeschr\u00e4nkt b\u00f6ses Wesen war,<lb /> Gott weniger \u00e4hnlich als dem Teufel.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen<lb /> Auffassung des Vaters im Seelenleben des Einzelnen<lb /> aufzuzeigen. Wenn der Knabe Fratzen und Karikaturen<lb /> zeichnet, so gelingt es etwa nachzuweisen, da\u00df er in ihnen<lb /> den Vater verh\u00f6hnt, und wenn beide Geschlechter sich<lb /> n\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und Einbrechern schreck<lb break=\"no\"/>ken, so hat die Erkennung derselben als Abspaltungen<lb /> des Vaters keine Schwierigkeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch die in den Tier<lb break=\"no\"/>phobien der Kinder auftretenden Tiere sind am h\u00e4ufig<lb break=\"no\"/>sten Vaterersatz wie in der Urzeit das Totemtier. So<lb /> deutlich aber wie bei unserem neurotischen Maler des<lb /> siebzehnten Jahrhunderts h\u00f6rt man sonst nicht, da\u00df<lb /> der Teufel ein Lachbild des Vaters ist und als Ersatz<lb /> f\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs dieser<lb /> Arbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische<lb /> Krankengeschichte werde uns als gediegenes Metall<lb /> zeigen, was in den Neurosen einer sp\u00e4teren, nicht mehr<lb /> abergl\u00e4ubischen aber daf\u00fcr hypochondrischen Zeit m\u00fch<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen<lb /> von den sieben Gei\u00dflein.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "38be3493-d062-40e1-ae35-2412e6681ad1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/38be3493-d062-40e1-ae35-2412e6681ad1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32451, "langcode": "de", "filename": "page-44.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-44.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-44.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 505564, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/38be3493-d062-40e1-ae35-2412e6681ad1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "38be3493-d062-40e1-ae35-2412e6681ad1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/38be3493-d062-40e1-ae35-2412e6681ad1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-44.jpg"}, {"id": "c546c5ef-bf96-4104-99e2-5a49fac3a639", "title": "Seite 45", "page_nr": "45", "attr": {"drupal_internal__nid": 42699, "drupal_internal__vid": 70167, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 45", "created": 1581749417, "changed": 1600854256, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">45</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">selig durch analytische Arbeit aus dem Erz der Einf\u00e4lle<br />\r\nund Symptome dargestellt werden mu\u00df.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich<br />\r\ngewinnen, wenn wir tiefer in die Analyse der Erkran-<br />\r\nkung bei unserem Maler eindringen. Da\u00df ein Mann<br />\r\ndurch den Tod seines Vaters eine melancholische De-<br />\r\npression und Arbeitshemmung erwirbt, ist nichts Un-<br />\r\ngew\u00f6hnliches. Wir schblie\u00dfen daraus, da\u00df&nbsp;er an diesem<br />\r\nVater mit besonders starker Liebe gehangen hat, und<br />\r\nerinnern uns daran, wie oft auch die schwere Melan-<br />\r\ncholie als neurotische Form der Trauer auftritt.</p>\r\n\r\n<p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir<br />\r\nweiter schlie\u00dfen, da\u00df&nbsp;dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe ge-<br />\r\nwesen sei. Im Gegenteil, eine Trauer nach dem Verlust<br />\r\ndes Vaters wird sich um so eher in Melancholie um-<br />\r\nwandeln, je mehr das Verh\u00e4ltnis zu ihm im Zeichen<br />\r\nder Ambivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Am-<br />\r\nbivalenz bereitet uns aber auf die M\u00f6glichkeit der Er-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vater-<br />\r\nersatz aufzufinden, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittel-<br />\r\nalterlichen Mythologie bei den Personen, die sich unserer Analyse unterziehen,<br />\r\nihre Rolle l\u00e4ngst ausgespielt&nbsp;hat. Dem frommen Christen&nbsp;fr\u00fcherer Jahrhunderte<br />\r\nwar der Glaube an den Teufel nicht weniger Pflicht als der Glaube an Gott.&nbsp;In<br />\r\nder Tat&nbsp;brauchte er den Teufel, um an Gott festhalten zu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang<br />\r\nder Gl\u00e4ubigkeit hat dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst&nbsp;und zun\u00e4chst die Person<br />\r\ndes Teufels betroffen.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich<br />\r\nzu verwerten, so kann man auch die Hexenprozesse&nbsp;des Mittelalters in einem neuen<br />\r\nLichte sehen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">45</span></p>\n<p class=\"ff\">selig durch analytische Arbeit aus dem Erz der Einf\u00e4lle<br />\nund Symptome dargestellt werden mu\u00df.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich<br />\ngewinnen, wenn wir tiefer in die Analyse der Erkran-<br />\nkung bei unserem Maler eindringen. Da\u00df ein Mann<br />\ndurch den Tod seines Vaters eine melancholische De-<br />\npression und Arbeitshemmung erwirbt, ist nichts Un-<br />\ngew\u00f6hnliches. Wir schblie\u00dfen daraus, da\u00df\u00a0er an diesem<br />\nVater mit besonders starker Liebe gehangen hat, und<br />\nerinnern uns daran, wie oft auch die schwere Melan-<br />\ncholie als neurotische Form der Trauer auftritt.</p>\n<p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir<br />\nweiter schlie\u00dfen, da\u00df\u00a0dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe ge-<br />\nwesen sei. Im Gegenteil, eine Trauer nach dem Verlust<br />\ndes Vaters wird sich um so eher in Melancholie um-<br />\nwandeln, je mehr das Verh\u00e4ltnis zu ihm im Zeichen<br />\nder Ambivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Am-<br />\nbivalenz bereitet uns aber auf die M\u00f6glichkeit der Er-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vater-<br />\nersatz aufzufinden, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittel-<br />\nalterlichen Mythologie bei den Personen, die sich unserer Analyse unterziehen,<br />\nihre Rolle l\u00e4ngst ausgespielt\u00a0hat. Dem frommen Christen\u00a0fr\u00fcherer Jahrhunderte<br />\nwar der Glaube an den Teufel nicht weniger Pflicht als der Glaube an Gott.\u00a0In<br />\nder Tat\u00a0brauchte er den Teufel, um an Gott festhalten zu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang<br />\nder Gl\u00e4ubigkeit hat dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst\u00a0und zun\u00e4chst die Person<br />\ndes Teufels betroffen.</p>\n<p class=\"footnote\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich<br />\nzu verwerten, so kann man auch die Hexenprozesse\u00a0des Mittelalters in einem neuen<br />\nLichte sehen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">45</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">selig durch analytische Arbeit aus dem Erz der Einf\u00e4lle<lb /> und Symptome dargestellt werden mu\u00df.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich<lb /> gewinnen, wenn wir tiefer in die Analyse der Erkran<lb break=\"no\"/>kung bei unserem Maler eindringen. Da\u00df ein Mann<lb /> durch den Tod seines Vaters eine melancholische De<lb break=\"no\"/>pression und Arbeitshemmung erwirbt, ist nichts Un<lb break=\"no\"/>gew\u00f6hnliches. Wir schblie\u00dfen daraus, da\u00df er an diesem<lb /> Vater mit besonders starker Liebe gehangen hat, und<lb /> erinnern uns daran, wie oft auch die schwere Melan<lb break=\"no\"/>cholie als neurotische Form der Trauer auftritt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir<lb /> weiter schlie\u00dfen, da\u00df dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe ge<lb break=\"no\"/>wesen sei. Im Gegenteil, eine Trauer nach dem Verlust<lb /> des Vaters wird sich um so eher in Melancholie um<lb break=\"no\"/>wandeln, je mehr das Verh\u00e4ltnis zu ihm im Zeichen<lb /> der Ambivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Am<lb break=\"no\"/>bivalenz bereitet uns aber auf die M\u00f6glichkeit der Er<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vater<lb break=\"no\"/>ersatz aufzufinden, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittel<lb break=\"no\"/>alterlichen Mythologie bei den Personen, die sich unserer Analyse unterziehen,<lb /> ihre Rolle l\u00e4ngst ausgespielt hat. Dem frommen Christen fr\u00fcherer Jahrhunderte<lb /> war der Glaube an den Teufel nicht weniger Pflicht als der Glaube an Gott. In<lb /> der Tat brauchte er den Teufel, um an Gott festhalten zu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang<lb /> der Gl\u00e4ubigkeit hat dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst und zun\u00e4chst die Person<lb /> des Teufels betroffen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich<lb /> zu verwerten, so kann man auch die Hexenprozesse des Mittelalters in einem neuen<lb /> Lichte sehen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "01707fef-946c-4742-82eb-7d4afbd5ab15", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01707fef-946c-4742-82eb-7d4afbd5ab15"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32452, "langcode": "de", "filename": "page-45.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-45.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-45.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 505591, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01707fef-946c-4742-82eb-7d4afbd5ab15/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "01707fef-946c-4742-82eb-7d4afbd5ab15", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01707fef-946c-4742-82eb-7d4afbd5ab15", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-45.jpg"}, {"id": "d7ad0635-c98d-48a0-b87c-a2fc73d83685", "title": "Seite 46", "page_nr": "46", "attr": {"drupal_internal__nid": 42700, "drupal_internal__vid": 70168, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 46", "created": 1581749417, "changed": 1600854278, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">46</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">niedrigung des Vaters vor, wie sie in der Teufelsneu-<br />\r\nrose des Malers zum Ausdruck kommt. K\u00f6nnten wir<br />\r\nnun von Chr. Haitzmann&nbsp;so viel erfahren wie von einem<br />\r\nPatienten, der sich unserer Analyse unterzieht, so w\u00e4re<br />\r\nes ein leichtes, diese Ambivalenz zu entwickeln, ihm zur<br />\r\nErinnerung zu bringen, wann und bei welchen Anl\u00e4ssen<br />\r\ner Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und zu hassen,<br />\r\nvor allem aber die akzidentellen Momente aufzudecken,<br />\r\ndie zu den typischen Motiven des Vaterhasses hinzu-<br />\r\ngekommen sind, welche in der nat\u00fcrlichen Sohn-Vater-<br />\r\nBeziehung unvermeidlich wurzeln. Vielleicht f\u00e4nde dann<br />\r\ndie Arbeitsbemmung eine fpezielle Aufkl\u00e4rung. Es ift<br />\r\nm\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des Sohnes,<br />\r\nMaler zu werden, widersetzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit,<br />\r\nseine Kunst nach dem Tode des Vaters auszu\u00fcben, w\u00e4re<br />\r\ndann einerseits ein Ausdruck des bekannten \u201enachtr\u00e4g-<br />\r\nlichen Gehorsams\u201c, anderseits w\u00fcrde sie, die den Sohn<br />\r\nzur Selbsterhaltung unf\u00e4hig macht, die Sehnsucht nach<br />\r\ndem Vater als Besch\u00fctzer vor der Lebenssorge steigern<br />\r\nm\u00fcssen. Als nachtr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re sie auch<br />\r\neine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine erfolgreiche Selbst-<br />\r\nbestrafung.</p>\r\n\r\n<p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700,<br />\r\nnicht anstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns darauf be-<br />\r\nschr\u00e4nken, diejenigen Z\u00fcge seiner Krankengeschichte her-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">46</span></p>\n<p class=\"ff\">niedrigung des Vaters vor, wie sie in der Teufelsneu-<br />\nrose des Malers zum Ausdruck kommt. K\u00f6nnten wir<br />\nnun von Chr. Haitzmann\u00a0so viel erfahren wie von einem<br />\nPatienten, der sich unserer Analyse unterzieht, so w\u00e4re<br />\nes ein leichtes, diese Ambivalenz zu entwickeln, ihm zur<br />\nErinnerung zu bringen, wann und bei welchen Anl\u00e4ssen<br />\ner Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und zu hassen,<br />\nvor allem aber die akzidentellen Momente aufzudecken,<br />\ndie zu den typischen Motiven des Vaterhasses hinzu-<br />\ngekommen sind, welche in der nat\u00fcrlichen Sohn-Vater-<br />\nBeziehung unvermeidlich wurzeln. Vielleicht f\u00e4nde dann<br />\ndie Arbeitsbemmung eine fpezielle Aufkl\u00e4rung. Es ift<br />\nm\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des Sohnes,<br />\nMaler zu werden, widersetzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit,<br />\nseine Kunst nach dem Tode des Vaters auszu\u00fcben, w\u00e4re<br />\ndann einerseits ein Ausdruck des bekannten \u201enachtr\u00e4g-<br />\nlichen Gehorsams\u201c, anderseits w\u00fcrde sie, die den Sohn<br />\nzur Selbsterhaltung unf\u00e4hig macht, die Sehnsucht nach<br />\ndem Vater als Besch\u00fctzer vor der Lebenssorge steigern<br />\nm\u00fcssen. Als nachtr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re sie auch<br />\neine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine erfolgreiche Selbst-<br />\nbestrafung.</p>\n<p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700,<br />\nnicht anstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns darauf be-<br />\nschr\u00e4nken, diejenigen Z\u00fcge seiner Krankengeschichte her-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">46</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">niedrigung des Vaters vor, wie sie in der Teufelsneu<lb break=\"no\"/>rose des Malers zum Ausdruck kommt. K\u00f6nnten wir<lb /> nun von Chr. Haitzmann so viel erfahren wie von einem<lb /> Patienten, der sich unserer Analyse unterzieht, so w\u00e4re<lb /> es ein leichtes, diese Ambivalenz zu entwickeln, ihm zur<lb /> Erinnerung zu bringen, wann und bei welchen Anl\u00e4ssen<lb /> er Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und zu hassen,<lb /> vor allem aber die akzidentellen Momente aufzudecken,<lb /> die zu den typischen Motiven des Vaterhasses hinzu<lb break=\"no\"/>gekommen sind, welche in der nat\u00fcrlichen Sohn-Vater<lb break=\"no\"/>Beziehung unvermeidlich wurzeln. Vielleicht f\u00e4nde dann<lb /> die Arbeitsbemmung eine fpezielle Aufkl\u00e4rung. Es ift<lb /> m\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des Sohnes,<lb /> Maler zu werden, widersetzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit,<lb /> seine Kunst nach dem Tode des Vaters auszu\u00fcben, w\u00e4re<lb /> dann einerseits ein Ausdruck des bekannten \u201enachtr\u00e4g<lb break=\"no\"/>lichen Gehorsams\u201c, anderseits w\u00fcrde sie, die den Sohn<lb /> zur Selbsterhaltung unf\u00e4hig macht, die Sehnsucht nach<lb /> dem Vater als Besch\u00fctzer vor der Lebenssorge steigern<lb /> m\u00fcssen. Als nachtr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re sie auch<lb /> eine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine erfolgreiche Selbst<lb break=\"no\"/>bestrafung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700,<lb /> nicht anstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns darauf be<lb break=\"no\"/>schr\u00e4nken, diejenigen Z\u00fcge seiner Krankengeschichte her<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6a4e43a7-cc06-4f22-b325-36dcca0bd928", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a4e43a7-cc06-4f22-b325-36dcca0bd928"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32453, "langcode": "de", "filename": "page-46.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-46.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-46.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 492802, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a4e43a7-cc06-4f22-b325-36dcca0bd928/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6a4e43a7-cc06-4f22-b325-36dcca0bd928", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6a4e43a7-cc06-4f22-b325-36dcca0bd928", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-46.jpg"}, {"id": "7d4fb0bd-96be-40bf-8599-b42dbb739b63", "title": "Seite 47", "page_nr": "47", "attr": {"drupal_internal__nid": 42701, "drupal_internal__vid": 70169, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 47", "created": 1581749417, "changed": 1600854307, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">47</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">vorzuheben, welche auf die typischen&nbsp;Anl\u00e4sse zu einer<br />\r\nnegativen Vatereinstellung hinweisen k\u00f6nnen. Es sind<br />\r\nnur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht interessant.</p>\r\n\r\n<p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem<br />\r\nB\u00f6sen wird auf neun Jahre gefschlossen. Der gewi\u00df<br />\r\nunverd\u00e4chtige Bericht des Pfarrers von Pottenbrunn<br />\r\n\u00e4u\u00dfert sich klar da\u00fcber: <em>pro novem annis Syngraphen<br />\r\nscriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. September 1677 da-<br />\r\ntierte Geleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die Frist<br />\r\nin wenigen Tagen abgelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis<br />\r\n24 mensis hujus futurus appropinquat</em>. Die Verschrei-<br />\r\nbung w\u00e4re also am 24. September 1668 erfolgt.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ja, in<br />\r\ndiesem Bericht bat die Zahl Neun noch eine andere Ver-<br />\r\nwendung. <em>Nonies</em>, neunmal, will der Maler den Ver-<br />\r\nsuchungen des B\u00f6fen widerstanden haben, ehe er sich<br />\r\nihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4teren Berichten<br />\r\nnicht mehr erw\u00e4hnt; <em>Post annos novem</em>, hei\u00dft es dann<br />\r\nauch im Attest des Abtes und <em>ad novem annos</em>, wieder-<br />\r\nholt der Kompilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df<br />\r\ndiese Zahl nicht als gleichg\u00fcltig angesehen wurde.</p>\r\n\r\n<p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien<br />\r\nwohl bekannt. Sie ist die Zahl der Schwangerschafts-<br />\r\nmonate und lenkt, wo immer sie vorkommt, unsere Auf-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahres-<br />\r\nzahl 1669 zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">47</span></p>\n<p class=\"ff\">vorzuheben, welche auf die typischen\u00a0Anl\u00e4sse zu einer<br />\nnegativen Vatereinstellung hinweisen k\u00f6nnen. Es sind<br />\nnur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht interessant.</p>\n<p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem<br />\nB\u00f6sen wird auf neun Jahre gefschlossen. Der gewi\u00df<br />\nunverd\u00e4chtige Bericht des Pfarrers von Pottenbrunn<br />\n\u00e4u\u00dfert sich klar da\u00fcber: <em>pro novem annis Syngraphen<br />\nscriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. September 1677 da-<br />\ntierte Geleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die Frist<br />\nin wenigen Tagen abgelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis<br />\n24 mensis hujus futurus appropinquat</em>. Die Verschrei-<br />\nbung w\u00e4re also am 24. September 1668 erfolgt.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ja, in<br />\ndiesem Bericht bat die Zahl Neun noch eine andere Ver-<br />\nwendung. <em>Nonies</em>, neunmal, will der Maler den Ver-<br />\nsuchungen des B\u00f6fen widerstanden haben, ehe er sich<br />\nihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4teren Berichten<br />\nnicht mehr erw\u00e4hnt; <em>Post annos novem</em>, hei\u00dft es dann<br />\nauch im Attest des Abtes und <em>ad novem annos</em>, wieder-<br />\nholt der Kompilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df<br />\ndiese Zahl nicht als gleichg\u00fcltig angesehen wurde.</p>\n<p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien<br />\nwohl bekannt. Sie ist die Zahl der Schwangerschafts-<br />\nmonate und lenkt, wo immer sie vorkommt, unsere Auf-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahres-<br />\nzahl 1669 zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">47</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">vorzuheben, welche auf die typischen Anl\u00e4sse zu einer<lb /> negativen Vatereinstellung hinweisen k\u00f6nnen. Es sind<lb /> nur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht interessant.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem<lb /> B\u00f6sen wird auf neun Jahre gefschlossen. Der gewi\u00df<lb /> unverd\u00e4chtige Bericht des Pfarrers von Pottenbrunn<lb /> \u00e4u\u00dfert sich klar da\u00fcber: <em>pro novem annis Syngraphen<lb /> scriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. September 1677 da<lb break=\"no\"/>tierte Geleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die Frist<lb /> in wenigen Tagen abgelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis<lb /> 24 mensis hujus futurus appropinquat</em>. Die Verschrei<lb break=\"no\"/>bung w\u00e4re also am 24. September 1668 erfolgt.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ja, in<lb /> diesem Bericht bat die Zahl Neun noch eine andere Ver<lb break=\"no\"/>wendung. <em>Nonies</em>, neunmal, will der Maler den Ver<lb break=\"no\"/>suchungen des B\u00f6fen widerstanden haben, ehe er sich<lb /> ihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4teren Berichten<lb /> nicht mehr erw\u00e4hnt; <em>Post annos novem</em>, hei\u00dft es dann<lb /> auch im Attest des Abtes und <em>ad novem annos</em>, wieder<lb break=\"no\"/>holt der Kompilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df<lb /> diese Zahl nicht als gleichg\u00fcltig angesehen wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien<lb /> wohl bekannt. Sie ist die Zahl der Schwangerschafts<lb break=\"no\"/>monate und lenkt, wo immer sie vorkommt, unsere Auf<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahres<lb break=\"no\"/>zahl 1669 zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "63d90890-4c21-43bd-a5b9-f8becd406bce", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/63d90890-4c21-43bd-a5b9-f8becd406bce"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32454, "langcode": "de", "filename": "page-47.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-47.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-47.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 488167, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/63d90890-4c21-43bd-a5b9-f8becd406bce/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "63d90890-4c21-43bd-a5b9-f8becd406bce", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/63d90890-4c21-43bd-a5b9-f8becd406bce", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-47.jpg"}, {"id": "f325a630-938d-4388-b34c-8d0a905f6e74", "title": "Seite 48", "page_nr": "48", "attr": {"drupal_internal__nid": 42702, "drupal_internal__vid": 70170, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 48", "created": 1581749417, "changed": 1600854340, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">48</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">merksamkeit auf eine Schwangerschaftsphantasie hin.<br />\r\nBei unserem Maler handelt es sich freilich um neun<br />\r\nJahre, nicht um neun Monate, und die Neun, wird<br />\r\nman sagen, ist auch sonst eine bedeutungsvolle&nbsp;Zahl.<br />\r\nAber wer wei\u00df, ob die Neun&nbsp;nicht \u00fcberhaupt ein gutes<br />\r\nTeil ihrer Heiligkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft<br />\r\nverdankt; und die Wandlung von neun Monaten zu<br />\r\nneun Jahren braucht uns nicht zu beirren. Wir wissen<br />\r\nvom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte Geistest\u00e4tigkeit\u201c<br />\r\nmit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<br />\r\nauf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame<br />\r\nS\u00fcnde des Wachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Rea-<br />\r\nlit\u00e4t waren es f\u00fcnf Jahre Altersunterfchied oder eine<br />\r\nGesellschaft von f\u00fcnf Perfonen, im Traum erscheinen<br />\r\nsie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke Obst. Das<br />\r\nhei\u00dft die Zahl wird beibehalten, aber ihr Nenner be-<br />\r\nliebig, je nach den Anforderungen der Verdichtung und<br />\r\nVerschiebung vertauscht. Neun Jahre im Traum k\u00f6nnen<br />\r\nalso ganz leicht neun Monaten der Wirklichkeit ent-<br />\r\nsprechen. Auch spielt die Traumarbeit noch in anderer<br />\r\nWeise mit den Zahlen des Wachlebens, indem sie mit<br />\r\nsouver\u00e4ner Gleichg\u00fcltigkeit sich um die Nullen nicht<br />\r\nbek\u00fcmmert, sie gar nicht wie Zahlen behandelt. F\u00fcnf<br />\r\nDollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert, f\u00fcnf-<br />\r\ntaufend Dollars der Realit\u00e4t vertreten.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">48</span></p>\n<p class=\"ff\">merksamkeit auf eine Schwangerschaftsphantasie hin.<br />\nBei unserem Maler handelt es sich freilich um neun<br />\nJahre, nicht um neun Monate, und die Neun, wird<br />\nman sagen, ist auch sonst eine bedeutungsvolle\u00a0Zahl.<br />\nAber wer wei\u00df, ob die Neun\u00a0nicht \u00fcberhaupt ein gutes<br />\nTeil ihrer Heiligkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft<br />\nverdankt; und die Wandlung von neun Monaten zu<br />\nneun Jahren braucht uns nicht zu beirren. Wir wissen<br />\nvom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte Geistest\u00e4tigkeit\u201c<br />\nmit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<br />\nauf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame<br />\nS\u00fcnde des Wachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Rea-<br />\nlit\u00e4t waren es f\u00fcnf Jahre Altersunterfchied oder eine<br />\nGesellschaft von f\u00fcnf Perfonen, im Traum erscheinen<br />\nsie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke Obst. Das<br />\nhei\u00dft die Zahl wird beibehalten, aber ihr Nenner be-<br />\nliebig, je nach den Anforderungen der Verdichtung und<br />\nVerschiebung vertauscht. Neun Jahre im Traum k\u00f6nnen<br />\nalso ganz leicht neun Monaten der Wirklichkeit ent-<br />\nsprechen. Auch spielt die Traumarbeit noch in anderer<br />\nWeise mit den Zahlen des Wachlebens, indem sie mit<br />\nsouver\u00e4ner Gleichg\u00fcltigkeit sich um die Nullen nicht<br />\nbek\u00fcmmert, sie gar nicht wie Zahlen behandelt. F\u00fcnf<br />\nDollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert, f\u00fcnf-<br />\ntaufend Dollars der Realit\u00e4t vertreten.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">48</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">merksamkeit auf eine Schwangerschaftsphantasie hin.<lb /> Bei unserem Maler handelt es sich freilich um neun<lb /> Jahre, nicht um neun Monate, und die Neun, wird<lb /> man sagen, ist auch sonst eine bedeutungsvolle Zahl.<lb /> Aber wer wei\u00df, ob die Neun nicht \u00fcberhaupt ein gutes<lb /> Teil ihrer Heiligkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft<lb /> verdankt; und die Wandlung von neun Monaten zu<lb /> neun Jahren braucht uns nicht zu beirren. Wir wissen<lb /> vom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte Geistest\u00e4tigkeit\u201c<lb /> mit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<lb /> auf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame<lb /> S\u00fcnde des Wachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Rea<lb break=\"no\"/>lit\u00e4t waren es f\u00fcnf Jahre Altersunterfchied oder eine<lb /> Gesellschaft von f\u00fcnf Perfonen, im Traum erscheinen<lb /> sie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke Obst. Das<lb /> hei\u00dft die Zahl wird beibehalten, aber ihr Nenner be<lb break=\"no\"/>liebig, je nach den Anforderungen der Verdichtung und<lb /> Verschiebung vertauscht. Neun Jahre im Traum k\u00f6nnen<lb /> also ganz leicht neun Monaten der Wirklichkeit ent<lb break=\"no\"/>sprechen. Auch spielt die Traumarbeit noch in anderer<lb /> Weise mit den Zahlen des Wachlebens, indem sie mit<lb /> souver\u00e4ner Gleichg\u00fcltigkeit sich um die Nullen nicht<lb /> bek\u00fcmmert, sie gar nicht wie Zahlen behandelt. F\u00fcnf<lb /> Dollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert, f\u00fcnf<lb break=\"no\"/>taufend Dollars der Realit\u00e4t vertreten.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "767ee8d4-ec6a-4a83-a763-707d2acbc689", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/767ee8d4-ec6a-4a83-a763-707d2acbc689"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32455, "langcode": "de", "filename": "page-48.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-48.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-48.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 479086, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/767ee8d4-ec6a-4a83-a763-707d2acbc689/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "767ee8d4-ec6a-4a83-a763-707d2acbc689", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/767ee8d4-ec6a-4a83-a763-707d2acbc689", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-48.jpg"}, {"id": "2e1b2252-a8c3-4850-b31e-af803fbf0fb0", "title": "Seite 49", "page_nr": "49", "attr": {"drupal_internal__nid": 42703, "drupal_internal__vid": 61299, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 49", "created": 1581749417, "changed": 1594829151, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">49</span></p>\r\n\r\n<p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers<br />\r\nzum Teufel weist uns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin.<br />\r\nDas erstemal sieht er, wie schon erw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in<br />\r\nder Erscheinung eines ehrsamen B\u00fcrgers. Aber schon<br />\r\ndas n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00dfgeftaltet und hat zwei<br />\r\nPaar weiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald einfach, bald<br />\r\nmehrfach vorhanden, fehlen nun in keiner der folgen-<br />\r\nden Erscheinungen. Nur in einer derselben zeigt der<br />\r\nTeufel au\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eine Schlange<br />\r\nauslaufenden Penis. Diese Betonung des weiblichen<br />\r\nGeschlechtescharakters durch gro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie<br />\r\nfindet sich eine Andeutung des weiblichen Genitales)<br />\r\nmu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen unsere An-<br />\r\nnahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler<br />\r\neinen Vaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels<br />\r\nist auch an und f\u00fcr sich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein<br />\r\nGattungsbegriff ist, also Teufel in der Mehrzahl auf<br />\r\ntreten, bat auch die Darstellung von weiblichen Teufeln<br />\r\nnichts Befremdendes, aber da\u00df der eine Teufel, der eine<br />\r\ngro\u00dfe Individualit\u00e4t ist, der Herr der H\u00f6lle und Wider-<br />\r\nsacher Gottes, anders als m\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nnlich<br />\r\nmit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penisschlange ge-<br />\r\nbildet werde, scheint mir nicht vorzukommen.</p>\r\n\r\n<p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch<br />\r\nerraten, welches typische Moment den negativen Anteil</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">49</span></p>\n<p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers<br />\nzum Teufel weist uns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin.<br />\nDas erstemal sieht er, wie schon erw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in<br />\nder Erscheinung eines ehrsamen B\u00fcrgers. Aber schon<br />\ndas n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00dfgeftaltet und hat zwei<br />\nPaar weiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald einfach, bald<br />\nmehrfach vorhanden, fehlen nun in keiner der folgen-<br />\nden Erscheinungen. Nur in einer derselben zeigt der<br />\nTeufel au\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eine Schlange<br />\nauslaufenden Penis. Diese Betonung des weiblichen<br />\nGeschlechtescharakters durch gro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie<br />\nfindet sich eine Andeutung des weiblichen Genitales)<br />\nmu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen unsere An-<br />\nnahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler<br />\neinen Vaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels<br />\nist auch an und f\u00fcr sich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein<br />\nGattungsbegriff ist, also Teufel in der Mehrzahl auf<br />\ntreten, bat auch die Darstellung von weiblichen Teufeln<br />\nnichts Befremdendes, aber da\u00df der eine Teufel, der eine<br />\ngro\u00dfe Individualit\u00e4t ist, der Herr der H\u00f6lle und Wider-<br />\nsacher Gottes, anders als m\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nnlich<br />\nmit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penisschlange ge-<br />\nbildet werde, scheint mir nicht vorzukommen.</p>\n<p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch<br />\nerraten, welches typische Moment den negativen Anteil</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">49</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers<lb /> zum Teufel weist uns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin.<lb /> Das erstemal sieht er, wie schon erw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in<lb /> der Erscheinung eines ehrsamen B\u00fcrgers. Aber schon<lb /> das n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00dfgeftaltet und hat zwei<lb /> Paar weiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald einfach, bald<lb /> mehrfach vorhanden, fehlen nun in keiner der folgen<lb break=\"no\"/>den Erscheinungen. Nur in einer derselben zeigt der<lb /> Teufel au\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eine Schlange<lb /> auslaufenden Penis. Diese Betonung des weiblichen<lb /> Geschlechtescharakters durch gro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie<lb /> findet sich eine Andeutung des weiblichen Genitales)<lb /> mu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen unsere An<lb break=\"no\"/>nahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler<lb /> einen Vaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels<lb /> ist auch an und f\u00fcr sich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein<lb /> Gattungsbegriff ist, also Teufel in der Mehrzahl auf<lb /> treten, bat auch die Darstellung von weiblichen Teufeln<lb /> nichts Befremdendes, aber da\u00df der eine Teufel, der eine<lb /> gro\u00dfe Individualit\u00e4t ist, der Herr der H\u00f6lle und Wider<lb break=\"no\"/>sacher Gottes, anders als m\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nnlich<lb /> mit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penisschlange ge<lb break=\"no\"/>bildet werde, scheint mir nicht vorzukommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch<lb /> erraten, welches typische Moment den negativen Anteil<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "509106e3-1399-4870-9d18-f5adb1764d03", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/509106e3-1399-4870-9d18-f5adb1764d03"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32456, "langcode": "de", "filename": "page-49.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-49.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-49.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 495316, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/509106e3-1399-4870-9d18-f5adb1764d03/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "509106e3-1399-4870-9d18-f5adb1764d03", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/509106e3-1399-4870-9d18-f5adb1764d03", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-49.jpg"}, {"id": "e98c414e-911d-4371-af2a-d1158d0a87a8", "title": "Seite 50", "page_nr": "50", "attr": {"drupal_internal__nid": 42704, "drupal_internal__vid": 70172, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 50", "created": 1581749417, "changed": 1600854407, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">50</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">seines Vaterverh\u00e4ltnisses bedingt. Das, wogegen er sich<br />\r\nstr\u00e4ubt, ist die feminine Einstellung zum Vater, die in<br />\r\nder Phantasie, ihm ein Kind zu geb\u00e4ren (neun Jahre)<br />\r\ngipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genaua aus unseren<br />\r\nAnalsfen, wo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcrdige<br />\r\nFormen annimmt und uns viel zu schaffen macht. Mit<br />\r\nder Trauer um den verlorenen Vater, mit der Steige-<br />\r\nrung der Sehnsucht nach ihm, wird bei unserem Maler<br />\r\nauch die l\u00e4ngst verdr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie<br />\r\nreaktiviert, gegen die er sich durch Neurose und Vater-<br />\r\nerniedrigung wehren mu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater<br />\r\ndas k\u00f6rperliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser<br />\r\nZug erscheint anfangs schwer deutbar, bald aber ergeben<br />\r\nsich zwei Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihn, die miteinander kon-<br />\r\nkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen. Die feminine<br />\r\nEinstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung, so-<br />\r\nbald der Knabe verstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem<br />\r\nWeib um die Liebe des Vaters das Aufgeben des eigenen<br />\r\nm\u00e4nnlichen Genitales, also die Kastration, zur Bedin-<br />\r\ngung hat. Die Ablehnung der femininen Einstellung<br />\r\nist also die Folge des Str\u00e4ubens gegen die Kastration,<br />\r\nsie findet regelm\u00e4\u00dfig ihren st\u00e4rkeren Ausdruck in der<br />\r\ngegenf\u00e4nglichen Phantasie, den Vater selbst zu kastrieren,<br />\r\nihn zum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels ent-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">50</span></p>\n<p class=\"ff\">seines Vaterverh\u00e4ltnisses bedingt. Das, wogegen er sich<br />\nstr\u00e4ubt, ist die feminine Einstellung zum Vater, die in<br />\nder Phantasie, ihm ein Kind zu geb\u00e4ren (neun Jahre)<br />\ngipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genaua aus unseren<br />\nAnalsfen, wo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcrdige<br />\nFormen annimmt und uns viel zu schaffen macht. Mit<br />\nder Trauer um den verlorenen Vater, mit der Steige-<br />\nrung der Sehnsucht nach ihm, wird bei unserem Maler<br />\nauch die l\u00e4ngst verdr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie<br />\nreaktiviert, gegen die er sich durch Neurose und Vater-<br />\nerniedrigung wehren mu\u00df.</p>\n<p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater<br />\ndas k\u00f6rperliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser<br />\nZug erscheint anfangs schwer deutbar, bald aber ergeben<br />\nsich zwei Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihn, die miteinander kon-<br />\nkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen. Die feminine<br />\nEinstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung, so-<br />\nbald der Knabe verstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem<br />\nWeib um die Liebe des Vaters das Aufgeben des eigenen<br />\nm\u00e4nnlichen Genitales, also die Kastration, zur Bedin-<br />\ngung hat. Die Ablehnung der femininen Einstellung<br />\nist also die Folge des Str\u00e4ubens gegen die Kastration,<br />\nsie findet regelm\u00e4\u00dfig ihren st\u00e4rkeren Ausdruck in der<br />\ngegenf\u00e4nglichen Phantasie, den Vater selbst zu kastrieren,<br />\nihn zum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels ent-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">50</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">seines Vaterverh\u00e4ltnisses bedingt. Das, wogegen er sich<lb /> str\u00e4ubt, ist die feminine Einstellung zum Vater, die in<lb /> der Phantasie, ihm ein Kind zu geb\u00e4ren (neun Jahre)<lb /> gipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genaua aus unseren<lb /> Analsfen, wo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcrdige<lb /> Formen annimmt und uns viel zu schaffen macht. Mit<lb /> der Trauer um den verlorenen Vater, mit der Steige<lb break=\"no\"/>rung der Sehnsucht nach ihm, wird bei unserem Maler<lb /> auch die l\u00e4ngst verdr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie<lb /> reaktiviert, gegen die er sich durch Neurose und Vater<lb break=\"no\"/>erniedrigung wehren mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater<lb /> das k\u00f6rperliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser<lb /> Zug erscheint anfangs schwer deutbar, bald aber ergeben<lb /> sich zwei Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihn, die miteinander kon<lb break=\"no\"/>kurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen. Die feminine<lb /> Einstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung, so<lb break=\"no\"/>bald der Knabe verstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem<lb /> Weib um die Liebe des Vaters das Aufgeben des eigenen<lb /> m\u00e4nnlichen Genitales, also die Kastration, zur Bedin<lb break=\"no\"/>gung hat. Die Ablehnung der femininen Einstellung<lb /> ist also die Folge des Str\u00e4ubens gegen die Kastration,<lb /> sie findet regelm\u00e4\u00dfig ihren st\u00e4rkeren Ausdruck in der<lb /> gegenf\u00e4nglichen Phantasie, den Vater selbst zu kastrieren,<lb /> ihn zum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels ent<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "741b9957-281e-4ca3-9fed-717afb831b50", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/741b9957-281e-4ca3-9fed-717afb831b50"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32457, "langcode": "de", "filename": "page-50.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-50.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-50.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 501413, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/741b9957-281e-4ca3-9fed-717afb831b50/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "741b9957-281e-4ca3-9fed-717afb831b50", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/741b9957-281e-4ca3-9fed-717afb831b50", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-50.jpg"}, {"id": "938584e2-d97a-4818-98fc-cbb4e8a068c8", "title": "Seite 51", "page_nr": "51", "attr": {"drupal_internal__nid": 42705, "drupal_internal__vid": 61302, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594829424, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 51", "created": 1581749417, "changed": 1594829487, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">51</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">51</span></p>\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">51</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b9998646-1fff-4d3f-8a77-506c7ba14e13", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9998646-1fff-4d3f-8a77-506c7ba14e13"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32458, "langcode": "de", "filename": "page-51.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-51.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-51.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 526982, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9998646-1fff-4d3f-8a77-506c7ba14e13/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b9998646-1fff-4d3f-8a77-506c7ba14e13", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9998646-1fff-4d3f-8a77-506c7ba14e13", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-51.jpg"}, {"id": "279916d9-5dcd-4173-afe3-97613d4b59e7", "title": "Seite 52", "page_nr": "52", "attr": {"drupal_internal__nid": 42706, "drupal_internal__vid": 61303, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594829503, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 52", "created": 1581749417, "changed": 1594829503, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">52</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">52</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">52</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a643c4e8-7f4e-41a3-8552-26eba18648b0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a643c4e8-7f4e-41a3-8552-26eba18648b0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32459, "langcode": "de", "filename": "page-52.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-52.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-52.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 234222, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a643c4e8-7f4e-41a3-8552-26eba18648b0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a643c4e8-7f4e-41a3-8552-26eba18648b0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a643c4e8-7f4e-41a3-8552-26eba18648b0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-52.jpg"}, {"id": "77663b1c-c9a8-47ab-a81d-6f8615a4e6e4", "title": "Seite 53", "page_nr": "53", "attr": {"drupal_internal__nid": 42707, "drupal_internal__vid": 70173, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 53", "created": 1581749417, "changed": 1600854454, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">53</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">spr\u00e4chen also einer Projektion der eigenen Weiblichkeit<br />\r\nauf den Vaterersatz. Die andere Erkl\u00e4rung dieser Aus-<br />\r\nstattung des Teufelsk\u00f6rpers hat nicht mehr feindseligen,<br />\r\nfondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie erblickt in dieser Gestaltung<br />\r\nein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile Z\u00e4rtlichkeit von<br />\r\nder Mutter her auf den Vater verschoben worden ist,<br />\r\nund deutet fo eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung<br />\r\nan, die ihrerfeits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit<br />\r\ngegen den Vater verantwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste<br />\r\nsind das positive Geschlechtskennzeichen der Mutter,<br />\r\nauch zu einer Zeit, wo der negative Charakter des Weibes,<br />\r\nder Penismangel, dem Kinde noch nicht bekannt ist.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Ka-<br />\r\nstration unserem Maler die Erledigung seiner Vater-<br />\r\nsehnsucht unm\u00f6glich macht, so ist es \u00fcberaus verst\u00e4nd-<br />\r\nlich, da\u00df er sich um Hilfe und Rettung an das Bild der<br />\r\nMutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er, da\u00df nur die heilige<br />\r\nMutter Gottes von Mariazell ihn vom Pakt mit dem<br />\r\nTeufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Geburtstag der Mutter<br />\r\n(8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag, an<br />\r\ndem der Pakt geschloffen wurde, der 24. September,<br />\r\nnicht auch ein in \u00e4hnlicher Weise ausgezeichneter Tag<br />\r\nwar, werden wir nat\u00fcrlich nie erfahren.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Vgl. \u201eEine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci\u201c (Ges. Schriften,<br />\r\nBd. IX.)</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">53</span></p>\n<p class=\"ff\">spr\u00e4chen also einer Projektion der eigenen Weiblichkeit<br />\nauf den Vaterersatz. Die andere Erkl\u00e4rung dieser Aus-<br />\nstattung des Teufelsk\u00f6rpers hat nicht mehr feindseligen,<br />\nfondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie erblickt in dieser Gestaltung<br />\nein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile Z\u00e4rtlichkeit von<br />\nder Mutter her auf den Vater verschoben worden ist,<br />\nund deutet fo eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung<br />\nan, die ihrerfeits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit<br />\ngegen den Vater verantwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste<br />\nsind das positive Geschlechtskennzeichen der Mutter,<br />\nauch zu einer Zeit, wo der negative Charakter des Weibes,<br />\nder Penismangel, dem Kinde noch nicht bekannt ist.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Ka-<br />\nstration unserem Maler die Erledigung seiner Vater-<br />\nsehnsucht unm\u00f6glich macht, so ist es \u00fcberaus verst\u00e4nd-<br />\nlich, da\u00df er sich um Hilfe und Rettung an das Bild der<br />\nMutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er, da\u00df nur die heilige<br />\nMutter Gottes von Mariazell ihn vom Pakt mit dem<br />\nTeufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Geburtstag der Mutter<br />\n(8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag, an<br />\ndem der Pakt geschloffen wurde, der 24. September,<br />\nnicht auch ein in \u00e4hnlicher Weise ausgezeichneter Tag<br />\nwar, werden wir nat\u00fcrlich nie erfahren.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Vgl. \u201eEine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci\u201c (Ges. Schriften,<br />\nBd. IX.)</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">53</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">spr\u00e4chen also einer Projektion der eigenen Weiblichkeit<lb /> auf den Vaterersatz. Die andere Erkl\u00e4rung dieser Aus<lb break=\"no\"/>stattung des Teufelsk\u00f6rpers hat nicht mehr feindseligen,<lb /> fondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie erblickt in dieser Gestaltung<lb /> ein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile Z\u00e4rtlichkeit von<lb /> der Mutter her auf den Vater verschoben worden ist,<lb /> und deutet fo eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung<lb /> an, die ihrerfeits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit<lb /> gegen den Vater verantwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste<lb /> sind das positive Geschlechtskennzeichen der Mutter,<lb /> auch zu einer Zeit, wo der negative Charakter des Weibes,<lb /> der Penismangel, dem Kinde noch nicht bekannt ist.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Ka<lb break=\"no\"/>stration unserem Maler die Erledigung seiner Vater<lb break=\"no\"/>sehnsucht unm\u00f6glich macht, so ist es \u00fcberaus verst\u00e4nd<lb break=\"no\"/>lich, da\u00df er sich um Hilfe und Rettung an das Bild der<lb /> Mutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er, da\u00df nur die heilige<lb /> Mutter Gottes von Mariazell ihn vom Pakt mit dem<lb /> Teufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Geburtstag der Mutter<lb /> (8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag, an<lb /> dem der Pakt geschloffen wurde, der 24. September,<lb /> nicht auch ein in \u00e4hnlicher Weise ausgezeichneter Tag<lb /> war, werden wir nat\u00fcrlich nie erfahren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Vgl. \u201eEine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci\u201c (Ges. Schriften,<lb /> Bd. IX.)<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "09ca4e36-1548-473e-8cb2-ff334d4e75e5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/09ca4e36-1548-473e-8cb2-ff334d4e75e5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32460, "langcode": "de", "filename": "page-53.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-53.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-53.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 456451, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/09ca4e36-1548-473e-8cb2-ff334d4e75e5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "09ca4e36-1548-473e-8cb2-ff334d4e75e5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/09ca4e36-1548-473e-8cb2-ff334d4e75e5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-53.jpg"}, {"id": "03fa0c99-0616-42c0-8e59-1c8c7c602a6b", "title": "Seite 54", "page_nr": "54", "attr": {"drupal_internal__nid": 42708, "drupal_internal__vid": 61305, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 54", "created": 1581749417, "changed": 1594830588, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">54</span></p>\r\n\r\n<p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen&nbsp;Er-<br />\r\nmittlungen aus dem Seelenleben des Kindes klingt dem<br />\r\nnormalen Erwachsenen so absto\u00dfend und unglaub-<br />\r\nw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung zum Vater und<br />\r\ndie aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie des<br />\r\nKnaben. Wir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne<br />\r\nBed\u00fcrfnis nach Entschuldigung von ihr reden, seitdem<br />\r\nder s\u00e4chsische Senatspr\u00e4sident Daniel Paul <span class=\"smallcaps\">Schreber</span><br />\r\ndie Geschichte&nbsp;seiner psychotischen Erkrankung und weit-<br />\r\ngehenden Herstellung bekannt gemacht hat.<span class=\"footnote-index\">1</span> Aus dieser<br />\r\nunsch\u00e4tzbaren&nbsp;Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da der<br />\r\nHerr Senatspr\u00e4sident etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr<br />\r\nseines Lebens die sichere \u00dcberzeugung bekam, da\u00df Gott<br />\r\n\u2014 der \u00fcbrigens deutliche Z\u00fcge seines Vaters, des ver-<br />\r\ndienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an sich tr\u00e4gt \u2014 den Ent-<br />\r\nschlu\u00df&nbsp;gefa\u00dft, ihn zu entmannen, als&nbsp;Weib zu gebrauchen<br />\r\nund aus ihm neue Menschen von Schreberschem Geist<br />\r\nentstehen zu lassen. (Er war selbst in seiner Ehe kinder-<br />\r\nlos geblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Absicht<br />\r\nGottes, welche ihm h\u00f6chst&nbsp;ungerecht und \u201eweltordnungs-<br />\r\nwidrig\u201c vorkam, erkrankte er unter den Erscheinungen<br />\r\neiner Paranoia, die sich aber im Laufe der Jahre&nbsp;bis</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> D. P. Schreber, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1903.<br />\r\nVgl. meine Analyse des Falles&nbsp;Schreber (Psychoanalytische&nbsp;Bemerkungen&nbsp;\u00fcber<br />\r\neinen autobiographisch beschriebenen Fall von Paranoia. Ges. Schriften, Bd. VIII).</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">54</span></p>\n<p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen\u00a0Er-<br />\nmittlungen aus dem Seelenleben des Kindes klingt dem<br />\nnormalen Erwachsenen so absto\u00dfend und unglaub-<br />\nw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung zum Vater und<br />\ndie aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie des<br />\nKnaben. Wir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne<br />\nBed\u00fcrfnis nach Entschuldigung von ihr reden, seitdem<br />\nder s\u00e4chsische Senatspr\u00e4sident Daniel Paul <span class=\"smallcaps\">Schreber</span><br />\ndie Geschichte\u00a0seiner psychotischen Erkrankung und weit-<br />\ngehenden Herstellung bekannt gemacht hat.<span class=\"footnote-index\">1</span> Aus dieser<br />\nunsch\u00e4tzbaren\u00a0Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da der<br />\nHerr Senatspr\u00e4sident etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr<br />\nseines Lebens die sichere \u00dcberzeugung bekam, da\u00df Gott<br />\n\u2014 der \u00fcbrigens deutliche Z\u00fcge seines Vaters, des ver-<br />\ndienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an sich tr\u00e4gt \u2014 den Ent-<br />\nschlu\u00df\u00a0gefa\u00dft, ihn zu entmannen, als\u00a0Weib zu gebrauchen<br />\nund aus ihm neue Menschen von Schreberschem Geist<br />\nentstehen zu lassen. (Er war selbst in seiner Ehe kinder-<br />\nlos geblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Absicht<br />\nGottes, welche ihm h\u00f6chst\u00a0ungerecht und \u201eweltordnungs-<br />\nwidrig\u201c vorkam, erkrankte er unter den Erscheinungen<br />\neiner Paranoia, die sich aber im Laufe der Jahre\u00a0bis</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> D. P. Schreber, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1903.<br />\nVgl. meine Analyse des Falles\u00a0Schreber (Psychoanalytische\u00a0Bemerkungen\u00a0\u00fcber<br />\neinen autobiographisch beschriebenen Fall von Paranoia. Ges. Schriften, Bd. VIII).</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">54</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen Er<lb break=\"no\"/>mittlungen aus dem Seelenleben des Kindes klingt dem<lb /> normalen Erwachsenen so absto\u00dfend und unglaub<lb break=\"no\"/>w\u00fcrdig wie die feminine Einstellung zum Vater und<lb /> die aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie des<lb /> Knaben. Wir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne<lb /> Bed\u00fcrfnis nach Entschuldigung von ihr reden, seitdem<lb /> der s\u00e4chsische Senatspr\u00e4sident Daniel Paul <span class=\"smallcaps\">Schreber</span><lb /> die Geschichte seiner psychotischen Erkrankung und weit<lb break=\"no\"/>gehenden Herstellung bekannt gemacht hat.<span class=\"footnote-index\">1</span> Aus dieser<lb /> unsch\u00e4tzbaren Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da der<lb /> Herr Senatspr\u00e4sident etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr<lb /> seines Lebens die sichere \u00dcberzeugung bekam, da\u00df Gott<lb /> \u2014 der \u00fcbrigens deutliche Z\u00fcge seines Vaters, des ver<lb break=\"no\"/>dienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an sich tr\u00e4gt \u2014 den Ent<lb break=\"no\"/>schlu\u00df gefa\u00dft, ihn zu entmannen, als Weib zu gebrauchen<lb /> und aus ihm neue Menschen von Schreberschem Geist<lb /> entstehen zu lassen. (Er war selbst in seiner Ehe kinder<lb break=\"no\"/>los geblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Absicht<lb /> Gottes, welche ihm h\u00f6chst ungerecht und \u201eweltordnungs<lb break=\"no\"/>widrig\u201c vorkam, erkrankte er unter den Erscheinungen<lb /> einer Paranoia, die sich aber im Laufe der Jahre bis<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> D. P. Schreber, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1903.<lb /> Vgl. meine Analyse des Falles Schreber (Psychoanalytische Bemerkungen \u00fcber<lb /> einen autobiographisch beschriebenen Fall von Paranoia. Ges. Schriften, Bd. VIII).<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dc08a953-e0ef-44d7-9dfc-93c43fbaef42", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc08a953-e0ef-44d7-9dfc-93c43fbaef42"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32461, "langcode": "de", "filename": "page-54.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-54.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-54.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 506195, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc08a953-e0ef-44d7-9dfc-93c43fbaef42/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dc08a953-e0ef-44d7-9dfc-93c43fbaef42", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc08a953-e0ef-44d7-9dfc-93c43fbaef42", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-54.jpg"}, {"id": "0ff4c65e-b9d5-450a-a4ad-f30194f1710b", "title": "Seite 55", "page_nr": "55", "attr": {"drupal_internal__nid": 42709, "drupal_internal__vid": 61307, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594830613, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 55", "created": 1581749417, "changed": 1594830680, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">55</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">55</span></p>\n<p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">55</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"checkme\">[Bild einf\u00fcgen]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "835a0608-ccc1-4081-8376-644ddb54c9d4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/835a0608-ccc1-4081-8376-644ddb54c9d4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32462, "langcode": "de", "filename": "page-55.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-55.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-55.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 647672, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/835a0608-ccc1-4081-8376-644ddb54c9d4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "835a0608-ccc1-4081-8376-644ddb54c9d4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/835a0608-ccc1-4081-8376-644ddb54c9d4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-55.jpg"}, {"id": "3eea53cd-85e0-44b8-8ff0-7f34efb90c49", "title": "Seite 56", "page_nr": "56", "attr": {"drupal_internal__nid": 42710, "drupal_internal__vid": 61308, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1594830695, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 56", "created": 1581749417, "changed": 1594830695, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">56</span>\f</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">56</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">56</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "349350c1-3d3d-4ac2-96d9-ecf4393660cd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/349350c1-3d3d-4ac2-96d9-ecf4393660cd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32463, "langcode": "de", "filename": "page-56.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-56.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-56.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 242133, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/349350c1-3d3d-4ac2-96d9-ecf4393660cd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "349350c1-3d3d-4ac2-96d9-ecf4393660cd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/349350c1-3d3d-4ac2-96d9-ecf4393660cd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-56.jpg"}, {"id": "7fbddf9b-42ae-4bce-ab0e-c1614412b375", "title": "Seite 57", "page_nr": "57", "attr": {"drupal_internal__nid": 42711, "drupal_internal__vid": 70174, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 57", "created": 1581749417, "changed": 1600854501, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">57</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete. Der geistvolle Ver-<br />\r\nfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<br />\r\nnicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes<br />\r\nMoment aufgedeckt hatte.</p>\r\n\r\n<p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die fe-<br />\r\nminine Einstellung bet Alfred <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen or-<br />\r\nganischen Zusammenh\u00e4ngen gerissen, in seichte oder<br />\r\nfalsche Beziehungen zum Machtstreben gebracht und<br />\r\nals \u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbstst\u00e4ndig hingestellt. Da eine<br />\r\nNeurose immer nur aus dem Konflikt zweier Strebun-<br />\r\ngen hervorgehen kann, ist es ebenso berechtigt, im m\u00e4nn-<br />\r\nlichen Protest die Verursachung \u201ealler\u201c Neurosen zu<br />\r\nsehen wie in der femininen Einstellung, gegen welche<br />\r\nprotestiert wird. Richtig ist, da\u00df dieser m\u00e4nnliche Protest<br />\r\neinen regelm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakterbildung hat,<br />\r\nbei manchen Typen einen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns<br />\r\nals scharfer Widerstand bei der Analyse neurotischer<br />\r\nM\u00e4nner entgegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt den<br />\r\nm\u00e4nnlichen Protest im Zusammenhang des Kastrations-<br />\r\nkomplexes, ohne seine Allmacht oder Allgegenwart bei<br />\r\nden Neurosen vertreten zu k\u00f6nnen. Der ausgepr\u00e4gteste<br />\r\nFall von m\u00e4nnlichem Protest in allen manifesten Reak-<br />\r\ntionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung auf-<br />\r\ngesucht bat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose<br />\r\nmit Obsessionen, in denen der ungel\u00f6ste Konflikt zwi-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">57</span></p>\n<p class=\"ff\">auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete. Der geistvolle Ver-<br />\nfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<br />\nnicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes<br />\nMoment aufgedeckt hatte.</p>\n<p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die fe-<br />\nminine Einstellung bet Alfred <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen or-<br />\nganischen Zusammenh\u00e4ngen gerissen, in seichte oder<br />\nfalsche Beziehungen zum Machtstreben gebracht und<br />\nals \u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbstst\u00e4ndig hingestellt. Da eine<br />\nNeurose immer nur aus dem Konflikt zweier Strebun-<br />\ngen hervorgehen kann, ist es ebenso berechtigt, im m\u00e4nn-<br />\nlichen Protest die Verursachung \u201ealler\u201c Neurosen zu<br />\nsehen wie in der femininen Einstellung, gegen welche<br />\nprotestiert wird. Richtig ist, da\u00df dieser m\u00e4nnliche Protest<br />\neinen regelm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakterbildung hat,<br />\nbei manchen Typen einen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns<br />\nals scharfer Widerstand bei der Analyse neurotischer<br />\nM\u00e4nner entgegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt den<br />\nm\u00e4nnlichen Protest im Zusammenhang des Kastrations-<br />\nkomplexes, ohne seine Allmacht oder Allgegenwart bei<br />\nden Neurosen vertreten zu k\u00f6nnen. Der ausgepr\u00e4gteste<br />\nFall von m\u00e4nnlichem Protest in allen manifesten Reak-<br />\ntionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung auf-<br />\ngesucht bat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose<br />\nmit Obsessionen, in denen der ungel\u00f6ste Konflikt zwi-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">57</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete. Der geistvolle Ver<lb break=\"no\"/>fasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<lb /> nicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes<lb /> Moment aufgedeckt hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die fe<lb break=\"no\"/>minine Einstellung bet Alfred <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen or<lb break=\"no\"/>ganischen Zusammenh\u00e4ngen gerissen, in seichte oder<lb /> falsche Beziehungen zum Machtstreben gebracht und<lb /> als \u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbstst\u00e4ndig hingestellt. Da eine<lb /> Neurose immer nur aus dem Konflikt zweier Strebun<lb break=\"no\"/>gen hervorgehen kann, ist es ebenso berechtigt, im m\u00e4nn<lb break=\"no\"/>lichen Protest die Verursachung \u201ealler\u201c Neurosen zu<lb /> sehen wie in der femininen Einstellung, gegen welche<lb /> protestiert wird. Richtig ist, da\u00df dieser m\u00e4nnliche Protest<lb /> einen regelm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakterbildung hat,<lb /> bei manchen Typen einen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns<lb /> als scharfer Widerstand bei der Analyse neurotischer<lb /> M\u00e4nner entgegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt den<lb /> m\u00e4nnlichen Protest im Zusammenhang des Kastrations<lb break=\"no\"/>komplexes, ohne seine Allmacht oder Allgegenwart bei<lb /> den Neurosen vertreten zu k\u00f6nnen. Der ausgepr\u00e4gteste<lb /> Fall von m\u00e4nnlichem Protest in allen manifesten Reak<lb break=\"no\"/>tionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung auf<lb break=\"no\"/>gesucht bat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose<lb /> mit Obsessionen, in denen der ungel\u00f6ste Konflikt zwi<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "df4d6a54-4371-45f3-8d3a-2055a3fc3d30", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df4d6a54-4371-45f3-8d3a-2055a3fc3d30"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32464, "langcode": "de", "filename": "page-57.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-57.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-57.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 471224, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df4d6a54-4371-45f3-8d3a-2055a3fc3d30/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "df4d6a54-4371-45f3-8d3a-2055a3fc3d30", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df4d6a54-4371-45f3-8d3a-2055a3fc3d30", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-57.jpg"}, {"id": "9052e005-483d-4137-a73f-072b47423ebf", "title": "Seite 58", "page_nr": "58", "attr": {"drupal_internal__nid": 42712, "drupal_internal__vid": 70175, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 58", "created": 1581749417, "changed": 1600854584, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">58</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">schen m\u00e4nnlicher und weiblicher Einstellung (Kastra-<br />\r\ntionsangst und&nbsp;Kastrationslust) zu deutlichem Ausdruck<br />\r\nkam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische&nbsp;Phan-<br />\r\ntsien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die<br />\r\nKastration anzunehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst<br />\r\nvon diesen Phantasien zur realen Befriedigung in per-<br />\r\nversen Situationen vorgeschritten. Das Ganze seines<br />\r\nZustandes beruhte \u2014 wie die <span class=\"smallcaps\">Adler</span>sche Theorie \u00fcber-<br />\r\nhaupt \u2014 auf der Verdr\u00e4ngung, Verleugnung fr\u00fch-<br />\r\ninfantiler Liebesfixierungen.</p>\r\n\r\n<p>Der Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> fand seine Heilung,<br />\r\nals er sich entschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastra-<br />\r\ntion aufzugeben und sich in die ihm von Gott zuge-<br />\r\ndachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen. Er wurde dann klar<br />\r\nund ruhig, konnte seine Entlassung aus der Anstalt selbst<br />\r\ndurchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf den<br />\r\neinen Punkt, da\u00df er einige Stunden t\u00e4glich der Pflege<br />\r\nseiner Weiblichkeit widmete, von der langsamen Fort-<br />\r\nschreiten bis zu dem von Gott bestimmten Ziel er \u00fcber-<br />\r\nzeugt blieb.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">58</span></p>\n<p class=\"ff\">schen m\u00e4nnlicher und weiblicher Einstellung (Kastra-<br />\ntionsangst und\u00a0Kastrationslust) zu deutlichem Ausdruck<br />\nkam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische\u00a0Phan-<br />\ntsien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die<br />\nKastration anzunehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst<br />\nvon diesen Phantasien zur realen Befriedigung in per-<br />\nversen Situationen vorgeschritten. Das Ganze seines<br />\nZustandes beruhte \u2014 wie die <span class=\"smallcaps\">Adler</span>sche Theorie \u00fcber-<br />\nhaupt \u2014 auf der Verdr\u00e4ngung, Verleugnung fr\u00fch-<br />\ninfantiler Liebesfixierungen.</p>\n<p>Der Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> fand seine Heilung,<br />\nals er sich entschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastra-<br />\ntion aufzugeben und sich in die ihm von Gott zuge-<br />\ndachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen. Er wurde dann klar<br />\nund ruhig, konnte seine Entlassung aus der Anstalt selbst<br />\ndurchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf den<br />\neinen Punkt, da\u00df er einige Stunden t\u00e4glich der Pflege<br />\nseiner Weiblichkeit widmete, von der langsamen Fort-<br />\nschreiten bis zu dem von Gott bestimmten Ziel er \u00fcber-<br />\nzeugt blieb.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">58</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">schen m\u00e4nnlicher und weiblicher Einstellung (Kastra<lb break=\"no\"/>tionsangst und Kastrationslust) zu deutlichem Ausdruck<lb /> kam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische Phan<lb break=\"no\"/>tsien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die<lb /> Kastration anzunehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst<lb /> von diesen Phantasien zur realen Befriedigung in per<lb break=\"no\"/>versen Situationen vorgeschritten. Das Ganze seines<lb /> Zustandes beruhte \u2014 wie die <span class=\"smallcaps\">Adler</span>sche Theorie \u00fcber<lb break=\"no\"/>haupt \u2014 auf der Verdr\u00e4ngung, Verleugnung fr\u00fch<lb break=\"no\"/>infantiler Liebesfixierungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> fand seine Heilung,<lb /> als er sich entschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastra<lb break=\"no\"/>tion aufzugeben und sich in die ihm von Gott zuge<lb break=\"no\"/>dachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen. Er wurde dann klar<lb /> und ruhig, konnte seine Entlassung aus der Anstalt selbst<lb /> durchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf den<lb /> einen Punkt, da\u00df er einige Stunden t\u00e4glich der Pflege<lb /> seiner Weiblichkeit widmete, von der langsamen Fort<lb break=\"no\"/>schreiten bis zu dem von Gott bestimmten Ziel er \u00fcber<lb break=\"no\"/>zeugt blieb.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "df9b78b1-0b3e-40b1-b2e9-d94659b08053", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df9b78b1-0b3e-40b1-b2e9-d94659b08053"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32465, "langcode": "de", "filename": "page-58.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-58.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-58.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 453700, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df9b78b1-0b3e-40b1-b2e9-d94659b08053/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "df9b78b1-0b3e-40b1-b2e9-d94659b08053", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/df9b78b1-0b3e-40b1-b2e9-d94659b08053", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-58.jpg"}, {"id": "4b2b31af-6136-4fcb-a1d5-48a6b91cc4df", "title": "Seite 59", "page_nr": "59", "attr": {"drupal_internal__nid": 42713, "drupal_internal__vid": 70176, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 59", "created": 1581749417, "changed": 1600854647, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[59]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">IV<br />\r\nDIE ZWEI VERSCHREIBUNGEN</p>\r\n\r\n<p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres<br />\r\nMalers ist die Angabe, da\u00df er dem Teufel zwei ver-<br />\r\nschiedene Verschreibungen ausgestellt.</p>\r\n\r\n<p>Die erste, mit schwarzer Tinte geschriebene, hatte den<br />\r\nWortlaut:</p>\r\n\r\n<p>\u201eIch&nbsp;Chr. H. undterschreibe mich diesen Herrn&nbsp;sein leib-<br />\r\neigener Sohn auff 9 Jahr.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:</p>\r\n\r\n<p>\u201eChr. H. Ich&nbsp;verschreibe&nbsp;mich di\u00dfen Satan ich&nbsp;sein leib-<br />\r\neigener Sohn zu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und<br />\r\nSeel zuzugehren.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung&nbsp;des Trophaeum<br />\r\nim Archiv von Mariazell im Original vorhanden ge-<br />\r\nwesen sein, beide tragen die n\u00e4mliche Jahreszahl 1669.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[59]</span></p>\n<p class=\"h1\">IV<br />\nDIE ZWEI VERSCHREIBUNGEN</p>\n<p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres<br />\nMalers ist die Angabe, da\u00df er dem Teufel zwei ver-<br />\nschiedene Verschreibungen ausgestellt.</p>\n<p>Die erste, mit schwarzer Tinte geschriebene, hatte den<br />\nWortlaut:</p>\n<p>\u201eIch\u00a0Chr. H. undterschreibe mich diesen Herrn\u00a0sein leib-<br />\neigener Sohn auff 9 Jahr.\u201c</p>\n<p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:</p>\n<p>\u201eChr. H. Ich\u00a0verschreibe\u00a0mich di\u00dfen Satan ich\u00a0sein leib-<br />\neigener Sohn zu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und<br />\nSeel zuzugehren.\u201c</p>\n<p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung\u00a0des Trophaeum<br />\nim Archiv von Mariazell im Original vorhanden ge-<br />\nwesen sein, beide tragen die n\u00e4mliche Jahreszahl 1669.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[59]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">IV<lb /> DIE ZWEI VERSCHREIBUNGEN<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres<lb /> Malers ist die Angabe, da\u00df er dem Teufel zwei ver<lb break=\"no\"/>schiedene Verschreibungen ausgestellt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die erste, mit schwarzer Tinte geschriebene, hatte den<lb /> Wortlaut:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eIch Chr. H. undterschreibe mich diesen Herrn sein leib<lb break=\"no\"/>eigener Sohn auff 9 Jahr.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eChr. H. Ich verschreibe mich di\u00dfen Satan ich sein leib<lb break=\"no\"/>eigener Sohn zu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und<lb /> Seel zuzugehren.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung des Trophaeum<lb /> im Archiv von Mariazell im Original vorhanden ge<lb break=\"no\"/>wesen sein, beide tragen die n\u00e4mliche Jahreszahl 1669.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8f3298cc-1b04-4619-ae1a-34cc344b4055", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8f3298cc-1b04-4619-ae1a-34cc344b4055"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32466, "langcode": "de", "filename": "page-59.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-59.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-59.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 357778, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8f3298cc-1b04-4619-ae1a-34cc344b4055/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8f3298cc-1b04-4619-ae1a-34cc344b4055", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8f3298cc-1b04-4619-ae1a-34cc344b4055", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-59.jpg"}, {"id": "faa6af6b-13ea-4093-b369-b0a8f7068967", "title": "Seite 60", "page_nr": "60", "attr": {"drupal_internal__nid": 42714, "drupal_internal__vid": 61798, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 60", "created": 1581749417, "changed": 1595678731, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">60</span></p>\r\n\r\n<p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehr-<br />\r\nmals erw\u00e4hnt und unternehme es jetzt, mich eingehen-<br />\r\nder mit ihnen zu besch\u00e4ftigen, obwohl gerade hier die<br />\r\nGefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcbersch\u00e4tzen, besonders dro-<br />\r\nhend erscheint.</p>\r\n\r\n<p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal ver-<br />\r\nschreibt, so da\u00df die erste Schrift durch die Zweite ersetzt<br />\r\nwird, ohne aber ihre eigene G\u00fcltigkeit zu verlieren, ist<br />\r\nungew\u00f6hnlich. Vielleicht befremdet sie andere weniger,<br />\r\ndie mit dem Teufelstoff vertrauter sind. Ich konnte nur<br />\r\neine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres Falles darin<br />\r\nsehen und wurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die Be-<br />\r\nrichte gerade in diesem Punkt nicht zusammenstimmen.<br />\r\nDie Verfolgung dieser Widerspr\u00fcche wird uns in uns<br />\r\nerwarteter Weise zu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der<br />\r\nKrankengeschichte leiten.</p>\r\n\r\n<p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn<br />\r\nweist die einfachsten und klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In<br />\r\nihm ist nur von einer Verschreibung die Rede, die der<br />\r\nMaler vor neun Jahren mit Blut gefertigt, und die nun<br />\r\nin den n\u00e4chsten Tagen, am 24. September, f\u00e4llig wird,<br />\r\nsie w\u00e4re also am 24. September 1668 ausgestellt worden;<br />\r\nleider ist diese Jahreszahl, die sich mit Sicherheit ab-<br />\r\nleiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.</p>\r\n\r\n<p>Der Attest des Abtes Franciscus, wie wir wissen,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">60</span></p>\n<p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehr-<br />\nmals erw\u00e4hnt und unternehme es jetzt, mich eingehen-<br />\nder mit ihnen zu besch\u00e4ftigen, obwohl gerade hier die<br />\nGefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcbersch\u00e4tzen, besonders dro-<br />\nhend erscheint.</p>\n<p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal ver-<br />\nschreibt, so da\u00df die erste Schrift durch die Zweite ersetzt<br />\nwird, ohne aber ihre eigene G\u00fcltigkeit zu verlieren, ist<br />\nungew\u00f6hnlich. Vielleicht befremdet sie andere weniger,<br />\ndie mit dem Teufelstoff vertrauter sind. Ich konnte nur<br />\neine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres Falles darin<br />\nsehen und wurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die Be-<br />\nrichte gerade in diesem Punkt nicht zusammenstimmen.<br />\nDie Verfolgung dieser Widerspr\u00fcche wird uns in uns<br />\nerwarteter Weise zu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der<br />\nKrankengeschichte leiten.</p>\n<p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn<br />\nweist die einfachsten und klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In<br />\nihm ist nur von einer Verschreibung die Rede, die der<br />\nMaler vor neun Jahren mit Blut gefertigt, und die nun<br />\nin den n\u00e4chsten Tagen, am 24. September, f\u00e4llig wird,<br />\nsie w\u00e4re also am 24. September 1668 ausgestellt worden;<br />\nleider ist diese Jahreszahl, die sich mit Sicherheit ab-<br />\nleiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.</p>\n<p>Der Attest des Abtes Franciscus, wie wir wissen,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">60</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehr<lb break=\"no\"/>mals erw\u00e4hnt und unternehme es jetzt, mich eingehen<lb break=\"no\"/>der mit ihnen zu besch\u00e4ftigen, obwohl gerade hier die<lb /> Gefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcbersch\u00e4tzen, besonders dro<lb break=\"no\"/>hend erscheint.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal ver<lb break=\"no\"/>schreibt, so da\u00df die erste Schrift durch die Zweite ersetzt<lb /> wird, ohne aber ihre eigene G\u00fcltigkeit zu verlieren, ist<lb /> ungew\u00f6hnlich. Vielleicht befremdet sie andere weniger,<lb /> die mit dem Teufelstoff vertrauter sind. Ich konnte nur<lb /> eine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres Falles darin<lb /> sehen und wurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die Be<lb break=\"no\"/>richte gerade in diesem Punkt nicht zusammenstimmen.<lb /> Die Verfolgung dieser Widerspr\u00fcche wird uns in uns<lb /> erwarteter Weise zu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der<lb /> Krankengeschichte leiten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn<lb /> weist die einfachsten und klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In<lb /> ihm ist nur von einer Verschreibung die Rede, die der<lb /> Maler vor neun Jahren mit Blut gefertigt, und die nun<lb /> in den n\u00e4chsten Tagen, am 24. September, f\u00e4llig wird,<lb /> sie w\u00e4re also am 24. September 1668 ausgestellt worden;<lb /> leider ist diese Jahreszahl, die sich mit Sicherheit ab<lb break=\"no\"/>leiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Attest des Abtes Franciscus, wie wir wissen,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d5d1d4e5-dc3a-4bc2-a327-42bf6485c2c7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d5d1d4e5-dc3a-4bc2-a327-42bf6485c2c7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32467, "langcode": "de", "filename": "page-60.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-60.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-60.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 485137, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d5d1d4e5-dc3a-4bc2-a327-42bf6485c2c7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d5d1d4e5-dc3a-4bc2-a327-42bf6485c2c7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d5d1d4e5-dc3a-4bc2-a327-42bf6485c2c7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-60.jpg"}, {"id": "6443c714-f1d1-4c18-aa2c-146bb6abe650", "title": "Seite 61", "page_nr": "61", "attr": {"drupal_internal__nid": 42715, "drupal_internal__vid": 70177, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 61", "created": 1581749417, "changed": 1600854692, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">61</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wenige Tage sp\u00e4ter datiert (12. September 1677), er-<br />\r\nw\u00e4hnt bereits einen komplizierteren Sachverhalt. Es<br />\r\nliegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler inzwischen ge-<br />\r\nnauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest<br />\r\nwird erz\u00e4hlt, da\u00df der Maler zwei Verschreibungen von<br />\r\nsich gegeben, die eine im Jahre 1668 (wie es auch nach<br />\r\ndem Geleitbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer Tinte ge-<br />\r\nschrieben, die andere aber sequenti anno 1669 mit Blut<br />\r\ngeschrieben. Die Verschreibung, die er am Tage Mari\u00e4<br />\r\nGeburt zur\u00fcckbekam, war die mit Blut geschriebene,<br />\r\nalso die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte. Dies geht nicht aus<br />\r\ndem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es im wei-<br />\r\nteren einfach: <em>schedam redderet und schedam sibi porri-<br />\r\ngentem conspexisset</em>, als ob es sich nur um ein einziges<br />\r\nSchriftst\u00fcck handeln k\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus<br />\r\ndem weiteren Verlauf der Geschichte sowie aus dem<br />\r\nfarbigen Titelblatt des Tropheum, wo auf dem Zettel,<br />\r\nden der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich rote Schrift<br />\r\nzu sehen ist. Der weitere Verlauf ist, wie bereits erw\u00e4hnt,<br />\r\nder, da\u00df der Maler im Mai 1678 nach Mlariazell wieder-<br />\r\nkehrt, nachdem er in Wien neuerliche Anfechtungen des<br />\r\nB\u00f6sen erfahren, und das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm<br />\r\ndurch einen neuerlichen Gnadenakt der heiligen Mutter<br />\r\nauch dies erste, mit Tinte geschriebene Dokument wieder-<br />\r\ngegeben werden. Auf&nbsp;welche Weise dies geschieht, wird</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">61</span></p>\n<p class=\"ff\">wenige Tage sp\u00e4ter datiert (12. September 1677), er-<br />\nw\u00e4hnt bereits einen komplizierteren Sachverhalt. Es<br />\nliegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler inzwischen ge-<br />\nnauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest<br />\nwird erz\u00e4hlt, da\u00df der Maler zwei Verschreibungen von<br />\nsich gegeben, die eine im Jahre 1668 (wie es auch nach<br />\ndem Geleitbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer Tinte ge-<br />\nschrieben, die andere aber sequenti anno 1669 mit Blut<br />\ngeschrieben. Die Verschreibung, die er am Tage Mari\u00e4<br />\nGeburt zur\u00fcckbekam, war die mit Blut geschriebene,<br />\nalso die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte. Dies geht nicht aus<br />\ndem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es im wei-<br />\nteren einfach: <em>schedam redderet und schedam sibi porri-<br />\ngentem conspexisset</em>, als ob es sich nur um ein einziges<br />\nSchriftst\u00fcck handeln k\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus<br />\ndem weiteren Verlauf der Geschichte sowie aus dem<br />\nfarbigen Titelblatt des Tropheum, wo auf dem Zettel,<br />\nden der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich rote Schrift<br />\nzu sehen ist. Der weitere Verlauf ist, wie bereits erw\u00e4hnt,<br />\nder, da\u00df der Maler im Mai 1678 nach Mlariazell wieder-<br />\nkehrt, nachdem er in Wien neuerliche Anfechtungen des<br />\nB\u00f6sen erfahren, und das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm<br />\ndurch einen neuerlichen Gnadenakt der heiligen Mutter<br />\nauch dies erste, mit Tinte geschriebene Dokument wieder-<br />\ngegeben werden. Auf\u00a0welche Weise dies geschieht, wird</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">61</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wenige Tage sp\u00e4ter datiert (12. September 1677), er<lb break=\"no\"/>w\u00e4hnt bereits einen komplizierteren Sachverhalt. Es<lb /> liegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler inzwischen ge<lb break=\"no\"/>nauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest<lb /> wird erz\u00e4hlt, da\u00df der Maler zwei Verschreibungen von<lb /> sich gegeben, die eine im Jahre 1668 (wie es auch nach<lb /> dem Geleitbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer Tinte ge<lb break=\"no\"/>schrieben, die andere aber sequenti anno 1669 mit Blut<lb /> geschrieben. Die Verschreibung, die er am Tage Mari\u00e4<lb /> Geburt zur\u00fcckbekam, war die mit Blut geschriebene,<lb /> also die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte. Dies geht nicht aus<lb /> dem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es im wei<lb break=\"no\"/>teren einfach: <em>schedam redderet und schedam sibi porri<lb break=\"no\"/>gentem conspexisset</em>, als ob es sich nur um ein einziges<lb /> Schriftst\u00fcck handeln k\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus<lb /> dem weiteren Verlauf der Geschichte sowie aus dem<lb /> farbigen Titelblatt des Tropheum, wo auf dem Zettel,<lb /> den der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich rote Schrift<lb /> zu sehen ist. Der weitere Verlauf ist, wie bereits erw\u00e4hnt,<lb /> der, da\u00df der Maler im Mai 1678 nach Mlariazell wieder<lb break=\"no\"/>kehrt, nachdem er in Wien neuerliche Anfechtungen des<lb /> B\u00f6sen erfahren, und das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm<lb /> durch einen neuerlichen Gnadenakt der heiligen Mutter<lb /> auch dies erste, mit Tinte geschriebene Dokument wieder<lb break=\"no\"/>gegeben werden. Auf welche Weise dies geschieht, wird<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6f4887b5-37a4-47aa-ad78-5487d0ad0d95", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6f4887b5-37a4-47aa-ad78-5487d0ad0d95"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32468, "langcode": "de", "filename": "page-61.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-61.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-61.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 494860, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6f4887b5-37a4-47aa-ad78-5487d0ad0d95/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6f4887b5-37a4-47aa-ad78-5487d0ad0d95", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6f4887b5-37a4-47aa-ad78-5487d0ad0d95", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-61.jpg"}, {"id": "cb3eded9-3133-4b54-a4d3-7dd45a94b6c4", "title": "Seite 62", "page_nr": "62", "attr": {"drupal_internal__nid": 42716, "drupal_internal__vid": 70178, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 62", "created": 1581749417, "changed": 1600854711, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">62</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das erstemal beschrieben.<br />\r\nEs bei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an anderer<br />\r\nStelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Ver-<br />\r\nschreibung \u201ezufammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zer-<br />\r\nrissen\u201c dem Maler am 9. Mai 1678 um die neunte Abend-<br />\r\nstunde vom Teufel zugeworfen wurde.</p>\r\n\r\n<p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Da-<br />\r\ntum: Jahr 1669.</p>\r\n\r\n<p>Dieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder<br />\r\ner f\u00fchrt auf folgende Spur:</p>\r\n\r\n<p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der aus-<br />\r\nf\u00fchrlicheren ausgeben, ergeben sich mancherlei Schwie-<br />\r\nrigkeiten. Als Chr. H. dem Pfarrer von Pottenbrunn<br />\r\nbekannte, er sei in Teufelsn\u00f6ten, der Termin laufe bald<br />\r\nab, kann er (im Jahre 1677) nur an die im Jahre 1668<br />\r\nausgestellte Verschreibung gedacht haben, also an die<br />\r\nerste, schwarze (die im Geleitbrief allerdings einzig ge-<br />\r\nnannt und als die blutige bezeichnet wird). Wenige<br />\r\nTage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert er sich aber nur<br />\r\ndarum, die sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch<br />\r\ngar nicht f\u00e4llig ist (1669 \u2014 1677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcber-<br />\r\nf\u00e4llig werden. Diese wird erst 1678, also im zehnten Jahr,<br />\r\nzur\u00fcckerbeten. Ferner, warum sind beide Verschreibun-<br />\r\ngen aus dem gleichen Jahr 1669 datiert, wenn die eine<br />\r\nausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zugeteilt ist?</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">62</span></p>\n<p class=\"ff\">nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das erstemal beschrieben.<br />\nEs bei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an anderer<br />\nStelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Ver-<br />\nschreibung \u201ezufammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zer-<br />\nrissen\u201c dem Maler am 9. Mai 1678 um die neunte Abend-<br />\nstunde vom Teufel zugeworfen wurde.</p>\n<p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Da-<br />\ntum: Jahr 1669.</p>\n<p>Dieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder<br />\ner f\u00fchrt auf folgende Spur:</p>\n<p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der aus-<br />\nf\u00fchrlicheren ausgeben, ergeben sich mancherlei Schwie-<br />\nrigkeiten. Als Chr. H. dem Pfarrer von Pottenbrunn<br />\nbekannte, er sei in Teufelsn\u00f6ten, der Termin laufe bald<br />\nab, kann er (im Jahre 1677) nur an die im Jahre 1668<br />\nausgestellte Verschreibung gedacht haben, also an die<br />\nerste, schwarze (die im Geleitbrief allerdings einzig ge-<br />\nnannt und als die blutige bezeichnet wird). Wenige<br />\nTage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert er sich aber nur<br />\ndarum, die sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch<br />\ngar nicht f\u00e4llig ist (1669 \u2014 1677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcber-<br />\nf\u00e4llig werden. Diese wird erst 1678, also im zehnten Jahr,<br />\nzur\u00fcckerbeten. Ferner, warum sind beide Verschreibun-<br />\ngen aus dem gleichen Jahr 1669 datiert, wenn die eine<br />\nausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zugeteilt ist?</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">62</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das erstemal beschrieben.<lb /> Es bei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an anderer<lb /> Stelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Ver<lb break=\"no\"/>schreibung \u201ezufammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zer<lb break=\"no\"/>rissen\u201c dem Maler am 9. Mai 1678 um die neunte Abend<lb break=\"no\"/>stunde vom Teufel zugeworfen wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Da<lb break=\"no\"/>tum: Jahr 1669.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder<lb /> er f\u00fchrt auf folgende Spur:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der aus<lb break=\"no\"/>f\u00fchrlicheren ausgeben, ergeben sich mancherlei Schwie<lb break=\"no\"/>rigkeiten. Als Chr. H. dem Pfarrer von Pottenbrunn<lb /> bekannte, er sei in Teufelsn\u00f6ten, der Termin laufe bald<lb /> ab, kann er (im Jahre 1677) nur an die im Jahre 1668<lb /> ausgestellte Verschreibung gedacht haben, also an die<lb /> erste, schwarze (die im Geleitbrief allerdings einzig ge<lb break=\"no\"/>nannt und als die blutige bezeichnet wird). Wenige<lb /> Tage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert er sich aber nur<lb /> darum, die sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch<lb /> gar nicht f\u00e4llig ist (1669 \u2014 1677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcber<lb break=\"no\"/>f\u00e4llig werden. Diese wird erst 1678, also im zehnten Jahr,<lb /> zur\u00fcckerbeten. Ferner, warum sind beide Verschreibun<lb break=\"no\"/>gen aus dem gleichen Jahr 1669 datiert, wenn die eine<lb /> ausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zugeteilt ist?<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7d0c5efa-d0c4-44bf-91e0-f9e6c07da97a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7d0c5efa-d0c4-44bf-91e0-f9e6c07da97a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32469, "langcode": "de", "filename": "page-62.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-62.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-62.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 485400, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7d0c5efa-d0c4-44bf-91e0-f9e6c07da97a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7d0c5efa-d0c4-44bf-91e0-f9e6c07da97a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7d0c5efa-d0c4-44bf-91e0-f9e6c07da97a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-62.jpg"}, {"id": "f1b7814a-ca5b-45e7-ab6a-e5023ffefb2d", "title": "Seite 63", "page_nr": "63", "attr": {"drupal_internal__nid": 42717, "drupal_internal__vid": 61804, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 63", "created": 1581749417, "changed": 1595680571, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">63</span></p>\r\n\r\n<p>Der Kompilator&nbsp;mu\u00df diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt<br />\r\nhaben, denn er macht einen Versuch, sie zu beheben. In<br />\r\nseiner Einleitung schlie\u00dft&nbsp;er sich der Darstellung des<br />\r\nAbtes an, modifiziert sie aber in einem Punkte. Der<br />\r\nMaler, fagt er, habe sich im Jahre 1669 dem Teufel<br />\r\nmit Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vero</em>\u201c, sp\u00e4ter aber mit<br />\r\nBlut. Er feut sich also \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe<br />\r\nder beiden Berichte, da\u00df eine Verschreibung ins Jahr<br />\r\n1668 f\u00e4llt, hinweg und vernachl\u00e4\u00dfigt die Bemerkung<br />\r\nim Attest des Abtes, da\u00df sich zwischen beiden Verschrei-<br />\r\nbungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im Einklang mit<br />\r\nder Datierung der beiden, vom Teufel zur\u00fcckgegebenen<br />\r\nSchriftft\u00fccke zu bleiben.</p>\r\n\r\n<p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten<br />\r\n<em>sequenti vero anno</em> 1669 eine in Klammern einge-<br />\r\nfeschlossene Stelle, welche lautet: <em>sumitur hic alter annus<br />\r\npro nondum completo uti saepe in loquendo fieri solet,<br />\r\nnam eundum annum indicant Syngraphae quarum<br />\r\natramento scripta ante praesentem attestationem non-<br />\r\ndum habita fuit</em>. Diese Stelle ist ein unzweifelhaftes<br />\r\nEinschiebsel des Kompilators, denn der Abt, der nur<br />\r\neine Verschreibung gesehen hat, kann doch nicht aus-<br />\r\nsagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie soll wohl<br />\r\nauch durch die Klammern als ein dem Zeugnis fremder<br />\r\nZusatz kenntlich gemacht werden. Was sie enth\u00e4lt, ist</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">63</span></p>\n<p>Der Kompilator\u00a0mu\u00df diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt<br />\nhaben, denn er macht einen Versuch, sie zu beheben. In<br />\nseiner Einleitung schlie\u00dft\u00a0er sich der Darstellung des<br />\nAbtes an, modifiziert sie aber in einem Punkte. Der<br />\nMaler, fagt er, habe sich im Jahre 1669 dem Teufel<br />\nmit Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vero</em>\u201c, sp\u00e4ter aber mit<br />\nBlut. Er feut sich also \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe<br />\nder beiden Berichte, da\u00df eine Verschreibung ins Jahr<br />\n1668 f\u00e4llt, hinweg und vernachl\u00e4\u00dfigt die Bemerkung<br />\nim Attest des Abtes, da\u00df sich zwischen beiden Verschrei-<br />\nbungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im Einklang mit<br />\nder Datierung der beiden, vom Teufel zur\u00fcckgegebenen<br />\nSchriftft\u00fccke zu bleiben.</p>\n<p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten<br /><em>sequenti vero anno</em> 1669 eine in Klammern einge-<br />\nfeschlossene Stelle, welche lautet: <em>sumitur hic alter annus<br />\npro nondum completo uti saepe in loquendo fieri solet,<br />\nnam eundum annum indicant Syngraphae quarum<br />\natramento scripta ante praesentem attestationem non-<br />\ndum habita fuit</em>. Diese Stelle ist ein unzweifelhaftes<br />\nEinschiebsel des Kompilators, denn der Abt, der nur<br />\neine Verschreibung gesehen hat, kann doch nicht aus-<br />\nsagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie soll wohl<br />\nauch durch die Klammern als ein dem Zeugnis fremder<br />\nZusatz kenntlich gemacht werden. Was sie enth\u00e4lt, ist</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">63</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Kompilator mu\u00df diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt<lb /> haben, denn er macht einen Versuch, sie zu beheben. In<lb /> seiner Einleitung schlie\u00dft er sich der Darstellung des<lb /> Abtes an, modifiziert sie aber in einem Punkte. Der<lb /> Maler, fagt er, habe sich im Jahre 1669 dem Teufel<lb /> mit Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vero</em>\u201c, sp\u00e4ter aber mit<lb /> Blut. Er feut sich also \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe<lb /> der beiden Berichte, da\u00df eine Verschreibung ins Jahr<lb /> 1668 f\u00e4llt, hinweg und vernachl\u00e4\u00dfigt die Bemerkung<lb /> im Attest des Abtes, da\u00df sich zwischen beiden Verschrei<lb break=\"no\"/>bungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im Einklang mit<lb /> der Datierung der beiden, vom Teufel zur\u00fcckgegebenen<lb /> Schriftft\u00fccke zu bleiben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten<lb /> <em>sequenti vero anno</em> 1669 eine in Klammern einge<lb break=\"no\"/>feschlossene Stelle, welche lautet: <em>sumitur hic alter annus<lb /> pro nondum completo uti saepe in loquendo fieri solet,<lb /> nam eundum annum indicant Syngraphae quarum<lb /> atramento scripta ante praesentem attestationem non<lb break=\"no\"/>dum habita fuit</em>. Diese Stelle ist ein unzweifelhaftes<lb /> Einschiebsel des Kompilators, denn der Abt, der nur<lb /> eine Verschreibung gesehen hat, kann doch nicht aus<lb break=\"no\"/>sagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie soll wohl<lb /> auch durch die Klammern als ein dem Zeugnis fremder<lb /> Zusatz kenntlich gemacht werden. Was sie enth\u00e4lt, ist<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "746869ce-6ce0-44fd-a4dd-85f3cbf73056", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/746869ce-6ce0-44fd-a4dd-85f3cbf73056"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32470, "langcode": "de", "filename": "page-63.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-63.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-63.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 487874, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/746869ce-6ce0-44fd-a4dd-85f3cbf73056/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "746869ce-6ce0-44fd-a4dd-85f3cbf73056", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/746869ce-6ce0-44fd-a4dd-85f3cbf73056", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-63.jpg"}, {"id": "ab7baca0-a656-450e-a559-2a414a704aae", "title": "Seite 64", "page_nr": "64", "attr": {"drupal_internal__nid": 42718, "drupal_internal__vid": 70179, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 64", "created": 1581749417, "changed": 1600854967, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">64</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ein anderer Versuch des Kompilators, die vorliegen-<br />\r\nden Widerspr\u00fcche zu vers\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar<br />\r\nrichtig, da\u00df die erste Verschreibung im Jahre 1668 ge-<br />\r\ngeben worden ist, aber da das Jahr schon vorger\u00fcckt<br />\r\nwar (September), habe der Maler sie um ein Jahr<br />\r\nvordatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche<br />\r\nJahreszahl zeigen konnten. Seine Berufung darauf,<br />\r\nman mache es ja im m\u00fcndlichen Verkehr oft \u00e4hnlich,<br />\r\nverurteilt wohl diesen ganzen Erkl\u00e4rungsversuch als<br />\r\neine \u201efaule Ausrede\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser<br />\r\nirgendeinen Eindruck gemacht und ob sie ihn instand<br />\r\ngesetzt hat, sich f\u00fcr diese Winzigkeiten zu interessieren.<br />\r\nIch fand es unm\u00f6glich, den richtigen Sachverhalt in<br />\r\nunzweifelbafter Weise festzustellen, bin aber beim Stu-<br />\r\ndium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine Ver-<br />\r\nmutung gekommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlich-<br />\r\nsten Hergang einzusetzen, wenngleich die schriftlichen<br />\r\nZeugnisse sich auch ihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.</p>\r\n\r\n<p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam,<br />\r\nsprach er nur von einer regelrecht mit Blut geschrie-<br />\r\nbenen Verschreibung, die bald verfallen sollte, also im<br />\r\nSeptember 1668 gegeben war, ganz so wie es im Ge-<br />\r\nleitbrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell pr\u00e4s-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">64</span></p>\n<p class=\"ff\">ein anderer Versuch des Kompilators, die vorliegen-<br />\nden Widerspr\u00fcche zu vers\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar<br />\nrichtig, da\u00df die erste Verschreibung im Jahre 1668 ge-<br />\ngeben worden ist, aber da das Jahr schon vorger\u00fcckt<br />\nwar (September), habe der Maler sie um ein Jahr<br />\nvordatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche<br />\nJahreszahl zeigen konnten. Seine Berufung darauf,<br />\nman mache es ja im m\u00fcndlichen Verkehr oft \u00e4hnlich,<br />\nverurteilt wohl diesen ganzen Erkl\u00e4rungsversuch als<br />\neine \u201efaule Ausrede\u201c.</p>\n<p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser<br />\nirgendeinen Eindruck gemacht und ob sie ihn instand<br />\ngesetzt hat, sich f\u00fcr diese Winzigkeiten zu interessieren.<br />\nIch fand es unm\u00f6glich, den richtigen Sachverhalt in<br />\nunzweifelbafter Weise festzustellen, bin aber beim Stu-<br />\ndium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine Ver-<br />\nmutung gekommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlich-<br />\nsten Hergang einzusetzen, wenngleich die schriftlichen<br />\nZeugnisse sich auch ihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.</p>\n<p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam,<br />\nsprach er nur von einer regelrecht mit Blut geschrie-<br />\nbenen Verschreibung, die bald verfallen sollte, also im<br />\nSeptember 1668 gegeben war, ganz so wie es im Ge-<br />\nleitbrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell pr\u00e4s-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">64</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ein anderer Versuch des Kompilators, die vorliegen<lb break=\"no\"/>den Widerspr\u00fcche zu vers\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar<lb /> richtig, da\u00df die erste Verschreibung im Jahre 1668 ge<lb break=\"no\"/>geben worden ist, aber da das Jahr schon vorger\u00fcckt<lb /> war (September), habe der Maler sie um ein Jahr<lb /> vordatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche<lb /> Jahreszahl zeigen konnten. Seine Berufung darauf,<lb /> man mache es ja im m\u00fcndlichen Verkehr oft \u00e4hnlich,<lb /> verurteilt wohl diesen ganzen Erkl\u00e4rungsversuch als<lb /> eine \u201efaule Ausrede\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser<lb /> irgendeinen Eindruck gemacht und ob sie ihn instand<lb /> gesetzt hat, sich f\u00fcr diese Winzigkeiten zu interessieren.<lb /> Ich fand es unm\u00f6glich, den richtigen Sachverhalt in<lb /> unzweifelbafter Weise festzustellen, bin aber beim Stu<lb break=\"no\"/>dium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine Ver<lb break=\"no\"/>mutung gekommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlich<lb break=\"no\"/>sten Hergang einzusetzen, wenngleich die schriftlichen<lb /> Zeugnisse sich auch ihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam,<lb /> sprach er nur von einer regelrecht mit Blut geschrie<lb break=\"no\"/>benen Verschreibung, die bald verfallen sollte, also im<lb /> September 1668 gegeben war, ganz so wie es im Ge<lb break=\"no\"/>leitbrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell pr\u00e4s<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0e1b0b58-8348-4965-8515-fc9485aa03d2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0e1b0b58-8348-4965-8515-fc9485aa03d2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32471, "langcode": "de", "filename": "page-64.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-64.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-64.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 476695, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0e1b0b58-8348-4965-8515-fc9485aa03d2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0e1b0b58-8348-4965-8515-fc9485aa03d2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0e1b0b58-8348-4965-8515-fc9485aa03d2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-64.jpg"}, {"id": "590e3816-d6cf-40e5-8e8e-65430792a31e", "title": "Seite 65", "page_nr": "65", "attr": {"drupal_internal__nid": 42719, "drupal_internal__vid": 70180, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 65", "created": 1581749417, "changed": 1600855047, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">65</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sentierte er auch diese blutige Verschreibung als die-<br />\r\njenige, die ihm der D\u00e4mon unter dem Zwang der heili-<br />\r\ngen Mutter zur\u00fcckgegeben hatte. Wir wissen, was<br />\r\nweiter geschah. Der Maler verlie\u00df bald darauf den<br />\r\nGnadenort und ging nach Wien, wo er sich auch bis<br />\r\nMitte Oktober frei f\u00fchlte. Aber dann fingen Leiden und<br />\r\nErscheinungen, in denen er das Werk des b\u00f6sen Geistes<br />\r\nsah, wieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungsbed\u00fcrf-<br />\r\ntig, fand sich aber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren,<br />\r\nwarum ihm die Beschw\u00f6rung in der heiligen Kapelle<br />\r\nkeine dauernde Erl\u00f6sung gebracht hatte. Als ungeheilter<br />\r\nR\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Mariazell nicht will-<br />\r\nkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<br />\r\nerste Verschreibung, die aber mit Tinte geschrieben sein<br />\r\nsollte, damit ihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blu-<br />\r\ntige, plausibel erscheinen konnte. Nach Mariazell zu-<br />\r\nr\u00fcckgekommen, lie\u00df er sich auch diese angeblich erste<br />\r\nVerschreibung zur\u00fcckgeben. Dann hatte er Ruhe vor<br />\r\ndem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitig etwas anderes,<br />\r\nwas uns auf den Hintergrund dieser Neurose hin-<br />\r\nweisen wird.</p>\r\n\r\n<p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem<br />\r\nzweiten Aufenthalt in Mariazell an; das einheitlich<br />\r\nkomponierte Titelblatt enth\u00e4lt die Darstellung beider<br />\r\nVerschreibungszenen. Bei dem Versuch, seine neueren</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">65</span></p>\n<p class=\"ff\">sentierte er auch diese blutige Verschreibung als die-<br />\njenige, die ihm der D\u00e4mon unter dem Zwang der heili-<br />\ngen Mutter zur\u00fcckgegeben hatte. Wir wissen, was<br />\nweiter geschah. Der Maler verlie\u00df bald darauf den<br />\nGnadenort und ging nach Wien, wo er sich auch bis<br />\nMitte Oktober frei f\u00fchlte. Aber dann fingen Leiden und<br />\nErscheinungen, in denen er das Werk des b\u00f6sen Geistes<br />\nsah, wieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungsbed\u00fcrf-<br />\ntig, fand sich aber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren,<br />\nwarum ihm die Beschw\u00f6rung in der heiligen Kapelle<br />\nkeine dauernde Erl\u00f6sung gebracht hatte. Als ungeheilter<br />\nR\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Mariazell nicht will-<br />\nkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<br />\nerste Verschreibung, die aber mit Tinte geschrieben sein<br />\nsollte, damit ihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blu-<br />\ntige, plausibel erscheinen konnte. Nach Mariazell zu-<br />\nr\u00fcckgekommen, lie\u00df er sich auch diese angeblich erste<br />\nVerschreibung zur\u00fcckgeben. Dann hatte er Ruhe vor<br />\ndem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitig etwas anderes,<br />\nwas uns auf den Hintergrund dieser Neurose hin-<br />\nweisen wird.</p>\n<p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem<br />\nzweiten Aufenthalt in Mariazell an; das einheitlich<br />\nkomponierte Titelblatt enth\u00e4lt die Darstellung beider<br />\nVerschreibungszenen. Bei dem Versuch, seine neueren</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">65</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sentierte er auch diese blutige Verschreibung als die<lb break=\"no\"/>jenige, die ihm der D\u00e4mon unter dem Zwang der heili<lb break=\"no\"/>gen Mutter zur\u00fcckgegeben hatte. Wir wissen, was<lb /> weiter geschah. Der Maler verlie\u00df bald darauf den<lb /> Gnadenort und ging nach Wien, wo er sich auch bis<lb /> Mitte Oktober frei f\u00fchlte. Aber dann fingen Leiden und<lb /> Erscheinungen, in denen er das Werk des b\u00f6sen Geistes<lb /> sah, wieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungsbed\u00fcrf<lb break=\"no\"/>tig, fand sich aber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren,<lb /> warum ihm die Beschw\u00f6rung in der heiligen Kapelle<lb /> keine dauernde Erl\u00f6sung gebracht hatte. Als ungeheilter<lb /> R\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Mariazell nicht will<lb break=\"no\"/>kommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<lb /> erste Verschreibung, die aber mit Tinte geschrieben sein<lb /> sollte, damit ihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blu<lb break=\"no\"/>tige, plausibel erscheinen konnte. Nach Mariazell zu<lb break=\"no\"/>r\u00fcckgekommen, lie\u00df er sich auch diese angeblich erste<lb /> Verschreibung zur\u00fcckgeben. Dann hatte er Ruhe vor<lb /> dem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitig etwas anderes,<lb /> was uns auf den Hintergrund dieser Neurose hin<lb break=\"no\"/>weisen wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem<lb /> zweiten Aufenthalt in Mariazell an; das einheitlich<lb /> komponierte Titelblatt enth\u00e4lt die Darstellung beider<lb /> Verschreibungszenen. Bei dem Versuch, seine neueren<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "12a14951-0792-4ba2-9418-23eda2636055", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12a14951-0792-4ba2-9418-23eda2636055"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32472, "langcode": "de", "filename": "page-65.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-65.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-65.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 501888, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12a14951-0792-4ba2-9418-23eda2636055/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "12a14951-0792-4ba2-9418-23eda2636055", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12a14951-0792-4ba2-9418-23eda2636055", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-65.jpg"}, {"id": "8083113f-2486-4ca4-896f-d4fc80743c9c", "title": "Seite 66", "page_nr": "66", "attr": {"drupal_internal__nid": 42720, "drupal_internal__vid": 70181, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 66", "created": 1581749417, "changed": 1600855464, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">66</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang zu bringen,<br />\r\nmag er wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war<br />\r\nf\u00fcr ihn ung\u00fcnstig, da\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine<br />\r\nsp\u00e4tere Verschreibung hinzudichten konnte. So konnte<br />\r\ner das ungeschickte Ergebnis nicht vermeiden, da\u00df er<br />\r\ndie eine, die blutige Verschreibung zu fr\u00fch (im achten<br />\r\nJahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t (im zehnten Jahr)<br />\r\neingel\u00f6st hatte. Als verr\u00e4terische Anzeichen seiner zwei-<br />\r\nfachen Redaktion ereignete es sich ihm, da\u00df er sich in<br />\r\nder Datierung der Verschreibungen irrte und auch die<br />\r\nfr\u00fchere in das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat die<br />\r\nBedeutung einer ungewollten Aufrichtigkeit; er l\u00e4\u00dft<br />\r\nuns erraten, da\u00df die angeblich fr\u00fchere Verschreibung<br />\r\nzu einem sp\u00e4teren Termin hergestellt wurde. Der Kom-<br />\r\npilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher als 1714, viel-<br />\r\nleicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich<br />\r\nbem\u00fchen, die nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, fo<br />\r\ngut er konnte, wegzuschaffen. Da die beiden Verschrei-<br />\r\nbungen, die ihm vorlagen, auf 1669 lauteten, half er<br />\r\nsich durch die Ausrede, die er in das Zeugnis des Abtes<br />\r\neinschaltete.</p>\r\n\r\n<p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst<br />\r\nansprechenden Konstruktion gelegen ist. Die Angabe<br />\r\nzweier Verschreibungen, einer schwarzen und einer blu-<br />\r\ntigen, findet sich bereits im Zeugnis des Abtes Francis-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">66</span></p>\n<p class=\"ff\">Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang zu bringen,<br />\nmag er wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war<br />\nf\u00fcr ihn ung\u00fcnstig, da\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine<br />\nsp\u00e4tere Verschreibung hinzudichten konnte. So konnte<br />\ner das ungeschickte Ergebnis nicht vermeiden, da\u00df er<br />\ndie eine, die blutige Verschreibung zu fr\u00fch (im achten<br />\nJahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t (im zehnten Jahr)<br />\neingel\u00f6st hatte. Als verr\u00e4terische Anzeichen seiner zwei-<br />\nfachen Redaktion ereignete es sich ihm, da\u00df er sich in<br />\nder Datierung der Verschreibungen irrte und auch die<br />\nfr\u00fchere in das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat die<br />\nBedeutung einer ungewollten Aufrichtigkeit; er l\u00e4\u00dft<br />\nuns erraten, da\u00df die angeblich fr\u00fchere Verschreibung<br />\nzu einem sp\u00e4teren Termin hergestellt wurde. Der Kom-<br />\npilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher als 1714, viel-<br />\nleicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich<br />\nbem\u00fchen, die nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, fo<br />\ngut er konnte, wegzuschaffen. Da die beiden Verschrei-<br />\nbungen, die ihm vorlagen, auf 1669 lauteten, half er<br />\nsich durch die Ausrede, die er in das Zeugnis des Abtes<br />\neinschaltete.</p>\n<p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst<br />\nansprechenden Konstruktion gelegen ist. Die Angabe<br />\nzweier Verschreibungen, einer schwarzen und einer blu-<br />\ntigen, findet sich bereits im Zeugnis des Abtes Francis-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">66</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang zu bringen,<lb /> mag er wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war<lb /> f\u00fcr ihn ung\u00fcnstig, da\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine<lb /> sp\u00e4tere Verschreibung hinzudichten konnte. So konnte<lb /> er das ungeschickte Ergebnis nicht vermeiden, da\u00df er<lb /> die eine, die blutige Verschreibung zu fr\u00fch (im achten<lb /> Jahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t (im zehnten Jahr)<lb /> eingel\u00f6st hatte. Als verr\u00e4terische Anzeichen seiner zwei<lb break=\"no\"/>fachen Redaktion ereignete es sich ihm, da\u00df er sich in<lb /> der Datierung der Verschreibungen irrte und auch die<lb /> fr\u00fchere in das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat die<lb /> Bedeutung einer ungewollten Aufrichtigkeit; er l\u00e4\u00dft<lb /> uns erraten, da\u00df die angeblich fr\u00fchere Verschreibung<lb /> zu einem sp\u00e4teren Termin hergestellt wurde. Der Kom<lb break=\"no\"/>pilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher als 1714, viel<lb break=\"no\"/>leicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich<lb /> bem\u00fchen, die nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, fo<lb /> gut er konnte, wegzuschaffen. Da die beiden Verschrei<lb break=\"no\"/>bungen, die ihm vorlagen, auf 1669 lauteten, half er<lb /> sich durch die Ausrede, die er in das Zeugnis des Abtes<lb /> einschaltete.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst<lb /> ansprechenden Konstruktion gelegen ist. Die Angabe<lb /> zweier Verschreibungen, einer schwarzen und einer blu<lb break=\"no\"/>tigen, findet sich bereits im Zeugnis des Abtes Francis<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e4fe59c5-3409-4293-a3dd-997017f0781c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4fe59c5-3409-4293-a3dd-997017f0781c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32473, "langcode": "de", "filename": "page-66.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-66.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-66.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 504624, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4fe59c5-3409-4293-a3dd-997017f0781c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e4fe59c5-3409-4293-a3dd-997017f0781c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4fe59c5-3409-4293-a3dd-997017f0781c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-66.jpg"}, {"id": "5817a9c9-0149-446c-a3a7-fd04ee8f2c64", "title": "Seite 67", "page_nr": "67", "attr": {"drupal_internal__nid": 42721, "drupal_internal__vid": 70182, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 67", "created": 1581749417, "changed": 1600855498, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">67</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">cus. Ich habe also die Wahl, entweder dem Kompilator<br />\r\nunterzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis im engen<br />\r\nAnschlu\u00df an seine Einschaltung auch etwas ge\u00e4ndert<br />\r\nhat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df ich die Verwirrung<br />\r\nnicht zu lesen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcber-<br />\r\nfl\u00fcssig und die in ihr behandelten Details zu unwichtig<br />\r\nerschienen sein. Aber die Sache gewinnt ein neues Inter-<br />\r\nesse, wenn man sie nach einer bestimmten Richtung hin<br />\r\nverfolgt.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe eben vom Maler ausgefagt, da\u00df er, durch</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen&nbsp;Punkten eingeengt.<br />\r\nEinerseits fand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes<br />\r\ndie Angabe, da\u00df die Verschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt<br />\r\nworden sei, andererseits zeigten beide im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die<br />\r\nJahreszahl 1669; da er zwei Verschreibungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr<br />\r\nihn fest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren. Wenn im Zeugnis des Abtes<br />\r\nnur von einer die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in dieses Zeugnis die<br />\r\nErw\u00e4hnung der anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch die Annahme<br />\r\neiner Vordatierung aufheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vornahm, st\u00f6\u00dft<br />\r\nan die Einschaltung, die nur von ihm herr\u00fchren kann, unmittelbar an. Er war ge-<br />\r\nzwungen, Einschaltung und Ab\u00e4nderung durch die Worte <em>sequenti vero anno</em> 1669<br />\r\nzu verbinden, weil der Maler in der (sehr besch\u00e4ftigten) Legende zum Titelbilde<br />\r\nausdr\u00fccklich gefchrieben hatte:</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Nach einem Jahr w\u00fcrde Er<br />\r\n... schr\u00f6khliche betrohungen in ab-<br />\r\n..... gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<br />\r\n....... n Blunt zu verschreiben.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das<br />\r\nich zu meinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger<br />\r\ninteressant als seine Verschreibungen selbst.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">67</span></p>\n<p class=\"ff\">cus. Ich habe also die Wahl, entweder dem Kompilator<br />\nunterzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis im engen<br />\nAnschlu\u00df an seine Einschaltung auch etwas ge\u00e4ndert<br />\nhat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df ich die Verwirrung<br />\nnicht zu lesen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcber-<br />\nfl\u00fcssig und die in ihr behandelten Details zu unwichtig<br />\nerschienen sein. Aber die Sache gewinnt ein neues Inter-<br />\nesse, wenn man sie nach einer bestimmten Richtung hin<br />\nverfolgt.</p>\n<p>Ich habe eben vom Maler ausgefagt, da\u00df er, durch</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen\u00a0Punkten eingeengt.<br />\nEinerseits fand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes<br />\ndie Angabe, da\u00df die Verschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt<br />\nworden sei, andererseits zeigten beide im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die<br />\nJahreszahl 1669; da er zwei Verschreibungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr<br />\nihn fest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren. Wenn im Zeugnis des Abtes<br />\nnur von einer die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in dieses Zeugnis die<br />\nErw\u00e4hnung der anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch die Annahme<br />\neiner Vordatierung aufheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vornahm, st\u00f6\u00dft<br />\nan die Einschaltung, die nur von ihm herr\u00fchren kann, unmittelbar an. Er war ge-<br />\nzwungen, Einschaltung und Ab\u00e4nderung durch die Worte <em>sequenti vero anno</em> 1669<br />\nzu verbinden, weil der Maler in der (sehr besch\u00e4ftigten) Legende zum Titelbilde<br />\nausdr\u00fccklich gefchrieben hatte:</p>\n<p class=\"footnote\">Nach einem Jahr w\u00fcrde Er<br />\n... schr\u00f6khliche betrohungen in ab-<br />\n..... gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<br />\n....... n Blunt zu verschreiben.</p>\n<p class=\"footnote\">Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das<br />\nich zu meinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger<br />\ninteressant als seine Verschreibungen selbst.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">67</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">cus. Ich habe also die Wahl, entweder dem Kompilator<lb /> unterzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis im engen<lb /> Anschlu\u00df an seine Einschaltung auch etwas ge\u00e4ndert<lb /> hat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df ich die Verwirrung<lb /> nicht zu lesen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcber<lb break=\"no\"/>fl\u00fcssig und die in ihr behandelten Details zu unwichtig<lb /> erschienen sein. Aber die Sache gewinnt ein neues Inter<lb break=\"no\"/>esse, wenn man sie nach einer bestimmten Richtung hin<lb /> verfolgt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe eben vom Maler ausgefagt, da\u00df er, durch<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen Punkten eingeengt.<lb /> Einerseits fand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes<lb /> die Angabe, da\u00df die Verschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt<lb /> worden sei, andererseits zeigten beide im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die<lb /> Jahreszahl 1669; da er zwei Verschreibungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr<lb /> ihn fest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren. Wenn im Zeugnis des Abtes<lb /> nur von einer die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in dieses Zeugnis die<lb /> Erw\u00e4hnung der anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch die Annahme<lb /> einer Vordatierung aufheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vornahm, st\u00f6\u00dft<lb /> an die Einschaltung, die nur von ihm herr\u00fchren kann, unmittelbar an. Er war ge<lb break=\"no\"/>zwungen, Einschaltung und Ab\u00e4nderung durch die Worte <em>sequenti vero anno</em> 1669<lb /> zu verbinden, weil der Maler in der (sehr besch\u00e4ftigten) Legende zum Titelbilde<lb /> ausdr\u00fccklich gefchrieben hatte:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Nach einem Jahr w\u00fcrde Er<lb /> ... schr\u00f6khliche betrohungen in ab<lb break=\"no\"/>..... gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<lb /> ....... n Blunt zu verschreiben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das<lb /> ich zu meinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger<lb /> interessant als seine Verschreibungen selbst.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6c8cb31b-a084-4519-bed7-7f3acf3cd771", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6c8cb31b-a084-4519-bed7-7f3acf3cd771"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32474, "langcode": "de", "filename": "page-67.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-67.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-67.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 501150, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6c8cb31b-a084-4519-bed7-7f3acf3cd771/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6c8cb31b-a084-4519-bed7-7f3acf3cd771", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6c8cb31b-a084-4519-bed7-7f3acf3cd771", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-67.jpg"}, {"id": "d1cec519-a5c4-4c47-bdc9-ce1987a4e97c", "title": "Seite 68", "page_nr": "68", "attr": {"drupal_internal__nid": 42722, "drupal_internal__vid": 70183, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 68", "created": 1581749417, "changed": 1600855529, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">68</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">den Verlauf seiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht,<br />\r\neine fr\u00fchere Verschreibung (die mit Tinte) erfunden<br />\r\nhabe, um seine Position gegen die geistlichen Herren<br />\r\nin Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun schreibe ich<br />\r\nf\u00fcr Leser, die zwar an die Psychoanalyse glauben, aber<br />\r\nnicht an den Teufel, und diese k\u00f6nnten mir vorhalten,<br />\r\nes sei unsinnig, dem armen Kerl von Maler \u2014 <em>hunc<br />\r\nmiserum</em> nennt ihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen<br />\r\nVorwurf zu machen. Die blutige Verschreibung war<br />\r\nja genau so phantasiert wie die angeblich fr\u00fchere mit<br />\r\nTinte. In Wirklichkeit ist ihm ja \u00fcberhaupt kein Teufel<br />\r\nerschienen, der ganze Pakt mit dem Teufel existierte ja<br />\r\nnur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man kann<br />\r\ndem Armen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcng-<br />\r\nliche Phantasie durch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die<br />\r\nge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse es zu erfordern schienen.</p>\r\n\r\n<p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die<br />\r\nbeiden Verschreibungen sind ja nicht Phantasien wie<br />\r\ndie Teufelsvisionen; sie waren Dokumente, nach der<br />\r\nVersicherung&nbsp;des Abschreibers wie nach dem Zeugnis<br />\r\ndes sp\u00e4teren Abtes Kilian im Archiv von Mariazell<br />\r\nf\u00fcr alle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also fliehen<br />\r\nwir hier vor einem Dilemma. Entweder haben wir<br />\r\nanzunehmen, da\u00df der Maler die beiden ihm angeblich<br />\r\ndurch g\u00f6ttliche Huld zur\u00fcckgestellten Schedae selbst zur</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">68</span></p>\n<p class=\"ff\">den Verlauf seiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht,<br />\neine fr\u00fchere Verschreibung (die mit Tinte) erfunden<br />\nhabe, um seine Position gegen die geistlichen Herren<br />\nin Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun schreibe ich<br />\nf\u00fcr Leser, die zwar an die Psychoanalyse glauben, aber<br />\nnicht an den Teufel, und diese k\u00f6nnten mir vorhalten,<br />\nes sei unsinnig, dem armen Kerl von Maler \u2014 <em>hunc<br />\nmiserum</em> nennt ihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen<br />\nVorwurf zu machen. Die blutige Verschreibung war<br />\nja genau so phantasiert wie die angeblich fr\u00fchere mit<br />\nTinte. In Wirklichkeit ist ihm ja \u00fcberhaupt kein Teufel<br />\nerschienen, der ganze Pakt mit dem Teufel existierte ja<br />\nnur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man kann<br />\ndem Armen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcng-<br />\nliche Phantasie durch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die<br />\nge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse es zu erfordern schienen.</p>\n<p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die<br />\nbeiden Verschreibungen sind ja nicht Phantasien wie<br />\ndie Teufelsvisionen; sie waren Dokumente, nach der<br />\nVersicherung\u00a0des Abschreibers wie nach dem Zeugnis<br />\ndes sp\u00e4teren Abtes Kilian im Archiv von Mariazell<br />\nf\u00fcr alle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also fliehen<br />\nwir hier vor einem Dilemma. Entweder haben wir<br />\nanzunehmen, da\u00df der Maler die beiden ihm angeblich<br />\ndurch g\u00f6ttliche Huld zur\u00fcckgestellten Schedae selbst zur</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">68</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">den Verlauf seiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht,<lb /> eine fr\u00fchere Verschreibung (die mit Tinte) erfunden<lb /> habe, um seine Position gegen die geistlichen Herren<lb /> in Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun schreibe ich<lb /> f\u00fcr Leser, die zwar an die Psychoanalyse glauben, aber<lb /> nicht an den Teufel, und diese k\u00f6nnten mir vorhalten,<lb /> es sei unsinnig, dem armen Kerl von Maler \u2014 <em>hunc<lb /> miserum</em> nennt ihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen<lb /> Vorwurf zu machen. Die blutige Verschreibung war<lb /> ja genau so phantasiert wie die angeblich fr\u00fchere mit<lb /> Tinte. In Wirklichkeit ist ihm ja \u00fcberhaupt kein Teufel<lb /> erschienen, der ganze Pakt mit dem Teufel existierte ja<lb /> nur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man kann<lb /> dem Armen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcng<lb break=\"no\"/>liche Phantasie durch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die<lb /> ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse es zu erfordern schienen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die<lb /> beiden Verschreibungen sind ja nicht Phantasien wie<lb /> die Teufelsvisionen; sie waren Dokumente, nach der<lb /> Versicherung des Abschreibers wie nach dem Zeugnis<lb /> des sp\u00e4teren Abtes Kilian im Archiv von Mariazell<lb /> f\u00fcr alle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also fliehen<lb /> wir hier vor einem Dilemma. Entweder haben wir<lb /> anzunehmen, da\u00df der Maler die beiden ihm angeblich<lb /> durch g\u00f6ttliche Huld zur\u00fcckgestellten Schedae selbst zur<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "79e30e92-6dc7-4df3-99c6-4f704f6f7257", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/79e30e92-6dc7-4df3-99c6-4f704f6f7257"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32475, "langcode": "de", "filename": "page-68.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-68.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-68.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 481640, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/79e30e92-6dc7-4df3-99c6-4f704f6f7257/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "79e30e92-6dc7-4df3-99c6-4f704f6f7257", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/79e30e92-6dc7-4df3-99c6-4f704f6f7257", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-68.jpg"}, {"id": "4b70b95b-fe90-4c23-a70e-8307dc8c968d", "title": "Seite 69", "page_nr": "69", "attr": {"drupal_internal__nid": 42723, "drupal_internal__vid": 70184, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 69", "created": 1581749417, "changed": 1600855902, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">69</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Zeit verfertigt, da er sie brauchte, oder wir m\u00fcssen den<br />\r\ngeistlichen Herren von Mariazell und St. Lambert trotz<br />\r\naller feierlichen Versicherungen, Best\u00e4tigungen durch<br />\r\nZeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw. die Glaub-<br />\r\nw\u00fcrdigkeit verweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung<br />\r\nder geistlichen Herren fiele mir nicht leicht. Ich neige<br />\r\nzwar zur Annahme, da\u00df&nbsp;der Kompilator im Interesse<br />\r\nder Konkordanz einiges am Zeugnis des ersten Abtes<br />\r\nverf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c&nbsp;geht<br />\r\nnicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner<br />\r\nund weltlicher Geschichtsschreiber, hinaus und geschah<br />\r\njedenfalls im guten Glauben. Nach anderer Richtung<br />\r\nhaben sich die geistlichen Herren gegr\u00fcndeten Anspruch<br />\r\nauf unser Vertrauen erworben. Ich sagte es schon,<br />\r\nnichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber die<br />\r\nUnvollst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der<br />\r\nVersuchungen zu unterdr\u00fccken, und auch die Schilde-<br />\r\nrung der Beschw\u00f6rungsszene in der Kapelle, der man<br />\r\nmit einigem Bangen entgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern<br />\r\nund glaubw\u00fcrdig geraten. Es bleibt also nichts \u00fcbrig,<br />\r\nals den Maler zu beschuldigen. Die rote Verschreibung<br />\r\nhatte er wohl bei sich, als er sich zum Bu\u00dfgebet in die<br />\r\nKapelle begab, und zog sie&nbsp;dann hervor, als er von<br />\r\nseiner Begegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen<br />\r\nBeist\u00e4nden zur\u00fcckkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht der-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">69</span></p>\n<p class=\"ff\">Zeit verfertigt, da er sie brauchte, oder wir m\u00fcssen den<br />\ngeistlichen Herren von Mariazell und St. Lambert trotz<br />\naller feierlichen Versicherungen, Best\u00e4tigungen durch<br />\nZeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw. die Glaub-<br />\nw\u00fcrdigkeit verweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung<br />\nder geistlichen Herren fiele mir nicht leicht. Ich neige<br />\nzwar zur Annahme, da\u00df\u00a0der Kompilator im Interesse<br />\nder Konkordanz einiges am Zeugnis des ersten Abtes<br />\nverf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c\u00a0geht<br />\nnicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner<br />\nund weltlicher Geschichtsschreiber, hinaus und geschah<br />\njedenfalls im guten Glauben. Nach anderer Richtung<br />\nhaben sich die geistlichen Herren gegr\u00fcndeten Anspruch<br />\nauf unser Vertrauen erworben. Ich sagte es schon,<br />\nnichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber die<br />\nUnvollst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der<br />\nVersuchungen zu unterdr\u00fccken, und auch die Schilde-<br />\nrung der Beschw\u00f6rungsszene in der Kapelle, der man<br />\nmit einigem Bangen entgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern<br />\nund glaubw\u00fcrdig geraten. Es bleibt also nichts \u00fcbrig,<br />\nals den Maler zu beschuldigen. Die rote Verschreibung<br />\nhatte er wohl bei sich, als er sich zum Bu\u00dfgebet in die<br />\nKapelle begab, und zog sie\u00a0dann hervor, als er von<br />\nseiner Begegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen<br />\nBeist\u00e4nden zur\u00fcckkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht der-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">69</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Zeit verfertigt, da er sie brauchte, oder wir m\u00fcssen den<lb /> geistlichen Herren von Mariazell und St. Lambert trotz<lb /> aller feierlichen Versicherungen, Best\u00e4tigungen durch<lb /> Zeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw. die Glaub<lb break=\"no\"/>w\u00fcrdigkeit verweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung<lb /> der geistlichen Herren fiele mir nicht leicht. Ich neige<lb /> zwar zur Annahme, da\u00df der Kompilator im Interesse<lb /> der Konkordanz einiges am Zeugnis des ersten Abtes<lb /> verf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c geht<lb /> nicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner<lb /> und weltlicher Geschichtsschreiber, hinaus und geschah<lb /> jedenfalls im guten Glauben. Nach anderer Richtung<lb /> haben sich die geistlichen Herren gegr\u00fcndeten Anspruch<lb /> auf unser Vertrauen erworben. Ich sagte es schon,<lb /> nichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber die<lb /> Unvollst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der<lb /> Versuchungen zu unterdr\u00fccken, und auch die Schilde<lb break=\"no\"/>rung der Beschw\u00f6rungsszene in der Kapelle, der man<lb /> mit einigem Bangen entgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern<lb /> und glaubw\u00fcrdig geraten. Es bleibt also nichts \u00fcbrig,<lb /> als den Maler zu beschuldigen. Die rote Verschreibung<lb /> hatte er wohl bei sich, als er sich zum Bu\u00dfgebet in die<lb /> Kapelle begab, und zog sie dann hervor, als er von<lb /> seiner Begegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen<lb /> Beist\u00e4nden zur\u00fcckkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht der<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "29897623-4c6d-47c9-95a0-aba3cc27fe57", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29897623-4c6d-47c9-95a0-aba3cc27fe57"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32476, "langcode": "de", "filename": "page-69.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-69.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-69.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 504165, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29897623-4c6d-47c9-95a0-aba3cc27fe57/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "29897623-4c6d-47c9-95a0-aba3cc27fe57", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29897623-4c6d-47c9-95a0-aba3cc27fe57", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-69.jpg"}, {"id": "1669b4d9-9d22-422e-8d9e-4c09244adb52", "title": "Seite 70", "page_nr": "70", "attr": {"drupal_internal__nid": 42724, "drupal_internal__vid": 70185, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 70", "created": 1581749417, "changed": 1600855927, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">70</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">selbe Zettel gewesen sein, der sp\u00e4ter im Archiv auf-<br />\r\nbewahrt wurde, sondern nach unserer Konstruktion<br />\r\nkann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be-<br />\r\nschw\u00f6rung) getragen haben.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">70</span></p>\n<p class=\"ff\">selbe Zettel gewesen sein, der sp\u00e4ter im Archiv auf-<br />\nbewahrt wurde, sondern nach unserer Konstruktion<br />\nkann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be-<br />\nschw\u00f6rung) getragen haben.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">70</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">selbe Zettel gewesen sein, der sp\u00e4ter im Archiv auf<lb break=\"no\"/>bewahrt wurde, sondern nach unserer Konstruktion<lb /> kann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be<lb break=\"no\"/>schw\u00f6rung) getragen haben.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a6770b9b-52d8-4964-bdbf-774b47e563fd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a6770b9b-52d8-4964-bdbf-774b47e563fd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32477, "langcode": "de", "filename": "page-70.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-70.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-70.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 293118, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a6770b9b-52d8-4964-bdbf-774b47e563fd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a6770b9b-52d8-4964-bdbf-774b47e563fd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a6770b9b-52d8-4964-bdbf-774b47e563fd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-70.jpg"}, {"id": "5704a102-68da-4b65-ac7d-f7a129bc731e", "title": "Seite 71", "page_nr": "71", "attr": {"drupal_internal__nid": 42725, "drupal_internal__vid": 70186, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 71", "created": 1581749417, "changed": 1600855963, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[71]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">V<br />\r\nDIE WEITERE NEUROSE</p>\r\n\r\n<p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler<br />\r\nein Simulant und F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besesse-<br />\r\nner! Nun, die \u00dcberg\u00e4nge zwischen Neurose und Simu-<br />\r\nlation sind bekanntlich flie\u00dfende. Ich finde auch seine<br />\r\nSchwierigkeit anzunehmen, da\u00df der Maler diesen Zettel<br />\r\nebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen Vi-<br />\r\nsionen gleichzustellenden Zustand geschrieben und mit<br />\r\nsich genommen hat. Wenn er die Phantasie vom Teufels-<br />\r\npakt und von der Erl\u00f6sung durchf\u00fchren wollte, konnte<br />\r\ner ja gar nichts anderes tun.</p>\r\n\r\n<p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das<br />\r\nTagebuch aus Wien an sich, das er bei seinem zweiten<br />\r\nAufenthalt zu Mariazell den Geistlichen \u00fcbergab. Es</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[71]</span></p>\n<p class=\"h1\">V<br />\nDIE WEITERE NEUROSE</p>\n<p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler<br />\nein Simulant und F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besesse-<br />\nner! Nun, die \u00dcberg\u00e4nge zwischen Neurose und Simu-<br />\nlation sind bekanntlich flie\u00dfende. Ich finde auch seine<br />\nSchwierigkeit anzunehmen, da\u00df der Maler diesen Zettel<br />\nebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen Vi-<br />\nsionen gleichzustellenden Zustand geschrieben und mit<br />\nsich genommen hat. Wenn er die Phantasie vom Teufels-<br />\npakt und von der Erl\u00f6sung durchf\u00fchren wollte, konnte<br />\ner ja gar nichts anderes tun.</p>\n<p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das<br />\nTagebuch aus Wien an sich, das er bei seinem zweiten<br />\nAufenthalt zu Mariazell den Geistlichen \u00fcbergab. Es</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[71]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">V<lb /> DIE WEITERE NEUROSE<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler<lb /> ein Simulant und F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besesse<lb break=\"no\"/>ner! Nun, die \u00dcberg\u00e4nge zwischen Neurose und Simu<lb break=\"no\"/>lation sind bekanntlich flie\u00dfende. Ich finde auch seine<lb /> Schwierigkeit anzunehmen, da\u00df der Maler diesen Zettel<lb /> ebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen Vi<lb break=\"no\"/>sionen gleichzustellenden Zustand geschrieben und mit<lb /> sich genommen hat. Wenn er die Phantasie vom Teufels<lb break=\"no\"/>pakt und von der Erl\u00f6sung durchf\u00fchren wollte, konnte<lb /> er ja gar nichts anderes tun.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das<lb /> Tagebuch aus Wien an sich, das er bei seinem zweiten<lb /> Aufenthalt zu Mariazell den Geistlichen \u00fcbergab. Es<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9b588712-dcbd-4e7b-aaf6-d6fb3f93c268", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9b588712-dcbd-4e7b-aaf6-d6fb3f93c268"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32478, "langcode": "de", "filename": "page-71.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-71.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-71.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 436649, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9b588712-dcbd-4e7b-aaf6-d6fb3f93c268/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9b588712-dcbd-4e7b-aaf6-d6fb3f93c268", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9b588712-dcbd-4e7b-aaf6-d6fb3f93c268", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-71.jpg"}, {"id": "0983b1c6-fee8-4058-901a-2a2c909616a4", "title": "Seite 72", "page_nr": "72", "attr": {"drupal_internal__nid": 42726, "drupal_internal__vid": 70187, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 72", "created": 1581749417, "changed": 1600856007, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">72</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">l\u00e4\u00dft uns freilich tief in die Motivierung oder sagen wir<br />\r\nlieber Verwertung der Neurose blicken.</p>\r\n\r\n<p>Die Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen<br />\r\nBeschw\u00f6rung bis zum 15. Januar des n\u00e4chsten Jahres<br />\r\n1678. Bis zum 11. Oktober erging es ihm in Wien,<br />\r\nwo er bei einer verheirateten Schwester wohnte, recht<br />\r\ngut, dann aber fingen neue Zuft\u00e4nde mit Visionen&nbsp;und<br />\r\nKr\u00e4mpfen, Bewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften&nbsp;Sen-<br />\r\nsationen an, die dann auch zu seiner R\u00fcckkehr nach<br />\r\nMariszell im Mai 1678 f\u00fchrten.</p>\r\n\r\n<p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen.<br />\r\nZuerst meldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n<br />\r\ngekleideten Kavaliers, der ihm zureden will, den Zettel<br />\r\nwegzuwerfen, der seine Aufnahme in die Bruderschaft<br />\r\nvom heiligen Rosenkranz bescheinigt. Da er widerstand,<br />\r\nwiederholte sich dieselbe Erscheinung am n\u00e4chsten Tag,<br />\r\naber diesmal in einem pr\u00e4chtig geschm\u00fcckten Saal, in<br />\r\ndem vornehme Herren mit sch\u00f6nen Damen tanzten. Der-<br />\r\nselbe Kavalier, der ihn schon einmal versucht, machte<br />\r\nihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;und ver-<br />\r\nsprach ihm daf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem<br />\r\ner diese Vision durch Gebete zum Verschwinden ge-<br />\r\nbracht, wiederholte sie sich einige Tage sp\u00e4ter in noch</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unvest\u00e4ndliche Stelle.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">72</span></p>\n<p class=\"ff\">l\u00e4\u00dft uns freilich tief in die Motivierung oder sagen wir<br />\nlieber Verwertung der Neurose blicken.</p>\n<p>Die Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen<br />\nBeschw\u00f6rung bis zum 15. Januar des n\u00e4chsten Jahres<br />\n1678. Bis zum 11. Oktober erging es ihm in Wien,<br />\nwo er bei einer verheirateten Schwester wohnte, recht<br />\ngut, dann aber fingen neue Zuft\u00e4nde mit Visionen\u00a0und<br />\nKr\u00e4mpfen, Bewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften\u00a0Sen-<br />\nsationen an, die dann auch zu seiner R\u00fcckkehr nach<br />\nMariszell im Mai 1678 f\u00fchrten.</p>\n<p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen.<br />\nZuerst meldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n<br />\ngekleideten Kavaliers, der ihm zureden will, den Zettel<br />\nwegzuwerfen, der seine Aufnahme in die Bruderschaft<br />\nvom heiligen Rosenkranz bescheinigt. Da er widerstand,<br />\nwiederholte sich dieselbe Erscheinung am n\u00e4chsten Tag,<br />\naber diesmal in einem pr\u00e4chtig geschm\u00fcckten Saal, in<br />\ndem vornehme Herren mit sch\u00f6nen Damen tanzten. Der-<br />\nselbe Kavalier, der ihn schon einmal versucht, machte<br />\nihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0und ver-<br />\nsprach ihm daf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem<br />\ner diese Vision durch Gebete zum Verschwinden ge-<br />\nbracht, wiederholte sie sich einige Tage sp\u00e4ter in noch</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unvest\u00e4ndliche Stelle.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">72</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">l\u00e4\u00dft uns freilich tief in die Motivierung oder sagen wir<lb /> lieber Verwertung der Neurose blicken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen<lb /> Beschw\u00f6rung bis zum 15. Januar des n\u00e4chsten Jahres<lb /> 1678. Bis zum 11. Oktober erging es ihm in Wien,<lb /> wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte, recht<lb /> gut, dann aber fingen neue Zuft\u00e4nde mit Visionen und<lb /> Kr\u00e4mpfen, Bewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften Sen<lb break=\"no\"/>sationen an, die dann auch zu seiner R\u00fcckkehr nach<lb /> Mariszell im Mai 1678 f\u00fchrten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen.<lb /> Zuerst meldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n<lb /> gekleideten Kavaliers, der ihm zureden will, den Zettel<lb /> wegzuwerfen, der seine Aufnahme in die Bruderschaft<lb /> vom heiligen Rosenkranz bescheinigt. Da er widerstand,<lb /> wiederholte sich dieselbe Erscheinung am n\u00e4chsten Tag,<lb /> aber diesmal in einem pr\u00e4chtig geschm\u00fcckten Saal, in<lb /> dem vornehme Herren mit sch\u00f6nen Damen tanzten. Der<lb break=\"no\"/>selbe Kavalier, der ihn schon einmal versucht, machte<lb /> ihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span> und ver<lb break=\"no\"/>sprach ihm daf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem<lb /> er diese Vision durch Gebete zum Verschwinden ge<lb break=\"no\"/>bracht, wiederholte sie sich einige Tage sp\u00e4ter in noch<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unvest\u00e4ndliche Stelle.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d71a19c4-6790-4a84-85bf-b568511beb80", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d71a19c4-6790-4a84-85bf-b568511beb80"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32479, "langcode": "de", "filename": "page-72.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-72.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-72.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 468516, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d71a19c4-6790-4a84-85bf-b568511beb80/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d71a19c4-6790-4a84-85bf-b568511beb80", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d71a19c4-6790-4a84-85bf-b568511beb80", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-72.jpg"}, {"id": "7a3d93f9-2456-4015-8a40-3bf4be7de6d9", "title": "Seite 73", "page_nr": "73", "attr": {"drupal_internal__nid": 42727, "drupal_internal__vid": 70188, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 73", "created": 1581749417, "changed": 1600856033, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">73</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">eindringlicherer Form. Diesmal schickte der Kavalier<br />\r\neine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel sa\u00dfen,<br />\r\nzu ihm hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und<br />\r\ner hatte M\u00fche, sich der Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am<br />\r\nerschreckendsten war aber die bald darauf folgende<br />\r\nVision eines noch prunkvolleren Saales, in dem ein<br />\r\nvon \u201eGoldstuckh aufgerichteter Thron\u201c war. Kava-<br />\r\nliere standen herum und erwarteten die Ankunft ihres<br />\r\nK\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich schon so oft um ihn<br />\r\nbek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte ihn auf,<br />\r\nden Thron zu besteigen, sie \u201ewollten ihn f\u00fcr ihren<br />\r\nK\u00f6nig halten und in Ewigkeit verehren\u201c. Mit dieser<br />\r\nAusschweifung seiner Phantasie schlie\u00dft die erste, recht<br />\r\ndurchsichtige Phase der Versuchungsgeschichte ab.</p>\r\n\r\n<p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die<br />\r\nasketische Reaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober<br />\r\nerschien ihm ein gro\u00dfer Glanz, eine Stimme daraus<br />\r\ngab sich als Christus zu erkennen und forderte von ihm,<br />\r\nda\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen und sechs Jahre lang<br />\r\nin einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der Maler litt unter<br />\r\ndiesen heiligen Erscheinungen offenbar mehr als unter<br />\r\nden fr\u00fcheren d\u00e4monischen. Aus diesem Anfall erwachte<br />\r\ner erst nach zweieinhalb Stunden. Im n\u00e4chsten war<br />\r\ndie von Glanz umgebene heilige Person weit unfreund-<br />\r\nlicher, drohte ihm, weil er den g\u00f6ttlichen Vorschlag nicht</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">73</span></p>\n<p class=\"ff\">eindringlicherer Form. Diesmal schickte der Kavalier<br />\neine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel sa\u00dfen,<br />\nzu ihm hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und<br />\ner hatte M\u00fche, sich der Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am<br />\nerschreckendsten war aber die bald darauf folgende<br />\nVision eines noch prunkvolleren Saales, in dem ein<br />\nvon \u201eGoldstuckh aufgerichteter Thron\u201c war. Kava-<br />\nliere standen herum und erwarteten die Ankunft ihres<br />\nK\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich schon so oft um ihn<br />\nbek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte ihn auf,<br />\nden Thron zu besteigen, sie \u201ewollten ihn f\u00fcr ihren<br />\nK\u00f6nig halten und in Ewigkeit verehren\u201c. Mit dieser<br />\nAusschweifung seiner Phantasie schlie\u00dft die erste, recht<br />\ndurchsichtige Phase der Versuchungsgeschichte ab.</p>\n<p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die<br />\nasketische Reaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober<br />\nerschien ihm ein gro\u00dfer Glanz, eine Stimme daraus<br />\ngab sich als Christus zu erkennen und forderte von ihm,<br />\nda\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen und sechs Jahre lang<br />\nin einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der Maler litt unter<br />\ndiesen heiligen Erscheinungen offenbar mehr als unter<br />\nden fr\u00fcheren d\u00e4monischen. Aus diesem Anfall erwachte<br />\ner erst nach zweieinhalb Stunden. Im n\u00e4chsten war<br />\ndie von Glanz umgebene heilige Person weit unfreund-<br />\nlicher, drohte ihm, weil er den g\u00f6ttlichen Vorschlag nicht</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">73</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">eindringlicherer Form. Diesmal schickte der Kavalier<lb /> eine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel sa\u00dfen,<lb /> zu ihm hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und<lb /> er hatte M\u00fche, sich der Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am<lb /> erschreckendsten war aber die bald darauf folgende<lb /> Vision eines noch prunkvolleren Saales, in dem ein<lb /> von \u201eGoldstuckh aufgerichteter Thron\u201c war. Kava<lb break=\"no\"/>liere standen herum und erwarteten die Ankunft ihres<lb /> K\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich schon so oft um ihn<lb /> bek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte ihn auf,<lb /> den Thron zu besteigen, sie \u201ewollten ihn f\u00fcr ihren<lb /> K\u00f6nig halten und in Ewigkeit verehren\u201c. Mit dieser<lb /> Ausschweifung seiner Phantasie schlie\u00dft die erste, recht<lb /> durchsichtige Phase der Versuchungsgeschichte ab.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die<lb /> asketische Reaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober<lb /> erschien ihm ein gro\u00dfer Glanz, eine Stimme daraus<lb /> gab sich als Christus zu erkennen und forderte von ihm,<lb /> da\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen und sechs Jahre lang<lb /> in einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der Maler litt unter<lb /> diesen heiligen Erscheinungen offenbar mehr als unter<lb /> den fr\u00fcheren d\u00e4monischen. Aus diesem Anfall erwachte<lb /> er erst nach zweieinhalb Stunden. Im n\u00e4chsten war<lb /> die von Glanz umgebene heilige Person weit unfreund<lb break=\"no\"/>licher, drohte ihm, weil er den g\u00f6ttlichen Vorschlag nicht<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "64f70733-176c-4ede-bc27-28a8cdcd14d6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/64f70733-176c-4ede-bc27-28a8cdcd14d6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32480, "langcode": "de", "filename": "page-73.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-73.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-73.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 563646, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/64f70733-176c-4ede-bc27-28a8cdcd14d6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "64f70733-176c-4ede-bc27-28a8cdcd14d6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/64f70733-176c-4ede-bc27-28a8cdcd14d6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-73.jpg"}, {"id": "0050d43d-2f50-407a-9844-d33d3232cad1", "title": "Seite 74", "page_nr": "74", "attr": {"drupal_internal__nid": 42728, "drupal_internal__vid": 70189, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 74", "created": 1581749417, "changed": 1600856101, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">74</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">angenommen hatte, und f\u00fchrte ihn in die H\u00f6lle, damit<br />\r\ner durch das Los der Verdammten geschreckt werde.<br />\r\nOffenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Erschei-<br />\r\nnungen der Person im Glanze, die Christus sein sollte,<br />\r\nwiederholten sich noch mehrmals, jedesmal mit stunden-<br />\r\nlanger Geiftesabwesenheit und Verz\u00fccktheit f\u00fcr den<br />\r\nMaler. In der gro\u00dfartigsten dieser Verz\u00fccktheiten f\u00fchrte<br />\r\nihn die Person im Glanze zuerst in eine Stadt, in deren<br />\r\nStrafen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<br />\r\nund dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Ein-<br />\r\nsiedler ihr gottgef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare<br />\r\nBeweise von Gottes Gnade und F\u00fcrsorge erhielten.<br />\r\nDann erschien an Stelle Christi die heilige Mutter<br />\r\nselbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher geleistete<br />\r\nHilfe mahnte, dem Befehl ihres lieben Sohnes nach-<br />\r\nzukommen. \u201eDa er sich hiezu nicht recht resolviret\u201d, kam<br />\r\nChristus am n\u00e4chsten Tage wieder und setzte ihm mit<br />\r\nDrohungen und Versprechungen t\u00fcchtig zu.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Da gab er<br />\r\nendlich nach, beschlo\u00df aus diesem Leben auszutreten<br />\r\nund zu tun, was von ihm verlangt wurde. Mit dieser<br />\r\nEntschlie\u00dfung endet die zweite Phase. Der Maler kon-<br />\r\nstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine Erscheinung<br />\r\noder Anfechtung mehr gehabt hat.</p>\r\n\r\n<p>Indes mu\u00df dieser Entschlu\u00df&nbsp;nicht sehr&nbsp;gefestigt oder<br />\r\nseine Ausf\u00fchrung allzulang aufgeschoben worden sein,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">74</span></p>\n<p class=\"ff\">angenommen hatte, und f\u00fchrte ihn in die H\u00f6lle, damit<br />\ner durch das Los der Verdammten geschreckt werde.<br />\nOffenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Erschei-<br />\nnungen der Person im Glanze, die Christus sein sollte,<br />\nwiederholten sich noch mehrmals, jedesmal mit stunden-<br />\nlanger Geiftesabwesenheit und Verz\u00fccktheit f\u00fcr den<br />\nMaler. In der gro\u00dfartigsten dieser Verz\u00fccktheiten f\u00fchrte<br />\nihn die Person im Glanze zuerst in eine Stadt, in deren<br />\nStrafen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<br />\nund dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Ein-<br />\nsiedler ihr gottgef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare<br />\nBeweise von Gottes Gnade und F\u00fcrsorge erhielten.<br />\nDann erschien an Stelle Christi die heilige Mutter<br />\nselbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher geleistete<br />\nHilfe mahnte, dem Befehl ihres lieben Sohnes nach-<br />\nzukommen. \u201eDa er sich hiezu nicht recht resolviret\u201d, kam<br />\nChristus am n\u00e4chsten Tage wieder und setzte ihm mit<br />\nDrohungen und Versprechungen t\u00fcchtig zu.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Da gab er<br />\nendlich nach, beschlo\u00df aus diesem Leben auszutreten<br />\nund zu tun, was von ihm verlangt wurde. Mit dieser<br />\nEntschlie\u00dfung endet die zweite Phase. Der Maler kon-<br />\nstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine Erscheinung<br />\noder Anfechtung mehr gehabt hat.</p>\n<p>Indes mu\u00df dieser Entschlu\u00df\u00a0nicht sehr\u00a0gefestigt oder<br />\nseine Ausf\u00fchrung allzulang aufgeschoben worden sein,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">74</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">angenommen hatte, und f\u00fchrte ihn in die H\u00f6lle, damit<lb /> er durch das Los der Verdammten geschreckt werde.<lb /> Offenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Erschei<lb break=\"no\"/>nungen der Person im Glanze, die Christus sein sollte,<lb /> wiederholten sich noch mehrmals, jedesmal mit stunden<lb break=\"no\"/>langer Geiftesabwesenheit und Verz\u00fccktheit f\u00fcr den<lb /> Maler. In der gro\u00dfartigsten dieser Verz\u00fccktheiten f\u00fchrte<lb /> ihn die Person im Glanze zuerst in eine Stadt, in deren<lb /> Strafen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<lb /> und dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Ein<lb break=\"no\"/>siedler ihr gottgef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare<lb /> Beweise von Gottes Gnade und F\u00fcrsorge erhielten.<lb /> Dann erschien an Stelle Christi die heilige Mutter<lb /> selbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher geleistete<lb /> Hilfe mahnte, dem Befehl ihres lieben Sohnes nach<lb break=\"no\"/>zukommen. \u201eDa er sich hiezu nicht recht resolviret\u201d, kam<lb /> Christus am n\u00e4chsten Tage wieder und setzte ihm mit<lb /> Drohungen und Versprechungen t\u00fcchtig zu.<span class=\"footnote-index\">1</span> Da gab er<lb /> endlich nach, beschlo\u00df aus diesem Leben auszutreten<lb /> und zu tun, was von ihm verlangt wurde. Mit dieser<lb /> Entschlie\u00dfung endet die zweite Phase. Der Maler kon<lb break=\"no\"/>statiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine Erscheinung<lb /> oder Anfechtung mehr gehabt hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Indes mu\u00df dieser Entschlu\u00df nicht sehr gefestigt oder<lb /> seine Ausf\u00fchrung allzulang aufgeschoben worden sein,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a5f19177-42d9-43bc-bab6-f105c7371725", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a5f19177-42d9-43bc-bab6-f105c7371725"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32481, "langcode": "de", "filename": "page-74.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-74.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-74.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 517418, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a5f19177-42d9-43bc-bab6-f105c7371725/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a5f19177-42d9-43bc-bab6-f105c7371725", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a5f19177-42d9-43bc-bab6-f105c7371725", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-74.jpg"}, {"id": "56cbbd84-a632-49ee-a664-7521a603552f", "title": "Seite 75", "page_nr": "75", "attr": {"drupal_internal__nid": 42729, "drupal_internal__vid": 70190, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 75", "created": 1581749417, "changed": 1600856146, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">75</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">denn als er am 26. Dezember in St. Stephan seine<br />\r\nAndacht verrichtete, konnte er sich beim Anblick einer<br />\r\nwackeren Jungfrau, die mit einem wohlaufgeputzten<br />\r\nHerrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte selbst<br />\r\nan Stelle dieses Herrn sein. Das forderte Strafe, noch<br />\r\nam selben Abend traf es ihn wie ein Donnerschlag, er<br />\r\nsah sich in hellen Flammen und fiel in Ohnmacht. Man<br />\r\nbem\u00fchte sich, ihn zu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in<br />\r\nder Stube, bis Blut aus Mund und Nase kam, ver-<br />\r\nsp\u00fcrte, da\u00df er sich in Hitze und Gestank befand, und<br />\r\nh\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm dieser Zustand als<br />\r\nStrafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken geschickt<br />\r\nworden sei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern<br />\r\nmit Stricken gegei\u00dfelt&nbsp;und ihm versprochen, da\u00df&nbsp;er alle<br />\r\nTage so gepeinigt werden solle, bis er sich entschlossen<br />\r\nhabe, in den Einsiedlerorden einzutreten. Diese Erleb-<br />\r\nnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen&nbsp;reichen<br />\r\n(13. Januar), fort.</p>\r\n\r\n<p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Ver-<br />\r\nsuchungsphantasien&nbsp;von asketischen und endlich von<br />\r\nStrafphantasien abgel\u00f6st&nbsp;werden; das Ende der Lei-<br />\r\ndensgeschichte kennen wir bereits. Er begibt sich&nbsp;im<br />\r\nMai nach Mariazell, bringt dort die Geschichte von<br />\r\neiner fr\u00fcheren, mit schwarzer Tinte geschriebenen Ver-<br />\r\nschreibung vor, der er es offenbar zuschreibt, da\u00df er noch</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">75</span></p>\n<p class=\"ff\">denn als er am 26. Dezember in St. Stephan seine<br />\nAndacht verrichtete, konnte er sich beim Anblick einer<br />\nwackeren Jungfrau, die mit einem wohlaufgeputzten<br />\nHerrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte selbst<br />\nan Stelle dieses Herrn sein. Das forderte Strafe, noch<br />\nam selben Abend traf es ihn wie ein Donnerschlag, er<br />\nsah sich in hellen Flammen und fiel in Ohnmacht. Man<br />\nbem\u00fchte sich, ihn zu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in<br />\nder Stube, bis Blut aus Mund und Nase kam, ver-<br />\nsp\u00fcrte, da\u00df er sich in Hitze und Gestank befand, und<br />\nh\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm dieser Zustand als<br />\nStrafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken geschickt<br />\nworden sei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern<br />\nmit Stricken gegei\u00dfelt\u00a0und ihm versprochen, da\u00df\u00a0er alle<br />\nTage so gepeinigt werden solle, bis er sich entschlossen<br />\nhabe, in den Einsiedlerorden einzutreten. Diese Erleb-<br />\nnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen\u00a0reichen<br />\n(13. Januar), fort.</p>\n<p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Ver-<br />\nsuchungsphantasien\u00a0von asketischen und endlich von<br />\nStrafphantasien abgel\u00f6st\u00a0werden; das Ende der Lei-<br />\ndensgeschichte kennen wir bereits. Er begibt sich\u00a0im<br />\nMai nach Mariazell, bringt dort die Geschichte von<br />\neiner fr\u00fcheren, mit schwarzer Tinte geschriebenen Ver-<br />\nschreibung vor, der er es offenbar zuschreibt, da\u00df er noch</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">75</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">denn als er am 26. Dezember in St. Stephan seine<lb /> Andacht verrichtete, konnte er sich beim Anblick einer<lb /> wackeren Jungfrau, die mit einem wohlaufgeputzten<lb /> Herrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte selbst<lb /> an Stelle dieses Herrn sein. Das forderte Strafe, noch<lb /> am selben Abend traf es ihn wie ein Donnerschlag, er<lb /> sah sich in hellen Flammen und fiel in Ohnmacht. Man<lb /> bem\u00fchte sich, ihn zu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in<lb /> der Stube, bis Blut aus Mund und Nase kam, ver<lb break=\"no\"/>sp\u00fcrte, da\u00df er sich in Hitze und Gestank befand, und<lb /> h\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm dieser Zustand als<lb /> Strafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken geschickt<lb /> worden sei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern<lb /> mit Stricken gegei\u00dfelt und ihm versprochen, da\u00df er alle<lb /> Tage so gepeinigt werden solle, bis er sich entschlossen<lb /> habe, in den Einsiedlerorden einzutreten. Diese Erleb<lb break=\"no\"/>nisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen reichen<lb /> (13. Januar), fort.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Ver<lb break=\"no\"/>suchungsphantasien von asketischen und endlich von<lb /> Strafphantasien abgel\u00f6st werden; das Ende der Lei<lb break=\"no\"/>densgeschichte kennen wir bereits. Er begibt sich im<lb /> Mai nach Mariazell, bringt dort die Geschichte von<lb /> einer fr\u00fcheren, mit schwarzer Tinte geschriebenen Ver<lb break=\"no\"/>schreibung vor, der er es offenbar zuschreibt, da\u00df er noch<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4a1d63ef-a3a0-4882-b4cf-84402e6b5972", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4a1d63ef-a3a0-4882-b4cf-84402e6b5972"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32482, "langcode": "de", "filename": "page-75.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-75.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-75.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 548456, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4a1d63ef-a3a0-4882-b4cf-84402e6b5972/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4a1d63ef-a3a0-4882-b4cf-84402e6b5972", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4a1d63ef-a3a0-4882-b4cf-84402e6b5972", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-75.jpg"}, {"id": "f396e5a3-581a-44f2-9527-09815234ed4a", "title": "Seite 76", "page_nr": "76", "attr": {"drupal_internal__nid": 42730, "drupal_internal__vid": 70191, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 76", "created": 1581749417, "changed": 1600856199, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">76</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">vom Teufel geplagt werden kann, erh\u00e4lt auch diese<br />\r\nzur\u00fcck und ist geheilt.</p>\r\n\r\n<p>W\u00e4hrend diefes zweiten Aufenthaltes malt er die<br />\r\nBilder, die im Teopbhaeum Eopiert find, dann aber tut<br />\r\ner etwas, was mit der Sorderung der affetifchen Phafe<br />\r\nfeines Tagebuches sufammentrifft. Er gebt zwar nicht<br />\r\nin die W\u00fcste, um Einsiedler zu werden, aber er tritt<br />\r\nin den Orden der Barmberzigen Br\u00fcder ein: <em>religiosus<br />\r\nfactus est</em>.</p>\r\n\r\n<p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Ver-<br />\r\nst\u00e4ndnis f\u00fcr ein neues St\u00fcck des Zusammenhangs.<br />\r\nWir erinnern uns, da\u00df der Maler sich dem Teufel ver-<br />\r\nschrieben, weil er nach dem Tode des Vaters, verstimmt<br />\r\nund arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz&nbsp;zu er-<br />\r\nhalten. Diese Momente, Depression, Arbeitshemmung<br />\r\nund Trauer um den Vater sind irgendwie, auf einfache<br />\r\noder kompliziertere Art miteinander verkn\u00fcpft. Viel-<br />\r\nleicht waren die Erscheinungen des Teufels darum so<br />\r\n\u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausgestattet, weil der B\u00f6se<br />\r\nsein N\u00e4hrvater werden sollte. Die Hoffnung erf\u00fcllte<br />\r\nsich nicht, es ging ihm auch weiterhin schlecht, er konnte<br />\r\nnicht ordentlich arbeiten oder er hatte kein Gl\u00fcck und<br />\r\nfand nicht genug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers<br />\r\nspricht von ihm als \u201e<em>hunc miserum omni auxilio desti-<br />\r\ntutum</em>\u201c. Er war also nicht nur in moralischen N\u00f6ten,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">76</span></p>\n<p class=\"ff\">vom Teufel geplagt werden kann, erh\u00e4lt auch diese<br />\nzur\u00fcck und ist geheilt.</p>\n<p>W\u00e4hrend diefes zweiten Aufenthaltes malt er die<br />\nBilder, die im Teopbhaeum Eopiert find, dann aber tut<br />\ner etwas, was mit der Sorderung der affetifchen Phafe<br />\nfeines Tagebuches sufammentrifft. Er gebt zwar nicht<br />\nin die W\u00fcste, um Einsiedler zu werden, aber er tritt<br />\nin den Orden der Barmberzigen Br\u00fcder ein: <em>religiosus<br />\nfactus est</em>.</p>\n<p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Ver-<br />\nst\u00e4ndnis f\u00fcr ein neues St\u00fcck des Zusammenhangs.<br />\nWir erinnern uns, da\u00df der Maler sich dem Teufel ver-<br />\nschrieben, weil er nach dem Tode des Vaters, verstimmt<br />\nund arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz\u00a0zu er-<br />\nhalten. Diese Momente, Depression, Arbeitshemmung<br />\nund Trauer um den Vater sind irgendwie, auf einfache<br />\noder kompliziertere Art miteinander verkn\u00fcpft. Viel-<br />\nleicht waren die Erscheinungen des Teufels darum so<br />\n\u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausgestattet, weil der B\u00f6se<br />\nsein N\u00e4hrvater werden sollte. Die Hoffnung erf\u00fcllte<br />\nsich nicht, es ging ihm auch weiterhin schlecht, er konnte<br />\nnicht ordentlich arbeiten oder er hatte kein Gl\u00fcck und<br />\nfand nicht genug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers<br />\nspricht von ihm als \u201e<em>hunc miserum omni auxilio desti-<br />\ntutum</em>\u201c. Er war also nicht nur in moralischen N\u00f6ten,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">76</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">vom Teufel geplagt werden kann, erh\u00e4lt auch diese<lb /> zur\u00fcck und ist geheilt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>W\u00e4hrend diefes zweiten Aufenthaltes malt er die<lb /> Bilder, die im Teopbhaeum Eopiert find, dann aber tut<lb /> er etwas, was mit der Sorderung der affetifchen Phafe<lb /> feines Tagebuches sufammentrifft. Er gebt zwar nicht<lb /> in die W\u00fcste, um Einsiedler zu werden, aber er tritt<lb /> in den Orden der Barmberzigen Br\u00fcder ein: <em>religiosus<lb /> factus est</em>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Ver<lb break=\"no\"/>st\u00e4ndnis f\u00fcr ein neues St\u00fcck des Zusammenhangs.<lb /> Wir erinnern uns, da\u00df der Maler sich dem Teufel ver<lb break=\"no\"/>schrieben, weil er nach dem Tode des Vaters, verstimmt<lb /> und arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz zu er<lb break=\"no\"/>halten. Diese Momente, Depression, Arbeitshemmung<lb /> und Trauer um den Vater sind irgendwie, auf einfache<lb /> oder kompliziertere Art miteinander verkn\u00fcpft. Viel<lb break=\"no\"/>leicht waren die Erscheinungen des Teufels darum so<lb /> \u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausgestattet, weil der B\u00f6se<lb /> sein N\u00e4hrvater werden sollte. Die Hoffnung erf\u00fcllte<lb /> sich nicht, es ging ihm auch weiterhin schlecht, er konnte<lb /> nicht ordentlich arbeiten oder er hatte kein Gl\u00fcck und<lb /> fand nicht genug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers<lb /> spricht von ihm als \u201e<em>hunc miserum omni auxilio desti<lb break=\"no\"/>tutum</em>\u201c. Er war also nicht nur in moralischen N\u00f6ten,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "edaa44d6-aeba-446e-b367-ea95bea28ba1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/edaa44d6-aeba-446e-b367-ea95bea28ba1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32483, "langcode": "de", "filename": "page-76.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-76.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-76.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 489720, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/edaa44d6-aeba-446e-b367-ea95bea28ba1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "edaa44d6-aeba-446e-b367-ea95bea28ba1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/edaa44d6-aeba-446e-b367-ea95bea28ba1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-76.jpg"}, {"id": "7b32ff83-2e35-45f1-ba98-3ade9a63e0cc", "title": "Seite 77", "page_nr": "77", "attr": {"drupal_internal__nid": 42731, "drupal_internal__vid": 70192, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 77", "created": 1581749417, "changed": 1600856305, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">77</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">er litt auch materielle Not. In die Wiedergabe seiner<br />\r\nsp\u00e4teren Visionen&nbsp;finden sich Bemerkungen eingestreut,<br />\r\ndie wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df<br />\r\nsich auch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung<br />\r\ndaran nichts ge\u00e4ndert hatte. Wir lernen einen Men-<br />\r\nschen kennen, der es zu nichts bringt, dem man auch da-<br />\r\nrum kein Vertrauen schenkt. In der ersten Vision fragt<br />\r\nihn der Kavalier, was er eigentlich anfangen wolle,<br />\r\nda sich niemand seiner annehme (\u201edieweillen ich von<br />\r\niedermann ist verlassen, wa\u00df ich anfangen w\u00fcrde\u201c).<br />\r\nDie erste Reihe der Visionen in Wien entspricht durch-<br />\r\naus den Wunschphantasien des Armen, nach Genu\u00df<br />\r\nHungernden, Verkommenen: herrliche S\u00e4le, Wohl-<br />\r\nleben, silbernes Tafelgeschirr und sch\u00f6ne Frauen; hier<br />\r\nwird nachgeholt, was wir im Teufelsverh\u00e4ltnis ver-<br />\r\nmi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn<br />\r\ngenu\u00dfunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten<br />\r\nverzichten hie\u00df. Seit der Beschw\u00f6rung scheint die Me-<br />\r\nlancholie \u00fcberwunden, alle Gel\u00fcste des Weltkindes sind<br />\r\nwieder rege.</p>\r\n\r\n<p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen<br />\r\ndie ihn f\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand<br />\r\nglauben wolle, so da\u00df er dessentwegen, was ihm an-<br />\r\nbefohlen, nicht vollziehen k\u00f6nne. Die Antwort, die er<br />\r\ndarauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel (\u201eso ser man</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">77</span></p>\n<p class=\"ff\">er litt auch materielle Not. In die Wiedergabe seiner<br />\nsp\u00e4teren Visionen\u00a0finden sich Bemerkungen eingestreut,<br />\ndie wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df<br />\nsich auch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung<br />\ndaran nichts ge\u00e4ndert hatte. Wir lernen einen Men-<br />\nschen kennen, der es zu nichts bringt, dem man auch da-<br />\nrum kein Vertrauen schenkt. In der ersten Vision fragt<br />\nihn der Kavalier, was er eigentlich anfangen wolle,<br />\nda sich niemand seiner annehme (\u201edieweillen ich von<br />\niedermann ist verlassen, wa\u00df ich anfangen w\u00fcrde\u201c).<br />\nDie erste Reihe der Visionen in Wien entspricht durch-<br />\naus den Wunschphantasien des Armen, nach Genu\u00df<br />\nHungernden, Verkommenen: herrliche S\u00e4le, Wohl-<br />\nleben, silbernes Tafelgeschirr und sch\u00f6ne Frauen; hier<br />\nwird nachgeholt, was wir im Teufelsverh\u00e4ltnis ver-<br />\nmi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn<br />\ngenu\u00dfunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten<br />\nverzichten hie\u00df. Seit der Beschw\u00f6rung scheint die Me-<br />\nlancholie \u00fcberwunden, alle Gel\u00fcste des Weltkindes sind<br />\nwieder rege.</p>\n<p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen<br />\ndie ihn f\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand<br />\nglauben wolle, so da\u00df er dessentwegen, was ihm an-<br />\nbefohlen, nicht vollziehen k\u00f6nne. Die Antwort, die er<br />\ndarauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel (\u201eso ser man</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">77</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">er litt auch materielle Not. In die Wiedergabe seiner<lb /> sp\u00e4teren Visionen finden sich Bemerkungen eingestreut,<lb /> die wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df<lb /> sich auch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung<lb /> daran nichts ge\u00e4ndert hatte. Wir lernen einen Men<lb break=\"no\"/>schen kennen, der es zu nichts bringt, dem man auch da<lb break=\"no\"/>rum kein Vertrauen schenkt. In der ersten Vision fragt<lb /> ihn der Kavalier, was er eigentlich anfangen wolle,<lb /> da sich niemand seiner annehme (\u201edieweillen ich von<lb /> iedermann ist verlassen, wa\u00df ich anfangen w\u00fcrde\u201c).<lb /> Die erste Reihe der Visionen in Wien entspricht durch<lb break=\"no\"/>aus den Wunschphantasien des Armen, nach Genu\u00df<lb /> Hungernden, Verkommenen: herrliche S\u00e4le, Wohl<lb break=\"no\"/>leben, silbernes Tafelgeschirr und sch\u00f6ne Frauen; hier<lb /> wird nachgeholt, was wir im Teufelsverh\u00e4ltnis ver<lb break=\"no\"/>mi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn<lb /> genu\u00dfunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten<lb /> verzichten hie\u00df. Seit der Beschw\u00f6rung scheint die Me<lb break=\"no\"/>lancholie \u00fcberwunden, alle Gel\u00fcste des Weltkindes sind<lb /> wieder rege.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen<lb /> die ihn f\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand<lb /> glauben wolle, so da\u00df er dessentwegen, was ihm an<lb break=\"no\"/>befohlen, nicht vollziehen k\u00f6nne. Die Antwort, die er<lb /> darauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel (\u201eso ser man<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "83a87641-c2ee-40ec-ae75-cea9a7ae7c4c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/83a87641-c2ee-40ec-ae75-cea9a7ae7c4c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32484, "langcode": "de", "filename": "page-77.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-77.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-77.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 542201, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/83a87641-c2ee-40ec-ae75-cea9a7ae7c4c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "83a87641-c2ee-40ec-ae75-cea9a7ae7c4c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/83a87641-c2ee-40ec-ae75-cea9a7ae7c4c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-77.jpg"}, {"id": "5ae03352-8a4d-473b-ab94-dc63b8349e41", "title": "Seite 78", "page_nr": "78", "attr": {"drupal_internal__nid": 42732, "drupal_internal__vid": 70193, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 78", "created": 1581749417, "changed": 1600856341, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">78</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">mir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich wol,<br />\r\nist mir aber selbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich\u201c). Beson-<br />\r\nders aufkl\u00e4rend ist aber, was ihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer<br />\r\nbei den Einsiedlern&nbsp;erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt in eine<br />\r\nH\u00f6hle, in der ein alter Mann schon seit sechzig Jahren<br />\r\nsitzt, und erf\u00e4hrt auf seine Frage, da\u00df dieser Alte t\u00e4g-<br />\r\nlich von den Engeln Gottes gespeist wird. Und dann<br />\r\nsieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu essen bringe:<br />\r\n\u201eDrei Sch\u00fc\u00dferl mit Spei\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl<br />\r\nund Getr\u00e4nk.\u201c&nbsp;Nachdem der Einsiedler gespeift, nimmt<br />\r\nder Engel alles zusammen und tr\u00e4gt es ab. Wir ver-<br />\r\nstehen, welche Versuchung die frommen Visionen zu<br />\r\nbieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form der<br />\r\nExistenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen<br />\r\nabgenommen sind. Beachtenswert sind auch die Reden<br />\r\nChristi in der letzten Vision. Nach der Drohung, wenn<br />\r\ner sich nicht f\u00fcge, werde etwas geschehen, da\u00df er und<br />\r\ndie Leute (daran) glauben m\u00fc\u00dften, mahnt er direkt:<br />\r\n\u201eIch solle die Leith nit achten, obwollen ich von ihnen<br />\r\nverfolgt wurdte, oder von ihnen keine Hilfeleistung emp-<br />\r\nfienge, Bott w\u00fcrde mich nit verlassen.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Chr. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind,<br />\r\nda\u00df es ihm nicht leicht fiel, dieser f\u00fcndigen Welt zu ent-<br />\r\nsagen. Aber endlich tat er es doch mit R\u00fccksicht auf<br />\r\nseine hilflose Lage. Er trat in einen geistlichen Orden</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">78</span></p>\n<p class=\"ff\">mir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich wol,<br />\nist mir aber selbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich\u201c). Beson-<br />\nders aufkl\u00e4rend ist aber, was ihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer<br />\nbei den Einsiedlern\u00a0erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt in eine<br />\nH\u00f6hle, in der ein alter Mann schon seit sechzig Jahren<br />\nsitzt, und erf\u00e4hrt auf seine Frage, da\u00df dieser Alte t\u00e4g-<br />\nlich von den Engeln Gottes gespeist wird. Und dann<br />\nsieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu essen bringe:<br />\n\u201eDrei Sch\u00fc\u00dferl mit Spei\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl<br />\nund Getr\u00e4nk.\u201c\u00a0Nachdem der Einsiedler gespeift, nimmt<br />\nder Engel alles zusammen und tr\u00e4gt es ab. Wir ver-<br />\nstehen, welche Versuchung die frommen Visionen zu<br />\nbieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form der<br />\nExistenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen<br />\nabgenommen sind. Beachtenswert sind auch die Reden<br />\nChristi in der letzten Vision. Nach der Drohung, wenn<br />\ner sich nicht f\u00fcge, werde etwas geschehen, da\u00df er und<br />\ndie Leute (daran) glauben m\u00fc\u00dften, mahnt er direkt:<br />\n\u201eIch solle die Leith nit achten, obwollen ich von ihnen<br />\nverfolgt wurdte, oder von ihnen keine Hilfeleistung emp-<br />\nfienge, Bott w\u00fcrde mich nit verlassen.\u201c</p>\n<p>Chr. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind,<br />\nda\u00df es ihm nicht leicht fiel, dieser f\u00fcndigen Welt zu ent-<br />\nsagen. Aber endlich tat er es doch mit R\u00fccksicht auf<br />\nseine hilflose Lage. Er trat in einen geistlichen Orden</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">78</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">mir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich wol,<lb /> ist mir aber selbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich\u201c). Beson<lb break=\"no\"/>ders aufkl\u00e4rend ist aber, was ihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer<lb /> bei den Einsiedlern erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt in eine<lb /> H\u00f6hle, in der ein alter Mann schon seit sechzig Jahren<lb /> sitzt, und erf\u00e4hrt auf seine Frage, da\u00df dieser Alte t\u00e4g<lb break=\"no\"/>lich von den Engeln Gottes gespeist wird. Und dann<lb /> sieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu essen bringe:<lb /> \u201eDrei Sch\u00fc\u00dferl mit Spei\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl<lb /> und Getr\u00e4nk.\u201c Nachdem der Einsiedler gespeift, nimmt<lb /> der Engel alles zusammen und tr\u00e4gt es ab. Wir ver<lb break=\"no\"/>stehen, welche Versuchung die frommen Visionen zu<lb /> bieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form der<lb /> Existenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen<lb /> abgenommen sind. Beachtenswert sind auch die Reden<lb /> Christi in der letzten Vision. Nach der Drohung, wenn<lb /> er sich nicht f\u00fcge, werde etwas geschehen, da\u00df er und<lb /> die Leute (daran) glauben m\u00fc\u00dften, mahnt er direkt:<lb /> \u201eIch solle die Leith nit achten, obwollen ich von ihnen<lb /> verfolgt wurdte, oder von ihnen keine Hilfeleistung emp<lb break=\"no\"/>fienge, Bott w\u00fcrde mich nit verlassen.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Chr. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind,<lb /> da\u00df es ihm nicht leicht fiel, dieser f\u00fcndigen Welt zu ent<lb break=\"no\"/>sagen. Aber endlich tat er es doch mit R\u00fccksicht auf<lb /> seine hilflose Lage. Er trat in einen geistlichen Orden<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0fdac4dd-b93b-43f3-bd36-8dde8a7fc824", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0fdac4dd-b93b-43f3-bd36-8dde8a7fc824"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32485, "langcode": "de", "filename": "page-78.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-78.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-78.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 498254, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0fdac4dd-b93b-43f3-bd36-8dde8a7fc824/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0fdac4dd-b93b-43f3-bd36-8dde8a7fc824", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0fdac4dd-b93b-43f3-bd36-8dde8a7fc824", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-78.jpg"}, {"id": "6c586186-3309-4a47-a9d7-ce6f133a118e", "title": "Seite 79", "page_nr": "79", "attr": {"drupal_internal__nid": 42733, "drupal_internal__vid": 70195, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 79", "created": 1581749417, "changed": 1600856398, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">79</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ein; damit war sein innerer Kampf wie seine materielle<br />\r\nNot zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich dieser<br />\r\nAusgang darin, da\u00df die R\u00fcckstellung einer angeblich<br />\r\nersten Verschreibung seine Anf\u00e4lle und Visionen be-<br />\r\nseitigt. Eigentlich hatten beide Abschnitte seiner d\u00e4mo-<br />\r\nnologischen Erkrankung denselben Sinn gehabt. Er<br />\r\nwollte immer nur sein Leben sichern, das erstemal mit<br />\r\nHilfe des Teufels auf Kosten seiner Seligkeit, und als<br />\r\ndieser versagt hatte und aufgegeben werden mu\u00dfte, mit<br />\r\nHilfe des geiftlichen Standes auf Kosten seiner Frei-<br />\r\nheit und der meisten Genu\u00dfm\u00f6glichteiten des Lebens.<br />\r\nVielleicht war Chr. Haitzmann nur selbst ein armer<br />\r\nTeufel, der eben kein Gl\u00fcck hatte, vielleicht war er zu<br />\r\nungeschickt oder zu unbegabt, um sich selbst zu erhalten,<br />\r\nund z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als \u201eewige S\u00e4uglinge\u201c<br />\r\nbekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden Situation<br />\r\nan der Mutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs<br />\r\nganze Leben den Anspruch festhalten, von jemand an-<br />\r\nderem ern\u00e4hrt zu werden. Und so legte er in dieser<br />\r\nKrankengeschichte&nbsp;den Weg vom Vater \u00fcber den Teufel<br />\r\nals Vaterersatz&nbsp;zu den frommen Patres zur\u00fcck.</p>\r\n\r\n<p>Seine Neurofe erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung<br />\r\nals ein Gaukelspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften,<br />\r\naber banalen Lebenskampfes \u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4lt-<br />\r\nnis ist gewi\u00df nicht immer so, aber es kommt auch nicht</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">79</span></p>\n<p class=\"ff\">ein; damit war sein innerer Kampf wie seine materielle<br />\nNot zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich dieser<br />\nAusgang darin, da\u00df die R\u00fcckstellung einer angeblich<br />\nersten Verschreibung seine Anf\u00e4lle und Visionen be-<br />\nseitigt. Eigentlich hatten beide Abschnitte seiner d\u00e4mo-<br />\nnologischen Erkrankung denselben Sinn gehabt. Er<br />\nwollte immer nur sein Leben sichern, das erstemal mit<br />\nHilfe des Teufels auf Kosten seiner Seligkeit, und als<br />\ndieser versagt hatte und aufgegeben werden mu\u00dfte, mit<br />\nHilfe des geiftlichen Standes auf Kosten seiner Frei-<br />\nheit und der meisten Genu\u00dfm\u00f6glichteiten des Lebens.<br />\nVielleicht war Chr. Haitzmann nur selbst ein armer<br />\nTeufel, der eben kein Gl\u00fcck hatte, vielleicht war er zu<br />\nungeschickt oder zu unbegabt, um sich selbst zu erhalten,<br />\nund z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als \u201eewige S\u00e4uglinge\u201c<br />\nbekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden Situation<br />\nan der Mutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs<br />\nganze Leben den Anspruch festhalten, von jemand an-<br />\nderem ern\u00e4hrt zu werden. Und so legte er in dieser<br />\nKrankengeschichte\u00a0den Weg vom Vater \u00fcber den Teufel<br />\nals Vaterersatz\u00a0zu den frommen Patres zur\u00fcck.</p>\n<p>Seine Neurofe erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung<br />\nals ein Gaukelspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften,<br />\naber banalen Lebenskampfes \u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4lt-<br />\nnis ist gewi\u00df nicht immer so, aber es kommt auch nicht</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">79</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ein; damit war sein innerer Kampf wie seine materielle<lb /> Not zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich dieser<lb /> Ausgang darin, da\u00df die R\u00fcckstellung einer angeblich<lb /> ersten Verschreibung seine Anf\u00e4lle und Visionen be<lb break=\"no\"/>seitigt. Eigentlich hatten beide Abschnitte seiner d\u00e4mo<lb break=\"no\"/>nologischen Erkrankung denselben Sinn gehabt. Er<lb /> wollte immer nur sein Leben sichern, das erstemal mit<lb /> Hilfe des Teufels auf Kosten seiner Seligkeit, und als<lb /> dieser versagt hatte und aufgegeben werden mu\u00dfte, mit<lb /> Hilfe des geiftlichen Standes auf Kosten seiner Frei<lb break=\"no\"/>heit und der meisten Genu\u00dfm\u00f6glichteiten des Lebens.<lb /> Vielleicht war Chr. Haitzmann nur selbst ein armer<lb /> Teufel, der eben kein Gl\u00fcck hatte, vielleicht war er zu<lb /> ungeschickt oder zu unbegabt, um sich selbst zu erhalten,<lb /> und z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als \u201eewige S\u00e4uglinge\u201c<lb /> bekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden Situation<lb /> an der Mutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs<lb /> ganze Leben den Anspruch festhalten, von jemand an<lb break=\"no\"/>derem ern\u00e4hrt zu werden. Und so legte er in dieser<lb /> Krankengeschichte den Weg vom Vater \u00fcber den Teufel<lb /> als Vaterersatz zu den frommen Patres zur\u00fcck.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Seine Neurofe erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung<lb /> als ein Gaukelspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften,<lb /> aber banalen Lebenskampfes \u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4lt<lb break=\"no\"/>nis ist gewi\u00df nicht immer so, aber es kommt auch nicht<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b5d36806-2a41-4d62-8263-ee14ced516a5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b5d36806-2a41-4d62-8263-ee14ced516a5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32486, "langcode": "de", "filename": "page-79.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-79.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-79.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 557126, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b5d36806-2a41-4d62-8263-ee14ced516a5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b5d36806-2a41-4d62-8263-ee14ced516a5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b5d36806-2a41-4d62-8263-ee14ced516a5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-79.jpg"}, {"id": "b12aa078-3240-477c-9eeb-e76e200abc97", "title": "Seite 80", "page_nr": "80", "attr": {"drupal_internal__nid": 42734, "drupal_internal__vid": 70194, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 80", "created": 1581749417, "changed": 1600856366, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">80</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">gar so selten vor. Die Analytiker erleben es oft, wie<br />\r\nunvorteilbaft es ist, einen Kaufmann zu behandeln, der<br />\r\n\u201esonst gesund, seit einiger Zeit die Erscheinungen einer<br />\r\nNeurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ftliche Katastrophe, von der<br />\r\nsich der Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als Neben-<br />\r\nwirkung diese Neurose auf, von der er auch den Vor-<br />\r\nteil hat, da\u00df er hinter ihren Symptomen seine realen<br />\r\nLebenssorgen verheimlichen kann. Sonst aber ist sie<br />\r\n\u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte in Anspruch<br />\r\nnimmt, die vorteilhafter zur besonnenen Erledigung<br />\r\nder gef\u00e4hrlichen Lage Verwendung f\u00e4nden.</p>\r\n\r\n<p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selb-<br />\r\nst\u00e4ndiger und unabh\u00e4ngiger von den Interessen der<br />\r\nLebenserhaltung und Behauptung. Im Konflikt, der<br />\r\ndie Neurose schafft, leben entweder nur libidin\u00f6se<br />\r\nInteressen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger<br />\r\nVerkn\u00fcpfung mit solchen der Lebensbehauptung. Der<br />\r\nDynamismus der Neurose ist in allen drei F\u00e4llen der<br />\r\ngleiche. Eine nicht real zu befriedigende Libidostauung<br />\r\nschafft sich mit Hilfe der Regression zu alten Fixierun-<br />\r\ngen Abflu\u00df durch das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte. Soweit<br />\r\ndas Ich des Kranken aus diesem Vorgang einen Krank-<br />\r\nheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft die Neurose gew\u00e4hren,<br />\r\nderen \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem Zweifel<br />\r\nunterliegt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">80</span></p>\n<p class=\"ff\">gar so selten vor. Die Analytiker erleben es oft, wie<br />\nunvorteilbaft es ist, einen Kaufmann zu behandeln, der<br />\n\u201esonst gesund, seit einiger Zeit die Erscheinungen einer<br />\nNeurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ftliche Katastrophe, von der<br />\nsich der Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als Neben-<br />\nwirkung diese Neurose auf, von der er auch den Vor-<br />\nteil hat, da\u00df er hinter ihren Symptomen seine realen<br />\nLebenssorgen verheimlichen kann. Sonst aber ist sie<br />\n\u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte in Anspruch<br />\nnimmt, die vorteilhafter zur besonnenen Erledigung<br />\nder gef\u00e4hrlichen Lage Verwendung f\u00e4nden.</p>\n<p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selb-<br />\nst\u00e4ndiger und unabh\u00e4ngiger von den Interessen der<br />\nLebenserhaltung und Behauptung. Im Konflikt, der<br />\ndie Neurose schafft, leben entweder nur libidin\u00f6se<br />\nInteressen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger<br />\nVerkn\u00fcpfung mit solchen der Lebensbehauptung. Der<br />\nDynamismus der Neurose ist in allen drei F\u00e4llen der<br />\ngleiche. Eine nicht real zu befriedigende Libidostauung<br />\nschafft sich mit Hilfe der Regression zu alten Fixierun-<br />\ngen Abflu\u00df durch das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte. Soweit<br />\ndas Ich des Kranken aus diesem Vorgang einen Krank-<br />\nheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft die Neurose gew\u00e4hren,<br />\nderen \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem Zweifel<br />\nunterliegt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">80</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">gar so selten vor. Die Analytiker erleben es oft, wie<lb /> unvorteilbaft es ist, einen Kaufmann zu behandeln, der<lb /> \u201esonst gesund, seit einiger Zeit die Erscheinungen einer<lb /> Neurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ftliche Katastrophe, von der<lb /> sich der Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als Neben<lb break=\"no\"/>wirkung diese Neurose auf, von der er auch den Vor<lb break=\"no\"/>teil hat, da\u00df er hinter ihren Symptomen seine realen<lb /> Lebenssorgen verheimlichen kann. Sonst aber ist sie<lb /> \u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte in Anspruch<lb /> nimmt, die vorteilhafter zur besonnenen Erledigung<lb /> der gef\u00e4hrlichen Lage Verwendung f\u00e4nden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selb<lb break=\"no\"/>st\u00e4ndiger und unabh\u00e4ngiger von den Interessen der<lb /> Lebenserhaltung und Behauptung. Im Konflikt, der<lb /> die Neurose schafft, leben entweder nur libidin\u00f6se<lb /> Interessen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger<lb /> Verkn\u00fcpfung mit solchen der Lebensbehauptung. Der<lb /> Dynamismus der Neurose ist in allen drei F\u00e4llen der<lb /> gleiche. Eine nicht real zu befriedigende Libidostauung<lb /> schafft sich mit Hilfe der Regression zu alten Fixierun<lb break=\"no\"/>gen Abflu\u00df durch das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte. Soweit<lb /> das Ich des Kranken aus diesem Vorgang einen Krank<lb break=\"no\"/>heitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft die Neurose gew\u00e4hren,<lb /> deren \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem Zweifel<lb /> unterliegt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f1e52195-0b9a-4d62-94e1-7131b6a727d5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f1e52195-0b9a-4d62-94e1-7131b6a727d5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32487, "langcode": "de", "filename": "page-80.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-80.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-80.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 493857, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f1e52195-0b9a-4d62-94e1-7131b6a727d5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f1e52195-0b9a-4d62-94e1-7131b6a727d5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f1e52195-0b9a-4d62-94e1-7131b6a727d5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-80.jpg"}, {"id": "11a20187-8e4b-4f2c-a94a-e7bf8a4fe9f0", "title": "Seite 81", "page_nr": "81", "attr": {"drupal_internal__nid": 42735, "drupal_internal__vid": 61832, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 81", "created": 1581749417, "changed": 1595690531, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">81</span></p>\r\n\r\n<p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine<br />\r\nTeufelsneurose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner<br />\r\nNot nicht eine verst\u00e4rkte Vatersehnsucht erwachsen<br />\r\nw\u00e4re. Nachdem aber die Melancholie und der Teufel<br />\r\nabgetan waren, kam es bei ihm noch zum Kampf zwi-<br />\r\nschen der libidin\u00f6sen Lebenslust und der Einsicht, da\u00df<br />\r\ndas Interesse der Lebenserhaltung gebieterisch Verzicht<br />\r\nund Askese fordere. Es ist interessant, da\u00df der Maler<br />\r\ndie Einheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner Leidens-<br />\r\ngeschichte sehr wohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine<br />\r\nwie die andere auf Verschreibungen, die er dem Teufel<br />\r\ngegeben, zur\u00fcck. Anderseits unterscheidet er nicht scharf<br />\r\nzwischen den Einwirkungen des b\u00f6sen Geistes und<br />\r\njenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine Be-<br />\r\nzeichnung: Erscheinungen des Teufels.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">81</span></p>\n<p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine<br />\nTeufelsneurose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner<br />\nNot nicht eine verst\u00e4rkte Vatersehnsucht erwachsen<br />\nw\u00e4re. Nachdem aber die Melancholie und der Teufel<br />\nabgetan waren, kam es bei ihm noch zum Kampf zwi-<br />\nschen der libidin\u00f6sen Lebenslust und der Einsicht, da\u00df<br />\ndas Interesse der Lebenserhaltung gebieterisch Verzicht<br />\nund Askese fordere. Es ist interessant, da\u00df der Maler<br />\ndie Einheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner Leidens-<br />\ngeschichte sehr wohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine<br />\nwie die andere auf Verschreibungen, die er dem Teufel<br />\ngegeben, zur\u00fcck. Anderseits unterscheidet er nicht scharf<br />\nzwischen den Einwirkungen des b\u00f6sen Geistes und<br />\njenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine Be-<br />\nzeichnung: Erscheinungen des Teufels.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">81</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine<lb /> Teufelsneurose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner<lb /> Not nicht eine verst\u00e4rkte Vatersehnsucht erwachsen<lb /> w\u00e4re. Nachdem aber die Melancholie und der Teufel<lb /> abgetan waren, kam es bei ihm noch zum Kampf zwi<lb break=\"no\"/>schen der libidin\u00f6sen Lebenslust und der Einsicht, da\u00df<lb /> das Interesse der Lebenserhaltung gebieterisch Verzicht<lb /> und Askese fordere. Es ist interessant, da\u00df der Maler<lb /> die Einheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner Leidens<lb break=\"no\"/>geschichte sehr wohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine<lb /> wie die andere auf Verschreibungen, die er dem Teufel<lb /> gegeben, zur\u00fcck. Anderseits unterscheidet er nicht scharf<lb /> zwischen den Einwirkungen des b\u00f6sen Geistes und<lb /> jenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine Be<lb break=\"no\"/>zeichnung: Erscheinungen des Teufels.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4ed29423-e37a-4675-8a4b-efb8c161d46d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4ed29423-e37a-4675-8a4b-efb8c161d46d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32488, "langcode": "de", "filename": "page-81.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-81.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-81.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 467981, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4ed29423-e37a-4675-8a4b-efb8c161d46d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4ed29423-e37a-4675-8a4b-efb8c161d46d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4ed29423-e37a-4675-8a4b-efb8c161d46d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-81.jpg"}, {"id": "29075838-9bd4-4c93-abfc-eed3df92cb7b", "title": "Seite 82", "page_nr": "82", "attr": {"drupal_internal__nid": 42736, "drupal_internal__vid": 61818, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 82", "created": 1581749417, "changed": 1595685551, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1d7d8575-90d1-4dd9-a76b-e0eb9b46d77a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1d7d8575-90d1-4dd9-a76b-e0eb9b46d77a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32489, "langcode": "de", "filename": "page-82.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-82.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-82.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 261136, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1d7d8575-90d1-4dd9-a76b-e0eb9b46d77a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1d7d8575-90d1-4dd9-a76b-e0eb9b46d77a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1d7d8575-90d1-4dd9-a76b-e0eb9b46d77a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-82.jpg"}, {"id": "40ec20ae-587a-412f-a741-131043bc1b2b", "title": "Seite 83", "page_nr": "83", "attr": {"drupal_internal__nid": 42737, "drupal_internal__vid": 61834, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 83", "created": 1581749417, "changed": 1595690562, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ad8b78f3-321f-4d3f-af08-f3816cd81286", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ad8b78f3-321f-4d3f-af08-f3816cd81286"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32490, "langcode": "de", "filename": "page-83.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-83.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-83.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 397748, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ad8b78f3-321f-4d3f-af08-f3816cd81286/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ad8b78f3-321f-4d3f-af08-f3816cd81286", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ad8b78f3-321f-4d3f-af08-f3816cd81286", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-83.jpg"}, {"id": "00b59e92-e757-4a4d-b410-cad96effeb68", "title": "Seite 84", "page_nr": "84", "attr": {"drupal_internal__nid": 42738, "drupal_internal__vid": 50287, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 84", "created": 1581749417, "changed": 1594821166, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n <br />\n\f<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2e378b34-68ad-4bfa-8b75-bc628e548cf6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e378b34-68ad-4bfa-8b75-bc628e548cf6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32491, "langcode": "de", "filename": "page-84.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-84.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-84.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 257784, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e378b34-68ad-4bfa-8b75-bc628e548cf6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2e378b34-68ad-4bfa-8b75-bc628e548cf6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e378b34-68ad-4bfa-8b75-bc628e548cf6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-84.jpg"}, {"id": "4c1bd756-b622-42ad-850f-6f813174d752", "title": "Seite 85", "page_nr": "85", "attr": {"drupal_internal__nid": 42739, "drupal_internal__vid": 61835, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 85", "created": 1581749417, "changed": 1595690577, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3f6e3edc-2e18-450b-8988-29829786755a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3f6e3edc-2e18-450b-8988-29829786755a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32492, "langcode": "de", "filename": "page-85.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-85.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-85.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 431556, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3f6e3edc-2e18-450b-8988-29829786755a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3f6e3edc-2e18-450b-8988-29829786755a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3f6e3edc-2e18-450b-8988-29829786755a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-85.jpg"}, {"id": "bc486a45-8255-4be9-830e-80ecbb4a8f58", "title": "Seite 86", "page_nr": "86", "attr": {"drupal_internal__nid": 42740, "drupal_internal__vid": 61310, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 86", "created": 1581749417, "changed": 1594830774, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "29da8d5a-ac57-4b27-bc8f-3f44ef12d6d5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29da8d5a-ac57-4b27-bc8f-3f44ef12d6d5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32493, "langcode": "de", "filename": "page-86.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-86.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-86.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1700930, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29da8d5a-ac57-4b27-bc8f-3f44ef12d6d5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "29da8d5a-ac57-4b27-bc8f-3f44ef12d6d5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29da8d5a-ac57-4b27-bc8f-3f44ef12d6d5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-86.jpg"}, {"id": "9ed4cef8-c099-4ac3-b3fe-50a73f0638e3", "title": "Seite 87", "page_nr": "87", "attr": {"drupal_internal__nid": 42741, "drupal_internal__vid": 61309, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581749417, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 87", "created": 1581749417, "changed": 1594830764, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "778b6711-090e-4ea6-999c-924c93041e2f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/778b6711-090e-4ea6-999c-924c93041e2f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32494, "langcode": "de", "filename": "page-87.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40514/images/page-87.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-87.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 3647773, "status": true, "created": 1581749417, "changed": 1581749417}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/778b6711-090e-4ea6-999c-924c93041e2f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "778b6711-090e-4ea6-999c-924c93041e2f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/778b6711-090e-4ea6-999c-924c93041e2f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40514/images/page-87.jpg"}]}