{"id": "bibl__acf14918-21e2-45df-b126-087d92fbec5c", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/eine-teufelsneurose-im-siebzehnten-jahrhundert/druckversion-1", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/acf14918-21e2-45df-b126-087d92fbec5c", "man_title": "Eine Teufelsneurose im siebzehnten Jahrhundert", "signature": "1923-004/1924.2", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>", "man_shorttitle": "GS 10", "date": {"value": "1924-01-02", "end_value": "1924-01-02"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "445"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c3eef58f-7017-4e5c-bb91-3df6cdd077e7", "title": "Freud, Sigmund  (1923-004; 1923d): Eine Teufelsneurose im siebzehnten Jahrhundert", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c3eef58f-7017-4e5c-bb91-3df6cdd077e7", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/eine-teufelsneurose-im-siebzehnten-jahrhundert"}, "publication": {"id": "bibl__c6e24cef-2c55-406d-a84a-d55e047a241a", "title": "Freud, Anna; Storfer, A.J. (Hg.): Gesammelte Schriften von Sigm. Freud. 10. Band, Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1924", "type": "Werkausgabe", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/c6e24cef-2c55-406d-a84a-d55e047a241a", "title_main": "Gesammelte Schriften von Sigm. Freud", "title_short": "GS 10", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1924-01-01", "band": {"name": "10. Band", "number": 10}, "herausgeber": [{"id": "p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "name": "Storfer, A.J.", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "tid": 698, "rev_id": 698, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/698"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "85a57e9b-9da7-4faa-afbc-4871ab3d6548", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 29928, "drupal_internal__vid": 70109, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[409]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">EINE TEUFELSNEUROSE<br />\r\nIM SIEBZEHNTEN JAHRHUNDERT</p>\r\n\r\n<p><em>Erschienen zuerst in \u201eImago\u201c, IX. Bd. (1923),<br />\r\nHeft 1&nbsp;(Religionspsychologisches Heft).</em></p>\r\n\r\n<p>An den Neurosen der Kinderzeit haben wir gelernt, da\u00df manches<br />\r\nhier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen ist, was sich sp\u00e4terhin<br />\r\nnur gr\u00fcndlicher Forschung zu erkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Er-<br />\r\nwartung wird sich f\u00fcr die neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer<br />\r\nJahrhunderte ergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft sind, dieselben<br />\r\nunter anderen \u00dcberschriften als unsere heutigen Neurosen zu<br />\r\nfinden. Wir d\u00fcrfen nicht erstaunt sein, wenn die Neurosen dieser<br />\r\nfr\u00fchen Zeiten im d\u00e4monologischen Gewande auftreten, w\u00e4hrend<br />\r\ndie der unpsychologischen Jetztzeit im hypochondrischen, als or-<br />\r\nganische Krankheiten verkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren,<br />\r\nvoran <span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekanntlich in den Darstellungen der Be-<br />\r\nsessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie uns die Kunst hinterlassen<br />\r\nhat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie agnosziert; es w\u00e4re nicht<br />\r\nschwer gewesen, in den Geschichten dieser Kranken die Inhalte<br />\r\nder Neurose wiederzufinden, wenn man ihnen damals mehr Auf-<br />\r\nmerksamkeit geschenkt h\u00e4tte.</p>\r\n\r\n<p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln Zeiten hat gegen<br />\r\nalle sometischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c Wissenschaftsperiode<br />\r\nrecht behalten. Die Besessenheiten entsprechen unseren Neurosen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[409]</span></p>\n<p class=\"h1\">EINE TEUFELSNEUROSE<br />\nIM SIEBZEHNTEN JAHRHUNDERT</p>\n<p><em>Erschienen zuerst in \u201eImago\u201c, IX. Bd. (1923),<br />\nHeft 1\u00a0(Religionspsychologisches Heft).</em></p>\n<p>An den Neurosen der Kinderzeit haben wir gelernt, da\u00df manches<br />\nhier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen ist, was sich sp\u00e4terhin<br />\nnur gr\u00fcndlicher Forschung zu erkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Er-<br />\nwartung wird sich f\u00fcr die neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer<br />\nJahrhunderte ergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft sind, dieselben<br />\nunter anderen \u00dcberschriften als unsere heutigen Neurosen zu<br />\nfinden. Wir d\u00fcrfen nicht erstaunt sein, wenn die Neurosen dieser<br />\nfr\u00fchen Zeiten im d\u00e4monologischen Gewande auftreten, w\u00e4hrend<br />\ndie der unpsychologischen Jetztzeit im hypochondrischen, als or-<br />\nganische Krankheiten verkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren,<br />\nvoran <span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekanntlich in den Darstellungen der Be-<br />\nsessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie uns die Kunst hinterlassen<br />\nhat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie agnosziert; es w\u00e4re nicht<br />\nschwer gewesen, in den Geschichten dieser Kranken die Inhalte<br />\nder Neurose wiederzufinden, wenn man ihnen damals mehr Auf-<br />\nmerksamkeit geschenkt h\u00e4tte.</p>\n<p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln Zeiten hat gegen<br />\nalle sometischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c Wissenschaftsperiode<br />\nrecht behalten. Die Besessenheiten entsprechen unseren Neurosen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[409]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">EINE TEUFELSNEUROSE<lb /> IM SIEBZEHNTEN JAHRHUNDERT<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Erschienen zuerst in \u201eImago\u201c, IX. Bd. (1923),<lb /> Heft 1 (Religionspsychologisches Heft).</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An den Neurosen der Kinderzeit haben wir gelernt, da\u00df manches<lb /> hier m\u00fchelos mit freiem Auge zu sehen ist, was sich sp\u00e4terhin<lb /> nur gr\u00fcndlicher Forschung zu erkennen gibt. Eine \u00e4hnliche Er<lb break=\"no\"/>wartung wird sich f\u00fcr die neurotischen Erkrankungen fr\u00fcherer<lb /> Jahrhunderte ergeben, wenn wir nur darauf gefa\u00dft sind, dieselben<lb /> unter anderen \u00dcberschriften als unsere heutigen Neurosen zu<lb /> finden. Wir d\u00fcrfen nicht erstaunt sein, wenn die Neurosen dieser<lb /> fr\u00fchen Zeiten im d\u00e4monologischen Gewande auftreten, w\u00e4hrend<lb /> die der unpsychologischen Jetztzeit im hypochondrischen, als or<lb break=\"no\"/>ganische Krankheiten verkleidet, erscheinen. Mehrere Autoren,<lb /> voran <span class=\"smallcaps\">Charcot</span>, haben bekanntlich in den Darstellungen der Be<lb break=\"no\"/>sessenheit und Verz\u00fcckung, wie sie uns die Kunst hinterlassen<lb /> hat, die \u00c4u\u00dferungsformen der Hysterie agnosziert; es w\u00e4re nicht<lb /> schwer gewesen, in den Geschichten dieser Kranken die Inhalte<lb /> der Neurose wiederzufinden, wenn man ihnen damals mehr Auf<lb break=\"no\"/>merksamkeit geschenkt h\u00e4tte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die d\u00e4monologische Theorie jener dunkeln Zeiten hat gegen<lb /> alle sometischen Auffassungen der \u201eexakten\u201c Wissenschaftsperiode<lb /> recht behalten. Die Besessenheiten entsprechen unseren Neurosen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "91c2323c-c419-42fe-a540-6c6e2ab1df20", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91c2323c-c419-42fe-a540-6c6e2ab1df20"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69499, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-1-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-1-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 259500, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91c2323c-c419-42fe-a540-6c6e2ab1df20/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "91c2323c-c419-42fe-a540-6c6e2ab1df20", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91c2323c-c419-42fe-a540-6c6e2ab1df20", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-1-202108010602.jpg"}, {"id": "7057a9d4-2501-4cf2-8ad3-824b9ab0e577", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 29929, "drupal_internal__vid": 70108, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">410</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zu deren Erkl\u00e4rung wir wieder psychische M\u00e4chte heranziehen.<br />\r\nDie D\u00e4monen sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Abk\u00f6mmlinge<br />\r\nabgewiesener, verdr\u00e4ngter Triebregungen. Wir lehnen blo\u00df die<br />\r\nProjektion in die \u00e4u\u00dfere Welt ab, welche das Mittelalter mit<br />\r\ndiesen seelischen Wesen vornahm; wir lassen sie im Innenleben<br />\r\nder Kranken, wo sie hausen, entstanden sein.</p>\r\n\r\n<h2>I<br />\r\nDIE GESCHICHTE DES MALERS CHRISTOPH<br />\r\nHAITZMANN</h2>\r\n\r\n<p>Einen Einblick in eine solche d\u00e4monologische Neurose des sieb-<br />\r\nzehnten Jahrhunderts verdanke ich dem freundlichen Interesse<br />\r\ndes Herrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span>, Direktor der ehemals<br />\r\nk. k. Fideikomrni\u00dfbibliothek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in<br />\r\nder Bibliothek ein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell</span> stammendes<br />\r\nManuskript aufgefunden, in dem \u00fcber eine wunderbare Erl\u00f6sung<br />\r\nvon einem Teufelspakt durch die Gnade der heiligen Maria aus-<br />\r\nf\u00fchrlich berichtet wird. Sein Interesse wurde durch die Beziehung<br />\r\ndieses Inhalts zur Faustsage geweckt und. wird ihn zu einer ein-<br />\r\ngehenden Darstellung und Bearbeitung des Stoffes veranlassen.<br />\r\nDa er aber fand, da\u00df die Person, deren Erl\u00f6sung beschrieben<br />\r\nwird, an Krampfan\u00e4llen und Visionen litt, wandte er sich an<br />\r\nmich um eine \u00e4rztliche Begutachtung des Falles. Wir sind \u00fcber-<br />\r\neingekommen, unsere Arbeiten unabh\u00e4ngig voneinander und ge-<br />\r\nsondert zu ver\u00f6ffentlichen. Ich statte ihm f\u00fcr seine Anregung,<br />\r\nwie f\u00fcr mancherlei Hilfeleistung beim Studium des Manuskripts<br />\r\nmeinen Dank ab.</p>\r\n\r\n<p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirklich einen<br />\r\nwertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar zutage liegt, wie<br />\r\nmanche Fundstelle als gediegenes Metall liefert, was anderw\u00e4rts<br />\r\nm\u00fchsam aus dem Erz geschmolzen werden mu\u00df.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">410</span></p>\n<p class=\"ff\">zu deren Erkl\u00e4rung wir wieder psychische M\u00e4chte heranziehen.<br />\nDie D\u00e4monen sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Abk\u00f6mmlinge<br />\nabgewiesener, verdr\u00e4ngter Triebregungen. Wir lehnen blo\u00df die<br />\nProjektion in die \u00e4u\u00dfere Welt ab, welche das Mittelalter mit<br />\ndiesen seelischen Wesen vornahm; wir lassen sie im Innenleben<br />\nder Kranken, wo sie hausen, entstanden sein.</p>\n<h2>I<br />\nDIE GESCHICHTE DES MALERS CHRISTOPH<br />\nHAITZMANN</h2>\n<p>Einen Einblick in eine solche d\u00e4monologische Neurose des sieb-<br />\nzehnten Jahrhunderts verdanke ich dem freundlichen Interesse<br />\ndes Herrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span>, Direktor der ehemals<br />\nk. k. Fideikomrni\u00dfbibliothek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in<br />\nder Bibliothek ein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell</span> stammendes<br />\nManuskript aufgefunden, in dem \u00fcber eine wunderbare Erl\u00f6sung<br />\nvon einem Teufelspakt durch die Gnade der heiligen Maria aus-<br />\nf\u00fchrlich berichtet wird. Sein Interesse wurde durch die Beziehung<br />\ndieses Inhalts zur Faustsage geweckt und. wird ihn zu einer ein-<br />\ngehenden Darstellung und Bearbeitung des Stoffes veranlassen.<br />\nDa er aber fand, da\u00df die Person, deren Erl\u00f6sung beschrieben<br />\nwird, an Krampfan\u00e4llen und Visionen litt, wandte er sich an<br />\nmich um eine \u00e4rztliche Begutachtung des Falles. Wir sind \u00fcber-<br />\neingekommen, unsere Arbeiten unabh\u00e4ngig voneinander und ge-<br />\nsondert zu ver\u00f6ffentlichen. Ich statte ihm f\u00fcr seine Anregung,<br />\nwie f\u00fcr mancherlei Hilfeleistung beim Studium des Manuskripts<br />\nmeinen Dank ab.</p>\n<p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirklich einen<br />\nwertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar zutage liegt, wie<br />\nmanche Fundstelle als gediegenes Metall liefert, was anderw\u00e4rts<br />\nm\u00fchsam aus dem Erz geschmolzen werden mu\u00df.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">410</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zu deren Erkl\u00e4rung wir wieder psychische M\u00e4chte heranziehen.<lb /> Die D\u00e4monen sind uns b\u00f6se, verworfene W\u00fcnsche, Abk\u00f6mmlinge<lb /> abgewiesener, verdr\u00e4ngter Triebregungen. Wir lehnen blo\u00df die<lb /> Projektion in die \u00e4u\u00dfere Welt ab, welche das Mittelalter mit<lb /> diesen seelischen Wesen vornahm; wir lassen sie im Innenleben<lb /> der Kranken, wo sie hausen, entstanden sein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>I<lb /> DIE GESCHICHTE DES MALERS CHRISTOPH<lb /> HAITZMANN</h2><p>Einen Einblick in eine solche d\u00e4monologische Neurose des sieb<lb break=\"no\"/>zehnten Jahrhunderts verdanke ich dem freundlichen Interesse<lb /> des Herrn Hofrats Dr. R. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span>, Direktor der ehemals<lb /> k. k. Fideikomrni\u00dfbibliothek in Wien. <span class=\"smallcaps\">Payer-Thurn</span> hatte in<lb /> der Bibliothek ein aus dem Gnadenort <span class=\"smallcaps\">Mariazell</span> stammendes<lb /> Manuskript aufgefunden, in dem \u00fcber eine wunderbare Erl\u00f6sung<lb /> von einem Teufelspakt durch die Gnade der heiligen Maria aus<lb break=\"no\"/>f\u00fchrlich berichtet wird. Sein Interesse wurde durch die Beziehung<lb /> dieses Inhalts zur Faustsage geweckt und. wird ihn zu einer ein<lb break=\"no\"/>gehenden Darstellung und Bearbeitung des Stoffes veranlassen.<lb /> Da er aber fand, da\u00df die Person, deren Erl\u00f6sung beschrieben<lb /> wird, an Krampfan\u00e4llen und Visionen litt, wandte er sich an<lb /> mich um eine \u00e4rztliche Begutachtung des Falles. Wir sind \u00fcber<lb break=\"no\"/>eingekommen, unsere Arbeiten unabh\u00e4ngig voneinander und ge<lb break=\"no\"/>sondert zu ver\u00f6ffentlichen. Ich statte ihm f\u00fcr seine Anregung,<lb /> wie f\u00fcr mancherlei Hilfeleistung beim Studium des Manuskripts<lb /> meinen Dank ab.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese d\u00e4monologische Krankengeschichte bringt wirklich einen<lb /> wertvollen Fund, der ohne viel Deutung klar zutage liegt, wie<lb /> manche Fundstelle als gediegenes Metall liefert, was anderw\u00e4rts<lb /> m\u00fchsam aus dem Erz geschmolzen werden mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "08679b34-b6e6-48a0-b64d-e64bb34994bd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08679b34-b6e6-48a0-b64d-e64bb34994bd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69500, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-2-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-2-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 307080, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08679b34-b6e6-48a0-b64d-e64bb34994bd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "08679b34-b6e6-48a0-b64d-e64bb34994bd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08679b34-b6e6-48a0-b64d-e64bb34994bd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-2-202108010602.jpg"}, {"id": "b5902378-291c-4918-8b5c-f67de1d107c2", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 29930, "drupal_internal__vid": 61150, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">411</span></p>\r\n\r\n<p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift vorliegt,<br />\r\nzerlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz verschiedener Natur:<br />\r\nin den lateinisch abgefa\u00dften Bericht des m\u00f6nchischen Schreibers<br />\r\noder Kompilators und in ein deutsch geschriebenes Tagebuch-<br />\r\nbruchst\u00fcck des Patienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht<br />\r\nund die eigentliche W'underheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr die<br />\r\ngeistlichen Herren nicht von Bedeutung gewesen sein, um so wert-<br />\r\nvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt viel dazu bei, unser sonst schwan-<br />\r\nkendes Urteil \u00fcber den Krankheitsfall zu festigen, und wir haben<br />\r\nguten Grund, den Geistlichen zu danken, da\u00df sie dies Dokument<br />\r\nerhalten haben, obgleich es ihrer Tendenz nichts mehr leistet, ja<br />\r\ndiese eher gest\u00f6rt haben mag.</p>\r\n\r\n<p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen handschrift-<br />\r\nlichen Brosch\u00fcre, die den Titel</p>\r\n\r\n<p>\u201e<em>Trophaeum Mariano-Cellerzse</em>\u201c</p>\r\n\r\n<p>f\u00fchrt, weiter eingehe, mu\u00df ich ein St\u00fcck ihres Inhalts erz\u00e4hlen,<br />\r\ndas ich dem Vorbericht entnehme.</p>\r\n\r\n<p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph Haitzmann,<br />\r\nein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn<br />\r\n(in Nieder\u00f6sterreich) nach dem nahen Mariazell gebracht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Er habe<br />\r\nsich in Aus\u00fcbung seiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn<br />\r\naufgehalten, sei dort am 99. August in der Kirche von schreck-<br />\r\nlichen Kr\u00e4mpfen befallen worden, und als sich diese in den<br />\r\nn\u00e4chsten Tagen wiederholten, habe ihn der <em>Praefectus Dominii<br />\r\nPottenbrunnensis</em>&nbsp;examiniert, was ihn wohl bedr\u00fccke, ob er sich<br />\r\nwohl in unerlaubten Verkehr mit dem b\u00f6sen Geist eingelassen<br />\r\nhabe.<span class=\"footnote-index\">2</span> Worauf er gestanden, da\u00df er wirklich vor neun Jahren<br />\r\nzu einer Zeit der Verzagtheit an seiner Kunst und des Zweifels<br />\r\nan seiner Selbsterhaltung dem Teufel, der ihn neunmal versucht,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang l\u00e4\u00dft einen<br />\r\nMann zwischen 50 und 40, wahrscheinlich der unteren Grenze n\u00e4her, erraten. Er<br />\r\nverstarb, wie wir h\u00f6ren werden, im Jahre 1700.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines<br />\r\nTeufelspaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c hat, sei hier nur gestreift.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">411</span></p>\n<p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift vorliegt,<br />\nzerlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz verschiedener Natur:<br />\nin den lateinisch abgefa\u00dften Bericht des m\u00f6nchischen Schreibers<br />\noder Kompilators und in ein deutsch geschriebenes Tagebuch-<br />\nbruchst\u00fcck des Patienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht<br />\nund die eigentliche W'underheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr die<br />\ngeistlichen Herren nicht von Bedeutung gewesen sein, um so wert-<br />\nvoller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt viel dazu bei, unser sonst schwan-<br />\nkendes Urteil \u00fcber den Krankheitsfall zu festigen, und wir haben<br />\nguten Grund, den Geistlichen zu danken, da\u00df sie dies Dokument<br />\nerhalten haben, obgleich es ihrer Tendenz nichts mehr leistet, ja<br />\ndiese eher gest\u00f6rt haben mag.</p>\n<p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen handschrift-<br />\nlichen Brosch\u00fcre, die den Titel</p>\n<p>\u201e<em>Trophaeum Mariano-Cellerzse</em>\u201c</p>\n<p>f\u00fchrt, weiter eingehe, mu\u00df ich ein St\u00fcck ihres Inhalts erz\u00e4hlen,<br />\ndas ich dem Vorbericht entnehme.</p>\n<p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph Haitzmann,<br />\nein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn<br />\n(in Nieder\u00f6sterreich) nach dem nahen Mariazell gebracht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Er habe<br />\nsich in Aus\u00fcbung seiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn<br />\naufgehalten, sei dort am 99. August in der Kirche von schreck-<br />\nlichen Kr\u00e4mpfen befallen worden, und als sich diese in den<br />\nn\u00e4chsten Tagen wiederholten, habe ihn der <em>Praefectus Dominii<br />\nPottenbrunnensis</em>\u00a0examiniert, was ihn wohl bedr\u00fccke, ob er sich<br />\nwohl in unerlaubten Verkehr mit dem b\u00f6sen Geist eingelassen<br />\nhabe.<span class=\"footnote-index\">2</span> Worauf er gestanden, da\u00df er wirklich vor neun Jahren<br />\nzu einer Zeit der Verzagtheit an seiner Kunst und des Zweifels<br />\nan seiner Selbsterhaltung dem Teufel, der ihn neunmal versucht,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang l\u00e4\u00dft einen<br />\nMann zwischen 50 und 40, wahrscheinlich der unteren Grenze n\u00e4her, erraten. Er<br />\nverstarb, wie wir h\u00f6ren werden, im Jahre 1700.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines<br />\nTeufelspaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c hat, sei hier nur gestreift.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">411</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Manuskript, von dem mir eine genaue Abschrift vorliegt,<lb /> zerlegt sich uns in zwei St\u00fccke von ganz verschiedener Natur:<lb /> in den lateinisch abgefa\u00dften Bericht des m\u00f6nchischen Schreibers<lb /> oder Kompilators und in ein deutsch geschriebenes Tagebuch<lb break=\"no\"/>bruchst\u00fcck des Patienten. Der erste Teil enth\u00e4lt den Vorbericht<lb /> und die eigentliche W'underheilung; der zweite Teil kann f\u00fcr die<lb /> geistlichen Herren nicht von Bedeutung gewesen sein, um so wert<lb break=\"no\"/>voller ist er f\u00fcr uns. Er tr\u00e4gt viel dazu bei, unser sonst schwan<lb break=\"no\"/>kendes Urteil \u00fcber den Krankheitsfall zu festigen, und wir haben<lb /> guten Grund, den Geistlichen zu danken, da\u00df sie dies Dokument<lb /> erhalten haben, obgleich es ihrer Tendenz nichts mehr leistet, ja<lb /> diese eher gest\u00f6rt haben mag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ehe ich aber in die Zusammensetzung der kleinen handschrift<lb break=\"no\"/>lichen Brosch\u00fcre, die den Titel<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<em>Trophaeum Mariano-Cellerzse</em>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>f\u00fchrt, weiter eingehe, mu\u00df ich ein St\u00fcck ihres Inhalts erz\u00e4hlen,<lb /> das ich dem Vorbericht entnehme.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Am 5. September 1677 wurde der Maler Christoph Haitzmann,<lb /> ein Bayer, mit einem Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn<lb /> (in Nieder\u00f6sterreich) nach dem nahen Mariazell gebracht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Er habe<lb /> sich in Aus\u00fcbung seiner Kunst mehrere Monate in Pottenbrunn<lb /> aufgehalten, sei dort am 99. August in der Kirche von schreck<lb break=\"no\"/>lichen Kr\u00e4mpfen befallen worden, und als sich diese in den<lb /> n\u00e4chsten Tagen wiederholten, habe ihn der <em>Praefectus Dominii<lb /> Pottenbrunnensis</em> examiniert, was ihn wohl bedr\u00fccke, ob er sich<lb /> wohl in unerlaubten Verkehr mit dem b\u00f6sen Geist eingelassen<lb /> habe.<span class=\"footnote-index\">2</span> Worauf er gestanden, da\u00df er wirklich vor neun Jahren<lb /> zu einer Zeit der Verzagtheit an seiner Kunst und des Zweifels<lb /> an seiner Selbsterhaltung dem Teufel, der ihn neunmal versucht,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Alter des Malers ist nirgends angegeben. Der Zusammenhang l\u00e4\u00dft einen<lb /> Mann zwischen 50 und 40, wahrscheinlich der unteren Grenze n\u00e4her, erraten. Er<lb /> verstarb, wie wir h\u00f6ren werden, im Jahre 1700.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die M\u00f6glichkeit, da\u00df diese Fragestellung dem Leidenden die Phantasie seines<lb /> Teufelspaktes eingegeben, \u201esuggeriert\u201c hat, sei hier nur gestreift.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3d8cfe6b-8ea6-4469-a263-d085ea297ffd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d8cfe6b-8ea6-4469-a263-d085ea297ffd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69501, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-3-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-3-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 334228, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d8cfe6b-8ea6-4469-a263-d085ea297ffd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3d8cfe6b-8ea6-4469-a263-d085ea297ffd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d8cfe6b-8ea6-4469-a263-d085ea297ffd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-3-202108010602.jpg"}, {"id": "478ae683-df21-437f-b7f9-917827aa6568", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 29931, "drupal_internal__vid": 70110, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">412</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">nachgegeben und sich schriftlich verp\ufb02ichtet, ihm nach Ablauf<br />\r\ndieser Zeit mit Leib und Seele anzugeh\u00f6ren. Das Ende des Ter-<br />\r\nmins nahe mit dem 24. des laufenden Monats.<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Ungl\u00fcckliche<br />\r\nbereue und sei \u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes<br />\r\nvon Mariazell ihn retten k\u00f6nne, indem sie den B\u00f6sen zwinge,<br />\r\nihm die mit Blut geschriebene Verschreibung herauszugeben. Aus<br />\r\ndiesem Grund erlaube man sich <em>miserum hunc hominem omni<br />\r\nauxilio destitutum</em> dem&nbsp;Wohlwollen der Herren von Mariazell zu<br />\r\nempfehlen.</p>\r\n\r\n<p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus Braun, am<br />\r\n1. September 1677.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts fortfahren. Es<br />\r\nbesteht also aus drei Teilen:</p>\r\n\r\n<p>1. einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der Verschrei-<br />\r\nbung und die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von Mariazell darstellt,<br />\r\nauf dem n\u00e4chsten Blatt sind acht ebenfalls farbige Zeichnungen<br />\r\nder sp\u00e4teren Erscheinungen des Teufels mit kurzen Beischriften<br />\r\nin deutscher Sprache. Diese Bilder sind nicht Originale, sondern<br />\r\nKopien \u2014 wie uns feierlich versichert wird: getreue Kopien \u2014<br />\r\nnach den urspr\u00fcnglichen Malereien des Chr. Haitzmann;</p>\r\n\r\n<p>2. aus dem eigentlichen Tropfzaeum <em>Mariano-Cellens</em>e (lateinisch),<br />\r\ndem Werk eines geistlichen Kompilators, der sich am Ende P. A. E.<br />\r\nunterzeichnet und diesen Buchstaben vier Verszeilen, welche seine<br />\r\nBiographie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein Zeugnis<br />\r\ndes Abtes Kilian von St. Lambert vom 12. September 1729,<br />\r\nwelches in anderer Schrift als der des Kompilators die genaue<br />\r\n\u00dcbereinstimmung des Manuskripts und der Bilder mit den im<br />\r\nArchiv aufbewahrten Originalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben,<br />\r\nin welchem Jahr das Trophaeum angefertigt wurde. Es steht uns<br />\r\nfrei anzunehmen, da\u00df es im gleichen Jahr geschah, in dem der<br />\r\nAbt Kilian das Zeugnis ausstellte, also 1729 oder, da 1714&nbsp;die<br />\r\nletzte im Text genannte Jahreszahl ist, das Werk des Kompilators</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> quorum er finis&nbsp;24 mensis&nbsp;hujus futurus appropinquat.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">412</span></p>\n<p class=\"ff\">nachgegeben und sich schriftlich verp\ufb02ichtet, ihm nach Ablauf<br />\ndieser Zeit mit Leib und Seele anzugeh\u00f6ren. Das Ende des Ter-<br />\nmins nahe mit dem 24. des laufenden Monats.<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Ungl\u00fcckliche<br />\nbereue und sei \u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes<br />\nvon Mariazell ihn retten k\u00f6nne, indem sie den B\u00f6sen zwinge,<br />\nihm die mit Blut geschriebene Verschreibung herauszugeben. Aus<br />\ndiesem Grund erlaube man sich <em>miserum hunc hominem omni<br />\nauxilio destitutum</em> dem\u00a0Wohlwollen der Herren von Mariazell zu<br />\nempfehlen.</p>\n<p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus Braun, am<br />\n1. September 1677.</p>\n<p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts fortfahren. Es<br />\nbesteht also aus drei Teilen:</p>\n<p>1. einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der Verschrei-<br />\nbung und die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von Mariazell darstellt,<br />\nauf dem n\u00e4chsten Blatt sind acht ebenfalls farbige Zeichnungen<br />\nder sp\u00e4teren Erscheinungen des Teufels mit kurzen Beischriften<br />\nin deutscher Sprache. Diese Bilder sind nicht Originale, sondern<br />\nKopien \u2014 wie uns feierlich versichert wird: getreue Kopien \u2014<br />\nnach den urspr\u00fcnglichen Malereien des Chr. Haitzmann;</p>\n<p>2. aus dem eigentlichen Tropfzaeum <em>Mariano-Cellens</em>e (lateinisch),<br />\ndem Werk eines geistlichen Kompilators, der sich am Ende P. A. E.<br />\nunterzeichnet und diesen Buchstaben vier Verszeilen, welche seine<br />\nBiographie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein Zeugnis<br />\ndes Abtes Kilian von St. Lambert vom 12. September 1729,<br />\nwelches in anderer Schrift als der des Kompilators die genaue<br />\n\u00dcbereinstimmung des Manuskripts und der Bilder mit den im<br />\nArchiv aufbewahrten Originalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben,<br />\nin welchem Jahr das Trophaeum angefertigt wurde. Es steht uns<br />\nfrei anzunehmen, da\u00df es im gleichen Jahr geschah, in dem der<br />\nAbt Kilian das Zeugnis ausstellte, also 1729 oder, da 1714\u00a0die<br />\nletzte im Text genannte Jahreszahl ist, das Werk des Kompilators</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> quorum er finis\u00a024 mensis\u00a0hujus futurus appropinquat.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">412</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">nachgegeben und sich schriftlich verp\ufb02ichtet, ihm nach Ablauf<lb /> dieser Zeit mit Leib und Seele anzugeh\u00f6ren. Das Ende des Ter<lb break=\"no\"/>mins nahe mit dem 24. des laufenden Monats.<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Ungl\u00fcckliche<lb /> bereue und sei \u00fcberzeugt, da\u00df nur die Gnade der Mutter Gottes<lb /> von Mariazell ihn retten k\u00f6nne, indem sie den B\u00f6sen zwinge,<lb /> ihm die mit Blut geschriebene Verschreibung herauszugeben. Aus<lb /> diesem Grund erlaube man sich <em>miserum hunc hominem omni<lb /> auxilio destitutum</em> dem Wohlwollen der Herren von Mariazell zu<lb /> empfehlen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Soweit der Pfarrer von Pottenbrunn, Leopoldus Braun, am<lb /> 1. September 1677.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann nun in der Analyse des Manuskripts fortfahren. Es<lb /> besteht also aus drei Teilen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1. einem farbigen Titelblatt, welches die Szene der Verschrei<lb break=\"no\"/>bung und die der Erl\u00f6sung in der Kapelle von Mariazell darstellt,<lb /> auf dem n\u00e4chsten Blatt sind acht ebenfalls farbige Zeichnungen<lb /> der sp\u00e4teren Erscheinungen des Teufels mit kurzen Beischriften<lb /> in deutscher Sprache. Diese Bilder sind nicht Originale, sondern<lb /> Kopien \u2014 wie uns feierlich versichert wird: getreue Kopien \u2014<lb /> nach den urspr\u00fcnglichen Malereien des Chr. Haitzmann;<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>2. aus dem eigentlichen Tropfzaeum <em>Mariano-Cellens</em>e (lateinisch),<lb /> dem Werk eines geistlichen Kompilators, der sich am Ende P. A. E.<lb /> unterzeichnet und diesen Buchstaben vier Verszeilen, welche seine<lb /> Biographie enthalten, beif\u00fcgt. Den Abschlu\u00df bildet ein Zeugnis<lb /> des Abtes Kilian von St. Lambert vom 12. September 1729,<lb /> welches in anderer Schrift als der des Kompilators die genaue<lb /> \u00dcbereinstimmung des Manuskripts und der Bilder mit den im<lb /> Archiv aufbewahrten Originalen best\u00e4tigt. Es ist nicht angegeben,<lb /> in welchem Jahr das Trophaeum angefertigt wurde. Es steht uns<lb /> frei anzunehmen, da\u00df es im gleichen Jahr geschah, in dem der<lb /> Abt Kilian das Zeugnis ausstellte, also 1729 oder, da 1714 die<lb /> letzte im Text genannte Jahreszahl ist, das Werk des Kompilators<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> quorum er finis 24 mensis hujus futurus appropinquat.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5e63f0ec-a44d-4463-93f9-e688f6824438", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e63f0ec-a44d-4463-93f9-e688f6824438"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69502, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-4-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-4-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 317082, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e63f0ec-a44d-4463-93f9-e688f6824438/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5e63f0ec-a44d-4463-93f9-e688f6824438", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e63f0ec-a44d-4463-93f9-e688f6824438", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-4-202108010602.jpg"}, {"id": "a3f393df-259d-4fb9-83f0-0bc59fb70951", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 29932, "drupal_internal__vid": 70111, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">413</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">in irgend eine Zeit zwischen 1714 und 1799 zu verlegen. Das<br />\r\nWunder, welches durch diese Schrift vor Vergessenheit bewahrt<br />\r\nwerden sollte, hat sich im Jahr 1677 zugetragen, also 37 bis<br />\r\n52 Jahre vorher;</p>\r\n\r\n<p>3. aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers, welches<br />\r\nvon der Zeit seiner Erl\u00f6sung in der Kapelle bis zum 15. Januar<br />\r\ndes n\u00e4chsten Jahres 1678 reicht. Es ist in den Text des Trophaeum<br />\r\nkurz vor dessen Ende eingeschaltet.</p>\r\n\r\n<p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei Schrift-<br />\r\nst\u00fccke, der bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des Pfarrers Leopold Braun<br />\r\nvon Pottenbrunn vom 1. September 1677, und der Bericht des<br />\r\nAbtes Franciscus von Mariazell und St. Lambert, der die Wunder-<br />\r\nheilung schildert, vom 12. September 1677, also nur wenige<br />\r\nTage sp\u00e4ter datiert. Die T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder Kompilators<br />\r\nP. A. E. hat eine Einleitung geliefert, welche die beiden Akten-<br />\r\nst\u00fccke gleichsam verschmilzt, ferner einige wenig bedeutsame<br />\r\nVerbindungsst\u00fccke und am Schlu\u00df einen Bericht \u00fcber die weiteren<br />\r\nSchicksale des Malers nach einer im Jahre 1714. eingeholten Er-<br />\r\nkundigung beigef\u00fcgt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Die Vorgeschichte des Malers wird also im Trophaeum dreimal<br />\r\nerz\u00e4hlt,</p>\r\n\r\n<p>1. im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn,<br />\r\n2. im feierlichen Bericht des Abtes Franciscus und<br />\r\n3. in der Einleitung des Redakteurs. Beim Vergleich dieser drei<br />\r\nQuellen stellen sich gewisse Unstimmigkeiten heraus, die zu ver-<br />\r\nfolgen nicht unwichtig sein wird.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen. Nach-<br />\r\ndem er in Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, erh\u00e4lt er am<br />\r\n8. September, dem Tag Mari\u00e4 Geburt, um die zw\u00f6lfte Nacht-<br />\r\nstunde vom Teufel, der in der heiligen Kapelle als ge\ufb02\u00fcgelter<br />\r\nDrache erscheint, den mit Blut geschriebenen Pakt zur\u00fcck.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714. auch das Datum der Abfassung des<br />\r\nTrophaeum ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">413</span></p>\n<p class=\"ff\">in irgend eine Zeit zwischen 1714 und 1799 zu verlegen. Das<br />\nWunder, welches durch diese Schrift vor Vergessenheit bewahrt<br />\nwerden sollte, hat sich im Jahr 1677 zugetragen, also 37 bis<br />\n52 Jahre vorher;</p>\n<p>3. aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers, welches<br />\nvon der Zeit seiner Erl\u00f6sung in der Kapelle bis zum 15. Januar<br />\ndes n\u00e4chsten Jahres 1678 reicht. Es ist in den Text des Trophaeum<br />\nkurz vor dessen Ende eingeschaltet.</p>\n<p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei Schrift-<br />\nst\u00fccke, der bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des Pfarrers Leopold Braun<br />\nvon Pottenbrunn vom 1. September 1677, und der Bericht des<br />\nAbtes Franciscus von Mariazell und St. Lambert, der die Wunder-<br />\nheilung schildert, vom 12. September 1677, also nur wenige<br />\nTage sp\u00e4ter datiert. Die T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder Kompilators<br />\nP. A. E. hat eine Einleitung geliefert, welche die beiden Akten-<br />\nst\u00fccke gleichsam verschmilzt, ferner einige wenig bedeutsame<br />\nVerbindungsst\u00fccke und am Schlu\u00df einen Bericht \u00fcber die weiteren<br />\nSchicksale des Malers nach einer im Jahre 1714. eingeholten Er-<br />\nkundigung beigef\u00fcgt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Die Vorgeschichte des Malers wird also im Trophaeum dreimal<br />\nerz\u00e4hlt,</p>\n<p>1. im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn,<br />\n2. im feierlichen Bericht des Abtes Franciscus und<br />\n3. in der Einleitung des Redakteurs. Beim Vergleich dieser drei<br />\nQuellen stellen sich gewisse Unstimmigkeiten heraus, die zu ver-<br />\nfolgen nicht unwichtig sein wird.</p>\n<p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen. Nach-<br />\ndem er in Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, erh\u00e4lt er am<br />\n8. September, dem Tag Mari\u00e4 Geburt, um die zw\u00f6lfte Nacht-<br />\nstunde vom Teufel, der in der heiligen Kapelle als ge\ufb02\u00fcgelter<br />\nDrache erscheint, den mit Blut geschriebenen Pakt zur\u00fcck.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714. auch das Datum der Abfassung des<br />\nTrophaeum ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">413</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">in irgend eine Zeit zwischen 1714 und 1799 zu verlegen. Das<lb /> Wunder, welches durch diese Schrift vor Vergessenheit bewahrt<lb /> werden sollte, hat sich im Jahr 1677 zugetragen, also 37 bis<lb /> 52 Jahre vorher;<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>3. aus dem deutsch abgefa\u00dften Tagebuch des Malers, welches<lb /> von der Zeit seiner Erl\u00f6sung in der Kapelle bis zum 15. Januar<lb /> des n\u00e4chsten Jahres 1678 reicht. Es ist in den Text des Trophaeum<lb /> kurz vor dessen Ende eingeschaltet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Kern des eigentlichen Trophaeum bilden zwei Schrift<lb break=\"no\"/>st\u00fccke, der bereits erw\u00e4hnte Geleitbrief des Pfarrers Leopold Braun<lb /> von Pottenbrunn vom 1. September 1677, und der Bericht des<lb /> Abtes Franciscus von Mariazell und St. Lambert, der die Wunder<lb break=\"no\"/>heilung schildert, vom 12. September 1677, also nur wenige<lb /> Tage sp\u00e4ter datiert. Die T\u00e4tigkeit des Redakteurs oder Kompilators<lb /> P. A. E. hat eine Einleitung geliefert, welche die beiden Akten<lb break=\"no\"/>st\u00fccke gleichsam verschmilzt, ferner einige wenig bedeutsame<lb /> Verbindungsst\u00fccke und am Schlu\u00df einen Bericht \u00fcber die weiteren<lb /> Schicksale des Malers nach einer im Jahre 1714. eingeholten Er<lb break=\"no\"/>kundigung beigef\u00fcgt.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Vorgeschichte des Malers wird also im Trophaeum dreimal<lb /> erz\u00e4hlt,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1. im Geleitbrief des Pfarrers von Pottenbrunn,<lb /> 2. im feierlichen Bericht des Abtes Franciscus und<lb /> 3. in der Einleitung des Redakteurs. Beim Vergleich dieser drei<lb /> Quellen stellen sich gewisse Unstimmigkeiten heraus, die zu ver<lb break=\"no\"/>folgen nicht unwichtig sein wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann jetzt die Geschichte des Malers fortsetzen. Nach<lb break=\"no\"/>dem er in Mariazell lange geb\u00fc\u00dft und gebetet, erh\u00e4lt er am<lb /> 8. September, dem Tag Mari\u00e4 Geburt, um die zw\u00f6lfte Nacht<lb break=\"no\"/>stunde vom Teufel, der in der heiligen Kapelle als ge\ufb02\u00fcgelter<lb /> Drache erscheint, den mit Blut geschriebenen Pakt zur\u00fcck.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df 1714. auch das Datum der Abfassung des<lb /> Trophaeum ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7c3eef20-8c10-4bad-9251-875d7aaf39c1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c3eef20-8c10-4bad-9251-875d7aaf39c1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69503, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-5-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-5-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 302559, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c3eef20-8c10-4bad-9251-875d7aaf39c1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7c3eef20-8c10-4bad-9251-875d7aaf39c1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c3eef20-8c10-4bad-9251-875d7aaf39c1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-5-202108010602.jpg"}, {"id": "58a08b1c-35c2-4048-81ab-2f991cef697f", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 29933, "drupal_internal__vid": 61169, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">414</span></p>\r\n\r\n<p>Wir werden sp\u00e4ter zu unserem Befremden erfahren, da\u00df in<br />\r\nder Geschichte des Malers Chr. Haitzmann zwei Verschreibungen<br />\r\nan den Teufel vorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer Tinte<br />\r\nund eine sp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten<br />\r\nBeschw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das Bild<br />\r\nauf dem Titelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige, also um die<br />\r\nsp\u00e4tere.</p>\r\n\r\n<p>An dieser Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken gegen die<br />\r\nGlaubw\u00fcrdigkeit der geistlichen Berichterstatter erheben, das uns<br />\r\nmahnen w\u00fcrde, doch nicht unsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchi-<br />\r\nschen Aberglaubens zu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere,<br />\r\nmit Namen benannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend der<br />\r\nganzen Zeit Beistand leisteten und auch w\u00e4hrend der Teufels-<br />\r\nerscheinung in der Kapelle anwesend waren. Wenn behauptet<br />\r\nw\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuflischen Drachen gesehen haben, wie<br />\r\ner dem Maler den rot beschriebenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam<br />\r\nsibi porrigentem conspexisset</em>), so st\u00fcnden wir vor mehreren un-<br />\r\nangenehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen die einer kollektiven<br />\r\nHalluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der Wortlaut des<br />\r\nvom Abt F ranciscus ausgestellten Zeugnisses schl\u00e4gt dieses Bedenken<br />\r\nnieder. Es wird darin keineswegs behauptet, da\u00df auch die geist-<br />\r\nlichen Beist\u00e4nde den Teufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft<br />\r\nehrlich und n\u00fcchtern, da\u00df der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist-<br />\r\nlichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle, wo<br />\r\ner die Erscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem Zettel in<br />\r\nder Hand zur\u00fcckgekommen sei.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter \u00fcber<br />\r\nSatan unzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht best\u00e4ndig. Es<br />\r\nsei nochmals zur Ehre der geistlichen Herren hervorgehoben, da\u00df<br />\r\nsie diese Tatsache nicht verschweigen. Der Maler verlie\u00df Mariazell</p>\r\n\r\n<p>1) <em>... ipsumque Daemonem ad Aram Sec Celle per fenestrellam in cornu Epistolae Schadem<br />\r\nsibi porrigentem conspexisset co advolans Religiosorum manibus, qui cum tenebant, ipsam<br />\r\nSchedam ad manum obtinuit, ...</em></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">414</span></p>\n<p>Wir werden sp\u00e4ter zu unserem Befremden erfahren, da\u00df in<br />\nder Geschichte des Malers Chr. Haitzmann zwei Verschreibungen<br />\nan den Teufel vorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer Tinte<br />\nund eine sp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten<br />\nBeschw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das Bild<br />\nauf dem Titelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige, also um die<br />\nsp\u00e4tere.</p>\n<p>An dieser Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken gegen die<br />\nGlaubw\u00fcrdigkeit der geistlichen Berichterstatter erheben, das uns<br />\nmahnen w\u00fcrde, doch nicht unsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchi-<br />\nschen Aberglaubens zu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere,<br />\nmit Namen benannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend der<br />\nganzen Zeit Beistand leisteten und auch w\u00e4hrend der Teufels-<br />\nerscheinung in der Kapelle anwesend waren. Wenn behauptet<br />\nw\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuflischen Drachen gesehen haben, wie<br />\ner dem Maler den rot beschriebenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam<br />\nsibi porrigentem conspexisset</em>), so st\u00fcnden wir vor mehreren un-<br />\nangenehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen die einer kollektiven<br />\nHalluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der Wortlaut des<br />\nvom Abt F ranciscus ausgestellten Zeugnisses schl\u00e4gt dieses Bedenken<br />\nnieder. Es wird darin keineswegs behauptet, da\u00df auch die geist-<br />\nlichen Beist\u00e4nde den Teufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft<br />\nehrlich und n\u00fcchtern, da\u00df der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist-<br />\nlichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle, wo<br />\ner die Erscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem Zettel in<br />\nder Hand zur\u00fcckgekommen sei.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter \u00fcber<br />\nSatan unzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht best\u00e4ndig. Es<br />\nsei nochmals zur Ehre der geistlichen Herren hervorgehoben, da\u00df<br />\nsie diese Tatsache nicht verschweigen. Der Maler verlie\u00df Mariazell</p>\n<p>1) <em>... ipsumque Daemonem ad Aram Sec Celle per fenestrellam in cornu Epistolae Schadem<br />\nsibi porrigentem conspexisset co advolans Religiosorum manibus, qui cum tenebant, ipsam<br />\nSchedam ad manum obtinuit, ...</em></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">414</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir werden sp\u00e4ter zu unserem Befremden erfahren, da\u00df in<lb /> der Geschichte des Malers Chr. Haitzmann zwei Verschreibungen<lb /> an den Teufel vorkommen, eine fr\u00fchere, mit schwarzer Tinte<lb /> und eine sp\u00e4tere, mit Blut geschriebene. In der mitgeteilten<lb /> Beschw\u00f6rungsszene handelt es sich, wie auch noch das Bild<lb /> auf dem Titelblatt erkennen l\u00e4\u00dft, um die blutige, also um die<lb /> sp\u00e4tere.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An dieser Stelle k\u00f6nnte sich bei uns ein Bedenken gegen die<lb /> Glaubw\u00fcrdigkeit der geistlichen Berichterstatter erheben, das uns<lb /> mahnen w\u00fcrde, doch nicht unsere Arbeit an ein Produkt m\u00f6nchi<lb break=\"no\"/>schen Aberglaubens zu verschwenden. Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df mehrere,<lb /> mit Namen benannte Geistliche dem Exorzierten w\u00e4hrend der<lb /> ganzen Zeit Beistand leisteten und auch w\u00e4hrend der Teufels<lb break=\"no\"/>erscheinung in der Kapelle anwesend waren. Wenn behauptet<lb /> w\u00fcrde, da\u00df auch sie den teuflischen Drachen gesehen haben, wie<lb /> er dem Maler den rot beschriebenen Zettel hinh\u00e4lt (<em>Schedam<lb /> sibi porrigentem conspexisset</em>), so st\u00fcnden wir vor mehreren un<lb break=\"no\"/>angenehmen M\u00f6glichkeiten, unter denen die einer kollektiven<lb /> Halluzination noch die mildeste w\u00e4re. Allein der Wortlaut des<lb /> vom Abt F ranciscus ausgestellten Zeugnisses schl\u00e4gt dieses Bedenken<lb /> nieder. Es wird darin keineswegs behauptet, da\u00df auch die geist<lb break=\"no\"/>lichen Beist\u00e4nde den Teufel erschaut haben, sondern es hei\u00dft<lb /> ehrlich und n\u00fcchtern, da\u00df der Maler sich pl\u00f6tzlich von den Geist<lb break=\"no\"/>lichen, die ihn hielten, losgerissen, in die Ecke der Kapelle, wo<lb /> er die Erscheinung sah, gest\u00fcrmt und dann mit dem Zettel in<lb /> der Hand zur\u00fcckgekommen sei.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Wunder war gro\u00df, der Sieg der heiligen Mutter \u00fcber<lb /> Satan unzweifelhaft, die Heilung aber leider nicht best\u00e4ndig. Es<lb /> sei nochmals zur Ehre der geistlichen Herren hervorgehoben, da\u00df<lb /> sie diese Tatsache nicht verschweigen. Der Maler verlie\u00df Mariazell<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1) <em>... ipsumque Daemonem ad Aram Sec Celle per fenestrellam in cornu Epistolae Schadem<lb /> sibi porrigentem conspexisset co advolans Religiosorum manibus, qui cum tenebant, ipsam<lb /> Schedam ad manum obtinuit, ...</em><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "60190821-15fd-4d89-b450-c1994ac1596a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/60190821-15fd-4d89-b450-c1994ac1596a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69504, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-6-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-6-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 323813, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/60190821-15fd-4d89-b450-c1994ac1596a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "60190821-15fd-4d89-b450-c1994ac1596a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/60190821-15fd-4d89-b450-c1994ac1596a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-6-202108010602.jpg"}, {"id": "4a02d987-0b2f-4602-8bde-6c9b734a023e", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 29934, "drupal_internal__vid": 70112, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">415</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">nach kurzer Zeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann<br />\r\nnach Wien, wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte. Dort<br />\r\nfingen am 11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr schwere An\ufb01ille<br />\r\nan, \u00fcber die das Tagebuch bis zum 13. Januar berichtet. Es<br />\r\nwaren Visionen, Abwesenheiten, in denen er die mannigfaltigsten<br />\r\nDinge sah und erlebte, Krampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerz-<br />\r\nhaftesten Sensationen, einmal ein Zustand von L\u00e4hmung der<br />\r\nBeine u. dgl. Diesmal plagte ihn aber nicht der Teufel, sondern<br />\r\nes waren heilige Gestalten, die ihn heimsuchten, Christus, die<br />\r\nheilige Jungfrau selbst. Merkw\u00fcrdig, da\u00df er unter diesen himm-<br />\r\nlischen Erscheinungen und den Strafen, die sie \u00fcber ihn ver-<br />\r\nh\u00e4ngten, nicht minder litt, als fr\u00fcher unter dem Verkehr mit<br />\r\ndem Teufel. Er fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tagebuch<br />\r\nals Erscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich \u00fcber<br />\r\n<em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai 1678 nach Mariazell<br />\r\nzur\u00fcckkehrte.</p>\r\n\r\n<p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcckkehr an,<br />\r\nda\u00df er auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte geschriebene Ver-<br />\r\nschreibung vom Teufel zu fordern habe.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch diesmal verhelfen<br />\r\nihm die heilige Maria und. die frommen Patres zur Erf\u00fcllung<br />\r\nseiner Bitte. Aber der Bericht, wie das geschah, ist schweigsam.<br />\r\nEs hei\u00dft nur mit kurzen Worten: <em>qua&nbsp;iuxta votum reddita</em>. Er<br />\r\nbetete wieder und er erhielt den Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte<br />\r\ner sich ganz frei und trat in den Orden der Barmherzigen<br />\r\nBr\u00fcder ein.</p>\r\n\r\n<p>Man hat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die offenkundige<br />\r\nTendenz seiner Bem\u00fchung den Kompilator nicht dazu verf\u00fchrt<br />\r\nhat, die von einer Krankengeschichte zu fordernde Vi\u2019ahrhaftigkeit<br />\r\nzu verleugnen. Denn er verschweigt nicht, was die Erkundigung<br />\r\nnach dem Ausgang des Malers beim Vorstand des Klosters der<br />\r\nBarmherzigen Br\u00fcder im Jahre 1714&nbsp;ergeben. Der R. P<sup>r.</sup>&nbsp;Pro-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgestellt, 9<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Jahre sp\u00e4ter, im Mai 1678<br />\r\nl\u00e4ngst verfallen gewesen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">415</span></p>\n<p class=\"ff\">nach kurzer Zeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann<br />\nnach Wien, wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte. Dort<br />\nfingen am 11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr schwere An\ufb01ille<br />\nan, \u00fcber die das Tagebuch bis zum 13. Januar berichtet. Es<br />\nwaren Visionen, Abwesenheiten, in denen er die mannigfaltigsten<br />\nDinge sah und erlebte, Krampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerz-<br />\nhaftesten Sensationen, einmal ein Zustand von L\u00e4hmung der<br />\nBeine u. dgl. Diesmal plagte ihn aber nicht der Teufel, sondern<br />\nes waren heilige Gestalten, die ihn heimsuchten, Christus, die<br />\nheilige Jungfrau selbst. Merkw\u00fcrdig, da\u00df er unter diesen himm-<br />\nlischen Erscheinungen und den Strafen, die sie \u00fcber ihn ver-<br />\nh\u00e4ngten, nicht minder litt, als fr\u00fcher unter dem Verkehr mit<br />\ndem Teufel. Er fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tagebuch<br />\nals Erscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich \u00fcber<br /><em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai 1678 nach Mariazell<br />\nzur\u00fcckkehrte.</p>\n<p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcckkehr an,<br />\nda\u00df er auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte geschriebene Ver-<br />\nschreibung vom Teufel zu fordern habe.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch diesmal verhelfen<br />\nihm die heilige Maria und. die frommen Patres zur Erf\u00fcllung<br />\nseiner Bitte. Aber der Bericht, wie das geschah, ist schweigsam.<br />\nEs hei\u00dft nur mit kurzen Worten: <em>qua\u00a0iuxta votum reddita</em>. Er<br />\nbetete wieder und er erhielt den Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte<br />\ner sich ganz frei und trat in den Orden der Barmherzigen<br />\nBr\u00fcder ein.</p>\n<p>Man hat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die offenkundige<br />\nTendenz seiner Bem\u00fchung den Kompilator nicht dazu verf\u00fchrt<br />\nhat, die von einer Krankengeschichte zu fordernde Vi\u2019ahrhaftigkeit<br />\nzu verleugnen. Denn er verschweigt nicht, was die Erkundigung<br />\nnach dem Ausgang des Malers beim Vorstand des Klosters der<br />\nBarmherzigen Br\u00fcder im Jahre 1714\u00a0ergeben. Der R. P<sup>r.</sup>\u00a0Pro-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgestellt, 9<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Jahre sp\u00e4ter, im Mai 1678<br />\nl\u00e4ngst verfallen gewesen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">415</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">nach kurzer Zeit im besten Wohlbefinden und begab sich dann<lb /> nach Wien, wo er bei einer verheirateten Schwester wohnte. Dort<lb /> fingen am 11. Oktober neuerliche, zum Teil sehr schwere An\ufb01ille<lb /> an, \u00fcber die das Tagebuch bis zum 13. Januar berichtet. Es<lb /> waren Visionen, Abwesenheiten, in denen er die mannigfaltigsten<lb /> Dinge sah und erlebte, Krampfzust\u00e4nde, begleitet von den schmerz<lb break=\"no\"/>haftesten Sensationen, einmal ein Zustand von L\u00e4hmung der<lb /> Beine u. dgl. Diesmal plagte ihn aber nicht der Teufel, sondern<lb /> es waren heilige Gestalten, die ihn heimsuchten, Christus, die<lb /> heilige Jungfrau selbst. Merkw\u00fcrdig, da\u00df er unter diesen himm<lb break=\"no\"/>lischen Erscheinungen und den Strafen, die sie \u00fcber ihn ver<lb break=\"no\"/>h\u00e4ngten, nicht minder litt, als fr\u00fcher unter dem Verkehr mit<lb /> dem Teufel. Er fa\u00dfte auch diese neuen Erlebnisse im Tagebuch<lb /> als Erscheinungen des Teufels zusammen und beklagte sich \u00fcber<lb /> <em>maligni Spiritus manifestationes</em>, als er im Mai 1678 nach Mariazell<lb /> zur\u00fcckkehrte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den geistlichen Herren gab er als Motiv seiner R\u00fcckkehr an,<lb /> da\u00df er auch eine andere, fr\u00fchere, mit Tinte geschriebene Ver<lb break=\"no\"/>schreibung vom Teufel zu fordern habe.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch diesmal verhelfen<lb /> ihm die heilige Maria und. die frommen Patres zur Erf\u00fcllung<lb /> seiner Bitte. Aber der Bericht, wie das geschah, ist schweigsam.<lb /> Es hei\u00dft nur mit kurzen Worten: <em>qua iuxta votum reddita</em>. Er<lb /> betete wieder und er erhielt den Vertrag zur\u00fcck. Dann f\u00fchlte<lb /> er sich ganz frei und trat in den Orden der Barmherzigen<lb /> Br\u00fcder ein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man hat wiederum Anla\u00df anzuerkennen, da\u00df die offenkundige<lb /> Tendenz seiner Bem\u00fchung den Kompilator nicht dazu verf\u00fchrt<lb /> hat, die von einer Krankengeschichte zu fordernde Vi\u2019ahrhaftigkeit<lb /> zu verleugnen. Denn er verschweigt nicht, was die Erkundigung<lb /> nach dem Ausgang des Malers beim Vorstand des Klosters der<lb /> Barmherzigen Br\u00fcder im Jahre 1714 ergeben. Der R. P<sup>r.</sup> Pro<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese w\u00e4re, im September 1668 ausgestellt, 9<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Jahre sp\u00e4ter, im Mai 1678<lb /> l\u00e4ngst verfallen gewesen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "748653a0-9bbf-4743-b9b6-48d8cb2b6ee3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/748653a0-9bbf-4743-b9b6-48d8cb2b6ee3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69505, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-7-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-7-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 321157, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/748653a0-9bbf-4743-b9b6-48d8cb2b6ee3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "748653a0-9bbf-4743-b9b6-48d8cb2b6ee3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/748653a0-9bbf-4743-b9b6-48d8cb2b6ee3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-7-202108010602.jpg"}, {"id": "ebcb844e-b6fa-4210-8bba-812035cde0fe", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 29935, "drupal_internal__vid": 70114, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">416</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">vincialis berichtet, da\u00df Bruder Chrysostomus noch wiederholt<br />\r\nAnfechtungen des b\u00f6sen Geistes erfahren hat, der ihn zu einem<br />\r\nneuen Pakt verleiten wollte, und zwar nur dann, \u201e<em>wenn er etwas<br />\r\nmehrers von Wein getrunken</em>\u201c, durch die Gnade Gottes sei es<br />\r\naber immer m\u00f6glich gewesen ihn abzuweisen. Bruder Chrysostomus<br />\r\nsei dann im Kloster des Ordens Neustatt an der Moldau im<br />\r\nJahre 1700 \u201e<em>sanft und trostreich</em>\u201c an der Hektica verstorben.</p>\r\n\r\n<h2>II<br />\r\nDAS MOTIV DES TEUFELSPAKTS</h2>\r\n\r\n<p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neurotische<br />\r\nKrankengeschichte betrachten, wendet sich unser Interesse zun\u00e4chst<br />\r\nder Frage nach ihrer Motivierung zu, die ja mit der Veranlassung<br />\r\ninnig zusammenh\u00e4ngt. Warum verschreibt man sich dem Teufel?<br />\r\nDr. Faust fragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du armer Teufel<br />\r\ngeben? Aber er hat nicht recht, der Teufel hat als Entgelt f\u00fcr<br />\r\ndie unsterbliche Seele allerlei zu bieten, was die Menschen hoch<br />\r\neinsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit vor Gefahren, Macht \u00fcber die<br />\r\nMenschen und \u00fcber die Kr\u00e4fte der Natur, selbst Zauberlc\u00fcnste<br />\r\nund vor allem anderen: Genu\u00df, Genu\u00df bei sch\u00f6nen Frauen. Diese<br />\r\nLeistungen oder Verp\ufb02ichtungen des Teufels p\ufb02egen auch im<br />\r\nVertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu werden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Was ist nun<br />\r\nf\u00fcr Christoph Haitzmann das Motiv seines Pakts gewesen?</p>\r\n\r\n<p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcrlichen W\u00fcn-<br />\r\nschen. Um jeden Zweifel daran zu bannen, braucht man nur die<br />\r\nkurzen Bemerkungen einzusehen, die der Maler zu den von ihm<br />\r\nabgebildeten Teufelserscheinungen hinzusetzt. Zum Beispiel lautet<br />\r\ndie Note zur dritten Vision:</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer:<br />\r\nIch will mich <span class=\"smallcaps\">hier </span>zu deinem Dienst verbinden,<br />\r\nAuf deinen Wink nicht: rasten und nicht ruhn;<br />\r\nWenn wir uns dr\u00fcben wieder \ufb01nden,<br />\r\nSo sollst du mir das Gleiche thun.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">416</span></p>\n<p class=\"ff\">vincialis berichtet, da\u00df Bruder Chrysostomus noch wiederholt<br />\nAnfechtungen des b\u00f6sen Geistes erfahren hat, der ihn zu einem<br />\nneuen Pakt verleiten wollte, und zwar nur dann, \u201e<em>wenn er etwas<br />\nmehrers von Wein getrunken</em>\u201c, durch die Gnade Gottes sei es<br />\naber immer m\u00f6glich gewesen ihn abzuweisen. Bruder Chrysostomus<br />\nsei dann im Kloster des Ordens Neustatt an der Moldau im<br />\nJahre 1700 \u201e<em>sanft und trostreich</em>\u201c an der Hektica verstorben.</p>\n<h2>II<br />\nDAS MOTIV DES TEUFELSPAKTS</h2>\n<p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neurotische<br />\nKrankengeschichte betrachten, wendet sich unser Interesse zun\u00e4chst<br />\nder Frage nach ihrer Motivierung zu, die ja mit der Veranlassung<br />\ninnig zusammenh\u00e4ngt. Warum verschreibt man sich dem Teufel?<br />\nDr. Faust fragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du armer Teufel<br />\ngeben? Aber er hat nicht recht, der Teufel hat als Entgelt f\u00fcr<br />\ndie unsterbliche Seele allerlei zu bieten, was die Menschen hoch<br />\neinsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit vor Gefahren, Macht \u00fcber die<br />\nMenschen und \u00fcber die Kr\u00e4fte der Natur, selbst Zauberlc\u00fcnste<br />\nund vor allem anderen: Genu\u00df, Genu\u00df bei sch\u00f6nen Frauen. Diese<br />\nLeistungen oder Verp\ufb02ichtungen des Teufels p\ufb02egen auch im<br />\nVertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu werden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Was ist nun<br />\nf\u00fcr Christoph Haitzmann das Motiv seines Pakts gewesen?</p>\n<p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcrlichen W\u00fcn-<br />\nschen. Um jeden Zweifel daran zu bannen, braucht man nur die<br />\nkurzen Bemerkungen einzusehen, die der Maler zu den von ihm<br />\nabgebildeten Teufelserscheinungen hinzusetzt. Zum Beispiel lautet<br />\ndie Note zur dritten Vision:</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer:<br />\nIch will mich <span class=\"smallcaps\">hier </span>zu deinem Dienst verbinden,<br />\nAuf deinen Wink nicht: rasten und nicht ruhn;<br />\nWenn wir uns dr\u00fcben wieder \ufb01nden,<br />\nSo sollst du mir das Gleiche thun.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">416</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">vincialis berichtet, da\u00df Bruder Chrysostomus noch wiederholt<lb /> Anfechtungen des b\u00f6sen Geistes erfahren hat, der ihn zu einem<lb /> neuen Pakt verleiten wollte, und zwar nur dann, \u201e<em>wenn er etwas<lb /> mehrers von Wein getrunken</em>\u201c, durch die Gnade Gottes sei es<lb /> aber immer m\u00f6glich gewesen ihn abzuweisen. Bruder Chrysostomus<lb /> sei dann im Kloster des Ordens Neustatt an der Moldau im<lb /> Jahre 1700 \u201e<em>sanft und trostreich</em>\u201c an der Hektica verstorben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>II<lb /> DAS MOTIV DES TEUFELSPAKTS</h2><p>Wenn wir diese Teufelsverschreibung wie eine neurotische<lb /> Krankengeschichte betrachten, wendet sich unser Interesse zun\u00e4chst<lb /> der Frage nach ihrer Motivierung zu, die ja mit der Veranlassung<lb /> innig zusammenh\u00e4ngt. Warum verschreibt man sich dem Teufel?<lb /> Dr. Faust fragt zwar ver\u00e4chtlich: Was willst du armer Teufel<lb /> geben? Aber er hat nicht recht, der Teufel hat als Entgelt f\u00fcr<lb /> die unsterbliche Seele allerlei zu bieten, was die Menschen hoch<lb /> einsch\u00e4tzen: Reichtum, Sicherheit vor Gefahren, Macht \u00fcber die<lb /> Menschen und \u00fcber die Kr\u00e4fte der Natur, selbst Zauberlc\u00fcnste<lb /> und vor allem anderen: Genu\u00df, Genu\u00df bei sch\u00f6nen Frauen. Diese<lb /> Leistungen oder Verp\ufb02ichtungen des Teufels p\ufb02egen auch im<lb /> Vertrag mit ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt zu werden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Was ist nun<lb /> f\u00fcr Christoph Haitzmann das Motiv seines Pakts gewesen?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Merkw\u00fcrdigerweise keiner von all diesen so nat\u00fcrlichen W\u00fcn<lb break=\"no\"/>schen. Um jeden Zweifel daran zu bannen, braucht man nur die<lb /> kurzen Bemerkungen einzusehen, die der Maler zu den von ihm<lb /> abgebildeten Teufelserscheinungen hinzusetzt. Zum Beispiel lautet<lb /> die Note zur dritten Vision:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe in Faust I, Studierzimmer:<lb /> Ich will mich <span class=\"smallcaps\">hier </span>zu deinem Dienst verbinden,<lb /> Auf deinen Wink nicht: rasten und nicht ruhn;<lb /> Wenn wir uns dr\u00fcben wieder \ufb01nden,<lb /> So sollst du mir das Gleiche thun.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "58301874-e325-49ae-b283-856639ff90ae", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/58301874-e325-49ae-b283-856639ff90ae"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69506, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-8-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-8-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 297142, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/58301874-e325-49ae-b283-856639ff90ae/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "58301874-e325-49ae-b283-856639ff90ae", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/58301874-e325-49ae-b283-856639ff90ae", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-8-202108010602.jpg"}, {"id": "13466071-d68d-4729-bf35-afb98ee8e457", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 29936, "drupal_internal__vid": 60821, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">417</span></p>\r\n\r\n<p>\u201e<em>Zum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer abscheiz'h-<br />\r\nlichen Gestalt erschinen, mit einen Bauch in der Handt, darin<br />\r\nlauter Zauberey und schwarze Kunst war begr\u00fc\u00dfen...</em>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung er-<br />\r\nfahren wir, da\u00df der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe macht, warum<br />\r\ner \u201e<em>sein vorgemeldtes Bauch verbrennt</em>\u201c, und ihn zu zerrei\u00dfen<br />\r\ndroht, wenn er es ihm nicht wieder beschafft.</p>\r\n\r\n<p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen gelben<br />\r\nBeutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht ihm jederzeit<br />\r\nsoviel davon, als er nur haben will, \u201e<em>aber ich solliches gar nicht<br />\r\nangenomben</em>\u201c, kann sich der Maler r\u00fchmen.</p>\r\n\r\n<p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich am\u00fcsieren,<br />\r\nunterhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt, \u201e<em>welliches zwar<br />\r\nauch auf sein begehren geschehen aber ich yber drey Tag nit<br />\r\ncontinuiert, und gleich widerumb au\u00dfgel\u00f6st werden</em>\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcckweist, wenn<br />\r\nder Teufel sie ihm bietet, geschweige denn, da\u00df er sie zu Bedin-<br />\r\ngungen des Pakts gemacht h\u00e4tte, wird es wirklich dringlich zu<br />\r\nwissen, was dieser Maler eigentlich vom Teufel wollte, als er sich<br />\r\nihm verschrieb. Irgend ein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen,<br />\r\nmu\u00df er doch gehabt haben.</p>\r\n\r\n<p>Das Trophaeum gibt auch sichere Auskunft \u00fcber diesen Punkt.<br />\r\nEr war schwerm\u00fctig geworden, konnte nicht, oder wollte nicht recht<br />\r\narbeiten und hatte Sorge um die Erhaltung seiner Existenx, also<br />\r\nmelancholische Depression mit Arbeitshemmung und (berechtigter)<br />\r\nLebenssorge. Wir sehen, da\u00df wir es wirklich mit einer Kranken-<br />\r\ngeschichte zu tun haben, erfahren auch, welches die Veranlassung<br />\r\ndieser Erkrankung war, die der Maler selbst in den Bemerkungen<br />\r\nzu den Teufelsbildern geradezu eine Melancholie nennt (\u201e<em>solte<br />\r\nmich darmit belastigen und melancoley vertreiben</em>\u201c). Von unseren<br />\r\ndrei Quellen erw\u00e4hnt zwar die erste, der Geleitbrief des Pfarrers,<br />\r\nnur den Depressionszustand (\u201e<em>dam artis suae progressum emolu-<br />\r\nmentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusillanimis</span>&nbsp;perpenderet</em>\u201c), aber die zweite,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">417</span></p>\n<p>\u201e<em>Zum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer abscheiz'h-<br />\nlichen Gestalt erschinen, mit einen Bauch in der Handt, darin<br />\nlauter Zauberey und schwarze Kunst war begr\u00fc\u00dfen...</em>\u201c</p>\n<p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung er-<br />\nfahren wir, da\u00df der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe macht, warum<br />\ner \u201e<em>sein vorgemeldtes Bauch verbrennt</em>\u201c, und ihn zu zerrei\u00dfen<br />\ndroht, wenn er es ihm nicht wieder beschafft.</p>\n<p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen gelben<br />\nBeutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht ihm jederzeit<br />\nsoviel davon, als er nur haben will, \u201e<em>aber ich solliches gar nicht<br />\nangenomben</em>\u201c, kann sich der Maler r\u00fchmen.</p>\n<p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich am\u00fcsieren,<br />\nunterhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt, \u201e<em>welliches zwar<br />\nauch auf sein begehren geschehen aber ich yber drey Tag nit<br />\ncontinuiert, und gleich widerumb au\u00dfgel\u00f6st werden</em>\u201c.</p>\n<p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcckweist, wenn<br />\nder Teufel sie ihm bietet, geschweige denn, da\u00df er sie zu Bedin-<br />\ngungen des Pakts gemacht h\u00e4tte, wird es wirklich dringlich zu<br />\nwissen, was dieser Maler eigentlich vom Teufel wollte, als er sich<br />\nihm verschrieb. Irgend ein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen,<br />\nmu\u00df er doch gehabt haben.</p>\n<p>Das Trophaeum gibt auch sichere Auskunft \u00fcber diesen Punkt.<br />\nEr war schwerm\u00fctig geworden, konnte nicht, oder wollte nicht recht<br />\narbeiten und hatte Sorge um die Erhaltung seiner Existenx, also<br />\nmelancholische Depression mit Arbeitshemmung und (berechtigter)<br />\nLebenssorge. Wir sehen, da\u00df wir es wirklich mit einer Kranken-<br />\ngeschichte zu tun haben, erfahren auch, welches die Veranlassung<br />\ndieser Erkrankung war, die der Maler selbst in den Bemerkungen<br />\nzu den Teufelsbildern geradezu eine Melancholie nennt (\u201e<em>solte<br />\nmich darmit belastigen und melancoley vertreiben</em>\u201c). Von unseren<br />\ndrei Quellen erw\u00e4hnt zwar die erste, der Geleitbrief des Pfarrers,<br />\nnur den Depressionszustand (\u201e<em>dam artis suae progressum emolu-<br />\nmentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusillanimis</span>\u00a0perpenderet</em>\u201c), aber die zweite,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">417</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<em>Zum driten ist er mir in anderthalb Jahren in di\u00dfer abscheiz'h<lb break=\"no\"/>lichen Gestalt erschinen, mit einen Bauch in der Handt, darin<lb /> lauter Zauberey und schwarze Kunst war begr\u00fc\u00dfen...</em>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber aus der Beischrift zu einer sp\u00e4teren Erscheinung er<lb break=\"no\"/>fahren wir, da\u00df der Teufel ihm heftige Vorw\u00fcrfe macht, warum<lb /> er \u201e<em>sein vorgemeldtes Bauch verbrennt</em>\u201c, und ihn zu zerrei\u00dfen<lb /> droht, wenn er es ihm nicht wieder beschafft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der vierten Erscheinung zeigt er ihm einen gro\u00dfen gelben<lb /> Beutel und einen gro\u00dfen Dukaten und verspricht ihm jederzeit<lb /> soviel davon, als er nur haben will, \u201e<em>aber ich solliches gar nicht<lb /> angenomben</em>\u201c, kann sich der Maler r\u00fchmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderes Mal verlangt er von ihm, er solle sich am\u00fcsieren,<lb /> unterhalten lassen. Wozu der Maler bemerkt, \u201e<em>welliches zwar<lb /> auch auf sein begehren geschehen aber ich yber drey Tag nit<lb /> continuiert, und gleich widerumb au\u00dfgel\u00f6st werden</em>\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da er nun Zauberk\u00fcnste, Geld und Genu\u00df zur\u00fcckweist, wenn<lb /> der Teufel sie ihm bietet, geschweige denn, da\u00df er sie zu Bedin<lb break=\"no\"/>gungen des Pakts gemacht h\u00e4tte, wird es wirklich dringlich zu<lb /> wissen, was dieser Maler eigentlich vom Teufel wollte, als er sich<lb /> ihm verschrieb. Irgend ein Motiv sich mit dem Teufel einzulassen,<lb /> mu\u00df er doch gehabt haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Trophaeum gibt auch sichere Auskunft \u00fcber diesen Punkt.<lb /> Er war schwerm\u00fctig geworden, konnte nicht, oder wollte nicht recht<lb /> arbeiten und hatte Sorge um die Erhaltung seiner Existenx, also<lb /> melancholische Depression mit Arbeitshemmung und (berechtigter)<lb /> Lebenssorge. Wir sehen, da\u00df wir es wirklich mit einer Kranken<lb break=\"no\"/>geschichte zu tun haben, erfahren auch, welches die Veranlassung<lb /> dieser Erkrankung war, die der Maler selbst in den Bemerkungen<lb /> zu den Teufelsbildern geradezu eine Melancholie nennt (\u201e<em>solte<lb /> mich darmit belastigen und melancoley vertreiben</em>\u201c). Von unseren<lb /> drei Quellen erw\u00e4hnt zwar die erste, der Geleitbrief des Pfarrers,<lb /> nur den Depressionszustand (\u201e<em>dam artis suae progressum emolu<lb break=\"no\"/>mentumque secuturum <span class=\"smallcaps\">pusillanimis</span> perpenderet</em>\u201c), aber die zweite,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "342f91f1-22c0-4a20-a06b-bc75bf0ea9bc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/342f91f1-22c0-4a20-a06b-bc75bf0ea9bc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69507, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-9-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-9-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 333987, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/342f91f1-22c0-4a20-a06b-bc75bf0ea9bc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "342f91f1-22c0-4a20-a06b-bc75bf0ea9bc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/342f91f1-22c0-4a20-a06b-bc75bf0ea9bc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-9-202108010602.jpg"}, {"id": "7d658691-0da4-4ce7-a4af-84b01ef8cbe4", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 29937, "drupal_internal__vid": 70115, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">418</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">der Bericht des Abtes Franciscus wei\u00df auch die Quelle dieser<br />\r\nVerzagtheit oder Verstimmung zu nennen, denn hier hei\u00dft es<br />\r\n\u201e<em>accepta aliqu\u00e2&nbsp;pusillanimitate <span class=\"smallcaps\">ex morte parentis</span></em>\u201c und dem-<br />\r\nentsprechend auch in der Einleitung des Kompilators mit den<br />\r\nn\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten: <em>ex marte parentis accepta<br />\r\naliqu\u00e2 pusillanimitate</em>. Es war also sein Vater gestorben, er<br />\r\ndar\u00fcber in eine Melancholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der<br />\r\nTeufel, fragte ihn, warum er so best\u00fcrzt&nbsp;und traurig sei, und<br />\r\nversprach ihm \u201e<em>auf alle Wei\u00df zu helfen und an die Handt zu<br />\r\ngehen</em>\u201c.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von einer Gem\u00fcts-<br />\r\ndepression befreit zu werden. Gewi\u00df ein ausgezeichnetes Motiv<br />\r\nnach dem Urteil eines jeden, der sich in die Qualen eines solchen<br />\r\nZustandes einf\u00fchlen kann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig<br />\r\n\u00e4rztliche Kunst von diesem Leiden zu lindern versteht. Doch<br />\r\nw\u00fcrde keiner, der dieser Erz\u00e4hlung soweit gefolgt ist, erraten<br />\r\nk\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschreibung an den Teufel (oder<br />\r\nvielmehr der beiden Verschreibungen, einer ersten, mit Tinte und<br />\r\neiner zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter, mit Blut geschriebenen, beide<br />\r\nangeblich noch in der Schatzkammer von Mariazell vorhanden<br />\r\nund im Trophaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut dieser Ver-<br />\r\nschreibungen gelautet hat.</p>\r\n\r\n<p>Diese Verschreibungen bringen uns zwei starke \u00dcberraschungen.<br />\r\nErstens nennen sie nicht eine Verp\ufb02ichtung des Teufels, f\u00fcr deren<br />\r\nEinhaltung die ewige Seligkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine<br />\r\nForderung des Teufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt<br />\r\nuns als ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine Seele<br />\r\neinsetzt nicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel bekommen, sondern<br />\r\nwas er dem Teufel leisten soll. Noch sonderbarer klingt die Ver-<br />\r\np\ufb02ichtung des Malers.</p>\r\n\r\n<p>Erste, mit schwarzer Tinte geschriebene \u201eSyngrapha\u201c:</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel in Gestalt eines<br />\r\n\u201eErsamen B\u00fcrgers\u201c.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">418</span></p>\n<p class=\"ff\">der Bericht des Abtes Franciscus wei\u00df auch die Quelle dieser<br />\nVerzagtheit oder Verstimmung zu nennen, denn hier hei\u00dft es<br />\n\u201e<em>accepta aliqu\u00e2\u00a0pusillanimitate <span class=\"smallcaps\">ex morte parentis</span></em>\u201c und dem-<br />\nentsprechend auch in der Einleitung des Kompilators mit den<br />\nn\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten: <em>ex marte parentis accepta<br />\naliqu\u00e2 pusillanimitate</em>. Es war also sein Vater gestorben, er<br />\ndar\u00fcber in eine Melancholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der<br />\nTeufel, fragte ihn, warum er so best\u00fcrzt\u00a0und traurig sei, und<br />\nversprach ihm \u201e<em>auf alle Wei\u00df zu helfen und an die Handt zu<br />\ngehen</em>\u201c.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von einer Gem\u00fcts-<br />\ndepression befreit zu werden. Gewi\u00df ein ausgezeichnetes Motiv<br />\nnach dem Urteil eines jeden, der sich in die Qualen eines solchen<br />\nZustandes einf\u00fchlen kann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig<br />\n\u00e4rztliche Kunst von diesem Leiden zu lindern versteht. Doch<br />\nw\u00fcrde keiner, der dieser Erz\u00e4hlung soweit gefolgt ist, erraten<br />\nk\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschreibung an den Teufel (oder<br />\nvielmehr der beiden Verschreibungen, einer ersten, mit Tinte und<br />\neiner zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter, mit Blut geschriebenen, beide<br />\nangeblich noch in der Schatzkammer von Mariazell vorhanden<br />\nund im Trophaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut dieser Ver-<br />\nschreibungen gelautet hat.</p>\n<p>Diese Verschreibungen bringen uns zwei starke \u00dcberraschungen.<br />\nErstens nennen sie nicht eine Verp\ufb02ichtung des Teufels, f\u00fcr deren<br />\nEinhaltung die ewige Seligkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine<br />\nForderung des Teufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt<br />\nuns als ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine Seele<br />\neinsetzt nicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel bekommen, sondern<br />\nwas er dem Teufel leisten soll. Noch sonderbarer klingt die Ver-<br />\np\ufb02ichtung des Malers.</p>\n<p>Erste, mit schwarzer Tinte geschriebene \u201eSyngrapha\u201c:</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel in Gestalt eines<br />\n\u201eErsamen B\u00fcrgers\u201c.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">418</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">der Bericht des Abtes Franciscus wei\u00df auch die Quelle dieser<lb /> Verzagtheit oder Verstimmung zu nennen, denn hier hei\u00dft es<lb /> \u201e<em>accepta aliqu\u00e2 pusillanimitate <span class=\"smallcaps\">ex morte parentis</span></em>\u201c und dem<lb break=\"no\"/>entsprechend auch in der Einleitung des Kompilators mit den<lb /> n\u00e4mlichen, nur umgestellten Worten: <em>ex marte parentis accepta<lb /> aliqu\u00e2 pusillanimitate</em>. Es war also sein Vater gestorben, er<lb /> dar\u00fcber in eine Melancholie verfallen, da n\u00e4herte sich ihm der<lb /> Teufel, fragte ihn, warum er so best\u00fcrzt und traurig sei, und<lb /> versprach ihm \u201e<em>auf alle Wei\u00df zu helfen und an die Handt zu<lb /> gehen</em>\u201c.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da verschreibt sich also einer dem Teufel, um von einer Gem\u00fcts<lb break=\"no\"/>depression befreit zu werden. Gewi\u00df ein ausgezeichnetes Motiv<lb /> nach dem Urteil eines jeden, der sich in die Qualen eines solchen<lb /> Zustandes einf\u00fchlen kann und der \u00fcberdies wei\u00df, wie wenig<lb /> \u00e4rztliche Kunst von diesem Leiden zu lindern versteht. Doch<lb /> w\u00fcrde keiner, der dieser Erz\u00e4hlung soweit gefolgt ist, erraten<lb /> k\u00f6nnen, wie der Wortlaut der Verschreibung an den Teufel (oder<lb /> vielmehr der beiden Verschreibungen, einer ersten, mit Tinte und<lb /> einer zweiten, etwa ein Jahr sp\u00e4ter, mit Blut geschriebenen, beide<lb /> angeblich noch in der Schatzkammer von Mariazell vorhanden<lb /> und im Trophaeum mitgeteilt), wie also der Wortlaut dieser Ver<lb break=\"no\"/>schreibungen gelautet hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Verschreibungen bringen uns zwei starke \u00dcberraschungen.<lb /> Erstens nennen sie nicht eine Verp\ufb02ichtung des Teufels, f\u00fcr deren<lb /> Einhaltung die ewige Seligkeit verpf\u00e4ndet wird, sondern nur eine<lb /> Forderung des Teufels, die der Maler einhalten soll. Es ber\u00fchrt<lb /> uns als ganz unlogisch, absurd, da\u00df dieser Mensch seine Seele<lb /> einsetzt nicht f\u00fcr etwas, was er vom Teufel bekommen, sondern<lb /> was er dem Teufel leisten soll. Noch sonderbarer klingt die Ver<lb break=\"no\"/>p\ufb02ichtung des Malers.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Erste, mit schwarzer Tinte geschriebene \u201eSyngrapha\u201c:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bild 1 und Legende dazu auf dem Titelblatt, der Teufel in Gestalt eines<lb /> \u201eErsamen B\u00fcrgers\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "42c42434-b076-4c17-9d71-82204cc8cb59", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/42c42434-b076-4c17-9d71-82204cc8cb59"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69508, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-10-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-10-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 353693, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/42c42434-b076-4c17-9d71-82204cc8cb59/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "42c42434-b076-4c17-9d71-82204cc8cb59", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/42c42434-b076-4c17-9d71-82204cc8cb59", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-10-202108010602.jpg"}, {"id": "0dfb4865-f20c-4093-8dec-4efefb149473", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 29938, "drupal_internal__vid": 70116, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">419</span></p>\r\n\r\n<p><em>Ich Christoph Haitzmann vndterschreibe mich diesen<br />\r\nHerrn sein leibeigener&nbsp;Sohn auf 9 Jahr. 1669 Jahr.</em></p>\r\n\r\n<p>Zweite, mit Blut geschrieben:</p>\r\n\r\n<p><em>Anno 1669<br />\r\nChristoph Haitzmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<br />\r\nSatan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, und in<br />\r\n9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</em></p>\r\n\r\n<p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wenn wir den Text der Ver-<br />\r\nschreibungen so zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als Forderung des Teufels<br />\r\ndargestellt wird, was vielmehr seine Leistung, also Forderung des<br />\r\nMalers ist. Dann bek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden<br />\r\nSinn und k\u00f6nnte solcherart ausgelegt werden: Der Teufel ver-<br />\r\np\ufb02ichtet sich, dem Maler durch neun Jahre den verlorenen Vater<br />\r\nzu ersetzen. Nach Ablauf dieser Zeit verf\u00e4llt der Maler mit Leib<br />\r\nund Seele dem Teufel, wie es bei diesen H\u00e4ndeln allgemein<br />\r\n\u00fcblich war. Der Gedankengang des Malers, der seinen Pakt<br />\r\nmotiviert, scheint ja der folgende zu sein: Durch den Tod des<br />\r\nVaters hat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit eingeb\u00fc\u00dft; wenn<br />\r\ner nun einen Vaterersatz bekommt, hoth er das Verlorene wieder<br />\r\nzu gewinnen.</p>\r\n\r\n<p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melancholisch ge-<br />\r\nworden ist, mu\u00df doch diesen Vater lieb gehabt haben. Dann ist<br />\r\nes aber sehr sonderbar, da\u00df ein solcher Mensch auf die Idee<br />\r\nkommen kann, den Teufel zum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater<br />\r\nzu nehmen.</p>\r\n\r\n<h2>III<br />\r\nDER TEUFEL ALS VATERERSATZ</h2>\r\n\r\n<p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Kritik wird uns nicht zugeben,<br />\r\nda\u00df wir mit jener Umdeutung den Sinn des Teufelspakts blo\u00df-<br />\r\ngelegt haben. Sie wird zweierlei Einwendungen dagegen erheben.<br />\r\nErstens: es sei nicht notwendig, die Verschreibung als einen Ver-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">419</span></p>\n<p><em>Ich Christoph Haitzmann vndterschreibe mich diesen<br />\nHerrn sein leibeigener\u00a0Sohn auf 9 Jahr. 1669 Jahr.</em></p>\n<p>Zweite, mit Blut geschrieben:</p>\n<p><em>Anno 1669<br />\nChristoph Haitzmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<br />\nSatan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, und in<br />\n9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</em></p>\n<p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wenn wir den Text der Ver-<br />\nschreibungen so zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als Forderung des Teufels<br />\ndargestellt wird, was vielmehr seine Leistung, also Forderung des<br />\nMalers ist. Dann bek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden<br />\nSinn und k\u00f6nnte solcherart ausgelegt werden: Der Teufel ver-<br />\np\ufb02ichtet sich, dem Maler durch neun Jahre den verlorenen Vater<br />\nzu ersetzen. Nach Ablauf dieser Zeit verf\u00e4llt der Maler mit Leib<br />\nund Seele dem Teufel, wie es bei diesen H\u00e4ndeln allgemein<br />\n\u00fcblich war. Der Gedankengang des Malers, der seinen Pakt<br />\nmotiviert, scheint ja der folgende zu sein: Durch den Tod des<br />\nVaters hat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit eingeb\u00fc\u00dft; wenn<br />\ner nun einen Vaterersatz bekommt, hoth er das Verlorene wieder<br />\nzu gewinnen.</p>\n<p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melancholisch ge-<br />\nworden ist, mu\u00df doch diesen Vater lieb gehabt haben. Dann ist<br />\nes aber sehr sonderbar, da\u00df ein solcher Mensch auf die Idee<br />\nkommen kann, den Teufel zum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater<br />\nzu nehmen.</p>\n<h2>III<br />\nDER TEUFEL ALS VATERERSATZ</h2>\n<p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Kritik wird uns nicht zugeben,<br />\nda\u00df wir mit jener Umdeutung den Sinn des Teufelspakts blo\u00df-<br />\ngelegt haben. Sie wird zweierlei Einwendungen dagegen erheben.<br />\nErstens: es sei nicht notwendig, die Verschreibung als einen Ver-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">419</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Ich Christoph Haitzmann vndterschreibe mich diesen<lb /> Herrn sein leibeigener Sohn auf 9 Jahr. 1669 Jahr.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zweite, mit Blut geschrieben:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Anno 1669<lb /> Christoph Haitzmann. Ich verschreibe mich di\u00dfen<lb /> Satan, ich sein leibeigner Sohn zu sein, und in<lb /> 9 Jahr ihm mein Leib und Seel zuzugeheren.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Alles Befremden entf\u00e4llt aber, wenn wir den Text der Ver<lb break=\"no\"/>schreibungen so zurechtr\u00fccken, da\u00df in ihr als Forderung des Teufels<lb /> dargestellt wird, was vielmehr seine Leistung, also Forderung des<lb /> Malers ist. Dann bek\u00e4me der unverst\u00e4ndliche Pakt einen geraden<lb /> Sinn und k\u00f6nnte solcherart ausgelegt werden: Der Teufel ver<lb break=\"no\"/>p\ufb02ichtet sich, dem Maler durch neun Jahre den verlorenen Vater<lb /> zu ersetzen. Nach Ablauf dieser Zeit verf\u00e4llt der Maler mit Leib<lb /> und Seele dem Teufel, wie es bei diesen H\u00e4ndeln allgemein<lb /> \u00fcblich war. Der Gedankengang des Malers, der seinen Pakt<lb /> motiviert, scheint ja der folgende zu sein: Durch den Tod des<lb /> Vaters hat er Stimmung und Arbeitsf\u00e4higkeit eingeb\u00fc\u00dft; wenn<lb /> er nun einen Vaterersatz bekommt, hoth er das Verlorene wieder<lb /> zu gewinnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Jemand, der durch den Tod seines Vaters melancholisch ge<lb break=\"no\"/>worden ist, mu\u00df doch diesen Vater lieb gehabt haben. Dann ist<lb /> es aber sehr sonderbar, da\u00df ein solcher Mensch auf die Idee<lb /> kommen kann, den Teufel zum Ersatz f\u00fcr den geliebten Vater<lb /> zu nehmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>III<lb /> DER TEUFEL ALS VATERERSATZ</h2><p>Ich besorge, eine n\u00fcchterne Kritik wird uns nicht zugeben,<lb /> da\u00df wir mit jener Umdeutung den Sinn des Teufelspakts blo\u00df<lb break=\"no\"/>gelegt haben. Sie wird zweierlei Einwendungen dagegen erheben.<lb /> Erstens: es sei nicht notwendig, die Verschreibung als einen Ver<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "12599955-f771-4530-9f98-70e2b086f13e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12599955-f771-4530-9f98-70e2b086f13e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69509, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-11-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-11-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 361804, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12599955-f771-4530-9f98-70e2b086f13e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "12599955-f771-4530-9f98-70e2b086f13e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12599955-f771-4530-9f98-70e2b086f13e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-11-202108010602.jpg"}, {"id": "04894a25-d6ee-4fbe-8904-725239ecaf08", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 29939, "drupal_internal__vid": 70118, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">420</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">trag anzusehen, in dem die Verp\ufb02ichtungen beider Teile Platz<br />\r\ngefunden haben. Sie enthalte vielmehr nur die Verp\ufb02ichtung des<br />\r\nMalers, die des Teufels sei au\u00dferhalb ihres Textes geblieben,<br />\r\ngleichsam \u201e<em>sousentendue</em>\u201c. Der Maler verp\ufb02ichtet sich aber zu<br />\r\nzweierlei, erstens zur Teufelssohnschaft durch neun Jahre und<br />\r\nzweitens dazu, ihm nach dem Tode ganz anheimzufallen. Damit<br />\r\nist eine der Begr\u00fcndungen unseres Schlusses wegger\u00e4umt.</p>\r\n\r\n<p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht berechtigt auf<br />\r\nden Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn zu sein, besonderes<br />\r\nGewicht zu legen. Das sei eine gel\u00e4ufige Redensart, die jeder so<br />\r\nauffassen k\u00f6nne, wie die geistlichen Herren sie verstanden haben<br />\r\nm\u00f6gen. Diese \u00fcbersetzen die in den Verschreibungen versprochene<br />\r\nSohnschaft nicht in ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der Maler<br />\r\nsich dem B\u00f6sen \u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben, es auf sich ge-<br />\r\nnommen habe, ein s\u00fcndhaftes Leben zu f\u00fchren und Gott und<br />\r\ndie heilige Dreieinigkeit zu verleugnen. Warum sollten wir uns<br />\r\nvon dieser naheliegenden und ungezwungenen Auffassung ent-<br />\r\nfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Der Sachverhalt w\u00e4re dann einfach der, da\u00df sich jemand<br />\r\nin der Qual und Batlosigkeit einer melancholischen Depression<br />\r\ndem Teufel verschreibt, dem er auch das st\u00e4rkste therapeutische<br />\r\nK\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung aus dem Tod des<br />\r\nVaters hervorging, komme nicht weiter in Betracht, es h\u00e4tte auch<br />\r\nein anderer Anla\u00df sein k\u00f6nnen. Das klingt stark und vern\u00fcnftig.<br />\r\nGegen die Psychoanalyse erhebt sich wieder der Vorwurf, da\u00df sie<br />\r\neinfache Verh\u00e4ltnisse in spitzfindiger Weise kompliziert, Geheim-<br />\r\nnisse und Probleme dort sieht, wo sie nicht existieren, und da\u00df<br />\r\nsie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4chliche Z\u00fcge,<br />\r\nwie man sie \u00fcberall finden kann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig betont und zu<br />\r\nTr\u00e4gern der weitgehendsten und fremdartigsten Schl\u00fcsse erhebt.<br />\r\nVergeblich w\u00fcrden wir dagegen geltend machen, da\u00df durch</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir Sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wenn und f\u00fcr wen diese<br />\r\nVerschreibungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und all-<br />\r\ngemein verst\u00e4ndlich lauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber bin, wenn er eine Zweideu-<br />\r\ntigkeit bewahrt, an welche auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">420</span></p>\n<p class=\"ff\">trag anzusehen, in dem die Verp\ufb02ichtungen beider Teile Platz<br />\ngefunden haben. Sie enthalte vielmehr nur die Verp\ufb02ichtung des<br />\nMalers, die des Teufels sei au\u00dferhalb ihres Textes geblieben,<br />\ngleichsam \u201e<em>sousentendue</em>\u201c. Der Maler verp\ufb02ichtet sich aber zu<br />\nzweierlei, erstens zur Teufelssohnschaft durch neun Jahre und<br />\nzweitens dazu, ihm nach dem Tode ganz anheimzufallen. Damit<br />\nist eine der Begr\u00fcndungen unseres Schlusses wegger\u00e4umt.</p>\n<p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht berechtigt auf<br />\nden Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn zu sein, besonderes<br />\nGewicht zu legen. Das sei eine gel\u00e4ufige Redensart, die jeder so<br />\nauffassen k\u00f6nne, wie die geistlichen Herren sie verstanden haben<br />\nm\u00f6gen. Diese \u00fcbersetzen die in den Verschreibungen versprochene<br />\nSohnschaft nicht in ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der Maler<br />\nsich dem B\u00f6sen \u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben, es auf sich ge-<br />\nnommen habe, ein s\u00fcndhaftes Leben zu f\u00fchren und Gott und<br />\ndie heilige Dreieinigkeit zu verleugnen. Warum sollten wir uns<br />\nvon dieser naheliegenden und ungezwungenen Auffassung ent-<br />\nfernen?<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Der Sachverhalt w\u00e4re dann einfach der, da\u00df sich jemand<br />\nin der Qual und Batlosigkeit einer melancholischen Depression<br />\ndem Teufel verschreibt, dem er auch das st\u00e4rkste therapeutische<br />\nK\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung aus dem Tod des<br />\nVaters hervorging, komme nicht weiter in Betracht, es h\u00e4tte auch<br />\nein anderer Anla\u00df sein k\u00f6nnen. Das klingt stark und vern\u00fcnftig.<br />\nGegen die Psychoanalyse erhebt sich wieder der Vorwurf, da\u00df sie<br />\neinfache Verh\u00e4ltnisse in spitzfindiger Weise kompliziert, Geheim-<br />\nnisse und Probleme dort sieht, wo sie nicht existieren, und da\u00df<br />\nsie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4chliche Z\u00fcge,<br />\nwie man sie \u00fcberall finden kann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig betont und zu<br />\nTr\u00e4gern der weitgehendsten und fremdartigsten Schl\u00fcsse erhebt.<br />\nVergeblich w\u00fcrden wir dagegen geltend machen, da\u00df durch</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir Sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wenn und f\u00fcr wen diese<br />\nVerschreibungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und all-<br />\ngemein verst\u00e4ndlich lauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber bin, wenn er eine Zweideu-<br />\ntigkeit bewahrt, an welche auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">420</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">trag anzusehen, in dem die Verp\ufb02ichtungen beider Teile Platz<lb /> gefunden haben. Sie enthalte vielmehr nur die Verp\ufb02ichtung des<lb /> Malers, die des Teufels sei au\u00dferhalb ihres Textes geblieben,<lb /> gleichsam \u201e<em>sousentendue</em>\u201c. Der Maler verp\ufb02ichtet sich aber zu<lb /> zweierlei, erstens zur Teufelssohnschaft durch neun Jahre und<lb /> zweitens dazu, ihm nach dem Tode ganz anheimzufallen. Damit<lb /> ist eine der Begr\u00fcndungen unseres Schlusses wegger\u00e4umt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die zweite Einwendung wird sagen, es sei nicht berechtigt auf<lb /> den Ausdruck, des Teufels leibeigener Sohn zu sein, besonderes<lb /> Gewicht zu legen. Das sei eine gel\u00e4ufige Redensart, die jeder so<lb /> auffassen k\u00f6nne, wie die geistlichen Herren sie verstanden haben<lb /> m\u00f6gen. Diese \u00fcbersetzen die in den Verschreibungen versprochene<lb /> Sohnschaft nicht in ihr Latein, sondern sagen nur, da\u00df der Maler<lb /> sich dem B\u00f6sen \u201e<em>mancipavit</em>\u201c, zu eigen gegeben, es auf sich ge<lb break=\"no\"/>nommen habe, ein s\u00fcndhaftes Leben zu f\u00fchren und Gott und<lb /> die heilige Dreieinigkeit zu verleugnen. Warum sollten wir uns<lb /> von dieser naheliegenden und ungezwungenen Auffassung ent<lb break=\"no\"/>fernen?<span class=\"footnote-index\">1</span> Der Sachverhalt w\u00e4re dann einfach der, da\u00df sich jemand<lb /> in der Qual und Batlosigkeit einer melancholischen Depression<lb /> dem Teufel verschreibt, dem er auch das st\u00e4rkste therapeutische<lb /> K\u00f6nnen zutraut. Da\u00df diese Verstimmung aus dem Tod des<lb /> Vaters hervorging, komme nicht weiter in Betracht, es h\u00e4tte auch<lb /> ein anderer Anla\u00df sein k\u00f6nnen. Das klingt stark und vern\u00fcnftig.<lb /> Gegen die Psychoanalyse erhebt sich wieder der Vorwurf, da\u00df sie<lb /> einfache Verh\u00e4ltnisse in spitzfindiger Weise kompliziert, Geheim<lb break=\"no\"/>nisse und Probleme dort sieht, wo sie nicht existieren, und da\u00df<lb /> sie dies bewerkstelligt, indem sie kleine und nebens\u00e4chliche Z\u00fcge,<lb /> wie man sie \u00fcberall finden kann, \u00fcberm\u00e4\u00dfig betont und zu<lb /> Tr\u00e4gern der weitgehendsten und fremdartigsten Schl\u00fcsse erhebt.<lb /> Vergeblich w\u00fcrden wir dagegen geltend machen, da\u00df durch<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> In der Tat werden wir Sp\u00e4ter, wenn wir erw\u00e4gen, wenn und f\u00fcr wen diese<lb /> Verschreibungen abgefa\u00dft wurden, selbst einsehen, da\u00df ihr Text unauff\u00e4llig und all<lb break=\"no\"/>gemein verst\u00e4ndlich lauten mu\u00dfte. Es reicht uns aber bin, wenn er eine Zweideu<lb break=\"no\"/>tigkeit bewahrt, an welche auch unsere Auslegung ankn\u00fcpfen kann.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b107bd3d-397a-44d7-811d-dd172ea3bc68", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b107bd3d-397a-44d7-811d-dd172ea3bc68"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69510, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-12-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-12-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 333809, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b107bd3d-397a-44d7-811d-dd172ea3bc68/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b107bd3d-397a-44d7-811d-dd172ea3bc68", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b107bd3d-397a-44d7-811d-dd172ea3bc68", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-12-202108010602.jpg"}, {"id": "e1e4bb9d-9770-4a9e-a404-c5cc9ff529ca", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 29940, "drupal_internal__vid": 70119, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">421</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">diese Abweisung so viele schlagende Analogien aufgehoben und<br />\r\nfeine Zusammenh\u00e4nge zerrissen werden, die wir in diesem<br />\r\nFalle aufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner werden sagen, diese Ana-<br />\r\nlogien und Zusammenh\u00e4nge bestehen eben nicht, sondern<br />\r\nwerden von uns mit \u00fcber\ufb02\u00fcssigem Scharfsinn in den Fall<br />\r\nhineingetragen.</p>\r\n\r\n<p>Nun, ich werde meine Entgegnung nicht mit den Worten ein-<br />\r\nleiten: seien wir ehrlich oder seien wir aufrichtig, denn das mu\u00df<br />\r\nman immer sein k\u00f6nnen, ohne einen besonderen Anlauf dazu zu<br />\r\nnehmen, sondern ich werde mit schlichten Worten versichern,<br />\r\nda\u00df ich wohl wei\u00df, wenn jemand nicht bereits an die Berechti-<br />\r\ngung der psychoanalytischen Denkweise glaubt, werde er diese<br />\r\n\u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall des Malers Chr. Haitzmann<br />\r\nim siebzehnten Jahrhundert gewinnen. Es ist auch gar nicht meine<br />\r\nAbsicht, diesen Fall als Beweismittel&nbsp;f\u00fcr die G\u00fcltigkeit der Psycho-<br />\r\nanalyse zu verwerten; ich setze vielmehr die Psychoanalyse als<br />\r\ng\u00fcltig voraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4monologische<br />\r\nErkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung hiezu nehme<br />\r\nich aus dem Erfolg unserer Forschungen \u00fcber das Wesen der<br />\r\nNeurosen \u00fcberhaupt. In aller Bescheidenheit darf man es aus-<br />\r\nsprechen, da\u00df heute selbst die Stumpferen unter unseren Zeit-<br />\r\nund Fachgenossen einzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der<br />\r\nneurotis\u00dfhen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse nicht zu<br />\r\nerreichen ist.</p>\r\n\r\n<p>\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c</p>\r\n\r\n<p>bekennt der Odysseus in Sophokles\u2018 Philoktet.</p>\r\n\r\n<p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung unseres Malers<br />\r\nals neurotische Phantasie anzusehen, so bedarf eine psychoanalyti-<br />\r\nsche W\u00fcrdigung derselben keiner weiteren Entschuldigung. Auch<br />\r\nkleine Anzeichen haben ihren Sinn und Wert, ganz besonders<br />\r\nunter den Entstehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie<br />\r\nfreilich ebensowohl \u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es bleibt</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">421</span></p>\n<p class=\"ff\">diese Abweisung so viele schlagende Analogien aufgehoben und<br />\nfeine Zusammenh\u00e4nge zerrissen werden, die wir in diesem<br />\nFalle aufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner werden sagen, diese Ana-<br />\nlogien und Zusammenh\u00e4nge bestehen eben nicht, sondern<br />\nwerden von uns mit \u00fcber\ufb02\u00fcssigem Scharfsinn in den Fall<br />\nhineingetragen.</p>\n<p>Nun, ich werde meine Entgegnung nicht mit den Worten ein-<br />\nleiten: seien wir ehrlich oder seien wir aufrichtig, denn das mu\u00df<br />\nman immer sein k\u00f6nnen, ohne einen besonderen Anlauf dazu zu<br />\nnehmen, sondern ich werde mit schlichten Worten versichern,<br />\nda\u00df ich wohl wei\u00df, wenn jemand nicht bereits an die Berechti-<br />\ngung der psychoanalytischen Denkweise glaubt, werde er diese<br />\n\u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall des Malers Chr. Haitzmann<br />\nim siebzehnten Jahrhundert gewinnen. Es ist auch gar nicht meine<br />\nAbsicht, diesen Fall als Beweismittel\u00a0f\u00fcr die G\u00fcltigkeit der Psycho-<br />\nanalyse zu verwerten; ich setze vielmehr die Psychoanalyse als<br />\ng\u00fcltig voraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4monologische<br />\nErkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung hiezu nehme<br />\nich aus dem Erfolg unserer Forschungen \u00fcber das Wesen der<br />\nNeurosen \u00fcberhaupt. In aller Bescheidenheit darf man es aus-<br />\nsprechen, da\u00df heute selbst die Stumpferen unter unseren Zeit-<br />\nund Fachgenossen einzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der<br />\nneurotis\u00dfhen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse nicht zu<br />\nerreichen ist.</p>\n<p>\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c</p>\n<p>bekennt der Odysseus in Sophokles\u2018 Philoktet.</p>\n<p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung unseres Malers<br />\nals neurotische Phantasie anzusehen, so bedarf eine psychoanalyti-<br />\nsche W\u00fcrdigung derselben keiner weiteren Entschuldigung. Auch<br />\nkleine Anzeichen haben ihren Sinn und Wert, ganz besonders<br />\nunter den Entstehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie<br />\nfreilich ebensowohl \u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es bleibt</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">421</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">diese Abweisung so viele schlagende Analogien aufgehoben und<lb /> feine Zusammenh\u00e4nge zerrissen werden, die wir in diesem<lb /> Falle aufzeigen k\u00f6nnen. Die Gegner werden sagen, diese Ana<lb break=\"no\"/>logien und Zusammenh\u00e4nge bestehen eben nicht, sondern<lb /> werden von uns mit \u00fcber\ufb02\u00fcssigem Scharfsinn in den Fall<lb /> hineingetragen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun, ich werde meine Entgegnung nicht mit den Worten ein<lb break=\"no\"/>leiten: seien wir ehrlich oder seien wir aufrichtig, denn das mu\u00df<lb /> man immer sein k\u00f6nnen, ohne einen besonderen Anlauf dazu zu<lb /> nehmen, sondern ich werde mit schlichten Worten versichern,<lb /> da\u00df ich wohl wei\u00df, wenn jemand nicht bereits an die Berechti<lb break=\"no\"/>gung der psychoanalytischen Denkweise glaubt, werde er diese<lb /> \u00dcberzeugung auch nicht aus dem Fall des Malers Chr. Haitzmann<lb /> im siebzehnten Jahrhundert gewinnen. Es ist auch gar nicht meine<lb /> Absicht, diesen Fall als Beweismittel f\u00fcr die G\u00fcltigkeit der Psycho<lb break=\"no\"/>analyse zu verwerten; ich setze vielmehr die Psychoanalyse als<lb /> g\u00fcltig voraus und verwende sie dazu, um die d\u00e4monologische<lb /> Erkrankung des Malers aufzukl\u00e4ren. Die Berechtigung hiezu nehme<lb /> ich aus dem Erfolg unserer Forschungen \u00fcber das Wesen der<lb /> Neurosen \u00fcberhaupt. In aller Bescheidenheit darf man es aus<lb break=\"no\"/>sprechen, da\u00df heute selbst die Stumpferen unter unseren Zeit<lb break=\"no\"/>und Fachgenossen einzusehen beginnen, da\u00df ein Verst\u00e4ndnis der<lb /> neurotis\u00dfhen Zust\u00e4nde ohne Hilfe der Psychoanalyse nicht zu<lb /> erreichen ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eDie Pfeile nur erobern Troja, sie allein\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>bekennt der Odysseus in Sophokles\u2018 Philoktet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn es richtig ist, die Teufelsverschreibung unseres Malers<lb /> als neurotische Phantasie anzusehen, so bedarf eine psychoanalyti<lb break=\"no\"/>sche W\u00fcrdigung derselben keiner weiteren Entschuldigung. Auch<lb /> kleine Anzeichen haben ihren Sinn und Wert, ganz besonders<lb /> unter den Entstehungsbedingungen der Neurose. Man kann sie<lb /> freilich ebensowohl \u00fcbersch\u00e4tzen wie untersch\u00e4tzen, und es bleibt<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "07b9c18f-0b27-4f07-a463-04b1b96c7671", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07b9c18f-0b27-4f07-a463-04b1b96c7671"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69511, "langcode": "de", "filename": "page-13-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-13-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-13-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 314865, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07b9c18f-0b27-4f07-a463-04b1b96c7671/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "07b9c18f-0b27-4f07-a463-04b1b96c7671", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07b9c18f-0b27-4f07-a463-04b1b96c7671", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-13-202108010602.jpg"}, {"id": "76b71038-969b-473a-becd-766f42148ed0", "title": "Seite 14", "page_nr": "14", "attr": {"drupal_internal__nid": 29941, "drupal_internal__vid": 70123, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 14", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">422</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">eine Sache des Takts, wie weit man in ihrer Verwertung gehen<br />\r\nwill. Wenn aber jemand nicht. an die Psychoanalyse und nicht ein-<br />\r\nmal an den Teufel glaubt, mu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was<br />\r\ner mit dem Fall des Malers anfangen will, sei es, da\u00df er dessen<br />\r\nErkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln bestreiten kann, sei es, da\u00df er<br />\r\nnichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm findet.</p>\r\n\r\n<p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der Teufel,<br />\r\ndem unser Maler sich verschreibt, ihm ein direkter Vaterersatz<br />\r\nist. Dazu stimmt auch die Gestalt, in der er ihm zuerst erscheint,<br />\r\nals einsamer \u00e4lterer B\u00fcrgersmann mit braunem Vollbart, in rotem<br />\r\nMantel, schwarzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen<br />\r\nschwarzen Hund neben sich (Bild 1).<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Sp\u00e4ter wird seine Erschei-<br />\r\nnung immer schreckhafter, man m\u00f6chte sagen mythologischer:<br />\r\nH\u00f6rner, Adlerklauen, Fledermausfl\u00fcgel werden zu ihrer Ausstattung<br />\r\nverwendet. Zum Schlu\u00df erscheint er in der Kapelle als \ufb02iegender<br />\r\nDrache. Auf ein bestimmtes Detail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung<br />\r\nwerden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkomrnen m\u00fcssen.</p>\r\n\r\n<p>Da\u00df der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters gew\u00e4hlt<br />\r\nwird, klingt wirklich befremdend, aber doch nur, wenn wir zum<br />\r\nerstenmal davon h\u00f6ren, denn wir wissen mancherlei, was die<br />\r\n\u00dcberraschung mindern kann. Zun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz<br />\r\nist oder richtiger: ein erh\u00f6hter Vater oder noch anders: ein Nach-<br />\r\nbild des Vaters, wie man ihn in der Kindheit sah und erlebte,<br />\r\nder Einzelne in seiner eigenen Kindheit und das Menschen-<br />\r\ngeschlecht in seiner Vorzeit als Vater der primitiven Urhorde.<br />\r\nSp\u00e4ter sah der Einzelne seinen Vater anders und geringer, aber<br />\r\ndas kindliche Vorstellungsbild blieb erhalten und verschmolz mit<br />\r\nder \u00fcberlieferten Erinnerungsspur des Urvaters zur Gottesvor-<br />\r\nstellung des Einzelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte<br />\r\ndes Individuums, welche die Analyse aufdeckt, da\u00df das Verh\u00e4ltnis<br />\r\nzu diesem Vater vielleicht vom Anfang an ein ambivalentes war,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span>&nbsp;Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt sich bei <span class=\"smallcaps\">Goethe</span> der Teufel<br />\r\nselbst.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">422</span></p>\n<p class=\"ff\">eine Sache des Takts, wie weit man in ihrer Verwertung gehen<br />\nwill. Wenn aber jemand nicht. an die Psychoanalyse und nicht ein-<br />\nmal an den Teufel glaubt, mu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was<br />\ner mit dem Fall des Malers anfangen will, sei es, da\u00df er dessen<br />\nErkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln bestreiten kann, sei es, da\u00df er<br />\nnichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm findet.</p>\n<p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der Teufel,<br />\ndem unser Maler sich verschreibt, ihm ein direkter Vaterersatz<br />\nist. Dazu stimmt auch die Gestalt, in der er ihm zuerst erscheint,<br />\nals einsamer \u00e4lterer B\u00fcrgersmann mit braunem Vollbart, in rotem<br />\nMantel, schwarzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen<br />\nschwarzen Hund neben sich (Bild 1).<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Sp\u00e4ter wird seine Erschei-<br />\nnung immer schreckhafter, man m\u00f6chte sagen mythologischer:<br />\nH\u00f6rner, Adlerklauen, Fledermausfl\u00fcgel werden zu ihrer Ausstattung<br />\nverwendet. Zum Schlu\u00df erscheint er in der Kapelle als \ufb02iegender<br />\nDrache. Auf ein bestimmtes Detail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung<br />\nwerden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkomrnen m\u00fcssen.</p>\n<p>Da\u00df der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters gew\u00e4hlt<br />\nwird, klingt wirklich befremdend, aber doch nur, wenn wir zum<br />\nerstenmal davon h\u00f6ren, denn wir wissen mancherlei, was die<br />\n\u00dcberraschung mindern kann. Zun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz<br />\nist oder richtiger: ein erh\u00f6hter Vater oder noch anders: ein Nach-<br />\nbild des Vaters, wie man ihn in der Kindheit sah und erlebte,<br />\nder Einzelne in seiner eigenen Kindheit und das Menschen-<br />\ngeschlecht in seiner Vorzeit als Vater der primitiven Urhorde.<br />\nSp\u00e4ter sah der Einzelne seinen Vater anders und geringer, aber<br />\ndas kindliche Vorstellungsbild blieb erhalten und verschmolz mit<br />\nder \u00fcberlieferten Erinnerungsspur des Urvaters zur Gottesvor-<br />\nstellung des Einzelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte<br />\ndes Individuums, welche die Analyse aufdeckt, da\u00df das Verh\u00e4ltnis<br />\nzu diesem Vater vielleicht vom Anfang an ein ambivalentes war,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span>\u00a0Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt sich bei <span class=\"smallcaps\">Goethe</span> der Teufel<br />\nselbst.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">422</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">eine Sache des Takts, wie weit man in ihrer Verwertung gehen<lb /> will. Wenn aber jemand nicht. an die Psychoanalyse und nicht ein<lb break=\"no\"/>mal an den Teufel glaubt, mu\u00df es ihm \u00fcberlassen bleiben, was<lb /> er mit dem Fall des Malers anfangen will, sei es, da\u00df er dessen<lb /> Erkl\u00e4rung aus eigenen Mitteln bestreiten kann, sei es, da\u00df er<lb /> nichts der Erkl\u00e4rung Bed\u00fcrftiges an ihm findet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir kehren also zu unserer Annahme zur\u00fcck, da\u00df der Teufel,<lb /> dem unser Maler sich verschreibt, ihm ein direkter Vaterersatz<lb /> ist. Dazu stimmt auch die Gestalt, in der er ihm zuerst erscheint,<lb /> als einsamer \u00e4lterer B\u00fcrgersmann mit braunem Vollbart, in rotem<lb /> Mantel, schwarzem Hut, die Rechte auf den Stock gest\u00fctzt, einen<lb /> schwarzen Hund neben sich (Bild 1).<span class=\"footnote-index\">1</span> Sp\u00e4ter wird seine Erschei<lb break=\"no\"/>nung immer schreckhafter, man m\u00f6chte sagen mythologischer:<lb /> H\u00f6rner, Adlerklauen, Fledermausfl\u00fcgel werden zu ihrer Ausstattung<lb /> verwendet. Zum Schlu\u00df erscheint er in der Kapelle als \ufb02iegender<lb /> Drache. Auf ein bestimmtes Detail seiner k\u00f6rperlichen Gestaltung<lb /> werden wir sp\u00e4ter zur\u00fcckkomrnen m\u00fcssen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da\u00df der Teufel zum Ersatz eines geliebten Vaters gew\u00e4hlt<lb /> wird, klingt wirklich befremdend, aber doch nur, wenn wir zum<lb /> erstenmal davon h\u00f6ren, denn wir wissen mancherlei, was die<lb /> \u00dcberraschung mindern kann. Zun\u00e4chst, da\u00df Gott ein Vaterersatz<lb /> ist oder richtiger: ein erh\u00f6hter Vater oder noch anders: ein Nach<lb break=\"no\"/>bild des Vaters, wie man ihn in der Kindheit sah und erlebte,<lb /> der Einzelne in seiner eigenen Kindheit und das Menschen<lb break=\"no\"/>geschlecht in seiner Vorzeit als Vater der primitiven Urhorde.<lb /> Sp\u00e4ter sah der Einzelne seinen Vater anders und geringer, aber<lb /> das kindliche Vorstellungsbild blieb erhalten und verschmolz mit<lb /> der \u00fcberlieferten Erinnerungsspur des Urvaters zur Gottesvor<lb break=\"no\"/>stellung des Einzelnen. Wir wissen auch aus der Geheimgeschichte<lb /> des Individuums, welche die Analyse aufdeckt, da\u00df das Verh\u00e4ltnis<lb /> zu diesem Vater vielleicht vom Anfang an ein ambivalentes war,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Aus einem solchen schwarzen Hund entwickelt sich bei <span class=\"smallcaps\">Goethe</span> der Teufel<lb /> selbst.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1b67b183-c0cc-4ead-9911-bf1c5d4587d5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1b67b183-c0cc-4ead-9911-bf1c5d4587d5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69512, "langcode": "de", "filename": "page-14-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-14-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-14-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 376478, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1b67b183-c0cc-4ead-9911-bf1c5d4587d5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1b67b183-c0cc-4ead-9911-bf1c5d4587d5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1b67b183-c0cc-4ead-9911-bf1c5d4587d5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-14-202108010602.jpg"}, {"id": "b7879c76-4eb6-4958-b429-5ab01991ff33", "title": "Seite 15", "page_nr": "15", "attr": {"drupal_internal__nid": 29942, "drupal_internal__vid": 70122, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 15", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">423</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">jedenfalls bald so wurde, d. h. es umfa\u00dfte zwei einander ent-<br />\r\ngegengesetzte Gef\u00fchlsregungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unter-<br />\r\nw\u00fcrfige, sondern auch eine feindselig trotzige. Dieselbe Ambi-<br />\r\nvalenz beherrscht nach unserer Auffassung das Verh\u00e4ltnis der<br />\r\nMenschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu Ende ge-<br />\r\nkommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits, Angst und<br />\r\nSohnestrotz anderseits haben wir uns wichtige Charaktere und<br />\r\nentscheidende Schicksale der Religionen erkl\u00e4rt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df er als Widerpart Gottes<br />\r\ngedacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht. Seine Geschichte<br />\r\nist allerdings nicht so gut erforscht wie die Gottes, nicht alle<br />\r\nReligionen haben den b\u00f6sen Geist, den Gegner Gottes, aufge-<br />\r\nnommen, sein Vorbild im individuellen Leben bleibt zun\u00e4chst im<br />\r\nDunkeln. Aber eines steht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen<br />\r\nwerden, wenn neue G\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von<br />\r\neinem anderen besiegt wird, so wandeln sich die gest\u00fcrzten G\u00f6tter<br />\r\nder Besiegten nicht selten f\u00fcr das Siegervolk in D\u00e4monen um.<br />\r\nDer b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen Glaubens, der Teufel des Mittel-<br />\r\nalters, war nach der christlichen Mythologie selbst ein gefallener<br />\r\nEngel und gottgleicher Natur. Es braucht nicht viel analytischen<br />\r\nScharfsinns, um zu erraten, da\u00df Gott und Teufel urspr\u00fcnglich<br />\r\nidentisch waren, eine einzige Gestalt, die sp\u00e4ter in zwei mit<br />\r\nentgegengesetzten Eigenschaften zerlegt wurde.\u201d In den Ur-<br />\r\nzeiten der Religionen trug Gott selbst noch alle die schreckenden<br />\r\nZ\u00fcge, die in der Folge zu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt<br />\r\nwurden.</p>\r\n\r\n<p>Es ist der von uns wohlbekannte Vorgang der Zerlegung einer<br />\r\nVorstellung mit gegensinnigem \u2014 ambivalentem \u2014 Inhalt in<br />\r\nzwei scharf kontrastierende Gegens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der<br />\r\nurspr\u00fcnglichen Natur Gottes sind aber eine Spiegelung der Am-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe Totem und Tabu und im Einzelnen Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Probleme der Religions-<br />\r\npsychologie I, 1919.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott (Imago-B\u00fccher III, 1923)<br />\r\nim Kapitel: Gott und Teufel.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">423</span></p>\n<p class=\"ff\">jedenfalls bald so wurde, d. h. es umfa\u00dfte zwei einander ent-<br />\ngegengesetzte Gef\u00fchlsregungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unter-<br />\nw\u00fcrfige, sondern auch eine feindselig trotzige. Dieselbe Ambi-<br />\nvalenz beherrscht nach unserer Auffassung das Verh\u00e4ltnis der<br />\nMenschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu Ende ge-<br />\nkommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits, Angst und<br />\nSohnestrotz anderseits haben wir uns wichtige Charaktere und<br />\nentscheidende Schicksale der Religionen erkl\u00e4rt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df er als Widerpart Gottes<br />\ngedacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht. Seine Geschichte<br />\nist allerdings nicht so gut erforscht wie die Gottes, nicht alle<br />\nReligionen haben den b\u00f6sen Geist, den Gegner Gottes, aufge-<br />\nnommen, sein Vorbild im individuellen Leben bleibt zun\u00e4chst im<br />\nDunkeln. Aber eines steht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen<br />\nwerden, wenn neue G\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von<br />\neinem anderen besiegt wird, so wandeln sich die gest\u00fcrzten G\u00f6tter<br />\nder Besiegten nicht selten f\u00fcr das Siegervolk in D\u00e4monen um.<br />\nDer b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen Glaubens, der Teufel des Mittel-<br />\nalters, war nach der christlichen Mythologie selbst ein gefallener<br />\nEngel und gottgleicher Natur. Es braucht nicht viel analytischen<br />\nScharfsinns, um zu erraten, da\u00df Gott und Teufel urspr\u00fcnglich<br />\nidentisch waren, eine einzige Gestalt, die sp\u00e4ter in zwei mit<br />\nentgegengesetzten Eigenschaften zerlegt wurde.\u201d In den Ur-<br />\nzeiten der Religionen trug Gott selbst noch alle die schreckenden<br />\nZ\u00fcge, die in der Folge zu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt<br />\nwurden.</p>\n<p>Es ist der von uns wohlbekannte Vorgang der Zerlegung einer<br />\nVorstellung mit gegensinnigem \u2014 ambivalentem \u2014 Inhalt in<br />\nzwei scharf kontrastierende Gegens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der<br />\nurspr\u00fcnglichen Natur Gottes sind aber eine Spiegelung der Am-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe Totem und Tabu und im Einzelnen Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Probleme der Religions-<br />\npsychologie I, 1919.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott (Imago-B\u00fccher III, 1923)<br />\nim Kapitel: Gott und Teufel.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">423</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">jedenfalls bald so wurde, d. h. es umfa\u00dfte zwei einander ent<lb break=\"no\"/>gegengesetzte Gef\u00fchlsregungen, nicht nur eine z\u00e4rtlich unter<lb break=\"no\"/>w\u00fcrfige, sondern auch eine feindselig trotzige. Dieselbe Ambi<lb break=\"no\"/>valenz beherrscht nach unserer Auffassung das Verh\u00e4ltnis der<lb /> Menschenart zu ihrer Gottheit. Aus dem nicht zu Ende ge<lb break=\"no\"/>kommenen Widerstreit von Vatersehnsucht einerseits, Angst und<lb /> Sohnestrotz anderseits haben wir uns wichtige Charaktere und<lb /> entscheidende Schicksale der Religionen erkl\u00e4rt.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vom b\u00f6sen D\u00e4mon wissen wir, da\u00df er als Widerpart Gottes<lb /> gedacht ist und doch seiner Natur sehr nahe steht. Seine Geschichte<lb /> ist allerdings nicht so gut erforscht wie die Gottes, nicht alle<lb /> Religionen haben den b\u00f6sen Geist, den Gegner Gottes, aufge<lb break=\"no\"/>nommen, sein Vorbild im individuellen Leben bleibt zun\u00e4chst im<lb /> Dunkeln. Aber eines steht fest, G\u00f6tter k\u00f6nnen zu b\u00f6sen D\u00e4monen<lb /> werden, wenn neue G\u00f6tter sie verdr\u00e4ngen. Wenn ein Volk von<lb /> einem anderen besiegt wird, so wandeln sich die gest\u00fcrzten G\u00f6tter<lb /> der Besiegten nicht selten f\u00fcr das Siegervolk in D\u00e4monen um.<lb /> Der b\u00f6se D\u00e4mon des christlichen Glaubens, der Teufel des Mittel<lb break=\"no\"/>alters, war nach der christlichen Mythologie selbst ein gefallener<lb /> Engel und gottgleicher Natur. Es braucht nicht viel analytischen<lb /> Scharfsinns, um zu erraten, da\u00df Gott und Teufel urspr\u00fcnglich<lb /> identisch waren, eine einzige Gestalt, die sp\u00e4ter in zwei mit<lb /> entgegengesetzten Eigenschaften zerlegt wurde.\u201d In den Ur<lb break=\"no\"/>zeiten der Religionen trug Gott selbst noch alle die schreckenden<lb /> Z\u00fcge, die in der Folge zu einem Gegenst\u00fcck von ihm vereinigt<lb /> wurden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist der von uns wohlbekannte Vorgang der Zerlegung einer<lb /> Vorstellung mit gegensinnigem \u2014 ambivalentem \u2014 Inhalt in<lb /> zwei scharf kontrastierende Gegens\u00e4tze. Die Widerspr\u00fcche in der<lb /> urspr\u00fcnglichen Natur Gottes sind aber eine Spiegelung der Am<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Siehe Totem und Tabu und im Einzelnen Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Probleme der Religions<lb break=\"no\"/>psychologie I, 1919.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Siehe Th. <span class=\"smallcaps\">Reik</span>, Der eigene und der fremde Gott (Imago-B\u00fccher III, 1923)<lb /> im Kapitel: Gott und Teufel.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "26019220-ac38-4300-91e4-faa958e8b78d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/26019220-ac38-4300-91e4-faa958e8b78d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69513, "langcode": "de", "filename": "page-15-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-15-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-15-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 361572, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/26019220-ac38-4300-91e4-faa958e8b78d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "26019220-ac38-4300-91e4-faa958e8b78d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/26019220-ac38-4300-91e4-faa958e8b78d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-15-202108010602.jpg"}, {"id": "4a328d88-dbf6-439e-ba52-93212912386b", "title": "Seite 16", "page_nr": "16", "attr": {"drupal_internal__nid": 29943, "drupal_internal__vid": 70124, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 16", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">424</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">bivalenz, welche das Verh\u00e4ltnis des Einzelnen zu seinem pers\u00f6n-<br />\r\nlichen Vater beherrscht. Wenn der g\u00fctige und gerechte Gott ein<br />\r\nVaterersatz ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber wundern, da\u00df auch<br />\r\ndie feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und f\u00fcrchtet und sich<br />\r\n\u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung des Satans zum Ausdruck<br />\r\ngekommen ist. Der Vater w\u00e4re also das individuelle Urbild sowohl<br />\r\nGottes wie des Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter der<br />\r\nuntilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der primitive<br />\r\nUrvater ein uneingeschr\u00e4nkt b\u00f6ses Wesen war, Gott weniger \u00e4hnlich<br />\r\nals dem Teufel.</p>\r\n\r\n<p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen Auf-<br />\r\nfassung des Vaters im Seelenleben des Einzelnen aufzuzeigen.<br />\r\nWenn der Knabe Fratzen und Karikaturen zeichnet, so gelingt<br />\r\nes etwa nachzuweisen, da\u00df er in ihnen den Vater verh\u00e4ltnt, und<br />\r\nwenn beide Geschlechter sich n\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und<br />\r\nEinbrechern schrecken, so hat die Erkennung derselben als Ab-<br />\r\nspaltungen des Vaters keine Schwierigkeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch die in den Tier-<br />\r\nphobien der Kinder auftretenden Tiere sind am h\u00e4ufigsten Vater-<br />\r\nersatz wie in der Urzeit das Toterntier. So deutlich aber wie bei<br />\r\nunserem neurotischen Maler des siebzehnten Jahrhunderts h\u00f6rt<br />\r\nman sonst nicht, da\u00df der Teufel ein Nachbild des Vaters ist und<br />\r\nals Ersatz f\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs<br />\r\ndieser Arbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische<br />\r\nKrankengeschichte werde uns als gediegenes Metall zeigen, was<br />\r\nin den Neurosen einer sp\u00e4teren, nicht mehr abergl\u00e4ubischen<br />\r\naber daf\u00fcr hypochondrischen Zeit m\u00fchselig durch analytische<br />\r\nArbeit aus dem Erz der Einf\u00e4lle und Symptome dargestellt werden<br />\r\nmu\u00df.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen<br />\r\nvon den sieben Gei\u00dflein.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vaterersatz<br />\r\naufeu\ufb01nclen, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittelalterlichen<br />\r\nMythologie bei den Personen, die sich unserer Analyse unterziehen, ihre Rolle l\u00e4ngst<br />\r\namgespielt hat. Dem hemmen Christen fr\u00fcherer Jahrhunderte war der Glaube an<br />\r\nden Teufel nicht weniger P\ufb02icht als der Glaube an Gott. In der Tat; brauchte er</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">424</span></p>\n<p class=\"ff\">bivalenz, welche das Verh\u00e4ltnis des Einzelnen zu seinem pers\u00f6n-<br />\nlichen Vater beherrscht. Wenn der g\u00fctige und gerechte Gott ein<br />\nVaterersatz ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber wundern, da\u00df auch<br />\ndie feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und f\u00fcrchtet und sich<br />\n\u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung des Satans zum Ausdruck<br />\ngekommen ist. Der Vater w\u00e4re also das individuelle Urbild sowohl<br />\nGottes wie des Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter der<br />\nuntilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der primitive<br />\nUrvater ein uneingeschr\u00e4nkt b\u00f6ses Wesen war, Gott weniger \u00e4hnlich<br />\nals dem Teufel.</p>\n<p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen Auf-<br />\nfassung des Vaters im Seelenleben des Einzelnen aufzuzeigen.<br />\nWenn der Knabe Fratzen und Karikaturen zeichnet, so gelingt<br />\nes etwa nachzuweisen, da\u00df er in ihnen den Vater verh\u00e4ltnt, und<br />\nwenn beide Geschlechter sich n\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und<br />\nEinbrechern schrecken, so hat die Erkennung derselben als Ab-<br />\nspaltungen des Vaters keine Schwierigkeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch die in den Tier-<br />\nphobien der Kinder auftretenden Tiere sind am h\u00e4ufigsten Vater-<br />\nersatz wie in der Urzeit das Toterntier. So deutlich aber wie bei<br />\nunserem neurotischen Maler des siebzehnten Jahrhunderts h\u00f6rt<br />\nman sonst nicht, da\u00df der Teufel ein Nachbild des Vaters ist und<br />\nals Ersatz f\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs<br />\ndieser Arbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische<br />\nKrankengeschichte werde uns als gediegenes Metall zeigen, was<br />\nin den Neurosen einer sp\u00e4teren, nicht mehr abergl\u00e4ubischen<br />\naber daf\u00fcr hypochondrischen Zeit m\u00fchselig durch analytische<br />\nArbeit aus dem Erz der Einf\u00e4lle und Symptome dargestellt werden<br />\nmu\u00df.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen<br />\nvon den sieben Gei\u00dflein.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vaterersatz<br />\naufeu\ufb01nclen, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittelalterlichen<br />\nMythologie bei den Personen, die sich unserer Analyse unterziehen, ihre Rolle l\u00e4ngst<br />\namgespielt hat. Dem hemmen Christen fr\u00fcherer Jahrhunderte war der Glaube an<br />\nden Teufel nicht weniger P\ufb02icht als der Glaube an Gott. In der Tat; brauchte er</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">424</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">bivalenz, welche das Verh\u00e4ltnis des Einzelnen zu seinem pers\u00f6n<lb break=\"no\"/>lichen Vater beherrscht. Wenn der g\u00fctige und gerechte Gott ein<lb /> Vaterersatz ist, so darf man sich nicht dar\u00fcber wundern, da\u00df auch<lb /> die feindliche Einstellung, die ihn ha\u00dft und f\u00fcrchtet und sich<lb /> \u00fcber ihn beklagt, in der Sch\u00f6pfung des Satans zum Ausdruck<lb /> gekommen ist. Der Vater w\u00e4re also das individuelle Urbild sowohl<lb /> Gottes wie des Teufels. Die Religionen w\u00fcrden aber unter der<lb /> untilgbaren Nachwirkung der Tatsache stehen, da\u00df der primitive<lb /> Urvater ein uneingeschr\u00e4nkt b\u00f6ses Wesen war, Gott weniger \u00e4hnlich<lb /> als dem Teufel.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Freilich, so leicht ist es nicht, die Spur der satanischen Auf<lb break=\"no\"/>fassung des Vaters im Seelenleben des Einzelnen aufzuzeigen.<lb /> Wenn der Knabe Fratzen und Karikaturen zeichnet, so gelingt<lb /> es etwa nachzuweisen, da\u00df er in ihnen den Vater verh\u00e4ltnt, und<lb /> wenn beide Geschlechter sich n\u00e4chtlicherweise vor R\u00e4ubern und<lb /> Einbrechern schrecken, so hat die Erkennung derselben als Ab<lb break=\"no\"/>spaltungen des Vaters keine Schwierigkeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch die in den Tier<lb break=\"no\"/>phobien der Kinder auftretenden Tiere sind am h\u00e4ufigsten Vater<lb break=\"no\"/>ersatz wie in der Urzeit das Toterntier. So deutlich aber wie bei<lb /> unserem neurotischen Maler des siebzehnten Jahrhunderts h\u00f6rt<lb /> man sonst nicht, da\u00df der Teufel ein Nachbild des Vaters ist und<lb /> als Ersatz f\u00fcr ihn eintreten kann. Darum sprach ich eingangs<lb /> dieser Arbeit die Erwartung aus, eine solche d\u00e4monologische<lb /> Krankengeschichte werde uns als gediegenes Metall zeigen, was<lb /> in den Neurosen einer sp\u00e4teren, nicht mehr abergl\u00e4ubischen<lb /> aber daf\u00fcr hypochondrischen Zeit m\u00fchselig durch analytische<lb /> Arbeit aus dem Erz der Einf\u00e4lle und Symptome dargestellt werden<lb /> mu\u00df.<span class=\"footnote-index\">2</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als Einbrecher erscheint der Vater Wolf auch in dem bekannten M\u00e4rchen<lb /> von den sieben Gei\u00dflein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Wenn es uns so selten gelingt, in unseren Analysen den Teufel als Vaterersatz<lb /> aufeu\ufb01nclen, so mag dies darauf hinweisen, da\u00df diese Figur der mittelalterlichen<lb /> Mythologie bei den Personen, die sich unserer Analyse unterziehen, ihre Rolle l\u00e4ngst<lb /> amgespielt hat. Dem hemmen Christen fr\u00fcherer Jahrhunderte war der Glaube an<lb /> den Teufel nicht weniger P\ufb02icht als der Glaube an Gott. In der Tat; brauchte er<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b9cddae6-504c-47d3-91eb-dff8026b1939", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9cddae6-504c-47d3-91eb-dff8026b1939"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69514, "langcode": "de", "filename": "page-16-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-16-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-16-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 340472, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9cddae6-504c-47d3-91eb-dff8026b1939/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b9cddae6-504c-47d3-91eb-dff8026b1939", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b9cddae6-504c-47d3-91eb-dff8026b1939", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-16-202108010602.jpg"}, {"id": "63c535b1-6ea3-41d0-aaae-342155ce6d34", "title": "Seite 17", "page_nr": "17", "attr": {"drupal_internal__nid": 29944, "drupal_internal__vid": 70125, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 17", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">425</span></p>\r\n\r\n<p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich gewinnen,<br />\r\nwenn wir tiefer in die Analyse der Erkrankung bei unserem<br />\r\nMaler eindringen. Da\u00df ein Mann durch den Tod seines Vaters<br />\r\neine melancholische Depression und Arbeitshemmung erwirbt, ist<br />\r\nnichts Ungew\u00f6hnliches. Wir schlie\u00dfen daraus, da\u00df er an diesem<br />\r\nVater mit besonders starker Liebe gehangen hat, und erinnern<br />\r\nuns daran, wie oft auch die schwere Melancholie als neurotische<br />\r\nForm der Trauer auftritt.</p>\r\n\r\n<p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir weiter<br />\r\nschlie\u00dfen, da\u00df dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe gewesen sei. Im Gegen-<br />\r\nteil, eine Trauer nach dem Verlust des Vaters wird sich um so<br />\r\neher in Melancholie umwandeln, je mehr das Verh\u00e4ltnis zu ihm<br />\r\nim Zeichen der Ambivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Am-<br />\r\nbivalenz bereitet uns aber auf die M\u00f6glichkeit der Erniedrigung<br />\r\ndes Vaters vor, wie sie in der Teufelsneurose des Malers zum<br />\r\nAusdruck kommt. K\u00f6nnten wir nun von Chr. Haitzmann so viel<br />\r\nerfahren wie von einem Patienten, der sich unserer Analyse unter-<br />\r\nzieht, so w\u00e4re es ein leichtes, diese Ambivalenz zu entwickeln,<br />\r\nihm zur Erinnerung zu bringen, wann und bei welchen Anl\u00e4ssen<br />\r\ner Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und zu hassen, vor<br />\r\nallem aber die akzidentellen Momente aufzudecken, die zu den<br />\r\ntypischen Motiven des Vaterhasses hinzugekommen sind, welche<br />\r\nin der nat\u00fcrlichen Sohn-Vaterbeziehung unvermeidlich wurzeln.<br />\r\nVielleicht f\u00e4nde dann die Arbeitshemmung eine spezielle Auf-<br />\r\nkl\u00e4rung. Es ist m\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des<br />\r\nSohnes, Maler zu werden, wider-setzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit,<br />\r\nseine Kunst nach dem Tode des Vaters auszu\u00fcben, w\u00e4re dann<br />\r\neinerseits ein Ausdruck des bekannten \u201enachtr\u00e4glichen Gehorsams\u201c,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">den Teufel, um an Gott festhalten zu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang der Gl\u00e4ubigkeit hat<br />\r\ndann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst und zun\u00e4chst die Person des Teufels be-<br />\r\ntreffen.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich<br />\r\nzu verwerten, so kann man auch die Hexenprozesse des Mittelalters in einem neuen<br />\r\nLichte sehen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">425</span></p>\n<p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich gewinnen,<br />\nwenn wir tiefer in die Analyse der Erkrankung bei unserem<br />\nMaler eindringen. Da\u00df ein Mann durch den Tod seines Vaters<br />\neine melancholische Depression und Arbeitshemmung erwirbt, ist<br />\nnichts Ungew\u00f6hnliches. Wir schlie\u00dfen daraus, da\u00df er an diesem<br />\nVater mit besonders starker Liebe gehangen hat, und erinnern<br />\nuns daran, wie oft auch die schwere Melancholie als neurotische<br />\nForm der Trauer auftritt.</p>\n<p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir weiter<br />\nschlie\u00dfen, da\u00df dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe gewesen sei. Im Gegen-<br />\nteil, eine Trauer nach dem Verlust des Vaters wird sich um so<br />\neher in Melancholie umwandeln, je mehr das Verh\u00e4ltnis zu ihm<br />\nim Zeichen der Ambivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Am-<br />\nbivalenz bereitet uns aber auf die M\u00f6glichkeit der Erniedrigung<br />\ndes Vaters vor, wie sie in der Teufelsneurose des Malers zum<br />\nAusdruck kommt. K\u00f6nnten wir nun von Chr. Haitzmann so viel<br />\nerfahren wie von einem Patienten, der sich unserer Analyse unter-<br />\nzieht, so w\u00e4re es ein leichtes, diese Ambivalenz zu entwickeln,<br />\nihm zur Erinnerung zu bringen, wann und bei welchen Anl\u00e4ssen<br />\ner Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und zu hassen, vor<br />\nallem aber die akzidentellen Momente aufzudecken, die zu den<br />\ntypischen Motiven des Vaterhasses hinzugekommen sind, welche<br />\nin der nat\u00fcrlichen Sohn-Vaterbeziehung unvermeidlich wurzeln.<br />\nVielleicht f\u00e4nde dann die Arbeitshemmung eine spezielle Auf-<br />\nkl\u00e4rung. Es ist m\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des<br />\nSohnes, Maler zu werden, wider-setzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit,<br />\nseine Kunst nach dem Tode des Vaters auszu\u00fcben, w\u00e4re dann<br />\neinerseits ein Ausdruck des bekannten \u201enachtr\u00e4glichen Gehorsams\u201c,</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">den Teufel, um an Gott festhalten zu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang der Gl\u00e4ubigkeit hat<br />\ndann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst und zun\u00e4chst die Person des Teufels be-<br />\ntreffen.</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich<br />\nzu verwerten, so kann man auch die Hexenprozesse des Mittelalters in einem neuen<br />\nLichte sehen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">425</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>St\u00e4rkere \u00dcberzeugung werden wir wahrscheinlich gewinnen,<lb /> wenn wir tiefer in die Analyse der Erkrankung bei unserem<lb /> Maler eindringen. Da\u00df ein Mann durch den Tod seines Vaters<lb /> eine melancholische Depression und Arbeitshemmung erwirbt, ist<lb /> nichts Ungew\u00f6hnliches. Wir schlie\u00dfen daraus, da\u00df er an diesem<lb /> Vater mit besonders starker Liebe gehangen hat, und erinnern<lb /> uns daran, wie oft auch die schwere Melancholie als neurotische<lb /> Form der Trauer auftritt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Darin haben wir gewi\u00df recht, nicht aber, wenn wir weiter<lb /> schlie\u00dfen, da\u00df dies Verh\u00e4ltnis eitel Liebe gewesen sei. Im Gegen<lb break=\"no\"/>teil, eine Trauer nach dem Verlust des Vaters wird sich um so<lb /> eher in Melancholie umwandeln, je mehr das Verh\u00e4ltnis zu ihm<lb /> im Zeichen der Ambivalenz stand. Die Hervorhebung dieser Am<lb break=\"no\"/>bivalenz bereitet uns aber auf die M\u00f6glichkeit der Erniedrigung<lb /> des Vaters vor, wie sie in der Teufelsneurose des Malers zum<lb /> Ausdruck kommt. K\u00f6nnten wir nun von Chr. Haitzmann so viel<lb /> erfahren wie von einem Patienten, der sich unserer Analyse unter<lb break=\"no\"/>zieht, so w\u00e4re es ein leichtes, diese Ambivalenz zu entwickeln,<lb /> ihm zur Erinnerung zu bringen, wann und bei welchen Anl\u00e4ssen<lb /> er Grund bekam, seinen Vater zu f\u00fcrchten und zu hassen, vor<lb /> allem aber die akzidentellen Momente aufzudecken, die zu den<lb /> typischen Motiven des Vaterhasses hinzugekommen sind, welche<lb /> in der nat\u00fcrlichen Sohn-Vaterbeziehung unvermeidlich wurzeln.<lb /> Vielleicht f\u00e4nde dann die Arbeitshemmung eine spezielle Auf<lb break=\"no\"/>kl\u00e4rung. Es ist m\u00f6glich, da\u00df der Vater sich dem Wunsch des<lb /> Sohnes, Maler zu werden, wider-setzt hatte; dessen Unf\u00e4higkeit,<lb /> seine Kunst nach dem Tode des Vaters auszu\u00fcben, w\u00e4re dann<lb /> einerseits ein Ausdruck des bekannten \u201enachtr\u00e4glichen Gehorsams\u201c,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">den Teufel, um an Gott festhalten zu k\u00f6nnen. Der R\u00fcckgang der Gl\u00e4ubigkeit hat<lb /> dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden zuerst und zun\u00e4chst die Person des Teufels be<lb break=\"no\"/>treffen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">Wenn man sich getraut, die Idee des Teufels als Vaterersatz kulturgeschichtlich<lb /> zu verwerten, so kann man auch die Hexenprozesse des Mittelalters in einem neuen<lb /> Lichte sehen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "76c319b5-a9e5-4cd5-9f06-836157e1be8a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/76c319b5-a9e5-4cd5-9f06-836157e1be8a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69515, "langcode": "de", "filename": "page-17-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-17-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-17-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 327808, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/76c319b5-a9e5-4cd5-9f06-836157e1be8a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "76c319b5-a9e5-4cd5-9f06-836157e1be8a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/76c319b5-a9e5-4cd5-9f06-836157e1be8a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-17-202108010602.jpg"}, {"id": "46b953ab-ad35-45d9-902c-f0a2775b2ea7", "title": "Seite 18", "page_nr": "18", "attr": {"drupal_internal__nid": 29945, "drupal_internal__vid": 70126, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 18", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[4]26</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">anderseits w\u00fcrde sie, die den Sohn zur Selbsterhaltung unf\u00e4hig<br />\r\nmacht, die Sehnsucht nach dem Vater als Besch\u00fctzer vor der<br />\r\nLebenssorge steigern m\u00fcssen. Als nachtr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re<br />\r\nsie auch eine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine erfolgreiche Selbst-<br />\r\nbestrafung.</p>\r\n\r\n<p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700, nicht<br />\r\nanstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns. darauf beschr\u00e4nken, diejenigen<br />\r\nZ\u00fcge seiner Krankengeschichte hervorzuheben, welche auf die<br />\r\ntypischen Anl\u00e4sse zu einer negativen Vatereinstellung hinweisen<br />\r\nk\u00f6nnen. Es sind nur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht<br />\r\ninteressant.</p>\r\n\r\n<p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem B\u00f6sen<br />\r\nwird auf neun Jahre geschlossen. Der gewi\u00df unverd\u00e4chtige Be-<br />\r\nricht des Pfarrers von Pottenbrunn \u00e4u\u00dfert sich klar dar\u00fcber: <em>pro<br />\r\nneuem annis Syngraphen scriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. Sep-<br />\r\ntember 1677 datierte Geleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die<br />\r\nFrist in wenigen Tagen abgelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis 24<br />\r\nmensis hujus futurus apprepinquat</em>. Die Verschreibung w\u00e4re also<br />\r\nam 24. September 1668 erfolgt.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Ja in diesem Bericht hat die<br />\r\nZahl Neun noch eine andere Verwendung. <em>Nonies</em> \u2014 neunmal \u2014<br />\r\nwill der Maler den Versuchungen des B\u00f6sen widerstanden haben,<br />\r\nehe er sich ihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4teren Berichten<br />\r\nnicht mehr erw\u00e4hnt; \u201e<em>Post annos novem</em>\u201c hei\u00dft es dann auch<br />\r\nim Attest des Abtes und \u201e<em>ad novem annes</em>\u201c, wiederholt der Kom-<br />\r\npilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df diese Zahl nicht als<br />\r\ngleichg\u00fcltig angesehen wurde.</p>\r\n\r\n<p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien wohl be-<br />\r\nkannt. Sie ist die Zahl der Schwangerschaftsmonate und lenkt, wo<br />\r\nimmer sie vorkommt, unsere Aufmerksamkeit auf eine Schwanger-<br />\r\nschaftsphantasie hin. Bei unserem Maler handelt es sich freilich<br />\r\num neun Jahre, nicht um neun Monate, und die Neun, wird</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahres-<br />\r\nzahl 1669 zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[4]26</span></p>\n<p class=\"ff\">anderseits w\u00fcrde sie, die den Sohn zur Selbsterhaltung unf\u00e4hig<br />\nmacht, die Sehnsucht nach dem Vater als Besch\u00fctzer vor der<br />\nLebenssorge steigern m\u00fcssen. Als nachtr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re<br />\nsie auch eine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine erfolgreiche Selbst-<br />\nbestrafung.</p>\n<p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700, nicht<br />\nanstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns. darauf beschr\u00e4nken, diejenigen<br />\nZ\u00fcge seiner Krankengeschichte hervorzuheben, welche auf die<br />\ntypischen Anl\u00e4sse zu einer negativen Vatereinstellung hinweisen<br />\nk\u00f6nnen. Es sind nur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht<br />\ninteressant.</p>\n<p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem B\u00f6sen<br />\nwird auf neun Jahre geschlossen. Der gewi\u00df unverd\u00e4chtige Be-<br />\nricht des Pfarrers von Pottenbrunn \u00e4u\u00dfert sich klar dar\u00fcber: <em>pro<br />\nneuem annis Syngraphen scriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. Sep-<br />\ntember 1677 datierte Geleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die<br />\nFrist in wenigen Tagen abgelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis 24<br />\nmensis hujus futurus apprepinquat</em>. Die Verschreibung w\u00e4re also<br />\nam 24. September 1668 erfolgt.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Ja in diesem Bericht hat die<br />\nZahl Neun noch eine andere Verwendung. <em>Nonies</em> \u2014 neunmal \u2014<br />\nwill der Maler den Versuchungen des B\u00f6sen widerstanden haben,<br />\nehe er sich ihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4teren Berichten<br />\nnicht mehr erw\u00e4hnt; \u201e<em>Post annos novem</em>\u201c hei\u00dft es dann auch<br />\nim Attest des Abtes und \u201e<em>ad novem annes</em>\u201c, wiederholt der Kom-<br />\npilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df diese Zahl nicht als<br />\ngleichg\u00fcltig angesehen wurde.</p>\n<p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien wohl be-<br />\nkannt. Sie ist die Zahl der Schwangerschaftsmonate und lenkt, wo<br />\nimmer sie vorkommt, unsere Aufmerksamkeit auf eine Schwanger-<br />\nschaftsphantasie hin. Bei unserem Maler handelt es sich freilich<br />\num neun Jahre, nicht um neun Monate, und die Neun, wird</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahres-<br />\nzahl 1669 zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[4]26</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">anderseits w\u00fcrde sie, die den Sohn zur Selbsterhaltung unf\u00e4hig<lb /> macht, die Sehnsucht nach dem Vater als Besch\u00fctzer vor der<lb /> Lebenssorge steigern m\u00fcssen. Als nachtr\u00e4glicher Gehorsam w\u00e4re<lb /> sie auch eine \u00c4u\u00dferung der Reue und eine erfolgreiche Selbst<lb break=\"no\"/>bestrafung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da wir eine solche Analyse mit Chr. Haitzmann, \u2020 1700, nicht<lb /> anstellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns. darauf beschr\u00e4nken, diejenigen<lb /> Z\u00fcge seiner Krankengeschichte hervorzuheben, welche auf die<lb /> typischen Anl\u00e4sse zu einer negativen Vatereinstellung hinweisen<lb /> k\u00f6nnen. Es sind nur wenige, nicht sehr auff\u00e4llig, aber recht<lb /> interessant.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vorerst die Rolle der Zahl Neun. Der Pakt mit dem B\u00f6sen<lb /> wird auf neun Jahre geschlossen. Der gewi\u00df unverd\u00e4chtige Be<lb break=\"no\"/>richt des Pfarrers von Pottenbrunn \u00e4u\u00dfert sich klar dar\u00fcber: <em>pro<lb /> neuem annis Syngraphen scriptam tradidit</em>. Dieser vom 1. Sep<lb break=\"no\"/>tember 1677 datierte Geleitbrief wei\u00df auch anzugeben, da\u00df die<lb /> Frist in wenigen Tagen abgelaufen w\u00e4re: <em>quorum et finis 24<lb /> mensis hujus futurus apprepinquat</em>. Die Verschreibung w\u00e4re also<lb /> am 24. September 1668 erfolgt.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ja in diesem Bericht hat die<lb /> Zahl Neun noch eine andere Verwendung. <em>Nonies</em> \u2014 neunmal \u2014<lb /> will der Maler den Versuchungen des B\u00f6sen widerstanden haben,<lb /> ehe er sich ihm ergab. Dies Detail wird in den sp\u00e4teren Berichten<lb /> nicht mehr erw\u00e4hnt; \u201e<em>Post annos novem</em>\u201c hei\u00dft es dann auch<lb /> im Attest des Abtes und \u201e<em>ad novem annes</em>\u201c, wiederholt der Kom<lb break=\"no\"/>pilator in seinem Auszug, ein Beweis, da\u00df diese Zahl nicht als<lb /> gleichg\u00fcltig angesehen wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Neunzahl ist uns aus neurotischen Phantasien wohl be<lb break=\"no\"/>kannt. Sie ist die Zahl der Schwangerschaftsmonate und lenkt, wo<lb /> immer sie vorkommt, unsere Aufmerksamkeit auf eine Schwanger<lb break=\"no\"/>schaftsphantasie hin. Bei unserem Maler handelt es sich freilich<lb /> um neun Jahre, nicht um neun Monate, und die Neun, wird<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Widerspruch, da\u00df die wiedergegebenen Verschreibungen beide die Jahres<lb break=\"no\"/>zahl 1669 zeigen, wird uns sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c180c1dd-0e1e-48ee-94fe-79e4831202ff", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c180c1dd-0e1e-48ee-94fe-79e4831202ff"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69516, "langcode": "de", "filename": "page-18-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-18-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-18-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 351600, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c180c1dd-0e1e-48ee-94fe-79e4831202ff/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c180c1dd-0e1e-48ee-94fe-79e4831202ff", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c180c1dd-0e1e-48ee-94fe-79e4831202ff", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-18-202108010602.jpg"}, {"id": "9995f057-7a3e-4dbc-ad4d-bb7124b1fc12", "title": "Seite 19", "page_nr": "19", "attr": {"drupal_internal__nid": 29946, "drupal_internal__vid": 70127, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 19", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">427</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">man sagen, ist auch sonst eine bedeutungsvolle Zahl. Aber wer<br />\r\nwei\u00df, ob die Neun nicht \u00fcberhaupt ein gutes Teil ihrer Heilig-<br />\r\nkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft verdankt; und die Wand-<br />\r\nlung von neun Monaten zu neun Jahren braucht uns nicht zu<br />\r\nbeirren. Wir wissen vom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte Geistes-<br />\r\nt\u00e4tigkeit\u201c mit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<br />\r\nauf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame F\u00fcnf des<br />\r\nWachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Realit\u00e4t waren es f\u00fcnf<br />\r\nJahre Altersunterschied oder eine Gesellschaft von f\u00fcnf Personen,<br />\r\nim Traum erscheinen sie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke<br />\r\nObst. Das hei\u00dft die Zahl wird beibehalten, aber ihr Nenner be-<br />\r\nliebig, je nach den Anforderungen der Verdichtung und Verschie-<br />\r\nbung vertauscht. Neun Jahre im Traum k\u00f6nnen also ganz leicht<br />\r\nneun Monaten der Wirklichkeit entsprechen. Auch spielt die<br />\r\nTraumarbeit noch in anderer Weise mit den Zahlen des Wach-<br />\r\nlebens, indem sie mit souver\u00e4ner Gleichg\u00fcltigkeit sich um die<br />\r\nNullen nicht bek\u00fcmmert, sie gar nicht wie Zahlen behandelt.<br />\r\nF\u00fcnf Dollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert, f\u00fcnftausend<br />\r\nDollars der Realit\u00e4t vertreten.</p>\r\n\r\n<p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers zum Teufel<br />\r\nweist uns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin. Das erstemal sieht<br />\r\ner, wie schon erw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in der Erscheinung eines ehr-<br />\r\nsamen B\u00fcrgers. Aber schon das n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00df-<br />\r\ngestaltet und hat zwei Paar weiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald<br />\r\neinfach, bald mehrfach vorhanden, fehlen nun in keiner der fol-<br />\r\ngenden Erscheinungen. Nur in einer derselben zeigt der Teufel<br />\r\nau\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eine Schlange auslaufenden<br />\r\nPenis. Diese Betonung des weiblichen Geschlechtscharakters durch<br />\r\ngro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie \ufb01ndet sich eine Andeutung des weib-<br />\r\nlichen Genitales) mu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen<br />\r\nunsere Annahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler<br />\r\neinen Vaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels ist auch<br />\r\nan und f\u00fcr sich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein Gattungsbegriff</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">427</span></p>\n<p class=\"ff\">man sagen, ist auch sonst eine bedeutungsvolle Zahl. Aber wer<br />\nwei\u00df, ob die Neun nicht \u00fcberhaupt ein gutes Teil ihrer Heilig-<br />\nkeit ihrer Rolle in der Schwangerschaft verdankt; und die Wand-<br />\nlung von neun Monaten zu neun Jahren braucht uns nicht zu<br />\nbeirren. Wir wissen vom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte Geistes-<br />\nt\u00e4tigkeit\u201c mit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<br />\nauf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame F\u00fcnf des<br />\nWachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Realit\u00e4t waren es f\u00fcnf<br />\nJahre Altersunterschied oder eine Gesellschaft von f\u00fcnf Personen,<br />\nim Traum erscheinen sie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke<br />\nObst. Das hei\u00dft die Zahl wird beibehalten, aber ihr Nenner be-<br />\nliebig, je nach den Anforderungen der Verdichtung und Verschie-<br />\nbung vertauscht. Neun Jahre im Traum k\u00f6nnen also ganz leicht<br />\nneun Monaten der Wirklichkeit entsprechen. Auch spielt die<br />\nTraumarbeit noch in anderer Weise mit den Zahlen des Wach-<br />\nlebens, indem sie mit souver\u00e4ner Gleichg\u00fcltigkeit sich um die<br />\nNullen nicht bek\u00fcmmert, sie gar nicht wie Zahlen behandelt.<br />\nF\u00fcnf Dollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert, f\u00fcnftausend<br />\nDollars der Realit\u00e4t vertreten.</p>\n<p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers zum Teufel<br />\nweist uns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin. Das erstemal sieht<br />\ner, wie schon erw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in der Erscheinung eines ehr-<br />\nsamen B\u00fcrgers. Aber schon das n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00df-<br />\ngestaltet und hat zwei Paar weiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald<br />\neinfach, bald mehrfach vorhanden, fehlen nun in keiner der fol-<br />\ngenden Erscheinungen. Nur in einer derselben zeigt der Teufel<br />\nau\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eine Schlange auslaufenden<br />\nPenis. Diese Betonung des weiblichen Geschlechtscharakters durch<br />\ngro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie \ufb01ndet sich eine Andeutung des weib-<br />\nlichen Genitales) mu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen<br />\nunsere Annahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler<br />\neinen Vaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels ist auch<br />\nan und f\u00fcr sich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein Gattungsbegriff</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">427</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">man sagen, ist auch sonst eine bedeutungsvolle Zahl. Aber wer<lb /> wei\u00df, ob die Neun nicht \u00fcberhaupt ein gutes Teil ihrer Heilig<lb break=\"no\"/>keit ihrer Rolle in der Schwangerschaft verdankt; und die Wand<lb break=\"no\"/>lung von neun Monaten zu neun Jahren braucht uns nicht zu<lb /> beirren. Wir wissen vom Traum her, wie die \u201eunbewu\u00dfte Geistes<lb break=\"no\"/>t\u00e4tigkeit\u201c mit den Zahlen umspringt. Treffen wir z. B. im Traum<lb /> auf eine F\u00fcnf, so ist diese jedesmal auf eine bedeutsame F\u00fcnf des<lb /> Wachlebens zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber in der Realit\u00e4t waren es f\u00fcnf<lb /> Jahre Altersunterschied oder eine Gesellschaft von f\u00fcnf Personen,<lb /> im Traum erscheinen sie als f\u00fcnf Geldscheine oder f\u00fcnf St\u00fccke<lb /> Obst. Das hei\u00dft die Zahl wird beibehalten, aber ihr Nenner be<lb break=\"no\"/>liebig, je nach den Anforderungen der Verdichtung und Verschie<lb break=\"no\"/>bung vertauscht. Neun Jahre im Traum k\u00f6nnen also ganz leicht<lb /> neun Monaten der Wirklichkeit entsprechen. Auch spielt die<lb /> Traumarbeit noch in anderer Weise mit den Zahlen des Wach<lb break=\"no\"/>lebens, indem sie mit souver\u00e4ner Gleichg\u00fcltigkeit sich um die<lb /> Nullen nicht bek\u00fcmmert, sie gar nicht wie Zahlen behandelt.<lb /> F\u00fcnf Dollars im Traum k\u00f6nnen f\u00fcnfzig, f\u00fcnfhundert, f\u00fcnftausend<lb /> Dollars der Realit\u00e4t vertreten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderes Detail in den Beziehungen des Malers zum Teufel<lb /> weist uns gleichfalls auf die Sexualit\u00e4t hin. Das erstemal sieht<lb /> er, wie schon erw\u00e4hnt, den B\u00f6sen in der Erscheinung eines ehr<lb break=\"no\"/>samen B\u00fcrgers. Aber schon das n\u00e4chste Mal ist er nackt, mi\u00df<lb break=\"no\"/>gestaltet und hat zwei Paar weiblicher Br\u00fcste. Die Br\u00fcste, bald<lb /> einfach, bald mehrfach vorhanden, fehlen nun in keiner der fol<lb break=\"no\"/>genden Erscheinungen. Nur in einer derselben zeigt der Teufel<lb /> au\u00dfer den Br\u00fcsten einen gro\u00dfen, in eine Schlange auslaufenden<lb /> Penis. Diese Betonung des weiblichen Geschlechtscharakters durch<lb /> gro\u00dfe, h\u00e4ngende Br\u00fcste (nie \ufb01ndet sich eine Andeutung des weib<lb break=\"no\"/>lichen Genitales) mu\u00df uns als auff\u00e4lliger Widerspruch gegen<lb /> unsere Annahme erscheinen, der Teufel bedeute unserem Maler<lb /> einen Vaterersatz. Eine solche Darstellung des Teufels ist auch<lb /> an und f\u00fcr sich ungew\u00f6hnlich. Wo Teufel ein Gattungsbegriff<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c67bbe57-00c1-458b-8a9e-a0cd144ab562", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c67bbe57-00c1-458b-8a9e-a0cd144ab562"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69517, "langcode": "de", "filename": "page-19-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-19-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-19-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 353326, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c67bbe57-00c1-458b-8a9e-a0cd144ab562/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c67bbe57-00c1-458b-8a9e-a0cd144ab562", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c67bbe57-00c1-458b-8a9e-a0cd144ab562", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-19-202108010602.jpg"}, {"id": "6aabc622-7737-4ff8-93ea-8ea6fd845454", "title": "Seite 20", "page_nr": "20", "attr": {"drupal_internal__nid": 29947, "drupal_internal__vid": 60867, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 20", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">428</span></p>\r\n\r\n<p>ist, also Teufel in der Mehrzahl auftreten, hat auch die Dar-<br />\r\nstellung von weiblichen Teufeln nichts Befremdendes, aber da\u00df<br />\r\nder eine Teufel, der eine gro\u00dfe Individualit\u00e4t ist, der Herr der<br />\r\nH\u00f6lle und Widersacher Gottes, anders als m\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nn-<br />\r\nlich mit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penisschlange gebildet<br />\r\nwerde, scheint mir nicht vorzukommen.</p>\r\n\r\n<p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch erraten,<br />\r\nwelches typische Moment den negativen Anteil seines Vaterver-<br />\r\nh\u00e4ltnisses bedingt. Das, wogegen er sich str\u00e4ubt, ist die feminine<br />\r\nEinstellung zum Vater, die in der Phantasie, ihm ein Kind zu<br />\r\ngeb\u00e4ren (neun Jahre) gipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genau<br />\r\naus unseren Analysen, wo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcr-<br />\r\ndige Formen annimmt und uns viel zu schaffen macht. Mit der<br />\r\nTrauer um den verlorenen Vater, mit der Steigerung der Sehn-<br />\r\nsucht nach ihm, wird bei unserem Maler auch die l\u00e4ngst ver-<br />\r\ndr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie reaktiviert, gegen die er sich<br />\r\ndurch Neurose und Vatererniedrigung wehren mu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater das<br />\r\nk\u00f6rperliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser Zug erscheint<br />\r\nanfangs schwer deutbar, bald aber ergeben sich zwei Erkl\u00e4rungen<br />\r\nf\u00fcr ihn, die miteinander konkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen.<br />\r\nDie feminine Einstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung,<br />\r\nsobald der Knabe verstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem Weib<br />\r\num die Liebe des Vaters das Aufgeben des eigenen m\u00e4nnlichen<br />\r\nGenitales, also die Kastration, zur Bedingung hat. Die Ablehnung<br />\r\nder femininen Einstellung ist also die Folge des Str\u00e4ubens gegen<br />\r\ndie Kastration, sie findet regelm\u00e4\u00dfig ihren st\u00e4rksten Ausdruck in<br />\r\nder gegens\u00e4tzlichen Phantasie, den Vater selbst zu kastrieren, ihn<br />\r\nzum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels entspr\u00e4chen also<br />\r\neiner Projektion der eigenen Weiblichkeit auf den Vaterersatz.<br />\r\nDie andere Erkl\u00e4rung dieser Ausstattung des Teufelsk\u00f6rpers hat<br />\r\nnicht mehr feindseligen, sondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie erblickt in<br />\r\ndieser Gestaltung ein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile Z\u00e4rtlich-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">428</span></p>\n<p>ist, also Teufel in der Mehrzahl auftreten, hat auch die Dar-<br />\nstellung von weiblichen Teufeln nichts Befremdendes, aber da\u00df<br />\nder eine Teufel, der eine gro\u00dfe Individualit\u00e4t ist, der Herr der<br />\nH\u00f6lle und Widersacher Gottes, anders als m\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nn-<br />\nlich mit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penisschlange gebildet<br />\nwerde, scheint mir nicht vorzukommen.</p>\n<p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch erraten,<br />\nwelches typische Moment den negativen Anteil seines Vaterver-<br />\nh\u00e4ltnisses bedingt. Das, wogegen er sich str\u00e4ubt, ist die feminine<br />\nEinstellung zum Vater, die in der Phantasie, ihm ein Kind zu<br />\ngeb\u00e4ren (neun Jahre) gipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genau<br />\naus unseren Analysen, wo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcr-<br />\ndige Formen annimmt und uns viel zu schaffen macht. Mit der<br />\nTrauer um den verlorenen Vater, mit der Steigerung der Sehn-<br />\nsucht nach ihm, wird bei unserem Maler auch die l\u00e4ngst ver-<br />\ndr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie reaktiviert, gegen die er sich<br />\ndurch Neurose und Vatererniedrigung wehren mu\u00df.</p>\n<p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater das<br />\nk\u00f6rperliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser Zug erscheint<br />\nanfangs schwer deutbar, bald aber ergeben sich zwei Erkl\u00e4rungen<br />\nf\u00fcr ihn, die miteinander konkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen.<br />\nDie feminine Einstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung,<br />\nsobald der Knabe verstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem Weib<br />\num die Liebe des Vaters das Aufgeben des eigenen m\u00e4nnlichen<br />\nGenitales, also die Kastration, zur Bedingung hat. Die Ablehnung<br />\nder femininen Einstellung ist also die Folge des Str\u00e4ubens gegen<br />\ndie Kastration, sie findet regelm\u00e4\u00dfig ihren st\u00e4rksten Ausdruck in<br />\nder gegens\u00e4tzlichen Phantasie, den Vater selbst zu kastrieren, ihn<br />\nzum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels entspr\u00e4chen also<br />\neiner Projektion der eigenen Weiblichkeit auf den Vaterersatz.<br />\nDie andere Erkl\u00e4rung dieser Ausstattung des Teufelsk\u00f6rpers hat<br />\nnicht mehr feindseligen, sondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie erblickt in<br />\ndieser Gestaltung ein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile Z\u00e4rtlich-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">428</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ist, also Teufel in der Mehrzahl auftreten, hat auch die Dar<lb break=\"no\"/>stellung von weiblichen Teufeln nichts Befremdendes, aber da\u00df<lb /> der eine Teufel, der eine gro\u00dfe Individualit\u00e4t ist, der Herr der<lb /> H\u00f6lle und Widersacher Gottes, anders als m\u00e4nnlich, ja \u00fcberm\u00e4nn<lb break=\"no\"/>lich mit H\u00f6rnern, Schweif und gro\u00dfer Penisschlange gebildet<lb /> werde, scheint mir nicht vorzukommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus diesen beiden kleinen Anzeichen l\u00e4\u00dft sich doch erraten,<lb /> welches typische Moment den negativen Anteil seines Vaterver<lb break=\"no\"/>h\u00e4ltnisses bedingt. Das, wogegen er sich str\u00e4ubt, ist die feminine<lb /> Einstellung zum Vater, die in der Phantasie, ihm ein Kind zu<lb /> geb\u00e4ren (neun Jahre) gipfelt. Wir kennen diesen Widerstand genau<lb /> aus unseren Analysen, wo er in der \u00dcbertragung sehr merkw\u00fcr<lb break=\"no\"/>dige Formen annimmt und uns viel zu schaffen macht. Mit der<lb /> Trauer um den verlorenen Vater, mit der Steigerung der Sehn<lb break=\"no\"/>sucht nach ihm, wird bei unserem Maler auch die l\u00e4ngst ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngte Schwangerschaftsphantasie reaktiviert, gegen die er sich<lb /> durch Neurose und Vatererniedrigung wehren mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Warum tr\u00e4gt aber der zum Teufel herabgesetzte Vater das<lb /> k\u00f6rperliche Merkmal des Weibes an sich? Dieser Zug erscheint<lb /> anfangs schwer deutbar, bald aber ergeben sich zwei Erkl\u00e4rungen<lb /> f\u00fcr ihn, die miteinander konkurrieren ohne einander auszuschlie\u00dfen.<lb /> Die feminine Einstellung zum Vater unterlag der Verdr\u00e4ngung,<lb /> sobald der Knabe verstand, da\u00df der Wettbewerb mit dem Weib<lb /> um die Liebe des Vaters das Aufgeben des eigenen m\u00e4nnlichen<lb /> Genitales, also die Kastration, zur Bedingung hat. Die Ablehnung<lb /> der femininen Einstellung ist also die Folge des Str\u00e4ubens gegen<lb /> die Kastration, sie findet regelm\u00e4\u00dfig ihren st\u00e4rksten Ausdruck in<lb /> der gegens\u00e4tzlichen Phantasie, den Vater selbst zu kastrieren, ihn<lb /> zum Weib zu machen. Die Br\u00fcste des Teufels entspr\u00e4chen also<lb /> einer Projektion der eigenen Weiblichkeit auf den Vaterersatz.<lb /> Die andere Erkl\u00e4rung dieser Ausstattung des Teufelsk\u00f6rpers hat<lb /> nicht mehr feindseligen, sondern z\u00e4rtlichen Sinn; sie erblickt in<lb /> dieser Gestaltung ein Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df die infantile Z\u00e4rtlich<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3d0522d2-ab69-4303-b0c6-309da031d9a1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d0522d2-ab69-4303-b0c6-309da031d9a1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69518, "langcode": "de", "filename": "page-20-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-20-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-20-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 337677, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d0522d2-ab69-4303-b0c6-309da031d9a1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3d0522d2-ab69-4303-b0c6-309da031d9a1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d0522d2-ab69-4303-b0c6-309da031d9a1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-20-202108010602.jpg"}, {"id": "fe1d2236-64ee-431a-98bb-241ec894c591", "title": "Seite 21", "page_nr": "21", "attr": {"drupal_internal__nid": 29948, "drupal_internal__vid": 60868, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 21", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">429</span></p>\r\n\r\n<p>keit von der Mutter her auf den Vater verschoben worden ist,<br />\r\nund deutet so eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung an, die<br />\r\nihrerseits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit gegen den Vater<br />\r\nverantwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste sind das positive Geschlechts-<br />\r\nkennzeichen der Mutter, auch zu einer Zeit, wo der negative<br />\r\nCharakter des Weibes, der Penismangel, dem Kinde noch nicht<br />\r\nbekannt ist.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Kastration<br />\r\nunserem Maler die Erledigung seiner Vatersehnsucht unm\u00f6glich<br />\r\nmacht, so ist es \u00fcberaus verst\u00e4ndlich, da\u00df er sich um Hilfe und<br />\r\nRettung an das Bild der Mutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er, da\u00df<br />\r\nnur die heilige Mutter Gottes von Mariazell ihn vom Pakt mit<br />\r\ndem Teufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Geburtstag der Mutter<br />\r\n(8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag, an dem der<br />\r\nPakt geschlossen wurde, der 24. September, nicht auch ein in<br />\r\n\u00e4hnlicher Weise ausgezeichneter Tag war, werden wir nat\u00fcrlich<br />\r\nnie erfahren.</p>\r\n\r\n<p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen Ermittlungen<br />\r\naus dem Seelenleben des Kindes klingt dem normalen Erwachsenen<br />\r\nso absto\u00dfend und unglaubw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung<br />\r\nzum Yater und die aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie<br />\r\ndes Knaben. Wir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne Bed\u00fcrfnis<br />\r\nnach Entschuldigung von ihr reden, seitdem der s\u00e4chsische Senats-<br />\r\npr\u00e4sident Daniel Paul Schreber die Geschichte seiner psycho-<br />\r\ntischen Erkrankung und weitgehenden Herstellung bekannt gemacht<br />\r\nhat.<span class=\"footnote-index\">2</span> Aus dieser unsch\u00e4tzbaren Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da\u00df<br />\r\nder Herr Senatspr\u00e4sident etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr seines Lebens<br />\r\ndie sichere \u00dcberzeugung bekam, da\u00df Gott \u2014 der \u00fcbrigens deut-<br />\r\nliche Z\u00fcge seines Vaters, des verdienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Eine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci [Ges. Schriften, Bd. IX].</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> D. P. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span>, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1903. Vgl.<br />\r\nmeine Analyse des Falles Schreber [Psychoanalytische Bemerkungen \u00fcber einen<br />\r\nautobiographisch beschriebenen Fall von Paranoia. Ges. Schriften, Bd. VIII].</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">429</span></p>\n<p>keit von der Mutter her auf den Vater verschoben worden ist,<br />\nund deutet so eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung an, die<br />\nihrerseits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit gegen den Vater<br />\nverantwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste sind das positive Geschlechts-<br />\nkennzeichen der Mutter, auch zu einer Zeit, wo der negative<br />\nCharakter des Weibes, der Penismangel, dem Kinde noch nicht<br />\nbekannt ist.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Kastration<br />\nunserem Maler die Erledigung seiner Vatersehnsucht unm\u00f6glich<br />\nmacht, so ist es \u00fcberaus verst\u00e4ndlich, da\u00df er sich um Hilfe und<br />\nRettung an das Bild der Mutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er, da\u00df<br />\nnur die heilige Mutter Gottes von Mariazell ihn vom Pakt mit<br />\ndem Teufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Geburtstag der Mutter<br />\n(8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag, an dem der<br />\nPakt geschlossen wurde, der 24. September, nicht auch ein in<br />\n\u00e4hnlicher Weise ausgezeichneter Tag war, werden wir nat\u00fcrlich<br />\nnie erfahren.</p>\n<p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen Ermittlungen<br />\naus dem Seelenleben des Kindes klingt dem normalen Erwachsenen<br />\nso absto\u00dfend und unglaubw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung<br />\nzum Yater und die aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie<br />\ndes Knaben. Wir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne Bed\u00fcrfnis<br />\nnach Entschuldigung von ihr reden, seitdem der s\u00e4chsische Senats-<br />\npr\u00e4sident Daniel Paul Schreber die Geschichte seiner psycho-<br />\ntischen Erkrankung und weitgehenden Herstellung bekannt gemacht<br />\nhat.<span class=\"footnote-index\">2</span> Aus dieser unsch\u00e4tzbaren Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da\u00df<br />\nder Herr Senatspr\u00e4sident etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr seines Lebens<br />\ndie sichere \u00dcberzeugung bekam, da\u00df Gott \u2014 der \u00fcbrigens deut-<br />\nliche Z\u00fcge seines Vaters, des verdienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Eine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci [Ges. Schriften, Bd. IX].</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> D. P. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span>, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1903. Vgl.<br />\nmeine Analyse des Falles Schreber [Psychoanalytische Bemerkungen \u00fcber einen<br />\nautobiographisch beschriebenen Fall von Paranoia. Ges. Schriften, Bd. VIII].</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">429</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>keit von der Mutter her auf den Vater verschoben worden ist,<lb /> und deutet so eine starke, vorg\u00e4ngige Mutterfixierung an, die<lb /> ihrerseits wieder f\u00fcr ein St\u00fcck der Feindseligkeit gegen den Vater<lb /> verantwortlich ist. Die gro\u00dfen Br\u00fcste sind das positive Geschlechts<lb break=\"no\"/>kennzeichen der Mutter, auch zu einer Zeit, wo der negative<lb /> Charakter des Weibes, der Penismangel, dem Kinde noch nicht<lb /> bekannt ist.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn das Widerstreben gegen die Annahme der Kastration<lb /> unserem Maler die Erledigung seiner Vatersehnsucht unm\u00f6glich<lb /> macht, so ist es \u00fcberaus verst\u00e4ndlich, da\u00df er sich um Hilfe und<lb /> Rettung an das Bild der Mutter wendet. Darum erkl\u00e4rt er, da\u00df<lb /> nur die heilige Mutter Gottes von Mariazell ihn vom Pakt mit<lb /> dem Teufel l\u00f6sen kann, und erh\u00e4lt am Geburtstag der Mutter<lb /> (8. September) seine Freiheit wieder. Ob der Tag, an dem der<lb /> Pakt geschlossen wurde, der 24. September, nicht auch ein in<lb /> \u00e4hnlicher Weise ausgezeichneter Tag war, werden wir nat\u00fcrlich<lb /> nie erfahren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Kaum ein anderes St\u00fcck der psychoanalytischen Ermittlungen<lb /> aus dem Seelenleben des Kindes klingt dem normalen Erwachsenen<lb /> so absto\u00dfend und unglaubw\u00fcrdig wie die feminine Einstellung<lb /> zum Yater und die aus ihr folgende Schwangerschaftsphantasie<lb /> des Knaben. Wir k\u00f6nnen erst ohne Besorgnis und ohne Bed\u00fcrfnis<lb /> nach Entschuldigung von ihr reden, seitdem der s\u00e4chsische Senats<lb break=\"no\"/>pr\u00e4sident Daniel Paul Schreber die Geschichte seiner psycho<lb break=\"no\"/>tischen Erkrankung und weitgehenden Herstellung bekannt gemacht<lb /> hat.<span class=\"footnote-index\">2</span> Aus dieser unsch\u00e4tzbaren Ver\u00f6ffentlichung erfahren wir, da\u00df<lb /> der Herr Senatspr\u00e4sident etwa um das f\u00fcnfzigste Jahr seines Lebens<lb /> die sichere \u00dcberzeugung bekam, da\u00df Gott \u2014 der \u00fcbrigens deut<lb break=\"no\"/>liche Z\u00fcge seines Vaters, des verdienten Arztes Dr. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> an<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Eine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci [Ges. Schriften, Bd. IX].<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> D. P. <span class=\"smallcaps\">Schreber</span>, Denkw\u00fcrdigkeiten eines Nervenkranken, Leipzig 1903. Vgl.<lb /> meine Analyse des Falles Schreber [Psychoanalytische Bemerkungen \u00fcber einen<lb /> autobiographisch beschriebenen Fall von Paranoia. Ges. Schriften, Bd. VIII].<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8663e4f7-5ee1-4bac-8584-be0726c78759", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8663e4f7-5ee1-4bac-8584-be0726c78759"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69519, "langcode": "de", "filename": "page-21-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-21-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-21-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 327849, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8663e4f7-5ee1-4bac-8584-be0726c78759/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8663e4f7-5ee1-4bac-8584-be0726c78759", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8663e4f7-5ee1-4bac-8584-be0726c78759", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-21-202108010602.jpg"}, {"id": "5be776f0-4926-4744-b726-70bac8de1987", "title": "Seite 22", "page_nr": "22", "attr": {"drupal_internal__nid": 29949, "drupal_internal__vid": 70128, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 22", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">430</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sich tr\u00e4gt \u2014 den Entschlu\u00df gefa\u00dft, ihn zu entmannen, als Weib<br />\r\nzu gebrauchen und aus ihm neue Menschen von Schreberschem<br />\r\nGeist entstehen zu lassen. (Er war selbst in seiner Ehe kinderlos<br />\r\ngeblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Absicht Gottes, welche<br />\r\nihm h\u00f6chst ungerecht und \u201eweltordnungswidrig\u201c vorkam, er-<br />\r\nkrankte er unter den Erscheinungen einer Paranoia, die sich aber<br />\r\nim Laufe der Jahre bis auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete. Der<br />\r\ngeistvolle Verfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<br />\r\nnicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes Moment auf-<br />\r\ngedeckt hatte.</p>\r\n\r\n<p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die feminine Ein-<br />\r\nstellung hat Alf. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen organischen Zusammenh\u00e4ngen<br />\r\ngerissen, in seichte oder falsche Beziehungen zum Machtstreben<br />\r\ngebracht und als \u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbst\u00e4ndig hingestellt. Da<br />\r\neine Neurose immer nur aus dem Kon\ufb02ikt zweier Strebungen<br />\r\nhervorgehen kann, ist es ebenso berechtigt, im m\u00e4nnlichen Protest<br />\r\ndie Verursachung \u201ealler\u201c Neurosen zu sehen wie in der femininen<br />\r\nEinstellung, gegen welche protestiert wird. Richtig ist, da\u00df dieser<br />\r\nm\u00e4nnliche Protest einen regelm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakter-<br />\r\nbildung hat, bei manchen Typen einen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns<br />\r\nals scharfer Widerstand bei der Analyse neurotischer M\u00e4nner ent-<br />\r\ngegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt den m\u00e4nnlichen Protest im<br />\r\nZusammenhang des Kastrationskomplexes, ohne seine Allmacht<br />\r\noder Allgegenwart bei den Neurosen vertreten zu k\u00f6nnen. Der<br />\r\nausgepr\u00e4gteste Fall von m\u00e4nnlichem Protest in allen manifesten<br />\r\nReaktionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung aufgesucht<br />\r\nhat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose mit Obsessionen,<br />\r\nin denen der ungel\u00f6ste Kon\ufb02ikt zwischen m\u00e4nnlicher und weib-<br />\r\nlicher Einstellung (Kastrationsangst und Kastrationslust) zu deut-<br />\r\nlichem Ausdruck kam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische<br />\r\nPhantasien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die Kastra-<br />\r\ntion anzunehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst von diesen Phan-<br />\r\ntasien zur realen Befriedigung in perversen Situationen vorge-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">430</span></p>\n<p class=\"ff\">sich tr\u00e4gt \u2014 den Entschlu\u00df gefa\u00dft, ihn zu entmannen, als Weib<br />\nzu gebrauchen und aus ihm neue Menschen von Schreberschem<br />\nGeist entstehen zu lassen. (Er war selbst in seiner Ehe kinderlos<br />\ngeblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Absicht Gottes, welche<br />\nihm h\u00f6chst ungerecht und \u201eweltordnungswidrig\u201c vorkam, er-<br />\nkrankte er unter den Erscheinungen einer Paranoia, die sich aber<br />\nim Laufe der Jahre bis auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete. Der<br />\ngeistvolle Verfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<br />\nnicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes Moment auf-<br />\ngedeckt hatte.</p>\n<p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die feminine Ein-<br />\nstellung hat Alf. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen organischen Zusammenh\u00e4ngen<br />\ngerissen, in seichte oder falsche Beziehungen zum Machtstreben<br />\ngebracht und als \u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbst\u00e4ndig hingestellt. Da<br />\neine Neurose immer nur aus dem Kon\ufb02ikt zweier Strebungen<br />\nhervorgehen kann, ist es ebenso berechtigt, im m\u00e4nnlichen Protest<br />\ndie Verursachung \u201ealler\u201c Neurosen zu sehen wie in der femininen<br />\nEinstellung, gegen welche protestiert wird. Richtig ist, da\u00df dieser<br />\nm\u00e4nnliche Protest einen regelm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakter-<br />\nbildung hat, bei manchen Typen einen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns<br />\nals scharfer Widerstand bei der Analyse neurotischer M\u00e4nner ent-<br />\ngegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt den m\u00e4nnlichen Protest im<br />\nZusammenhang des Kastrationskomplexes, ohne seine Allmacht<br />\noder Allgegenwart bei den Neurosen vertreten zu k\u00f6nnen. Der<br />\nausgepr\u00e4gteste Fall von m\u00e4nnlichem Protest in allen manifesten<br />\nReaktionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung aufgesucht<br />\nhat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose mit Obsessionen,<br />\nin denen der ungel\u00f6ste Kon\ufb02ikt zwischen m\u00e4nnlicher und weib-<br />\nlicher Einstellung (Kastrationsangst und Kastrationslust) zu deut-<br />\nlichem Ausdruck kam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische<br />\nPhantasien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die Kastra-<br />\ntion anzunehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst von diesen Phan-<br />\ntasien zur realen Befriedigung in perversen Situationen vorge-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">430</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sich tr\u00e4gt \u2014 den Entschlu\u00df gefa\u00dft, ihn zu entmannen, als Weib<lb /> zu gebrauchen und aus ihm neue Menschen von Schreberschem<lb /> Geist entstehen zu lassen. (Er war selbst in seiner Ehe kinderlos<lb /> geblieben.) An dem Str\u00e4uben gegen diese Absicht Gottes, welche<lb /> ihm h\u00f6chst ungerecht und \u201eweltordnungswidrig\u201c vorkam, er<lb break=\"no\"/>krankte er unter den Erscheinungen einer Paranoia, die sich aber<lb /> im Laufe der Jahre bis auf einen geringen Rest r\u00fcckbildete. Der<lb /> geistvolle Verfasser seiner eigenen Krankengeschichte konnte wohl<lb /> nicht ahnen, da\u00df er in ihr ein typisches pathogenes Moment auf<lb break=\"no\"/>gedeckt hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieses Str\u00e4uben gegen die Kastration oder die feminine Ein<lb break=\"no\"/>stellung hat Alf. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> aus seinen organischen Zusammenh\u00e4ngen<lb /> gerissen, in seichte oder falsche Beziehungen zum Machtstreben<lb /> gebracht und als \u201em\u00e4nnlichen Protest\u201c selbst\u00e4ndig hingestellt. Da<lb /> eine Neurose immer nur aus dem Kon\ufb02ikt zweier Strebungen<lb /> hervorgehen kann, ist es ebenso berechtigt, im m\u00e4nnlichen Protest<lb /> die Verursachung \u201ealler\u201c Neurosen zu sehen wie in der femininen<lb /> Einstellung, gegen welche protestiert wird. Richtig ist, da\u00df dieser<lb /> m\u00e4nnliche Protest einen regelm\u00e4\u00dfigen Anteil an der Charakter<lb break=\"no\"/>bildung hat, bei manchen Typen einen sehr gro\u00dfen, und da\u00df er uns<lb /> als scharfer Widerstand bei der Analyse neurotischer M\u00e4nner ent<lb break=\"no\"/>gegentritt. Die Psychoanalyse w\u00fcrdigt den m\u00e4nnlichen Protest im<lb /> Zusammenhang des Kastrationskomplexes, ohne seine Allmacht<lb /> oder Allgegenwart bei den Neurosen vertreten zu k\u00f6nnen. Der<lb /> ausgepr\u00e4gteste Fall von m\u00e4nnlichem Protest in allen manifesten<lb /> Reaktionen und Charakterz\u00fcgen, der meine Behandlung aufgesucht<lb /> hat, bedurfte ihrer wegen einer Zwangsneurose mit Obsessionen,<lb /> in denen der ungel\u00f6ste Kon\ufb02ikt zwischen m\u00e4nnlicher und weib<lb break=\"no\"/>licher Einstellung (Kastrationsangst und Kastrationslust) zu deut<lb break=\"no\"/>lichem Ausdruck kam. \u00dcberdies hatte der Patient masochistische<lb /> Phantasien entwickelt, die durchaus auf den Wunsch, die Kastra<lb break=\"no\"/>tion anzunehmen, zur\u00fcckgingen, und war selbst von diesen Phan<lb break=\"no\"/>tasien zur realen Befriedigung in perversen Situationen vorge<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "be76098f-a65b-4211-824d-0c6eecba544f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/be76098f-a65b-4211-824d-0c6eecba544f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69520, "langcode": "de", "filename": "page-22-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-22-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-22-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 366280, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/be76098f-a65b-4211-824d-0c6eecba544f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "be76098f-a65b-4211-824d-0c6eecba544f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/be76098f-a65b-4211-824d-0c6eecba544f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-22-202108010602.jpg"}, {"id": "085f706e-fb8b-41ba-9a5c-ecd2ea8e0b1f", "title": "Seite 23", "page_nr": "23", "attr": {"drupal_internal__nid": 29950, "drupal_internal__vid": 70129, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 23", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">431</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">schritten. Das Ganze seines Zustandes beruhte \u2014 wie die Adler-<br />\r\nsche Theorie \u00fcberhaupt \u2014 auf der Verdr\u00e4ngung, Verleugnung<br />\r\nfr\u00fchinfantiler Liebesfixierungen.</p>\r\n\r\n<p>Der Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> fand seine Heilung, als er sich<br />\r\nentschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastration aufzugeben und<br />\r\nsich in die ihm von Gott zugedachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen.<br />\r\nEr wurde dann klar und ruhig, konnte seine Entlassung aus der<br />\r\nAnstalt selbst durchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf<br />\r\nden einen Punkt, da\u00df er einige Stunden t\u00e4glich der P\ufb02ege seiner<br />\r\nVVeiblichkeit widmete, von deren langsamem Fortschreiten bis zu<br />\r\ndem von Gott bestimmten Ziel er \u00fcberzeugt blieb.</p>\r\n\r\n<h2>IV<br />\r\nDIE&nbsp;ZWEI VERSCHREIBUNGEN</h2>\r\n\r\n<p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres Malers ist<br />\r\ndie Angabe, da\u00df er dem Teufel zwei verschiedene Verschrei<br />\r\nbungen ausgestellt.</p>\r\n\r\n<p>Die erste, mit schwarzer Tinte geschriebene, hatte den Wortlaut:</p>\r\n\r\n<p><em>\u201eIch Chr. H. vndterschreibe mich diesen Herrn sein leibeigener<br />\r\nSohn auf 9 Jahr.\u201c</em></p>\r\n\r\n<p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:</p>\r\n\r\n<p><em>\u201eCh. H. Ich verschreibe mich di\u00dfen Satan ich sein leibeigener<br />\r\nSohn zu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und Seal zuzuge-<br />\r\nheren.\u201c</em></p>\r\n\r\n<p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung des Trophaeum im Archiv<br />\r\nvon Mariazell im Original vorhanden gewesen sein, beide tragen<br />\r\ndie n\u00e4mliche Jahreszahl 1669.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehrmals erw\u00e4hnt<br />\r\nund. unternehme es jetzt, mich eingehender mit ihnen zu be-<br />\r\nsch\u00e4ftigen, obwohl gerade hier die Gefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcber-<br />\r\nsch\u00e4tzen, besonders drohend erscheint.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">431</span></p>\n<p class=\"ff\">schritten. Das Ganze seines Zustandes beruhte \u2014 wie die Adler-<br />\nsche Theorie \u00fcberhaupt \u2014 auf der Verdr\u00e4ngung, Verleugnung<br />\nfr\u00fchinfantiler Liebesfixierungen.</p>\n<p>Der Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> fand seine Heilung, als er sich<br />\nentschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastration aufzugeben und<br />\nsich in die ihm von Gott zugedachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen.<br />\nEr wurde dann klar und ruhig, konnte seine Entlassung aus der<br />\nAnstalt selbst durchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf<br />\nden einen Punkt, da\u00df er einige Stunden t\u00e4glich der P\ufb02ege seiner<br />\nVVeiblichkeit widmete, von deren langsamem Fortschreiten bis zu<br />\ndem von Gott bestimmten Ziel er \u00fcberzeugt blieb.</p>\n<h2>IV<br />\nDIE\u00a0ZWEI VERSCHREIBUNGEN</h2>\n<p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres Malers ist<br />\ndie Angabe, da\u00df er dem Teufel zwei verschiedene Verschrei<br />\nbungen ausgestellt.</p>\n<p>Die erste, mit schwarzer Tinte geschriebene, hatte den Wortlaut:</p>\n<p><em>\u201eIch Chr. H. vndterschreibe mich diesen Herrn sein leibeigener<br />\nSohn auf 9 Jahr.\u201c</em></p>\n<p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:</p>\n<p><em>\u201eCh. H. Ich verschreibe mich di\u00dfen Satan ich sein leibeigener<br />\nSohn zu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und Seal zuzuge-<br />\nheren.\u201c</em></p>\n<p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung des Trophaeum im Archiv<br />\nvon Mariazell im Original vorhanden gewesen sein, beide tragen<br />\ndie n\u00e4mliche Jahreszahl 1669.</p>\n<p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehrmals erw\u00e4hnt<br />\nund. unternehme es jetzt, mich eingehender mit ihnen zu be-<br />\nsch\u00e4ftigen, obwohl gerade hier die Gefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcber-<br />\nsch\u00e4tzen, besonders drohend erscheint.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">431</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">schritten. Das Ganze seines Zustandes beruhte \u2014 wie die Adler<lb break=\"no\"/>sche Theorie \u00fcberhaupt \u2014 auf der Verdr\u00e4ngung, Verleugnung<lb /> fr\u00fchinfantiler Liebesfixierungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Senatspr\u00e4sident <span class=\"smallcaps\">Schreber</span> fand seine Heilung, als er sich<lb /> entschlo\u00df, den Widerstand gegen die Kastration aufzugeben und<lb /> sich in die ihm von Gott zugedachte weibliche Rolle zu f\u00fcgen.<lb /> Er wurde dann klar und ruhig, konnte seine Entlassung aus der<lb /> Anstalt selbst durchsetzen und f\u00fchrte ein normales Leben bis auf<lb /> den einen Punkt, da\u00df er einige Stunden t\u00e4glich der P\ufb02ege seiner<lb /> VVeiblichkeit widmete, von deren langsamem Fortschreiten bis zu<lb /> dem von Gott bestimmten Ziel er \u00fcberzeugt blieb.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>IV<lb /> DIE ZWEI VERSCHREIBUNGEN</h2><p>Ein merkw\u00fcrdiges Detail in der Geschichte unseres Malers ist<lb /> die Angabe, da\u00df er dem Teufel zwei verschiedene Verschrei<lb /> bungen ausgestellt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die erste, mit schwarzer Tinte geschriebene, hatte den Wortlaut:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>\u201eIch Chr. H. vndterschreibe mich diesen Herrn sein leibeigener<lb /> Sohn auf 9 Jahr.\u201c</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die zweite, mit Blut geschrieben, lautet:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>\u201eCh. H. Ich verschreibe mich di\u00dfen Satan ich sein leibeigener<lb /> Sohn zu sein und in 9. Jahr ihm mein Leib und Seal zuzuge<lb break=\"no\"/>heren.\u201c</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beide sollen zur Zeit der Abfassung des Trophaeum im Archiv<lb /> von Mariazell im Original vorhanden gewesen sein, beide tragen<lb /> die n\u00e4mliche Jahreszahl 1669.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe die beiden Verschreibungen bereits mehrmals erw\u00e4hnt<lb /> und. unternehme es jetzt, mich eingehender mit ihnen zu be<lb break=\"no\"/>sch\u00e4ftigen, obwohl gerade hier die Gefahr, Kleinigkeiten zu \u00fcber<lb break=\"no\"/>sch\u00e4tzen, besonders drohend erscheint.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b75e36e4-bded-46ab-ac4d-2f775e2b9324", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b75e36e4-bded-46ab-ac4d-2f775e2b9324"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69521, "langcode": "de", "filename": "page-23-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-23-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-23-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 347872, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b75e36e4-bded-46ab-ac4d-2f775e2b9324/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b75e36e4-bded-46ab-ac4d-2f775e2b9324", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b75e36e4-bded-46ab-ac4d-2f775e2b9324", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-23-202108010602.jpg"}, {"id": "8be4d9a1-cf7a-4127-b0a4-14d17bc80882", "title": "Seite 24", "page_nr": "24", "attr": {"drupal_internal__nid": 29951, "drupal_internal__vid": 60872, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 24", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">432</span></p>\r\n\r\n<p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal verschreibt,<br />\r\nso da\u00df die erste Schrift durch die zweite ersetzt wird, ohne aber<br />\r\nihre eigene G\u00fcltigkeit zu verlieren, ist ungew\u00f6hnlich. Vielleicht<br />\r\nbefremdet sie andere weniger, die mit dem Teufelsstoff vertrauter<br />\r\nsind. Ich konnte nur eine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres<br />\r\nFalles darin sehen und wurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die<br />\r\nBerichte gerade in diesem Punkt nicht zusammenstimrnen. Die<br />\r\nVerfolgung dieser Widerspr\u00fcche wird uns in unerwarteter Weise<br />\r\nzu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der Krankengeschichte leiten.</p>\r\n\r\n<p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn weist die<br />\r\neinfachsten und&nbsp;klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In ihm ist nur von<br />\r\neiner Verschreibung die Rede, die der Maler vor neun Jahren<br />\r\nmit Blut gefertigt, und die nun in den n\u00e4chsten Tagen, am<br />\r\n24. September f\u00e4llig wird, sie w\u00e4re also am 24. September 1668<br />\r\nausgestellt worden; leider ist diese Jahreszahl, die sich mit Sicher-<br />\r\nheit ableiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.</p>\r\n\r\n<p>Der Attest des Abtes Franciscus, wie wir wissen, wenige Tage<br />\r\nsp\u00e4ter datiert (12. Sept. 1677), erw\u00e4hnt bereits einen komplizier-<br />\r\nteren Sachverhalt. Es liegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler in-<br />\r\nzwischen genauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest<br />\r\nwird erz\u00e4hlt, da\u00df der Maler zwei Verschreibungen von sich ge-<br />\r\ngeben, die eine im Jahre 1668 (wie es auch nach dem Geleit-<br />\r\nbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer Tinte geschrieben, die andere<br />\r\naber sequenti anno 1669 mit Blut geschrieben. Die Verschreibung,<br />\r\ndie er am Tage Mari\u00e4 Geburt zur\u00fcckbekarn, war die mit Blut<br />\r\ngeschriebene, also die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte. Dies geht nicht<br />\r\naus dem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es im weiteren<br />\r\neinfach: <em>schedam redderet</em> und <em>schedam sibi porrigentem con-<br />\r\nspexisset</em>, als ob es sich nur um ein einziges Schriftst\u00fcck handeln<br />\r\nk\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus dem weiteren Verlauf der Ge-<br />\r\nschichte sowie aus dem farbigen Titelblatt des Trophaeum, wo<br />\r\nauf dem Zettel, den der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich <span class=\"smallcaps\">rote</span><br />\r\nSchrift zu sehen ist. Der weitere Verlauf ist, wie bereits erw\u00e4hnt</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">432</span></p>\n<p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal verschreibt,<br />\nso da\u00df die erste Schrift durch die zweite ersetzt wird, ohne aber<br />\nihre eigene G\u00fcltigkeit zu verlieren, ist ungew\u00f6hnlich. Vielleicht<br />\nbefremdet sie andere weniger, die mit dem Teufelsstoff vertrauter<br />\nsind. Ich konnte nur eine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres<br />\nFalles darin sehen und wurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die<br />\nBerichte gerade in diesem Punkt nicht zusammenstimrnen. Die<br />\nVerfolgung dieser Widerspr\u00fcche wird uns in unerwarteter Weise<br />\nzu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der Krankengeschichte leiten.</p>\n<p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn weist die<br />\neinfachsten und\u00a0klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In ihm ist nur von<br />\neiner Verschreibung die Rede, die der Maler vor neun Jahren<br />\nmit Blut gefertigt, und die nun in den n\u00e4chsten Tagen, am<br />\n24. September f\u00e4llig wird, sie w\u00e4re also am 24. September 1668<br />\nausgestellt worden; leider ist diese Jahreszahl, die sich mit Sicher-<br />\nheit ableiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.</p>\n<p>Der Attest des Abtes Franciscus, wie wir wissen, wenige Tage<br />\nsp\u00e4ter datiert (12. Sept. 1677), erw\u00e4hnt bereits einen komplizier-<br />\nteren Sachverhalt. Es liegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler in-<br />\nzwischen genauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest<br />\nwird erz\u00e4hlt, da\u00df der Maler zwei Verschreibungen von sich ge-<br />\ngeben, die eine im Jahre 1668 (wie es auch nach dem Geleit-<br />\nbrief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer Tinte geschrieben, die andere<br />\naber sequenti anno 1669 mit Blut geschrieben. Die Verschreibung,<br />\ndie er am Tage Mari\u00e4 Geburt zur\u00fcckbekarn, war die mit Blut<br />\ngeschriebene, also die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte. Dies geht nicht<br />\naus dem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es im weiteren<br />\neinfach: <em>schedam redderet</em> und <em>schedam sibi porrigentem con-<br />\nspexisset</em>, als ob es sich nur um ein einziges Schriftst\u00fcck handeln<br />\nk\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus dem weiteren Verlauf der Ge-<br />\nschichte sowie aus dem farbigen Titelblatt des Trophaeum, wo<br />\nauf dem Zettel, den der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich <span class=\"smallcaps\">rote</span><br />\nSchrift zu sehen ist. Der weitere Verlauf ist, wie bereits erw\u00e4hnt</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">432</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Tatsache, da\u00df sich einer dem Teufel zweimal verschreibt,<lb /> so da\u00df die erste Schrift durch die zweite ersetzt wird, ohne aber<lb /> ihre eigene G\u00fcltigkeit zu verlieren, ist ungew\u00f6hnlich. Vielleicht<lb /> befremdet sie andere weniger, die mit dem Teufelsstoff vertrauter<lb /> sind. Ich konnte nur eine besondere Eigent\u00fcmlichkeit unseres<lb /> Falles darin sehen und wurde mi\u00dftrauisch, als ich fand, da\u00df die<lb /> Berichte gerade in diesem Punkt nicht zusammenstimrnen. Die<lb /> Verfolgung dieser Widerspr\u00fcche wird uns in unerwarteter Weise<lb /> zu einem tieferen Verst\u00e4ndnis der Krankengeschichte leiten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Geleitschreiben des Pfarrers von Pottenbrunn weist die<lb /> einfachsten und klarsten Verh\u00e4ltnisse auf. In ihm ist nur von<lb /> einer Verschreibung die Rede, die der Maler vor neun Jahren<lb /> mit Blut gefertigt, und die nun in den n\u00e4chsten Tagen, am<lb /> 24. September f\u00e4llig wird, sie w\u00e4re also am 24. September 1668<lb /> ausgestellt worden; leider ist diese Jahreszahl, die sich mit Sicher<lb break=\"no\"/>heit ableiten l\u00e4\u00dft, nicht ausdr\u00fccklich genannt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Attest des Abtes Franciscus, wie wir wissen, wenige Tage<lb /> sp\u00e4ter datiert (12. Sept. 1677), erw\u00e4hnt bereits einen komplizier<lb break=\"no\"/>teren Sachverhalt. Es liegt nahe anzunehmen, da\u00df der Maler in<lb break=\"no\"/>zwischen genauere Mitteilungen gemacht hatte. In diesem Attest<lb /> wird erz\u00e4hlt, da\u00df der Maler zwei Verschreibungen von sich ge<lb break=\"no\"/>geben, die eine im Jahre 1668 (wie es auch nach dem Geleit<lb break=\"no\"/>brief sein m\u00fc\u00dfte) mit schwarzer Tinte geschrieben, die andere<lb /> aber sequenti anno 1669 mit Blut geschrieben. Die Verschreibung,<lb /> die er am Tage Mari\u00e4 Geburt zur\u00fcckbekarn, war die mit Blut<lb /> geschriebene, also die sp\u00e4tere, 1669 ausgestellte. Dies geht nicht<lb /> aus dem Attest des Abtes hervor, denn dort hei\u00dft es im weiteren<lb /> einfach: <em>schedam redderet</em> und <em>schedam sibi porrigentem con<lb break=\"no\"/>spexisset</em>, als ob es sich nur um ein einziges Schriftst\u00fcck handeln<lb /> k\u00f6nnte. Aber wohl folgt es aus dem weiteren Verlauf der Ge<lb break=\"no\"/>schichte sowie aus dem farbigen Titelblatt des Trophaeum, wo<lb /> auf dem Zettel, den der d\u00e4monische Drache h\u00e4lt, deutlich <span class=\"smallcaps\">rote</span><lb /> Schrift zu sehen ist. Der weitere Verlauf ist, wie bereits erw\u00e4hnt<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "775099c8-9c55-47e8-8519-292ed071890f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/775099c8-9c55-47e8-8519-292ed071890f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69522, "langcode": "de", "filename": "page-24-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-24-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-24-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 364015, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/775099c8-9c55-47e8-8519-292ed071890f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "775099c8-9c55-47e8-8519-292ed071890f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/775099c8-9c55-47e8-8519-292ed071890f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-24-202108010602.jpg"}, {"id": "01efd71e-1517-4c87-9340-9d3983dc948b", "title": "Seite 25", "page_nr": "25", "attr": {"drupal_internal__nid": 29952, "drupal_internal__vid": 70130, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 25", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">433</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">der, da\u00df der Maler im Mai 1678 nach Mariazell wiederkehrt,<br />\r\nnachdem er in Wien neuerliche Anfechtungen des B\u00f6sen erfahren,<br />\r\nund das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm durch einen neuerlichen<br />\r\nGnadenakt der heiligen Mutter auch dies erste, mit Tinte ge-<br />\r\nschriebene Dokument wiedergegeben werden. Auf welche Weise<br />\r\ndies geschieht, wird nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das erstemal<br />\r\nbeschrieben. Es hei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an an-<br />\r\nderer Stelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Verschrei-<br />\r\nbung \u201e<em>zusammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zerrissen</em>\u201c dem Maler<br />\r\nam 9. Mai 1678 um die neunte Abendstunde vom Teufel zuge-<br />\r\nworfen wurde.</p>\r\n\r\n<p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Datum: Jahr<br />\r\n1669.</p>\r\n\r\n<p>Dieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder er f\u00fchrt<br />\r\nauf folgende Spur:</p>\r\n\r\n<p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der ausf\u00fchr-<br />\r\nlicheren ausgehen, ergeben sich mancherlei Schwierigkeiten.<br />\r\nAls Chr. H. dem Pfarrer von Pottenbrunn bekannte, er sei in<br />\r\nTeufelsn\u00f6ten, der Termin laufe bald ab, kann er (im Jahre 1677)<br />\r\nnur an die im Jahre 1668 ausgestellte Verschreibung gedacht<br />\r\nhaben, also an die erste, schwarze (die im Geleitbrief allerdings<br />\r\neinzig genannt und als die blutige bezeichnet wird). Wenige<br />\r\nTage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert er sich aber nur darum,<br />\r\ndie sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch gar nicht f\u00e4llig<br />\r\nist (1669\u20141677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcberf\u00e4llig werden. Diese<br />\r\nwird erst 1678, also im zehnten Jahr zur\u00fcckerbeten. Ferner,<br />\r\nwarum sind beide Verschreibungen aus dem gleichen Jahr 1669<br />\r\ndatiert, wenn die eine ausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zu-<br />\r\ngeteilt ist?</p>\r\n\r\n<p>Der Kompilator mu\u00df diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt haben,<br />\r\ndenn er macht einen Versuch, sie zu beheben. In seiner Einleitung<br />\r\nschlie\u00dft er sich der Darstellung des Abtes an, modifiziert sie aber<br />\r\nin einem Punkte. Der Maler, sagt er, habe sich im Jahre 1669</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">433</span></p>\n<p class=\"ff\">der, da\u00df der Maler im Mai 1678 nach Mariazell wiederkehrt,<br />\nnachdem er in Wien neuerliche Anfechtungen des B\u00f6sen erfahren,<br />\nund das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm durch einen neuerlichen<br />\nGnadenakt der heiligen Mutter auch dies erste, mit Tinte ge-<br />\nschriebene Dokument wiedergegeben werden. Auf welche Weise<br />\ndies geschieht, wird nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das erstemal<br />\nbeschrieben. Es hei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an an-<br />\nderer Stelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Verschrei-<br />\nbung \u201e<em>zusammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zerrissen</em>\u201c dem Maler<br />\nam 9. Mai 1678 um die neunte Abendstunde vom Teufel zuge-<br />\nworfen wurde.</p>\n<p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Datum: Jahr<br />\n1669.</p>\n<p>Dieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder er f\u00fchrt<br />\nauf folgende Spur:</p>\n<p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der ausf\u00fchr-<br />\nlicheren ausgehen, ergeben sich mancherlei Schwierigkeiten.<br />\nAls Chr. H. dem Pfarrer von Pottenbrunn bekannte, er sei in<br />\nTeufelsn\u00f6ten, der Termin laufe bald ab, kann er (im Jahre 1677)<br />\nnur an die im Jahre 1668 ausgestellte Verschreibung gedacht<br />\nhaben, also an die erste, schwarze (die im Geleitbrief allerdings<br />\neinzig genannt und als die blutige bezeichnet wird). Wenige<br />\nTage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert er sich aber nur darum,<br />\ndie sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch gar nicht f\u00e4llig<br />\nist (1669\u20141677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcberf\u00e4llig werden. Diese<br />\nwird erst 1678, also im zehnten Jahr zur\u00fcckerbeten. Ferner,<br />\nwarum sind beide Verschreibungen aus dem gleichen Jahr 1669<br />\ndatiert, wenn die eine ausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zu-<br />\ngeteilt ist?</p>\n<p>Der Kompilator mu\u00df diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt haben,<br />\ndenn er macht einen Versuch, sie zu beheben. In seiner Einleitung<br />\nschlie\u00dft er sich der Darstellung des Abtes an, modifiziert sie aber<br />\nin einem Punkte. Der Maler, sagt er, habe sich im Jahre 1669</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">433</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">der, da\u00df der Maler im Mai 1678 nach Mariazell wiederkehrt,<lb /> nachdem er in Wien neuerliche Anfechtungen des B\u00f6sen erfahren,<lb /> und das Ansuchen stellt, es m\u00f6ge ihm durch einen neuerlichen<lb /> Gnadenakt der heiligen Mutter auch dies erste, mit Tinte ge<lb break=\"no\"/>schriebene Dokument wiedergegeben werden. Auf welche Weise<lb /> dies geschieht, wird nicht mehr so ausf\u00fchrlich wie das erstemal<lb /> beschrieben. Es hei\u00dft nur <em>qu\u00e2 iuxta votum reddita</em> und an an<lb break=\"no\"/>derer Stelle erz\u00e4hlt der Kompilator, da\u00df gerade diese Verschrei<lb break=\"no\"/>bung \u201e<em>zusammengekn\u00e4ult und in vier St\u00fccke zerrissen</em>\u201c dem Maler<lb /> am 9. Mai 1678 um die neunte Abendstunde vom Teufel zuge<lb break=\"no\"/>worfen wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Verschreibungen tragen aber beide dasselbe Datum: Jahr<lb /> 1669.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieser Widerspruch bedeutet entweder gar nichts oder er f\u00fchrt<lb /> auf folgende Spur:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn wir von der Darstellung des Abtes als der ausf\u00fchr<lb break=\"no\"/>licheren ausgehen, ergeben sich mancherlei Schwierigkeiten.<lb /> Als Chr. H. dem Pfarrer von Pottenbrunn bekannte, er sei in<lb /> Teufelsn\u00f6ten, der Termin laufe bald ab, kann er (im Jahre 1677)<lb /> nur an die im Jahre 1668 ausgestellte Verschreibung gedacht<lb /> haben, also an die erste, schwarze (die im Geleitbrief allerdings<lb /> einzig genannt und als die blutige bezeichnet wird). Wenige<lb /> Tage sp\u00e4ter, in Mariazell, bek\u00fcmmert er sich aber nur darum,<lb /> die sp\u00e4tere, blutige, zur\u00fcckzubekommen, die noch gar nicht f\u00e4llig<lb /> ist (1669\u20141677), und l\u00e4\u00dft die erste \u00fcberf\u00e4llig werden. Diese<lb /> wird erst 1678, also im zehnten Jahr zur\u00fcckerbeten. Ferner,<lb /> warum sind beide Verschreibungen aus dem gleichen Jahr 1669<lb /> datiert, wenn die eine ausdr\u00fccklich \u201e<em>anno subsequenti</em>\u201c zu<lb break=\"no\"/>geteilt ist?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Kompilator mu\u00df diese Schwierigkeiten versp\u00fcrt haben,<lb /> denn er macht einen Versuch, sie zu beheben. In seiner Einleitung<lb /> schlie\u00dft er sich der Darstellung des Abtes an, modifiziert sie aber<lb /> in einem Punkte. Der Maler, sagt er, habe sich im Jahre 1669<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bb60ad7e-60ae-41c6-8772-68b080ef320d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb60ad7e-60ae-41c6-8772-68b080ef320d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69523, "langcode": "de", "filename": "page-25-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-25-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-25-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 341474, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb60ad7e-60ae-41c6-8772-68b080ef320d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bb60ad7e-60ae-41c6-8772-68b080ef320d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bb60ad7e-60ae-41c6-8772-68b080ef320d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-25-202108010602.jpg"}, {"id": "12dc0f56-ab4e-4c93-a9ee-9061c2bffd94", "title": "Seite 26", "page_nr": "26", "attr": {"drupal_internal__nid": 29953, "drupal_internal__vid": 70131, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 26", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">434</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">dem Teufel mit Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vera</em>\u201c, sp\u00e4ter aber<br />\r\nmit Blut. Er setzt sich also \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe der<br />\r\nbeiden Berichte, da\u00df eine Verschreibung ins Jahr 1668 f\u00e4llt, hinweg<br />\r\nund vernachl\u00e4ssigt die Bemerkung im Attest des Abtes, da\u00df sich<br />\r\nzwischen beiden Verschreibungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im<br />\r\nEinklang mit der Datierung der beiden, vom Teufel zur\u00fcckge-<br />\r\ngebenen Schriftst\u00fccke zu bleiben.</p>\r\n\r\n<p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten <em>sequenti vero<br />\r\nanno 1669</em> eine in Klammern eingeschlossene Stelle, welche lautet:<br />\r\n<em>sumitur hic&nbsp;alter annus pro nondum completo uti saepe in lo-<br />\r\nquendo \ufb01eri salet, nam eundum annum indicant Syngraphae quarum<br />\r\natramento scripta ante praesentem attestationem nondum habita<br />\r\nfuit</em>. Diese Stelle ist ein unzweifelhaftes Einschiebsel des Kom-<br />\r\npilators, denn der Abt, der nur eine Verschreibung gesehen hat,<br />\r\nkann doch nicht aussagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie<br />\r\nsoll wohl auch durch die Klammern als ein dem Zeugnis fremder<br />\r\nZusatz kenntlich gemacht werden. Was sie enth\u00e4lt, ist ein anderer<br />\r\nVersuch des Kompilators, die vorliegenden Widerspr\u00fcche zu ver-<br />\r\ns\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar richtig, da\u00df die erste Verschreibung<br />\r\nim Jahre 1668 gegeben werden ist, aber da das Jahr schon vor-<br />\r\nger\u00fcckt war (September), habe der Maler sie um ein Jahr vor-<br />\r\ndatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche Jahreszahl zeigen<br />\r\nkonnten. Seine Berufung darauf, man mache es ja im m\u00fcndlichen<br />\r\nVerkehr oft \u00e4hnlich, verurteilt wohl diesen ganzen Erkl\u00e4rungs-<br />\r\nversuch als eine \u201efaule Ausrede\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser irgend<br />\r\neinen Eindruck gemacht und ob sie ihn in Stand gesetzt hat,<br />\r\nsich f\u00fcr diese Winzigkeiten zu interessieren. Ich fand es unm\u00f6glich,<br />\r\nden richtigen Sachverhalt in unzweifelhafter Weise festzustellen,<br />\r\nbin aber beim Studium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine<br />\r\nVermutung gekommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlichsten Her-<br />\r\ngang einzusetzen, wenngleich die schriftlichen Zeugnisse sich auch<br />\r\nihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">434</span></p>\n<p class=\"ff\">dem Teufel mit Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vera</em>\u201c, sp\u00e4ter aber<br />\nmit Blut. Er setzt sich also \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe der<br />\nbeiden Berichte, da\u00df eine Verschreibung ins Jahr 1668 f\u00e4llt, hinweg<br />\nund vernachl\u00e4ssigt die Bemerkung im Attest des Abtes, da\u00df sich<br />\nzwischen beiden Verschreibungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im<br />\nEinklang mit der Datierung der beiden, vom Teufel zur\u00fcckge-<br />\ngebenen Schriftst\u00fccke zu bleiben.</p>\n<p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten <em>sequenti vero<br />\nanno 1669</em> eine in Klammern eingeschlossene Stelle, welche lautet:<br /><em>sumitur hic\u00a0alter annus pro nondum completo uti saepe in lo-<br />\nquendo \ufb01eri salet, nam eundum annum indicant Syngraphae quarum<br />\natramento scripta ante praesentem attestationem nondum habita<br />\nfuit</em>. Diese Stelle ist ein unzweifelhaftes Einschiebsel des Kom-<br />\npilators, denn der Abt, der nur eine Verschreibung gesehen hat,<br />\nkann doch nicht aussagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie<br />\nsoll wohl auch durch die Klammern als ein dem Zeugnis fremder<br />\nZusatz kenntlich gemacht werden. Was sie enth\u00e4lt, ist ein anderer<br />\nVersuch des Kompilators, die vorliegenden Widerspr\u00fcche zu ver-<br />\ns\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar richtig, da\u00df die erste Verschreibung<br />\nim Jahre 1668 gegeben werden ist, aber da das Jahr schon vor-<br />\nger\u00fcckt war (September), habe der Maler sie um ein Jahr vor-<br />\ndatiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche Jahreszahl zeigen<br />\nkonnten. Seine Berufung darauf, man mache es ja im m\u00fcndlichen<br />\nVerkehr oft \u00e4hnlich, verurteilt wohl diesen ganzen Erkl\u00e4rungs-<br />\nversuch als eine \u201efaule Ausrede\u201c.</p>\n<p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser irgend<br />\neinen Eindruck gemacht und ob sie ihn in Stand gesetzt hat,<br />\nsich f\u00fcr diese Winzigkeiten zu interessieren. Ich fand es unm\u00f6glich,<br />\nden richtigen Sachverhalt in unzweifelhafter Weise festzustellen,<br />\nbin aber beim Studium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine<br />\nVermutung gekommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlichsten Her-<br />\ngang einzusetzen, wenngleich die schriftlichen Zeugnisse sich auch<br />\nihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">434</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">dem Teufel mit Tinte verschrieben, \u201e<em>deinde vera</em>\u201c, sp\u00e4ter aber<lb /> mit Blut. Er setzt sich also \u00fcber die ausdr\u00fcckliche Angabe der<lb /> beiden Berichte, da\u00df eine Verschreibung ins Jahr 1668 f\u00e4llt, hinweg<lb /> und vernachl\u00e4ssigt die Bemerkung im Attest des Abtes, da\u00df sich<lb /> zwischen beiden Verschreibungen die Jahreszahl ge\u00e4ndert, um im<lb /> Einklang mit der Datierung der beiden, vom Teufel zur\u00fcckge<lb break=\"no\"/>gebenen Schriftst\u00fccke zu bleiben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Attest des Abtes findet sich nach den Worten <em>sequenti vero<lb /> anno 1669</em> eine in Klammern eingeschlossene Stelle, welche lautet:<lb /> <em>sumitur hic alter annus pro nondum completo uti saepe in lo<lb break=\"no\"/>quendo \ufb01eri salet, nam eundum annum indicant Syngraphae quarum<lb /> atramento scripta ante praesentem attestationem nondum habita<lb /> fuit</em>. Diese Stelle ist ein unzweifelhaftes Einschiebsel des Kom<lb break=\"no\"/>pilators, denn der Abt, der nur eine Verschreibung gesehen hat,<lb /> kann doch nicht aussagen, da\u00df beide dasselbe Datum tragen. Sie<lb /> soll wohl auch durch die Klammern als ein dem Zeugnis fremder<lb /> Zusatz kenntlich gemacht werden. Was sie enth\u00e4lt, ist ein anderer<lb /> Versuch des Kompilators, die vorliegenden Widerspr\u00fcche zu ver<lb break=\"no\"/>s\u00f6hnen. Er meint, es sei zwar richtig, da\u00df die erste Verschreibung<lb /> im Jahre 1668 gegeben werden ist, aber da das Jahr schon vor<lb break=\"no\"/>ger\u00fcckt war (September), habe der Maler sie um ein Jahr vor<lb break=\"no\"/>datiert, so da\u00df beide Verschreibungen die gleiche Jahreszahl zeigen<lb /> konnten. Seine Berufung darauf, man mache es ja im m\u00fcndlichen<lb /> Verkehr oft \u00e4hnlich, verurteilt wohl diesen ganzen Erkl\u00e4rungs<lb break=\"no\"/>versuch als eine \u201efaule Ausrede\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich wei\u00df nun nicht, ob meine Darstellung dem Leser irgend<lb /> einen Eindruck gemacht und ob sie ihn in Stand gesetzt hat,<lb /> sich f\u00fcr diese Winzigkeiten zu interessieren. Ich fand es unm\u00f6glich,<lb /> den richtigen Sachverhalt in unzweifelhafter Weise festzustellen,<lb /> bin aber beim Studium dieser verworrenen Angelegenheit auf eine<lb /> Vermutung gekommen, die den Vorzug hat, den nat\u00fcrlichsten Her<lb break=\"no\"/>gang einzusetzen, wenngleich die schriftlichen Zeugnisse sich auch<lb /> ihr nicht v\u00f6llig f\u00fcgen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e9609dcb-0fb3-4f7d-813e-8972c288da5d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e9609dcb-0fb3-4f7d-813e-8972c288da5d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69524, "langcode": "de", "filename": "page-26-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-26-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-26-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 353494, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e9609dcb-0fb3-4f7d-813e-8972c288da5d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e9609dcb-0fb3-4f7d-813e-8972c288da5d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e9609dcb-0fb3-4f7d-813e-8972c288da5d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-26-202108010602.jpg"}, {"id": "212e08c0-0366-40ae-9bc0-f8f6ad8b8a81", "title": "Seite 27", "page_nr": "27", "attr": {"drupal_internal__nid": 29954, "drupal_internal__vid": 70132, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 27", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">435</span></p>\r\n\r\n<p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam, sprach er<br />\r\nnur von <span class=\"smallcaps\">einer </span>regelrecht mit Blut geschriebenen Verschreibung,<br />\r\ndie bald verfallen sollte, also im September 1668 gegeben war,<br />\r\nganz so wie es im Geleithrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell<br />\r\npr\u00e4sentierte er auch diese blutige Verschreibung als diejenige,&nbsp;die<br />\r\nihm der D\u00e4mon unter dem Zwang der heiligen Mutter zur\u00fcck-<br />\r\ngegeben hatte. Wir wissen, was weiter geschah. Der Maler ver-<br />\r\nlie\u00df bald darauf den Gnadenort und ging nach Wien, wo er sich<br />\r\nauch bis Mitte Oktober frei f\u00fchlte. Aber dann fingen Leiden und<br />\r\nErscheinungen, in denen er das Werk des b\u00f6sen Geistes sah,<br />\r\nwieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungsbed\u00fcrftig, fand sich<br />\r\naber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren, warum ihm die Beschw\u00f6-<br />\r\nrung in der heiligen Kapelle keine dauernde Erl\u00f6sung gebracht<br />\r\nhatte. Als ungeheilter R\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Mariazell<br />\r\nnicht willkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<br />\r\nerste Verschreibung\u201a die aber mit Tinte geschrieben sein sollte,<br />\r\ndamit ihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blutige, plausibel<br />\r\nerscheinen konnte. Nach Mariazell zur\u00fcckgekomrnen, lie\u00df er sich<br />\r\nauch diese angeblich erste Verschreibung zur\u00fcckgeben. Dann<br />\r\nhatte er Ruhe vor dem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitg etwas<br />\r\nanderes, was uns auf den Hintergrund dieser Neurose hinweisen<br />\r\nwird.</p>\r\n\r\n<p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem zweiten<br />\r\nAufenthalt in Mariazell an; das einheitlich komponierte Titelblatt<br />\r\nenth\u00e4lt die Darstellung beider Verschreibungsszenen. Bei dem<br />\r\nVersuch, seine neueren Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang<br />\r\nzu bringen, mag er wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war<br />\r\nf\u00fcr ihn ung\u00fcnstig, da\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine sp\u00e4tere<br />\r\nVerschreibung himudichten konnte. So konnte er das ungeschickte<br />\r\nErgebnis nicht vermeiden, da\u00df er die eine, die blutige Verschrei-<br />\r\nbung zu fr\u00fch (im achten Jahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t<br />\r\n(im zehnten Jahr) eingel\u00f6st hatte. Als verr\u00e4terische Anzeichen<br />\r\nseiner zweifachen Redaktion ereignete es sich ihm, da\u00df er sich</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">435</span></p>\n<p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam, sprach er<br />\nnur von <span class=\"smallcaps\">einer </span>regelrecht mit Blut geschriebenen Verschreibung,<br />\ndie bald verfallen sollte, also im September 1668 gegeben war,<br />\nganz so wie es im Geleithrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell<br />\npr\u00e4sentierte er auch diese blutige Verschreibung als diejenige,\u00a0die<br />\nihm der D\u00e4mon unter dem Zwang der heiligen Mutter zur\u00fcck-<br />\ngegeben hatte. Wir wissen, was weiter geschah. Der Maler ver-<br />\nlie\u00df bald darauf den Gnadenort und ging nach Wien, wo er sich<br />\nauch bis Mitte Oktober frei f\u00fchlte. Aber dann fingen Leiden und<br />\nErscheinungen, in denen er das Werk des b\u00f6sen Geistes sah,<br />\nwieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungsbed\u00fcrftig, fand sich<br />\naber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren, warum ihm die Beschw\u00f6-<br />\nrung in der heiligen Kapelle keine dauernde Erl\u00f6sung gebracht<br />\nhatte. Als ungeheilter R\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Mariazell<br />\nnicht willkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<br />\nerste Verschreibung\u201a die aber mit Tinte geschrieben sein sollte,<br />\ndamit ihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blutige, plausibel<br />\nerscheinen konnte. Nach Mariazell zur\u00fcckgekomrnen, lie\u00df er sich<br />\nauch diese angeblich erste Verschreibung zur\u00fcckgeben. Dann<br />\nhatte er Ruhe vor dem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitg etwas<br />\nanderes, was uns auf den Hintergrund dieser Neurose hinweisen<br />\nwird.</p>\n<p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem zweiten<br />\nAufenthalt in Mariazell an; das einheitlich komponierte Titelblatt<br />\nenth\u00e4lt die Darstellung beider Verschreibungsszenen. Bei dem<br />\nVersuch, seine neueren Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang<br />\nzu bringen, mag er wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war<br />\nf\u00fcr ihn ung\u00fcnstig, da\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine sp\u00e4tere<br />\nVerschreibung himudichten konnte. So konnte er das ungeschickte<br />\nErgebnis nicht vermeiden, da\u00df er die eine, die blutige Verschrei-<br />\nbung zu fr\u00fch (im achten Jahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t<br />\n(im zehnten Jahr) eingel\u00f6st hatte. Als verr\u00e4terische Anzeichen<br />\nseiner zweifachen Redaktion ereignete es sich ihm, da\u00df er sich</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">435</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich meine, als der Maler zuerst nach Mariazell kam, sprach er<lb /> nur von <span class=\"smallcaps\">einer </span>regelrecht mit Blut geschriebenen Verschreibung,<lb /> die bald verfallen sollte, also im September 1668 gegeben war,<lb /> ganz so wie es im Geleithrief des Pfarrers mitgeteilt ist. In Mariazell<lb /> pr\u00e4sentierte er auch diese blutige Verschreibung als diejenige, die<lb /> ihm der D\u00e4mon unter dem Zwang der heiligen Mutter zur\u00fcck<lb break=\"no\"/>gegeben hatte. Wir wissen, was weiter geschah. Der Maler ver<lb break=\"no\"/>lie\u00df bald darauf den Gnadenort und ging nach Wien, wo er sich<lb /> auch bis Mitte Oktober frei f\u00fchlte. Aber dann fingen Leiden und<lb /> Erscheinungen, in denen er das Werk des b\u00f6sen Geistes sah,<lb /> wieder an. Er f\u00fchlte sich wieder erl\u00f6sungsbed\u00fcrftig, fand sich<lb /> aber vor der Schwierigkeit, aufzukl\u00e4ren, warum ihm die Beschw\u00f6<lb break=\"no\"/>rung in der heiligen Kapelle keine dauernde Erl\u00f6sung gebracht<lb /> hatte. Als ungeheilter R\u00fcckf\u00e4lliger w\u00e4re er wohl in Mariazell<lb /> nicht willkommen gewesen. In dieser Not erfand er eine fr\u00fchere,<lb /> erste Verschreibung, die aber mit Tinte geschrieben sein sollte,<lb /> damit ihr Zur\u00fcckstehen gegen eine sp\u00e4tere, blutige, plausibel<lb /> erscheinen konnte. Nach Mariazell zur\u00fcckgekomrnen, lie\u00df er sich<lb /> auch diese angeblich erste Verschreibung zur\u00fcckgeben. Dann<lb /> hatte er Ruhe vor dem B\u00f6sen, allerdings tat er gleichzeitg etwas<lb /> anderes, was uns auf den Hintergrund dieser Neurose hinweisen<lb /> wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Zeichnungen fertigte er gewi\u00df erst bei seinem zweiten<lb /> Aufenthalt in Mariazell an; das einheitlich komponierte Titelblatt<lb /> enth\u00e4lt die Darstellung beider Verschreibungsszenen. Bei dem<lb /> Versuch, seine neueren Angaben mit seinen fr\u00fcheren in Einklang<lb /> zu bringen, mag er wohl in Verlegenheiten geraten sein. Es war<lb /> f\u00fcr ihn ung\u00fcnstig, da\u00df er nur eine fr\u00fchere, nicht eine sp\u00e4tere<lb /> Verschreibung himudichten konnte. So konnte er das ungeschickte<lb /> Ergebnis nicht vermeiden, da\u00df er die eine, die blutige Verschrei<lb break=\"no\"/>bung zu fr\u00fch (im achten Jahr), die andere, die schwarze, zu sp\u00e4t<lb /> (im zehnten Jahr) eingel\u00f6st hatte. Als verr\u00e4terische Anzeichen<lb /> seiner zweifachen Redaktion ereignete es sich ihm, da\u00df er sich<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a1b22cea-03c9-4242-bc6a-e2f50e916f21", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a1b22cea-03c9-4242-bc6a-e2f50e916f21"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69525, "langcode": "de", "filename": "page-27-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-27-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-27-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 336977, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a1b22cea-03c9-4242-bc6a-e2f50e916f21/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a1b22cea-03c9-4242-bc6a-e2f50e916f21", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a1b22cea-03c9-4242-bc6a-e2f50e916f21", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-27-202108010602.jpg"}, {"id": "2046df3c-a14a-4ad3-9bc1-ee0d5b0dda52", "title": "Seite 28", "page_nr": "28", "attr": {"drupal_internal__nid": 29955, "drupal_internal__vid": 70133, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 28", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">436</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">in der Datierung der Verschreibungen irrte und auch die fr\u00fchere<br />\r\nin das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat die Bedeutung einer<br />\r\nungewollten Aufrichtigkeit; er l\u00e4\u00dft uns erraten, da\u00df die angeblich<br />\r\nfr\u00fchere Verschreibung zu einem sp\u00e4teren Termin hergestellt wurde.<br />\r\nDer Kompilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher als 1714\u201a viel-<br />\r\nleicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich bem\u00fchen,<br />\r\ndie nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, so gut er konnte, weg-<br />\r\nzuschaffen. Da die beiden Verschreibungen, die ihm vorlegen, auf<br />\r\n1669 lauteten, half er sich durch die Ausrede, die er in das<br />\r\nZeugnis des Abtes einschaltete.</p>\r\n\r\n<p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst anspre-<br />\r\nchenden Konstruktion gelegen ist. Die Angabe zweier Verschrei-<br />\r\nbungen, einer schwarzen und einer blutigen, findet sich bereits<br />\r\nim Zeugnis des Abtes Franciscus. Ich habe also die Wahl, ent-<br />\r\nweder dem Kompilator unterzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis<br />\r\nim engen Anschlu\u00df an seine Einschaltung auch etwas ge\u00e4ndert<br />\r\nhat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df ich die Verwirrung nicht zu<br />\r\nl\u00f6sen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen Punkten eingeengt.<br />\r\nEinerseits fand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes die<br />\r\nAngabe, da\u00df die Verschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt<br />\r\nwerden sei, anderseits zeigten beide im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die<br />\r\nJahreszahl 1669; da er zwei Verschreibungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr ihn<br />\r\nfest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren. Wenn im Zeugnis des Abtes nur von<br />\r\neiner die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in dieses Zeugnis die Erw\u00e4hnung<br />\r\nder anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch die Annahme einer Vor-<br />\r\ndatierung auiheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vornahm\u201a st\u00f6\u00dft an die Ein-<br />\r\nschaltung, die nur von ihm ben\u00fchren kann, unmittelbar an. Er war gezwungen,<br />\r\nEinschaltung und. Ab\u00e4nderung durch die Worte <em>sequenti&nbsp;vero anno 1669</em> zu verbinden,<br />\r\nweil der Maler in der (sehr besch\u00e4digten) Legende zum Titelbilde ausdr\u00fccklich<br />\r\ngeschrieben hatte:</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><em>Nach einem Jahr w\u00fcrdt Er<br />\r\n...schr\u00f6khliche betrohungen in ab-<br />\r\n.....gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<br />\r\n.......n Blunt zu verschreiben.</em></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das ich<br />\r\nzu meinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger<br />\r\ninteressant als seine Verschreibungen selbst.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">436</span></p>\n<p class=\"ff\">in der Datierung der Verschreibungen irrte und auch die fr\u00fchere<br />\nin das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat die Bedeutung einer<br />\nungewollten Aufrichtigkeit; er l\u00e4\u00dft uns erraten, da\u00df die angeblich<br />\nfr\u00fchere Verschreibung zu einem sp\u00e4teren Termin hergestellt wurde.<br />\nDer Kompilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher als 1714\u201a viel-<br />\nleicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich bem\u00fchen,<br />\ndie nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, so gut er konnte, weg-<br />\nzuschaffen. Da die beiden Verschreibungen, die ihm vorlegen, auf<br />\n1669 lauteten, half er sich durch die Ausrede, die er in das<br />\nZeugnis des Abtes einschaltete.</p>\n<p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst anspre-<br />\nchenden Konstruktion gelegen ist. Die Angabe zweier Verschrei-<br />\nbungen, einer schwarzen und einer blutigen, findet sich bereits<br />\nim Zeugnis des Abtes Franciscus. Ich habe also die Wahl, ent-<br />\nweder dem Kompilator unterzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis<br />\nim engen Anschlu\u00df an seine Einschaltung auch etwas ge\u00e4ndert<br />\nhat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df ich die Verwirrung nicht zu<br />\nl\u00f6sen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen Punkten eingeengt.<br />\nEinerseits fand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes die<br />\nAngabe, da\u00df die Verschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt<br />\nwerden sei, anderseits zeigten beide im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die<br />\nJahreszahl 1669; da er zwei Verschreibungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr ihn<br />\nfest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren. Wenn im Zeugnis des Abtes nur von<br />\neiner die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in dieses Zeugnis die Erw\u00e4hnung<br />\nder anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch die Annahme einer Vor-<br />\ndatierung auiheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vornahm\u201a st\u00f6\u00dft an die Ein-<br />\nschaltung, die nur von ihm ben\u00fchren kann, unmittelbar an. Er war gezwungen,<br />\nEinschaltung und. Ab\u00e4nderung durch die Worte <em>sequenti\u00a0vero anno 1669</em> zu verbinden,<br />\nweil der Maler in der (sehr besch\u00e4digten) Legende zum Titelbilde ausdr\u00fccklich<br />\ngeschrieben hatte:</p>\n<p class=\"footnote\"><em>Nach einem Jahr w\u00fcrdt Er<br />\n...schr\u00f6khliche betrohungen in ab-<br />\n.....gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<br />\n.......n Blunt zu verschreiben.</em></p>\n<p class=\"footnote\">Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das ich<br />\nzu meinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger<br />\ninteressant als seine Verschreibungen selbst.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">436</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">in der Datierung der Verschreibungen irrte und auch die fr\u00fchere<lb /> in das Jahr 1669 setzte. Dieser Irrtum hat die Bedeutung einer<lb /> ungewollten Aufrichtigkeit; er l\u00e4\u00dft uns erraten, da\u00df die angeblich<lb /> fr\u00fchere Verschreibung zu einem sp\u00e4teren Termin hergestellt wurde.<lb /> Der Kompilator, der den Stoff gewi\u00df nicht fr\u00fcher als 1714, viel<lb break=\"no\"/>leicht erst 1729 zur Bearbeitung \u00fcbernahm, mu\u00dfte sich bem\u00fchen,<lb /> die nicht unwesentlichen Widerspr\u00fcche, so gut er konnte, weg<lb break=\"no\"/>zuschaffen. Da die beiden Verschreibungen, die ihm vorlegen, auf<lb /> 1669 lauteten, half er sich durch die Ausrede, die er in das<lb /> Zeugnis des Abtes einschaltete.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man erkennt leicht, worin die Schw\u00e4che dieser sonst anspre<lb break=\"no\"/>chenden Konstruktion gelegen ist. Die Angabe zweier Verschrei<lb break=\"no\"/>bungen, einer schwarzen und einer blutigen, findet sich bereits<lb /> im Zeugnis des Abtes Franciscus. Ich habe also die Wahl, ent<lb break=\"no\"/>weder dem Kompilator unterzuschieben, da\u00df er an diesem Zeugnis<lb /> im engen Anschlu\u00df an seine Einschaltung auch etwas ge\u00e4ndert<lb /> hat, oder ich mu\u00df bekennen, da\u00df ich die Verwirrung nicht zu<lb /> l\u00f6sen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kompilator, meine ich, fand sich zwischen zwei fixen Punkten eingeengt.<lb /> Einerseits fand er sowohl im Geleitbrief des Pfarrers wie im Attest des Abtes die<lb /> Angabe, da\u00df die Verschreibung (zumindest die erste) im Jahre 1668 ausgestellt<lb /> werden sei, anderseits zeigten beide im Archiv aufbewahrten Verschreibungen die<lb /> Jahreszahl 1669; da er zwei Verschreibungen vor sich liegen hatte, stand es f\u00fcr ihn<lb /> fest, da\u00df zwei Verschreibungen erfolgt waren. Wenn im Zeugnis des Abtes nur von<lb /> einer die Rede war, wie ich glaube, so mu\u00dfte er in dieses Zeugnis die Erw\u00e4hnung<lb /> der anderen einsetzen und dann den Widerspruch durch die Annahme einer Vor<lb break=\"no\"/>datierung auiheben. Die Ab\u00e4nderung des Textes, die er vornahm, st\u00f6\u00dft an die Ein<lb break=\"no\"/>schaltung, die nur von ihm ben\u00fchren kann, unmittelbar an. Er war gezwungen,<lb /> Einschaltung und. Ab\u00e4nderung durch die Worte <em>sequenti vero anno 1669</em> zu verbinden,<lb /> weil der Maler in der (sehr besch\u00e4digten) Legende zum Titelbilde ausdr\u00fccklich<lb /> geschrieben hatte:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><em>Nach einem Jahr w\u00fcrdt Er<lb /> ...schr\u00f6khliche betrohungen in ab<lb break=\"no\"/>.....gestalt Nr. 2 bezwungen sich,<lb /> .......n Blunt zu verschreiben.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Das \u201eVerschreiben\u201c des Malers, als er die Syngraphae anfertigte, durch das ich<lb /> zu meinem Erkl\u00e4rungsversuch gen\u00f6tigt worden bin, erscheint mir nicht weniger<lb /> interessant als seine Verschreibungen selbst.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "99076a8f-21d7-4d80-b19d-eaf0e296be98", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/99076a8f-21d7-4d80-b19d-eaf0e296be98"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69526, "langcode": "de", "filename": "page-28-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-28-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-28-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 361648, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/99076a8f-21d7-4d80-b19d-eaf0e296be98/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "99076a8f-21d7-4d80-b19d-eaf0e296be98", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/99076a8f-21d7-4d80-b19d-eaf0e296be98", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-28-202108010602.jpg"}, {"id": "49836e9f-b214-4a01-b614-1a47b15dfb3c", "title": "Seite 29", "page_nr": "29", "attr": {"drupal_internal__nid": 29956, "drupal_internal__vid": 61121, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 29", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">437</span></p>\r\n\r\n<p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcber\ufb02\u00fcssig und<br />\r\ndie in ihr behandelten Details zu unwichtig erschienen sein. Aber<br />\r\ndie Sache gewinnt ein neues Interesse, wenn man sie nach einer<br />\r\nbestimmten Richtung hin verfolgt.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe eben vom Maler ausgesagt, da\u00df er, durch den Ver-<br />\r\nlauf seiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht, eine fr\u00fchere Verschrei-<br />\r\nbung (die mit Tinte) erfunden habe, um seine Position gegen<br />\r\ndie geistlichen Herren in Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun<br />\r\nschreibe ich f\u00fcr Leser, die zwar an die Psychoanalyse glauben,<br />\r\naber nicht an den Teufel, und diese k\u00f6nnten mir vorhalten, es<br />\r\nsei unsinnig, dem armen Kerl von Maler \u2014 <em>hunc miserum</em> nennt<br />\r\nihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen Vorwurf zu machen. Die<br />\r\nblutige Verschreibung war ja genau so phantasiert wie die an-<br />\r\ngeblich fr\u00fchere mit Tinte. In Wirklichkeit ist ihm ja \u00fcberhaupt<br />\r\nkein Teufel erschienen, der ganze Pakt mit dem Teufel existierte<br />\r\nja nur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man kann dem<br />\r\nArmen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcngliche Phantasie<br />\r\ndurch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse<br />\r\nes zu erfordern schienen.</p>\r\n\r\n<p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die beiden Ver-<br />\r\nschreibungen sind ja nicht Phantasien wie die Teufelsvisionen, sie<br />\r\nwaren Dokumente, nach der Versicherung des Abschreibers wie<br />\r\nnach dem Zeugnis des sp\u00e4tereren Abtes Kilian im Archiv von<br />\r\nMariazell f\u00fcr alle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also stehen<br />\r\nwir hier vor einem Dilemma. Entweder haben wir anzunehmen,<br />\r\nda\u00df der Maler die beiden ihm angeblich durch g\u00f6ttliche Huld<br />\r\nzur\u00fcckgestellten Schedae selbst zur Zeit verfertigt, da er sie brauchte,<br />\r\noder wir m\u00fcssen den geistlichen Herren von Mariazell und Sankt<br />\r\nLambert trotz aller feierlichen Versicherungen, Best\u00e4tigungen durch<br />\r\nZeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw. die Glaubw\u00fcrdigkeit ver-<br />\r\nweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung der geistlichen Herren<br />\r\nfiele mir nicht leicht. Ich neige zwar zur Annahme, da\u00df der<br />\r\nKompilator im Interesse der Konkordanz einiges am Zeugnis des</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">437</span></p>\n<p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcber\ufb02\u00fcssig und<br />\ndie in ihr behandelten Details zu unwichtig erschienen sein. Aber<br />\ndie Sache gewinnt ein neues Interesse, wenn man sie nach einer<br />\nbestimmten Richtung hin verfolgt.</p>\n<p>Ich habe eben vom Maler ausgesagt, da\u00df er, durch den Ver-<br />\nlauf seiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht, eine fr\u00fchere Verschrei-<br />\nbung (die mit Tinte) erfunden habe, um seine Position gegen<br />\ndie geistlichen Herren in Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun<br />\nschreibe ich f\u00fcr Leser, die zwar an die Psychoanalyse glauben,<br />\naber nicht an den Teufel, und diese k\u00f6nnten mir vorhalten, es<br />\nsei unsinnig, dem armen Kerl von Maler \u2014 <em>hunc miserum</em> nennt<br />\nihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen Vorwurf zu machen. Die<br />\nblutige Verschreibung war ja genau so phantasiert wie die an-<br />\ngeblich fr\u00fchere mit Tinte. In Wirklichkeit ist ihm ja \u00fcberhaupt<br />\nkein Teufel erschienen, der ganze Pakt mit dem Teufel existierte<br />\nja nur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man kann dem<br />\nArmen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcngliche Phantasie<br />\ndurch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse<br />\nes zu erfordern schienen.</p>\n<p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die beiden Ver-<br />\nschreibungen sind ja nicht Phantasien wie die Teufelsvisionen, sie<br />\nwaren Dokumente, nach der Versicherung des Abschreibers wie<br />\nnach dem Zeugnis des sp\u00e4tereren Abtes Kilian im Archiv von<br />\nMariazell f\u00fcr alle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also stehen<br />\nwir hier vor einem Dilemma. Entweder haben wir anzunehmen,<br />\nda\u00df der Maler die beiden ihm angeblich durch g\u00f6ttliche Huld<br />\nzur\u00fcckgestellten Schedae selbst zur Zeit verfertigt, da er sie brauchte,<br />\noder wir m\u00fcssen den geistlichen Herren von Mariazell und Sankt<br />\nLambert trotz aller feierlichen Versicherungen, Best\u00e4tigungen durch<br />\nZeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw. die Glaubw\u00fcrdigkeit ver-<br />\nweigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung der geistlichen Herren<br />\nfiele mir nicht leicht. Ich neige zwar zur Annahme, da\u00df der<br />\nKompilator im Interesse der Konkordanz einiges am Zeugnis des</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">437</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die ganze Diskussion wird den Lesern l\u00e4ngst \u00fcber\ufb02\u00fcssig und<lb /> die in ihr behandelten Details zu unwichtig erschienen sein. Aber<lb /> die Sache gewinnt ein neues Interesse, wenn man sie nach einer<lb /> bestimmten Richtung hin verfolgt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe eben vom Maler ausgesagt, da\u00df er, durch den Ver<lb break=\"no\"/>lauf seiner Krankheit unliebsam \u00fcberrascht, eine fr\u00fchere Verschrei<lb break=\"no\"/>bung (die mit Tinte) erfunden habe, um seine Position gegen<lb /> die geistlichen Herren in Mariazell behaupten zu k\u00f6nnen. Nun<lb /> schreibe ich f\u00fcr Leser, die zwar an die Psychoanalyse glauben,<lb /> aber nicht an den Teufel, und diese k\u00f6nnten mir vorhalten, es<lb /> sei unsinnig, dem armen Kerl von Maler \u2014 <em>hunc miserum</em> nennt<lb /> ihn der Geleitbrief \u2014 einen solchen Vorwurf zu machen. Die<lb /> blutige Verschreibung war ja genau so phantasiert wie die an<lb break=\"no\"/>geblich fr\u00fchere mit Tinte. In Wirklichkeit ist ihm ja \u00fcberhaupt<lb /> kein Teufel erschienen, der ganze Pakt mit dem Teufel existierte<lb /> ja nur in seiner Phantasie. Ich sehe das ein; man kann dem<lb /> Armen das Recht nicht bestreiten, seine urspr\u00fcngliche Phantasie<lb /> durch eine neue zu erg\u00e4nzen, wenn die ge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse<lb /> es zu erfordern schienen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber auch hier gibt es noch eine Fortsetzung. Die beiden Ver<lb break=\"no\"/>schreibungen sind ja nicht Phantasien wie die Teufelsvisionen, sie<lb /> waren Dokumente, nach der Versicherung des Abschreibers wie<lb /> nach dem Zeugnis des sp\u00e4tereren Abtes Kilian im Archiv von<lb /> Mariazell f\u00fcr alle sichtbar und greifbar aufbewahrt. Also stehen<lb /> wir hier vor einem Dilemma. Entweder haben wir anzunehmen,<lb /> da\u00df der Maler die beiden ihm angeblich durch g\u00f6ttliche Huld<lb /> zur\u00fcckgestellten Schedae selbst zur Zeit verfertigt, da er sie brauchte,<lb /> oder wir m\u00fcssen den geistlichen Herren von Mariazell und Sankt<lb /> Lambert trotz aller feierlichen Versicherungen, Best\u00e4tigungen durch<lb /> Zeugen mit beigef\u00fcgten Siegeln usw. die Glaubw\u00fcrdigkeit ver<lb break=\"no\"/>weigern. Ich gestehe, die Verd\u00e4chtigung der geistlichen Herren<lb /> fiele mir nicht leicht. Ich neige zwar zur Annahme, da\u00df der<lb /> Kompilator im Interesse der Konkordanz einiges am Zeugnis des<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8e691d76-3000-4fe6-9d1f-f6a32bee560f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8e691d76-3000-4fe6-9d1f-f6a32bee560f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69527, "langcode": "de", "filename": "page-29-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-29-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-29-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 343343, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8e691d76-3000-4fe6-9d1f-f6a32bee560f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8e691d76-3000-4fe6-9d1f-f6a32bee560f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8e691d76-3000-4fe6-9d1f-f6a32bee560f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-29-202108010602.jpg"}, {"id": "4d763553-41ea-4b01-b453-3dcb4f007405", "title": "Seite 30", "page_nr": "30", "attr": {"drupal_internal__nid": 29957, "drupal_internal__vid": 70134, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 30", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">438</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ersten Abtes verf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c<br />\r\ngeht nicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner und<br />\r\nweltlicher Geschichtsschreiber, hinaus und geschah jedenfalls im<br />\r\nguten Glauben. Nach anderer Richtung haben sich die geistlichen<br />\r\nHerren gegr\u00fcndeten Anspruch auf unser Vertrauen erworben. Ich<br />\r\nsagte es schon, nichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber<br />\r\ndie Unvollst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der Ver-<br />\r\n5uchungen zu unterdr\u00fccken, und auch die Schilderung der Be-<br />\r\nschw\u00f6rungsszene in der Kapelle, der man mit einigem Bangen<br />\r\nentgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern und glaubw\u00fcrdig geraten. Es<br />\r\nbleibt also nichts \u00fcbrig, als den Maler zu beschuldigen. Die rote<br />\r\nVerschreibung hatte er wohl bei sich, als er sich zum Bu\u00dfgebet<br />\r\nin die Kapelle begab, und zog sie dann hervor, als er von seiner<br />\r\nBegegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen Beist\u00e4nden zur\u00fcck-<br />\r\nkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht derselbe Zettel gewesen sein, der<br />\r\nsp\u00e4ter im Archiv aufbewahrt wurde, sondern nach unserer Kon-<br />\r\nstruktion kann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be-<br />\r\nschw\u00f6rung) getragen haben.</p>\r\n\r\n<h2>V<br />\r\nDIE WEITERE NEUROSE</h2>\r\n\r\n<p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler ein Simu-<br />\r\nlant und F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besessener! Nun, die \u00dcber-<br />\r\ng\u00e4nge zwischen Neurose und Simulation sind bekanntlich flie\u00dfende.<br />\r\nIch \ufb01nde auch keine Schwierigkeit anzunehmen, da\u00df der Maler<br />\r\ndiesen Zettel ebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen<br />\r\nVisionen gleichzustellenden Zustand geschrieben und mit sich ge-<br />\r\nnommen hat. Wenn er die Phantasie vom Teufelspakt und von<br />\r\nder Erl\u00f6sung durchf\u00fchren wollte, konnte er ja gar nichts an-<br />\r\nderes tun.</p>\r\n\r\n<p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das Tagebuch<br />\r\naus Wien an sich, das er bei seinem zweiten Aufenthalt zu Mariazell</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">438</span></p>\n<p class=\"ff\">ersten Abtes verf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c<br />\ngeht nicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner und<br />\nweltlicher Geschichtsschreiber, hinaus und geschah jedenfalls im<br />\nguten Glauben. Nach anderer Richtung haben sich die geistlichen<br />\nHerren gegr\u00fcndeten Anspruch auf unser Vertrauen erworben. Ich<br />\nsagte es schon, nichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber<br />\ndie Unvollst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der Ver-<br />\n5uchungen zu unterdr\u00fccken, und auch die Schilderung der Be-<br />\nschw\u00f6rungsszene in der Kapelle, der man mit einigem Bangen<br />\nentgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern und glaubw\u00fcrdig geraten. Es<br />\nbleibt also nichts \u00fcbrig, als den Maler zu beschuldigen. Die rote<br />\nVerschreibung hatte er wohl bei sich, als er sich zum Bu\u00dfgebet<br />\nin die Kapelle begab, und zog sie dann hervor, als er von seiner<br />\nBegegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen Beist\u00e4nden zur\u00fcck-<br />\nkehrte. Es mu\u00df auch gar nicht derselbe Zettel gewesen sein, der<br />\nsp\u00e4ter im Archiv aufbewahrt wurde, sondern nach unserer Kon-<br />\nstruktion kann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be-<br />\nschw\u00f6rung) getragen haben.</p>\n<h2>V<br />\nDIE WEITERE NEUROSE</h2>\n<p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler ein Simu-<br />\nlant und F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besessener! Nun, die \u00dcber-<br />\ng\u00e4nge zwischen Neurose und Simulation sind bekanntlich flie\u00dfende.<br />\nIch \ufb01nde auch keine Schwierigkeit anzunehmen, da\u00df der Maler<br />\ndiesen Zettel ebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen<br />\nVisionen gleichzustellenden Zustand geschrieben und mit sich ge-<br />\nnommen hat. Wenn er die Phantasie vom Teufelspakt und von<br />\nder Erl\u00f6sung durchf\u00fchren wollte, konnte er ja gar nichts an-<br />\nderes tun.</p>\n<p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das Tagebuch<br />\naus Wien an sich, das er bei seinem zweiten Aufenthalt zu Mariazell</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">438</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ersten Abtes verf\u00e4lscht hat, aber diese \u201esekund\u00e4re Bearbeitung\u201c<lb /> geht nicht weit \u00fcber \u00e4hnliche Leistungen, auch moderner und<lb /> weltlicher Geschichtsschreiber, hinaus und geschah jedenfalls im<lb /> guten Glauben. Nach anderer Richtung haben sich die geistlichen<lb /> Herren gegr\u00fcndeten Anspruch auf unser Vertrauen erworben. Ich<lb /> sagte es schon, nichts h\u00e4tte sie hindern k\u00f6nnen, die Berichte \u00fcber<lb /> die Unvollst\u00e4ndigkeit der Heilung und die Fortdauer der Ver<lb break=\"no\"/>5uchungen zu unterdr\u00fccken, und auch die Schilderung der Be<lb break=\"no\"/>schw\u00f6rungsszene in der Kapelle, der man mit einigem Bangen<lb /> entgegensehen durfte, ist n\u00fcchtern und glaubw\u00fcrdig geraten. Es<lb /> bleibt also nichts \u00fcbrig, als den Maler zu beschuldigen. Die rote<lb /> Verschreibung hatte er wohl bei sich, als er sich zum Bu\u00dfgebet<lb /> in die Kapelle begab, und zog sie dann hervor, als er von seiner<lb /> Begegnung mit dem D\u00e4mon zu den geistlichen Beist\u00e4nden zur\u00fcck<lb break=\"no\"/>kehrte. Es mu\u00df auch gar nicht derselbe Zettel gewesen sein, der<lb /> sp\u00e4ter im Archiv aufbewahrt wurde, sondern nach unserer Kon<lb break=\"no\"/>struktion kann er die Jahreszahl 1668 (neun Jahre vor der Be<lb break=\"no\"/>schw\u00f6rung) getragen haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>V<lb /> DIE WEITERE NEUROSE</h2><p>Aber das w\u00e4re Betrug und nicht Neurose, der Maler ein Simu<lb break=\"no\"/>lant und F\u00e4lscher, nicht ein kranker Besessener! Nun, die \u00dcber<lb break=\"no\"/>g\u00e4nge zwischen Neurose und Simulation sind bekanntlich flie\u00dfende.<lb /> Ich \ufb01nde auch keine Schwierigkeit anzunehmen, da\u00df der Maler<lb /> diesen Zettel ebenso wie die sp\u00e4teren in einem besonderen, seinen<lb /> Visionen gleichzustellenden Zustand geschrieben und mit sich ge<lb break=\"no\"/>nommen hat. Wenn er die Phantasie vom Teufelspakt und von<lb /> der Erl\u00f6sung durchf\u00fchren wollte, konnte er ja gar nichts an<lb break=\"no\"/>deres tun.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den Stempel der Wahrhaftigkeit tr\u00e4gt dagegen das Tagebuch<lb /> aus Wien an sich, das er bei seinem zweiten Aufenthalt zu Mariazell<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e3c72130-7522-48ec-9487-2a2439a794fa", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3c72130-7522-48ec-9487-2a2439a794fa"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69528, "langcode": "de", "filename": "page-30-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-30-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-30-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 322627, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3c72130-7522-48ec-9487-2a2439a794fa/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e3c72130-7522-48ec-9487-2a2439a794fa", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3c72130-7522-48ec-9487-2a2439a794fa", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-30-202108010602.jpg"}, {"id": "33ea579f-8335-4fb5-8d43-19b791d0090a", "title": "Seite 31", "page_nr": "31", "attr": {"drupal_internal__nid": 29958, "drupal_internal__vid": 70135, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 31", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">439</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">den Geistlichen \u00fcbergab. Es l\u00e4\u00dft uns freilich tief in die Motivie-<br />\r\nrung oder sagen wir lieber Verwertung der Neurose blicken.<br />\r\nDie Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen Beschw\u00f6-<br />\r\nrung bis zum 15. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678. Bis zum<br />\r\n11. Oktober erging es ihm in Wien, wo er bei einer verheirateten<br />\r\nSchwester wohnte, recht gut, dann aber \ufb01ngen neue Zust\u00e4nde<br />\r\nmit Visionen und Kr\u00e4mpfen, Bewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften<br />\r\nSensationen an, die dann auch zu seiner R\u00fcckkehr nach Mariazell<br />\r\nim Mai 1678 f\u00fchrten.</p>\r\n\r\n<p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen. Zuerst<br />\r\nmeldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n gekleideten<br />\r\nKavaliers, der ihm zureden will, den Zettel wegzuwerfen, der<br />\r\nseine Aufnahme in die Bruderschaft vom heiligen Rosenkranz<br />\r\nbescheinigt. Da er widerstand, wiederholte sich dieselbe Erschei-<br />\r\nnung am n\u00e4chsten Tag, aber diesmal in einem pr\u00e4chtig ge-<br />\r\nschm\u00fcckten Saal, in dem vornehme Herren mit sch\u00f6nen Damen<br />\r\ntanzten. Derselbe Kavalier, der ihn schon einmal versucht, machte<br />\r\nihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span> und versprach ihm<br />\r\ndaf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem er diese Vision durch<br />\r\nGebete zum Verschwinden gebracht, wiederholte sie sich einige<br />\r\nTage sp\u00e4ter in noch eindringlicherer Form. Diesmal schickte<br />\r\nder Kavalier eine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel<br />\r\nsa\u00dfen, zu ihm&nbsp;hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und<br />\r\ner hatte M\u00fche, sich der Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am er-<br />\r\nschreckendsten war aber die bald darauf folgende Vision eines<br />\r\nnoch prunkvolleren Saales, in dem ein von \u201e<em>Goldstuckh&nbsp;auf-<br />\r\ngerichteter Thron</em>\u201c war. Kavaliere standen herum und erwarteten<br />\r\ndie Ankunft ihres K\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich schon so oft<br />\r\num ihn bek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte ihn auf,<br />\r\nden Thron zu besteigen, sie \u201e<em>wollten ihn f\u00fcr ihren K\u00f6nig halten<br />\r\nund in Ewigkeit verehren</em>\u201c. Mit dieser Ausschweifung seiner</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unverst\u00e4ndliche Stelle.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">439</span></p>\n<p class=\"ff\">den Geistlichen \u00fcbergab. Es l\u00e4\u00dft uns freilich tief in die Motivie-<br />\nrung oder sagen wir lieber Verwertung der Neurose blicken.<br />\nDie Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen Beschw\u00f6-<br />\nrung bis zum 15. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678. Bis zum<br />\n11. Oktober erging es ihm in Wien, wo er bei einer verheirateten<br />\nSchwester wohnte, recht gut, dann aber \ufb01ngen neue Zust\u00e4nde<br />\nmit Visionen und Kr\u00e4mpfen, Bewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften<br />\nSensationen an, die dann auch zu seiner R\u00fcckkehr nach Mariazell<br />\nim Mai 1678 f\u00fchrten.</p>\n<p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen. Zuerst<br />\nmeldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n gekleideten<br />\nKavaliers, der ihm zureden will, den Zettel wegzuwerfen, der<br />\nseine Aufnahme in die Bruderschaft vom heiligen Rosenkranz<br />\nbescheinigt. Da er widerstand, wiederholte sich dieselbe Erschei-<br />\nnung am n\u00e4chsten Tag, aber diesmal in einem pr\u00e4chtig ge-<br />\nschm\u00fcckten Saal, in dem vornehme Herren mit sch\u00f6nen Damen<br />\ntanzten. Derselbe Kavalier, der ihn schon einmal versucht, machte<br />\nihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span> und versprach ihm<br />\ndaf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem er diese Vision durch<br />\nGebete zum Verschwinden gebracht, wiederholte sie sich einige<br />\nTage sp\u00e4ter in noch eindringlicherer Form. Diesmal schickte<br />\nder Kavalier eine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel<br />\nsa\u00dfen, zu ihm\u00a0hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und<br />\ner hatte M\u00fche, sich der Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am er-<br />\nschreckendsten war aber die bald darauf folgende Vision eines<br />\nnoch prunkvolleren Saales, in dem ein von \u201e<em>Goldstuckh\u00a0auf-<br />\ngerichteter Thron</em>\u201c war. Kavaliere standen herum und erwarteten<br />\ndie Ankunft ihres K\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich schon so oft<br />\num ihn bek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte ihn auf,<br />\nden Thron zu besteigen, sie \u201e<em>wollten ihn f\u00fcr ihren K\u00f6nig halten<br />\nund in Ewigkeit verehren</em>\u201c. Mit dieser Ausschweifung seiner</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unverst\u00e4ndliche Stelle.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">439</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">den Geistlichen \u00fcbergab. Es l\u00e4\u00dft uns freilich tief in die Motivie<lb break=\"no\"/>rung oder sagen wir lieber Verwertung der Neurose blicken.<lb /> Die Aufzeichnungen reichen von seiner erfolgreichen Beschw\u00f6<lb break=\"no\"/>rung bis zum 15. Januar des n\u00e4chsten Jahres 1678. Bis zum<lb /> 11. Oktober erging es ihm in Wien, wo er bei einer verheirateten<lb /> Schwester wohnte, recht gut, dann aber \ufb01ngen neue Zust\u00e4nde<lb /> mit Visionen und Kr\u00e4mpfen, Bewu\u00dftlosigkeit und schmerzhaften<lb /> Sensationen an, die dann auch zu seiner R\u00fcckkehr nach Mariazell<lb /> im Mai 1678 f\u00fchrten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die neue Leidensgeschichte gliedert sich in drei Phasen. Zuerst<lb /> meldet sich die Versuchung in Gestalt eines sch\u00f6n gekleideten<lb /> Kavaliers, der ihm zureden will, den Zettel wegzuwerfen, der<lb /> seine Aufnahme in die Bruderschaft vom heiligen Rosenkranz<lb /> bescheinigt. Da er widerstand, wiederholte sich dieselbe Erschei<lb break=\"no\"/>nung am n\u00e4chsten Tag, aber diesmal in einem pr\u00e4chtig ge<lb break=\"no\"/>schm\u00fcckten Saal, in dem vornehme Herren mit sch\u00f6nen Damen<lb /> tanzten. Derselbe Kavalier, der ihn schon einmal versucht, machte<lb /> ihm einen auf Malerei bez\u00fcglichen Antrag<span class=\"footnote-index\">1</span> und versprach ihm<lb /> daf\u00fcr ein sch\u00f6nes St\u00fcck Geld. Nachdem er diese Vision durch<lb /> Gebete zum Verschwinden gebracht, wiederholte sie sich einige<lb /> Tage sp\u00e4ter in noch eindringlicherer Form. Diesmal schickte<lb /> der Kavalier eine der sch\u00f6nsten Frauen, die an der Festtafel<lb /> sa\u00dfen, zu ihm hin, um ihn zur Gesellschaft zu bringen, und<lb /> er hatte M\u00fche, sich der Verf\u00fchrerin zu erwehren. Am er<lb break=\"no\"/>schreckendsten war aber die bald darauf folgende Vision eines<lb /> noch prunkvolleren Saales, in dem ein von \u201e<em>Goldstuckh auf<lb break=\"no\"/>gerichteter Thron</em>\u201c war. Kavaliere standen herum und erwarteten<lb /> die Ankunft ihres K\u00f6nigs. Dieselbe Person, die sich schon so oft<lb /> um ihn bek\u00fcmmert hatte, ging auf ihn zu und forderte ihn auf,<lb /> den Thron zu besteigen, sie \u201e<em>wollten ihn f\u00fcr ihren K\u00f6nig halten<lb /> und in Ewigkeit verehren</em>\u201c. Mit dieser Ausschweifung seiner<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine mir unverst\u00e4ndliche Stelle.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a0dace22-17c2-47af-962d-987ee58f2d38", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a0dace22-17c2-47af-962d-987ee58f2d38"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69529, "langcode": "de", "filename": "page-31-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-31-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-31-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 336579, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a0dace22-17c2-47af-962d-987ee58f2d38/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a0dace22-17c2-47af-962d-987ee58f2d38", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a0dace22-17c2-47af-962d-987ee58f2d38", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-31-202108010602.jpg"}, {"id": "4e7a45b3-c504-4966-8b8c-f5bf48ad05e5", "title": "Seite 32", "page_nr": "32", "attr": {"drupal_internal__nid": 29959, "drupal_internal__vid": 70136, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 32", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">440</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Phantasie schlie\u00dft die erste, recht durchsichtige Phase der Ver-<br />\r\nsuchungsgeschichte ab.</p>\r\n\r\n<p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die asketische<br />\r\nReaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober erschien ihm ein<br />\r\ngro\u00dfer Glanz, eine Stimme daraus gab sich als Christus zu er-<br />\r\nkennen und forderte von ihm, da\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen<br />\r\nund sechs Jahre lang in einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der<br />\r\nMaler litt unter diesen heiligen Erscheinungen offenbar mehr als<br />\r\nunter den fr\u00fcheren d\u00e4monischen. Aus diesem Anfall erwachte er<br />\r\nerst nach 2<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Stunden. Im n\u00e4chsten war die von Glanz umgebene<br />\r\nheilige Person weit unfreundlicher, drohte ihm, weil er den g\u00f6tt-<br />\r\nlichen Vorschlag nicht angenommen hatte, und f\u00fchrte ihn in die<br />\r\nH\u00f6lle, damit er durch das Los der Verdammten geschreckt werde.<br />\r\nOffenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Erscheinungen<br />\r\nder Person im Glanze, die Christus sein sollte, wiederholten sich<br />\r\nnoch mehrmals, jedesmal mit stundenlanger Geistesabwesenheit<br />\r\nund Verz\u00fccktheit f\u00fcr den Maler. In der gro\u00dfartigsten dieser Ver-<br />\r\nz\u00fccktheiten f\u00fchrte ihn die Person im Glanze zuerst in eine Stadt,<br />\r\nin deren Stra\u00dfen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<br />\r\nund dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Einsiedler<br />\r\nihr gottgef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare Beweise von Gottes<br />\r\nGnade und F\u00fcrsorge erhielten. Dann erschien an Stelle Christi<br />\r\ndie heilige Mutter selbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher<br />\r\ngeleistete Hilfe mahnte, dem Befehl ihres lieben Sohnes nach-<br />\r\nzukommen. \u201e<em>Da er sich hiezu nicht recht resolviret</em>\u201c, kam Christus<br />\r\nam n\u00e4chsten Tage wieder und setzte ihm mit Drohungen und<br />\r\nVersprechungen t\u00fcchtig zu. Da gab er endlich nach, beschlo\u00df aus<br />\r\ndiesem Leben auszutreten und zu tun, was von ihm verlangt<br />\r\nwurde. Mit dieser Entschlie\u00dfung endet die zweite Phase. Der<br />\r\nMaler konstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine Erscheinung<br />\r\noder Anfechtung mehr gehabt hat.</p>\r\n\r\n<p>lndes mu\u00df dieser Entschlu\u00df nicht sehr gefestigt oder seine<br />\r\nAusf\u00fchrung allzulang aufgeschoben werden sein, denn als er am</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">440</span></p>\n<p class=\"ff\">Phantasie schlie\u00dft die erste, recht durchsichtige Phase der Ver-<br />\nsuchungsgeschichte ab.</p>\n<p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die asketische<br />\nReaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober erschien ihm ein<br />\ngro\u00dfer Glanz, eine Stimme daraus gab sich als Christus zu er-<br />\nkennen und forderte von ihm, da\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen<br />\nund sechs Jahre lang in einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der<br />\nMaler litt unter diesen heiligen Erscheinungen offenbar mehr als<br />\nunter den fr\u00fcheren d\u00e4monischen. Aus diesem Anfall erwachte er<br />\nerst nach 2<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Stunden. Im n\u00e4chsten war die von Glanz umgebene<br />\nheilige Person weit unfreundlicher, drohte ihm, weil er den g\u00f6tt-<br />\nlichen Vorschlag nicht angenommen hatte, und f\u00fchrte ihn in die<br />\nH\u00f6lle, damit er durch das Los der Verdammten geschreckt werde.<br />\nOffenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Erscheinungen<br />\nder Person im Glanze, die Christus sein sollte, wiederholten sich<br />\nnoch mehrmals, jedesmal mit stundenlanger Geistesabwesenheit<br />\nund Verz\u00fccktheit f\u00fcr den Maler. In der gro\u00dfartigsten dieser Ver-<br />\nz\u00fccktheiten f\u00fchrte ihn die Person im Glanze zuerst in eine Stadt,<br />\nin deren Stra\u00dfen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<br />\nund dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Einsiedler<br />\nihr gottgef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare Beweise von Gottes<br />\nGnade und F\u00fcrsorge erhielten. Dann erschien an Stelle Christi<br />\ndie heilige Mutter selbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher<br />\ngeleistete Hilfe mahnte, dem Befehl ihres lieben Sohnes nach-<br />\nzukommen. \u201e<em>Da er sich hiezu nicht recht resolviret</em>\u201c, kam Christus<br />\nam n\u00e4chsten Tage wieder und setzte ihm mit Drohungen und<br />\nVersprechungen t\u00fcchtig zu. Da gab er endlich nach, beschlo\u00df aus<br />\ndiesem Leben auszutreten und zu tun, was von ihm verlangt<br />\nwurde. Mit dieser Entschlie\u00dfung endet die zweite Phase. Der<br />\nMaler konstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine Erscheinung<br />\noder Anfechtung mehr gehabt hat.</p>\n<p>lndes mu\u00df dieser Entschlu\u00df nicht sehr gefestigt oder seine<br />\nAusf\u00fchrung allzulang aufgeschoben werden sein, denn als er am</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">440</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Phantasie schlie\u00dft die erste, recht durchsichtige Phase der Ver<lb break=\"no\"/>suchungsgeschichte ab.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es mu\u00dfte jetzt zu einer Gegenwirkung kommen. Die asketische<lb /> Reaktion erhob ihr Haupt. Am 20. Oktober erschien ihm ein<lb /> gro\u00dfer Glanz, eine Stimme daraus gab sich als Christus zu er<lb break=\"no\"/>kennen und forderte von ihm, da\u00df er dieser b\u00f6sen Welt entsagen<lb /> und sechs Jahre lang in einer W\u00fcste Gott dienen solle. Der<lb /> Maler litt unter diesen heiligen Erscheinungen offenbar mehr als<lb /> unter den fr\u00fcheren d\u00e4monischen. Aus diesem Anfall erwachte er<lb /> erst nach 2<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Stunden. Im n\u00e4chsten war die von Glanz umgebene<lb /> heilige Person weit unfreundlicher, drohte ihm, weil er den g\u00f6tt<lb break=\"no\"/>lichen Vorschlag nicht angenommen hatte, und f\u00fchrte ihn in die<lb /> H\u00f6lle, damit er durch das Los der Verdammten geschreckt werde.<lb /> Offenbar blieb aber die Wirkung aus, denn die Erscheinungen<lb /> der Person im Glanze, die Christus sein sollte, wiederholten sich<lb /> noch mehrmals, jedesmal mit stundenlanger Geistesabwesenheit<lb /> und Verz\u00fccktheit f\u00fcr den Maler. In der gro\u00dfartigsten dieser Ver<lb break=\"no\"/>z\u00fccktheiten f\u00fchrte ihn die Person im Glanze zuerst in eine Stadt,<lb /> in deren Stra\u00dfen die Menschen alle Werke der Finsternis \u00fcbten,<lb /> und dann zum Gegensatz auf eine sch\u00f6ne Au, in der Einsiedler<lb /> ihr gottgef\u00e4lliges Leben f\u00fchrten und greifbare Beweise von Gottes<lb /> Gnade und F\u00fcrsorge erhielten. Dann erschien an Stelle Christi<lb /> die heilige Mutter selbst, die ihn unter Berufung auf ihre fr\u00fcher<lb /> geleistete Hilfe mahnte, dem Befehl ihres lieben Sohnes nach<lb break=\"no\"/>zukommen. \u201e<em>Da er sich hiezu nicht recht resolviret</em>\u201c, kam Christus<lb /> am n\u00e4chsten Tage wieder und setzte ihm mit Drohungen und<lb /> Versprechungen t\u00fcchtig zu. Da gab er endlich nach, beschlo\u00df aus<lb /> diesem Leben auszutreten und zu tun, was von ihm verlangt<lb /> wurde. Mit dieser Entschlie\u00dfung endet die zweite Phase. Der<lb /> Maler konstatiert, da\u00df er von dieser Zeit an keine Erscheinung<lb /> oder Anfechtung mehr gehabt hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>lndes mu\u00df dieser Entschlu\u00df nicht sehr gefestigt oder seine<lb /> Ausf\u00fchrung allzulang aufgeschoben werden sein, denn als er am<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "54dedb11-2020-43ae-9474-c90d9e2f026b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/54dedb11-2020-43ae-9474-c90d9e2f026b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69530, "langcode": "de", "filename": "page-32-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-32-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-32-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 365770, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/54dedb11-2020-43ae-9474-c90d9e2f026b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "54dedb11-2020-43ae-9474-c90d9e2f026b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/54dedb11-2020-43ae-9474-c90d9e2f026b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-32-202108010602.jpg"}, {"id": "789fc51d-10cd-4bcd-a361-5b6d00abf0f8", "title": "Seite 33", "page_nr": "33", "attr": {"drupal_internal__nid": 29960, "drupal_internal__vid": 70137, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 33", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">441</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">26. Dezember in St. Stephan seine Andacht verrichtete, konnte<br />\r\ner sich beim Anblick einer wackeren Jungfrau, die mit einem<br />\r\nwohlaufgeputzten Herrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte<br />\r\nselbst an Stelle dieses Herrn sein. Das forderte Strafe, noch am<br />\r\nselben Abend traf es ihn wie ein Donnerschlag, er sah sich in<br />\r\nhellen Flammen und fiel in Ohnmacht. Man bem\u00fchte sich, ihn<br />\r\nzu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in der Stube, bis Blut aus Mund<br />\r\nund Nase kam, versp\u00fcrte, da\u00df er sich in Hitze und Gestank be-<br />\r\nfand, und h\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm dieser Zustand als<br />\r\nStrafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken geschickt worden<br />\r\nsei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern mit Stricken ge-<br />\r\ngei\u00dfelt und ihm versprochen, da\u00df er alle Tage so gepeinigt werden<br />\r\nsolle, bis er sich entschlossen habe, in den Einsiedlerorden einzu-<br />\r\ntreten. Diese Erlebnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen<br />\r\nreichen (13. Januar) fort.</p>\r\n\r\n<p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Versuchungs-<br />\r\nphantasien von asketischen und endlich von Strafphantasien ab-<br />\r\ngel\u00f6st werden; das Ende der Leidensgeschichte kennen wir bereits.<br />\r\nEr begibt sich im Mai nach Mariazell, bringt dort die Ge-<br />\r\nschichte von einer fr\u00fcheren, mit schwarzer Tinte geschriebenen<br />\r\nVerschreibung vor, der er es offenbar zuschreibt, da\u00df er noch<br />\r\nvom Teufel geplagt werden kann, erh\u00e4lt auch diese zur\u00fcck und<br />\r\nist geheilt.</p>\r\n\r\n<p>W\u00e4hrend dieses zweiten Aufenthaltes malt er die Bilder, die<br />\r\nim Trophaeum kopiert sind, dann aber tut er etwas, was mit<br />\r\nder Forderung der asketischen Phase seines Tagebuches zusammen-<br />\r\ntrifft. Er geht zwar nicht in die W\u00fcste, um Einsiedler zu werden,<br />\r\naber er tritt in den Orden der Barmherzigen Br\u00fcder ein; <em>religiosus<br />\r\nfactus</em> est.</p>\r\n\r\n<p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Verst\u00e4ndnis f\u00fcr<br />\r\nein neues St\u00fcck des Zusammenhangs. Wir erinnern uns, da\u00df der<br />\r\nMaler sich dem Teufel verschrieben, weil er nach dem Tode des<br />\r\nVaters, verstimrnt und arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">441</span></p>\n<p class=\"ff\">26. Dezember in St. Stephan seine Andacht verrichtete, konnte<br />\ner sich beim Anblick einer wackeren Jungfrau, die mit einem<br />\nwohlaufgeputzten Herrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte<br />\nselbst an Stelle dieses Herrn sein. Das forderte Strafe, noch am<br />\nselben Abend traf es ihn wie ein Donnerschlag, er sah sich in<br />\nhellen Flammen und fiel in Ohnmacht. Man bem\u00fchte sich, ihn<br />\nzu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in der Stube, bis Blut aus Mund<br />\nund Nase kam, versp\u00fcrte, da\u00df er sich in Hitze und Gestank be-<br />\nfand, und h\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm dieser Zustand als<br />\nStrafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken geschickt worden<br />\nsei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern mit Stricken ge-<br />\ngei\u00dfelt und ihm versprochen, da\u00df er alle Tage so gepeinigt werden<br />\nsolle, bis er sich entschlossen habe, in den Einsiedlerorden einzu-<br />\ntreten. Diese Erlebnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen<br />\nreichen (13. Januar) fort.</p>\n<p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Versuchungs-<br />\nphantasien von asketischen und endlich von Strafphantasien ab-<br />\ngel\u00f6st werden; das Ende der Leidensgeschichte kennen wir bereits.<br />\nEr begibt sich im Mai nach Mariazell, bringt dort die Ge-<br />\nschichte von einer fr\u00fcheren, mit schwarzer Tinte geschriebenen<br />\nVerschreibung vor, der er es offenbar zuschreibt, da\u00df er noch<br />\nvom Teufel geplagt werden kann, erh\u00e4lt auch diese zur\u00fcck und<br />\nist geheilt.</p>\n<p>W\u00e4hrend dieses zweiten Aufenthaltes malt er die Bilder, die<br />\nim Trophaeum kopiert sind, dann aber tut er etwas, was mit<br />\nder Forderung der asketischen Phase seines Tagebuches zusammen-<br />\ntrifft. Er geht zwar nicht in die W\u00fcste, um Einsiedler zu werden,<br />\naber er tritt in den Orden der Barmherzigen Br\u00fcder ein; <em>religiosus<br />\nfactus</em> est.</p>\n<p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Verst\u00e4ndnis f\u00fcr<br />\nein neues St\u00fcck des Zusammenhangs. Wir erinnern uns, da\u00df der<br />\nMaler sich dem Teufel verschrieben, weil er nach dem Tode des<br />\nVaters, verstimrnt und arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">441</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">26. Dezember in St. Stephan seine Andacht verrichtete, konnte<lb /> er sich beim Anblick einer wackeren Jungfrau, die mit einem<lb /> wohlaufgeputzten Herrn ging, der Idee nicht erwehren, er k\u00f6nnte<lb /> selbst an Stelle dieses Herrn sein. Das forderte Strafe, noch am<lb /> selben Abend traf es ihn wie ein Donnerschlag, er sah sich in<lb /> hellen Flammen und fiel in Ohnmacht. Man bem\u00fchte sich, ihn<lb /> zu erwecken, aber er w\u00e4lzte sich in der Stube, bis Blut aus Mund<lb /> und Nase kam, versp\u00fcrte, da\u00df er sich in Hitze und Gestank be<lb break=\"no\"/>fand, und h\u00f6rte eine Stimme sagen, da\u00df ihm dieser Zustand als<lb /> Strafe f\u00fcr seine unn\u00fctzen und eiteln Gedanken geschickt worden<lb /> sei. Sp\u00e4ter wurde er dann von b\u00f6sen Geistern mit Stricken ge<lb break=\"no\"/>gei\u00dfelt und ihm versprochen, da\u00df er alle Tage so gepeinigt werden<lb /> solle, bis er sich entschlossen habe, in den Einsiedlerorden einzu<lb break=\"no\"/>treten. Diese Erlebnisse setzten sich, soweit die Aufzeichnungen<lb /> reichen (13. Januar) fort.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir sehen, wie bei unserem armen Maler die Versuchungs<lb break=\"no\"/>phantasien von asketischen und endlich von Strafphantasien ab<lb break=\"no\"/>gel\u00f6st werden; das Ende der Leidensgeschichte kennen wir bereits.<lb /> Er begibt sich im Mai nach Mariazell, bringt dort die Ge<lb break=\"no\"/>schichte von einer fr\u00fcheren, mit schwarzer Tinte geschriebenen<lb /> Verschreibung vor, der er es offenbar zuschreibt, da\u00df er noch<lb /> vom Teufel geplagt werden kann, erh\u00e4lt auch diese zur\u00fcck und<lb /> ist geheilt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>W\u00e4hrend dieses zweiten Aufenthaltes malt er die Bilder, die<lb /> im Trophaeum kopiert sind, dann aber tut er etwas, was mit<lb /> der Forderung der asketischen Phase seines Tagebuches zusammen<lb break=\"no\"/>trifft. Er geht zwar nicht in die W\u00fcste, um Einsiedler zu werden,<lb /> aber er tritt in den Orden der Barmherzigen Br\u00fcder ein; <em>religiosus<lb /> factus</em> est.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der Lekt\u00fcre des Tagebuches gewinnen wir Verst\u00e4ndnis f\u00fcr<lb /> ein neues St\u00fcck des Zusammenhangs. Wir erinnern uns, da\u00df der<lb /> Maler sich dem Teufel verschrieben, weil er nach dem Tode des<lb /> Vaters, verstimrnt und arbeitsunf\u00e4hig, Sorge hatte, seine Existenz<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e3964321-7796-4f12-8145-96fc1b9d3572", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3964321-7796-4f12-8145-96fc1b9d3572"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69531, "langcode": "de", "filename": "page-33-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-33-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-33-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 344410, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3964321-7796-4f12-8145-96fc1b9d3572/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e3964321-7796-4f12-8145-96fc1b9d3572", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3964321-7796-4f12-8145-96fc1b9d3572", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-33-202108010602.jpg"}, {"id": "58323c87-693b-49cf-b03c-4cbb2cd67639", "title": "Seite 34", "page_nr": "34", "attr": {"drupal_internal__nid": 29961, "drupal_internal__vid": 70138, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 34", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">442</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zu erhalten. Diese Momente, Depression, Arbeitshemmung und<br />\r\nTrauer um den Vater sind irgendwie, auf einfache oder kompli-<br />\r\nziertere Art miteinander verkn\u00fcpft. Vielleicht waren die Erschei-<br />\r\nnungen des Teufels darum so \u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausge-<br />\r\nstattet, weil der B\u00f6se sein N\u00e4hrvater werden sollte. Die Hoffnung<br />\r\nerf\u00fcllte sich nicht, es ging ihm auch weiterhin schlecht, er konnte<br />\r\nnicht ordentlich arbeiten oder er hatte kein Gl\u00fcck und fand nicht<br />\r\ngenug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers spricht von ihm als<br />\r\n\u201e<em>hunc miserum omni auxilio destitutum</em>\u201c. Er war also nicht nur<br />\r\nin moralischen N\u00f6ten, er litt auch materielle Not. In die Wieder-<br />\r\ngabe seiner sp\u00e4teren Visionen finden sich Bemerkungen einge-<br />\r\nstreut, die wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df sich<br />\r\nauch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung daran nichts<br />\r\nge\u00e4ndert hatte. Wir lernen einen Menschen kennen, der es zu<br />\r\nnichts bringt, dem man auch darum kein Vertrauen schenkt. In<br />\r\nder ersten Vision fragt ihn der Kavalier, was er eigentlich an-<br />\r\nfangen wolle, da sich niemand seiner annehme (\u201e<em>dieweillen ich von<br />\r\niedermann izt verlassen, wei\u00df ich anfangen w\u00fcrde</em>\u201c). Die erste<br />\r\nReihe der Visionen in Wien entspricht durchaus den Wunsch-<br />\r\nphantasien des Armen, nach Genu\u00df Hungernden, Verkommenen:<br />\r\nHerrliche S\u00e4le, Wohlleben, silbernes Tafelgeschirr und sch\u00f6ne<br />\r\nFrauen; hier wird nachgeholt, was wir im Teufelsverh\u00e4ltnis ver-<br />\r\nmi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn genu\u00df-<br />\r\nunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten verzichten hie\u00df.<br />\r\nSeit der Beschw\u00f6rung scheint die Melancholie \u00fcberwunden, alle<br />\r\nGel\u00fcste des Weltkindes sind wieder rege.</p>\r\n\r\n<p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen die<br />\r\nihn f\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand glauben wolle,<br />\r\nso da\u00df er dessentwegen, was ihm anbefohlen, nicht vollziehen<br />\r\nk\u00f6nne. Die Antwort, die er darauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel<br />\r\n(\u201e<em>so fer man mir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich<br />\r\nwol, ist mir aber selbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich</em>\u201c). Besonders auf-<br />\r\nkl\u00e4rend ist aber, was ihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer bei den Ein-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">442</span></p>\n<p class=\"ff\">zu erhalten. Diese Momente, Depression, Arbeitshemmung und<br />\nTrauer um den Vater sind irgendwie, auf einfache oder kompli-<br />\nziertere Art miteinander verkn\u00fcpft. Vielleicht waren die Erschei-<br />\nnungen des Teufels darum so \u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausge-<br />\nstattet, weil der B\u00f6se sein N\u00e4hrvater werden sollte. Die Hoffnung<br />\nerf\u00fcllte sich nicht, es ging ihm auch weiterhin schlecht, er konnte<br />\nnicht ordentlich arbeiten oder er hatte kein Gl\u00fcck und fand nicht<br />\ngenug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers spricht von ihm als<br />\n\u201e<em>hunc miserum omni auxilio destitutum</em>\u201c. Er war also nicht nur<br />\nin moralischen N\u00f6ten, er litt auch materielle Not. In die Wieder-<br />\ngabe seiner sp\u00e4teren Visionen finden sich Bemerkungen einge-<br />\nstreut, die wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df sich<br />\nauch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung daran nichts<br />\nge\u00e4ndert hatte. Wir lernen einen Menschen kennen, der es zu<br />\nnichts bringt, dem man auch darum kein Vertrauen schenkt. In<br />\nder ersten Vision fragt ihn der Kavalier, was er eigentlich an-<br />\nfangen wolle, da sich niemand seiner annehme (\u201e<em>dieweillen ich von<br />\niedermann izt verlassen, wei\u00df ich anfangen w\u00fcrde</em>\u201c). Die erste<br />\nReihe der Visionen in Wien entspricht durchaus den Wunsch-<br />\nphantasien des Armen, nach Genu\u00df Hungernden, Verkommenen:<br />\nHerrliche S\u00e4le, Wohlleben, silbernes Tafelgeschirr und sch\u00f6ne<br />\nFrauen; hier wird nachgeholt, was wir im Teufelsverh\u00e4ltnis ver-<br />\nmi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn genu\u00df-<br />\nunf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten verzichten hie\u00df.<br />\nSeit der Beschw\u00f6rung scheint die Melancholie \u00fcberwunden, alle<br />\nGel\u00fcste des Weltkindes sind wieder rege.</p>\n<p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen die<br />\nihn f\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand glauben wolle,<br />\nso da\u00df er dessentwegen, was ihm anbefohlen, nicht vollziehen<br />\nk\u00f6nne. Die Antwort, die er darauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel<br />\n(\u201e<em>so fer man mir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich<br />\nwol, ist mir aber selbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich</em>\u201c). Besonders auf-<br />\nkl\u00e4rend ist aber, was ihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer bei den Ein-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">442</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zu erhalten. Diese Momente, Depression, Arbeitshemmung und<lb /> Trauer um den Vater sind irgendwie, auf einfache oder kompli<lb break=\"no\"/>ziertere Art miteinander verkn\u00fcpft. Vielleicht waren die Erschei<lb break=\"no\"/>nungen des Teufels darum so \u00fcberreichlich mit Br\u00fcsten ausge<lb break=\"no\"/>stattet, weil der B\u00f6se sein N\u00e4hrvater werden sollte. Die Hoffnung<lb /> erf\u00fcllte sich nicht, es ging ihm auch weiterhin schlecht, er konnte<lb /> nicht ordentlich arbeiten oder er hatte kein Gl\u00fcck und fand nicht<lb /> genug Arbeit. Der Geleitbrief des Pfarrers spricht von ihm als<lb /> \u201e<em>hunc miserum omni auxilio destitutum</em>\u201c. Er war also nicht nur<lb /> in moralischen N\u00f6ten, er litt auch materielle Not. In die Wieder<lb break=\"no\"/>gabe seiner sp\u00e4teren Visionen finden sich Bemerkungen einge<lb break=\"no\"/>streut, die wie die Inhalte der erschauten Szenen zeigen, da\u00df sich<lb /> auch nach der erfolgreichen ersten Beschw\u00f6rung daran nichts<lb /> ge\u00e4ndert hatte. Wir lernen einen Menschen kennen, der es zu<lb /> nichts bringt, dem man auch darum kein Vertrauen schenkt. In<lb /> der ersten Vision fragt ihn der Kavalier, was er eigentlich an<lb break=\"no\"/>fangen wolle, da sich niemand seiner annehme (\u201e<em>dieweillen ich von<lb /> iedermann izt verlassen, wei\u00df ich anfangen w\u00fcrde</em>\u201c). Die erste<lb /> Reihe der Visionen in Wien entspricht durchaus den Wunsch<lb break=\"no\"/>phantasien des Armen, nach Genu\u00df Hungernden, Verkommenen:<lb /> Herrliche S\u00e4le, Wohlleben, silbernes Tafelgeschirr und sch\u00f6ne<lb /> Frauen; hier wird nachgeholt, was wir im Teufelsverh\u00e4ltnis ver<lb break=\"no\"/>mi\u00dft haben. Damals bestand eine Melancholie, die ihn genu\u00df<lb break=\"no\"/>unf\u00e4hig machte, auf die lockendsten Anerbieten verzichten hie\u00df.<lb /> Seit der Beschw\u00f6rung scheint die Melancholie \u00fcberwunden, alle<lb /> Gel\u00fcste des Weltkindes sind wieder rege.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In einer der asketischen Visionen beklagt er sich gegen die<lb /> ihn f\u00fchrende Person (Christus), da\u00df ihm niemand glauben wolle,<lb /> so da\u00df er dessentwegen, was ihm anbefohlen, nicht vollziehen<lb /> k\u00f6nne. Die Antwort, die er darauf erh\u00e4lt, bleibt uns leider dunkel<lb /> (\u201e<em>so fer man mir nit glauben, wa\u00df aber geschechen, wai\u00df ich<lb /> wol, ist mir aber selbes auszuspr\u00f6chen unm\u00f6glich</em>\u201c). Besonders auf<lb break=\"no\"/>kl\u00e4rend ist aber, was ihn sein g\u00f6ttlicher F\u00fchrer bei den Ein<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "31d19d1b-571b-4f3e-b2ce-6ef76c528e20", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31d19d1b-571b-4f3e-b2ce-6ef76c528e20"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69532, "langcode": "de", "filename": "page-34-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-34-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-34-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 343649, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31d19d1b-571b-4f3e-b2ce-6ef76c528e20/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "31d19d1b-571b-4f3e-b2ce-6ef76c528e20", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31d19d1b-571b-4f3e-b2ce-6ef76c528e20", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-34-202108010602.jpg"}, {"id": "577dd1de-9d78-48cc-b000-92677fb839b4", "title": "Seite 35", "page_nr": "35", "attr": {"drupal_internal__nid": 29962, "drupal_internal__vid": 70139, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 35", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">443</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">siedlern erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt in eine H\u00f6hle, in der ein alter<br />\r\nMann schon seit sechzig Jahren sitzt, und erf\u00e4hrt auf seine Frage,<br />\r\nda\u00df dieser Alte t\u00e4glich von den Engeln Gottes gespeist wird. Und<br />\r\ndann sieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu essen bringt:<br />\r\n\u201e<em>Drei Sch\u00fc\u00dferl mit Spa\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl und Getr\u00e4nk</em>.\u201c<br />\r\nNachdem der Einsiedler gespeist, nimmt der Engel alles zusammen<br />\r\nund tr\u00e4gt es ab. Wir verstehen, welche Versuchung die frommen<br />\r\nVisionen zu bieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form<br />\r\nder Existenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen abge-<br />\r\nnommen sind. Beachtenswert sind auch die Reden Christi in der<br />\r\nletzten Vision. Nach der Drohung, wenn er sich nicht f\u00fcge, werde<br />\r\netwas geschehen, da\u00df er und die Leute [daran] glauben m\u00fc\u00dften,<br />\r\nmahnt er direkt: \u201e<em>Ich solle die Leith nit achten, obwollen ich von<br />\r\nihnen verfolgt wurdte, oder von ihnen keine hilfflaistung emp\ufb01enge,<br />\r\nGott w\u00fcrde mich nit verlas\u00dfen</em>.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ch. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind, da\u00df es ihm<br />\r\nnicht leicht \ufb01el, dieser s\u00fcndigen Welt zu entsagen. Aber endlich<br />\r\ntat er es doch mit R\u00fccksicht auf seine hilf lose Lage. Er trat in<br />\r\neinen geistlichen Orden ein; damit war sein innerer Kampf wie<br />\r\nseine materielle Not zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich<br />\r\ndieser Ausgang darin, da\u00df die R\u00fcckstellung einer angeblich ersten<br />\r\nVerschreibung seine Anf\u00e4lle und Visionen beseitigt. Eigentlich<br />\r\nhatten beide Abschnitte seiner d\u00e4monologischen Erkrankung den-<br />\r\nselben Sinn gehabt. Er wollte immer nur sein Leben sichern, das<br />\r\nerste Mal mit Hilfe des Teufels auf Kosten seiner Seligkeit, und<br />\r\nals dieser versagt hatte und aufgegeben werden mu\u00dfte, mit<br />\r\nHilfe des geistlichen Standes auf Kosten seiner Freiheit und der<br />\r\nmeisten Genu\u00dfm\u00f6glichkeiten des Lebens. Vielleicht war Chr.<br />\r\nHaitzmann nur selbst ein armer Teufel, der eben kein Gl\u00fcck<br />\r\nhatte, vielleicht war er zu ungeschickt oder zu unbegabt, um<br />\r\nsich selbst zu erhalten, und z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als<br />\r\n\u201eewige S\u00e4uglinge\u201c bekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden<br />\r\nSituation an der Mutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">443</span></p>\n<p class=\"ff\">siedlern erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt in eine H\u00f6hle, in der ein alter<br />\nMann schon seit sechzig Jahren sitzt, und erf\u00e4hrt auf seine Frage,<br />\nda\u00df dieser Alte t\u00e4glich von den Engeln Gottes gespeist wird. Und<br />\ndann sieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu essen bringt:<br />\n\u201e<em>Drei Sch\u00fc\u00dferl mit Spa\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl und Getr\u00e4nk</em>.\u201c<br />\nNachdem der Einsiedler gespeist, nimmt der Engel alles zusammen<br />\nund tr\u00e4gt es ab. Wir verstehen, welche Versuchung die frommen<br />\nVisionen zu bieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form<br />\nder Existenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen abge-<br />\nnommen sind. Beachtenswert sind auch die Reden Christi in der<br />\nletzten Vision. Nach der Drohung, wenn er sich nicht f\u00fcge, werde<br />\netwas geschehen, da\u00df er und die Leute [daran] glauben m\u00fc\u00dften,<br />\nmahnt er direkt: \u201e<em>Ich solle die Leith nit achten, obwollen ich von<br />\nihnen verfolgt wurdte, oder von ihnen keine hilfflaistung emp\ufb01enge,<br />\nGott w\u00fcrde mich nit verlas\u00dfen</em>.\u201c</p>\n<p>Ch. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind, da\u00df es ihm<br />\nnicht leicht \ufb01el, dieser s\u00fcndigen Welt zu entsagen. Aber endlich<br />\ntat er es doch mit R\u00fccksicht auf seine hilf lose Lage. Er trat in<br />\neinen geistlichen Orden ein; damit war sein innerer Kampf wie<br />\nseine materielle Not zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich<br />\ndieser Ausgang darin, da\u00df die R\u00fcckstellung einer angeblich ersten<br />\nVerschreibung seine Anf\u00e4lle und Visionen beseitigt. Eigentlich<br />\nhatten beide Abschnitte seiner d\u00e4monologischen Erkrankung den-<br />\nselben Sinn gehabt. Er wollte immer nur sein Leben sichern, das<br />\nerste Mal mit Hilfe des Teufels auf Kosten seiner Seligkeit, und<br />\nals dieser versagt hatte und aufgegeben werden mu\u00dfte, mit<br />\nHilfe des geistlichen Standes auf Kosten seiner Freiheit und der<br />\nmeisten Genu\u00dfm\u00f6glichkeiten des Lebens. Vielleicht war Chr.<br />\nHaitzmann nur selbst ein armer Teufel, der eben kein Gl\u00fcck<br />\nhatte, vielleicht war er zu ungeschickt oder zu unbegabt, um<br />\nsich selbst zu erhalten, und z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als<br />\n\u201eewige S\u00e4uglinge\u201c bekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden<br />\nSituation an der Mutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">443</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">siedlern erleben l\u00e4\u00dft. Er kommt in eine H\u00f6hle, in der ein alter<lb /> Mann schon seit sechzig Jahren sitzt, und erf\u00e4hrt auf seine Frage,<lb /> da\u00df dieser Alte t\u00e4glich von den Engeln Gottes gespeist wird. Und<lb /> dann sieht er selbst, wie ein Engel dem Alten zu essen bringt:<lb /> \u201e<em>Drei Sch\u00fc\u00dferl mit Spa\u00df, ein Brot und ein Kn\u00f6dl und Getr\u00e4nk</em>.\u201c<lb /> Nachdem der Einsiedler gespeist, nimmt der Engel alles zusammen<lb /> und tr\u00e4gt es ab. Wir verstehen, welche Versuchung die frommen<lb /> Visionen zu bieten haben, sie wollen ihn bewegen, eine Form<lb /> der Existenz zu w\u00e4hlen, in der ihm die Nahrungssorgen abge<lb break=\"no\"/>nommen sind. Beachtenswert sind auch die Reden Christi in der<lb /> letzten Vision. Nach der Drohung, wenn er sich nicht f\u00fcge, werde<lb /> etwas geschehen, da\u00df er und die Leute [daran] glauben m\u00fc\u00dften,<lb /> mahnt er direkt: \u201e<em>Ich solle die Leith nit achten, obwollen ich von<lb /> ihnen verfolgt wurdte, oder von ihnen keine hilfflaistung emp\ufb01enge,<lb /> Gott w\u00fcrde mich nit verlas\u00dfen</em>.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ch. Haitzmann war soweit K\u00fcnstler und Weltkind, da\u00df es ihm<lb /> nicht leicht \ufb01el, dieser s\u00fcndigen Welt zu entsagen. Aber endlich<lb /> tat er es doch mit R\u00fccksicht auf seine hilf lose Lage. Er trat in<lb /> einen geistlichen Orden ein; damit war sein innerer Kampf wie<lb /> seine materielle Not zu Ende. In seiner Neurose spiegelt sich<lb /> dieser Ausgang darin, da\u00df die R\u00fcckstellung einer angeblich ersten<lb /> Verschreibung seine Anf\u00e4lle und Visionen beseitigt. Eigentlich<lb /> hatten beide Abschnitte seiner d\u00e4monologischen Erkrankung den<lb break=\"no\"/>selben Sinn gehabt. Er wollte immer nur sein Leben sichern, das<lb /> erste Mal mit Hilfe des Teufels auf Kosten seiner Seligkeit, und<lb /> als dieser versagt hatte und aufgegeben werden mu\u00dfte, mit<lb /> Hilfe des geistlichen Standes auf Kosten seiner Freiheit und der<lb /> meisten Genu\u00dfm\u00f6glichkeiten des Lebens. Vielleicht war Chr.<lb /> Haitzmann nur selbst ein armer Teufel, der eben kein Gl\u00fcck<lb /> hatte, vielleicht war er zu ungeschickt oder zu unbegabt, um<lb /> sich selbst zu erhalten, und z\u00e4hlte zu jenen Typen, die als<lb /> \u201eewige S\u00e4uglinge\u201c bekannt sind, die sich von der begl\u00fcckenden<lb /> Situation an der Mutterbrust nicht losrei\u00dfen k\u00f6nnen und durchs<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "baa9e8af-ec83-41c6-9c7e-ad199c3191d3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/baa9e8af-ec83-41c6-9c7e-ad199c3191d3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69533, "langcode": "de", "filename": "page-35-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-35-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-35-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 339135, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/baa9e8af-ec83-41c6-9c7e-ad199c3191d3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "baa9e8af-ec83-41c6-9c7e-ad199c3191d3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/baa9e8af-ec83-41c6-9c7e-ad199c3191d3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-35-202108010602.jpg"}, {"id": "2cbb6581-0014-4a94-acdf-5265a35ff072", "title": "Seite 36", "page_nr": "36", "attr": {"drupal_internal__nid": 29963, "drupal_internal__vid": 70140, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 36", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">444</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ganze Leben den Anspruch festhalten, von jemand anderem<br />\r\nern\u00e4hrt zu werden. Und so legte er in dieser Krankengeschichte<br />\r\nden Weg vom Vater \u00fcber den Teufel als Vaterersatz zu den<br />\r\nfrommen Patres zur\u00fcck.</p>\r\n\r\n<p>Seine Neurose erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung als ein<br />\r\nGaukelspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften, aber banalen<br />\r\nLebenskampfes \u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4ltnis ist gewi\u00df nicht immer<br />\r\nso, aber es kommt auch nicht gar so selten vor. Die Analytiker<br />\r\nerleben es oft, wie unvorteilhaft es ist, einen Kaufmann zu be-<br />\r\nhandeln, der \u201esonst gesund, seit einiger Zeit die Erscheinungen<br />\r\neiner Neurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ftliche Katastrophe, von der sich<br />\r\nder Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als Nebenwirkung diese Neurose<br />\r\nauf, von der er auch den Vorteil hat, da\u00df er hinter ihren Sym-<br />\r\nptomen seine realen Lebenssorgen verheimlichen kann. Sonst aber<br />\r\nist sie \u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte in Anspruch nimmt,<br />\r\ndie vorteihafter zur besonnenen Erledigung der gef\u00e4hrlichen Lage<br />\r\nVerwendung f\u00e4nden.</p>\r\n\r\n<p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selbst\u00e4ndiger und<br />\r\nunabh\u00e4ngiger von den Interessen der Lebenserhaltung und Be-<br />\r\nhauptung. Im Kon\ufb02ikt, der die Neurose schafft, stehen entweder<br />\r\nnur libidin\u00f6se Interessen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger<br />\r\nVerkn\u00fcpfung mit solchen der Lebensbehauptung. Der Dynamis-<br />\r\nmus der Neurose ist in allen drei F\u00e4llen der gleiche. Eine nicht<br />\r\nreal zu befriedigende Libidostauung schafft sich mit Hilfe der<br />\r\nRegression zu alten Fixierungen Ab\ufb02u\u00df durch das verdr\u00e4ngte<br />\r\nUnbewu\u00dfte. Soweit das Ich des Kranken aus diesem Vor-<br />\r\ngang einen Krankheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft es die Neurose<br />\r\ngew\u00e4hren, deren \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem Zweifel<br />\r\nunterliegt.</p>\r\n\r\n<p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine Teufels-<br />\r\nneurose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner Not nicht eine<br />\r\nverst\u00e4rkte Vatersehnsucht erwachsen w\u00e4re. Nachdem aber die<br />\r\nMelancholie und der Teufel abgetan waren, kam es bei ihm</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">444</span></p>\n<p class=\"ff\">ganze Leben den Anspruch festhalten, von jemand anderem<br />\nern\u00e4hrt zu werden. Und so legte er in dieser Krankengeschichte<br />\nden Weg vom Vater \u00fcber den Teufel als Vaterersatz zu den<br />\nfrommen Patres zur\u00fcck.</p>\n<p>Seine Neurose erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung als ein<br />\nGaukelspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften, aber banalen<br />\nLebenskampfes \u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4ltnis ist gewi\u00df nicht immer<br />\nso, aber es kommt auch nicht gar so selten vor. Die Analytiker<br />\nerleben es oft, wie unvorteilhaft es ist, einen Kaufmann zu be-<br />\nhandeln, der \u201esonst gesund, seit einiger Zeit die Erscheinungen<br />\neiner Neurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ftliche Katastrophe, von der sich<br />\nder Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als Nebenwirkung diese Neurose<br />\nauf, von der er auch den Vorteil hat, da\u00df er hinter ihren Sym-<br />\nptomen seine realen Lebenssorgen verheimlichen kann. Sonst aber<br />\nist sie \u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte in Anspruch nimmt,<br />\ndie vorteihafter zur besonnenen Erledigung der gef\u00e4hrlichen Lage<br />\nVerwendung f\u00e4nden.</p>\n<p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selbst\u00e4ndiger und<br />\nunabh\u00e4ngiger von den Interessen der Lebenserhaltung und Be-<br />\nhauptung. Im Kon\ufb02ikt, der die Neurose schafft, stehen entweder<br />\nnur libidin\u00f6se Interessen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger<br />\nVerkn\u00fcpfung mit solchen der Lebensbehauptung. Der Dynamis-<br />\nmus der Neurose ist in allen drei F\u00e4llen der gleiche. Eine nicht<br />\nreal zu befriedigende Libidostauung schafft sich mit Hilfe der<br />\nRegression zu alten Fixierungen Ab\ufb02u\u00df durch das verdr\u00e4ngte<br />\nUnbewu\u00dfte. Soweit das Ich des Kranken aus diesem Vor-<br />\ngang einen Krankheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft es die Neurose<br />\ngew\u00e4hren, deren \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem Zweifel<br />\nunterliegt.</p>\n<p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine Teufels-<br />\nneurose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner Not nicht eine<br />\nverst\u00e4rkte Vatersehnsucht erwachsen w\u00e4re. Nachdem aber die<br />\nMelancholie und der Teufel abgetan waren, kam es bei ihm</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">444</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ganze Leben den Anspruch festhalten, von jemand anderem<lb /> ern\u00e4hrt zu werden. Und so legte er in dieser Krankengeschichte<lb /> den Weg vom Vater \u00fcber den Teufel als Vaterersatz zu den<lb /> frommen Patres zur\u00fcck.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Seine Neurose erscheint oberfl\u00e4chlicher Betrachtung als ein<lb /> Gaukelspiel, welches ein St\u00fcck des ernsthaften, aber banalen<lb /> Lebenskampfes \u00fcberdeckt. Dies Verh\u00e4ltnis ist gewi\u00df nicht immer<lb /> so, aber es kommt auch nicht gar so selten vor. Die Analytiker<lb /> erleben es oft, wie unvorteilhaft es ist, einen Kaufmann zu be<lb break=\"no\"/>handeln, der \u201esonst gesund, seit einiger Zeit die Erscheinungen<lb /> einer Neurose zeigt\u201c. Die gesch\u00e4ftliche Katastrophe, von der sich<lb /> der Kaufmann bedroht f\u00fchlt, wirft als Nebenwirkung diese Neurose<lb /> auf, von der er auch den Vorteil hat, da\u00df er hinter ihren Sym<lb break=\"no\"/>ptomen seine realen Lebenssorgen verheimlichen kann. Sonst aber<lb /> ist sie \u00fcberaus unzweckm\u00e4\u00dfig, da sie Kr\u00e4fte in Anspruch nimmt,<lb /> die vorteihafter zur besonnenen Erledigung der gef\u00e4hrlichen Lage<lb /> Verwendung f\u00e4nden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In weit zahlreicheren F\u00e4llen ist die Neurose selbst\u00e4ndiger und<lb /> unabh\u00e4ngiger von den Interessen der Lebenserhaltung und Be<lb break=\"no\"/>hauptung. Im Kon\ufb02ikt, der die Neurose schafft, stehen entweder<lb /> nur libidin\u00f6se Interessen auf dem Spiel oder libidin\u00f6se in inniger<lb /> Verkn\u00fcpfung mit solchen der Lebensbehauptung. Der Dynamis<lb break=\"no\"/>mus der Neurose ist in allen drei F\u00e4llen der gleiche. Eine nicht<lb /> real zu befriedigende Libidostauung schafft sich mit Hilfe der<lb /> Regression zu alten Fixierungen Ab\ufb02u\u00df durch das verdr\u00e4ngte<lb /> Unbewu\u00dfte. Soweit das Ich des Kranken aus diesem Vor<lb break=\"no\"/>gang einen Krankheitsgewinn ziehen kann, l\u00e4\u00dft es die Neurose<lb /> gew\u00e4hren, deren \u00f6konomische Sch\u00e4dlichkeit doch keinem Zweifel<lb /> unterliegt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auch die \u00fcble Lebenslage unseres Malers h\u00e4tte keine Teufels<lb break=\"no\"/>neurose bei ihm hervorgerufen, wenn aus seiner Not nicht eine<lb /> verst\u00e4rkte Vatersehnsucht erwachsen w\u00e4re. Nachdem aber die<lb /> Melancholie und der Teufel abgetan waren, kam es bei ihm<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "78c1018d-e20c-48b4-9bd3-29431cfb4cf1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78c1018d-e20c-48b4-9bd3-29431cfb4cf1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69534, "langcode": "de", "filename": "page-36-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-36-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-36-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 349228, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78c1018d-e20c-48b4-9bd3-29431cfb4cf1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "78c1018d-e20c-48b4-9bd3-29431cfb4cf1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78c1018d-e20c-48b4-9bd3-29431cfb4cf1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-36-202108010602.jpg"}, {"id": "a4b2b592-eb11-4822-be79-2230d203101e", "title": "Seite 37", "page_nr": "37", "attr": {"drupal_internal__nid": 29964, "drupal_internal__vid": 70141, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559538350, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 37", "created": 1559538350, "changed": 1627797725, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">445</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">noch zum Kampf zwischen der Iibidin\u00f6sen Lebenslust und der<br />\r\nEinsicht, da\u00df das Interesse der Lebenserhaltung gebieterisch Ver-<br />\r\nzicht und Askese fordere. Es ist interessant, da\u00df der Maler die<br />\r\nEinheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner Leidensgeschichte sehr<br />\r\nwohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine wie die andere auf Ver-<br />\r\nschreibungen, die er dem Teufel gegeben, zur\u00fcck. Anderseits<br />\r\nunterscheidet er nicht scharf zwischen den Einwirkungen des b\u00f6sen<br />\r\nGeistes und jenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine<br />\r\nBezeichnung: Erscheinungen des Teufels.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">445</span></p>\n<p class=\"ff\">noch zum Kampf zwischen der Iibidin\u00f6sen Lebenslust und der<br />\nEinsicht, da\u00df das Interesse der Lebenserhaltung gebieterisch Ver-<br />\nzicht und Askese fordere. Es ist interessant, da\u00df der Maler die<br />\nEinheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner Leidensgeschichte sehr<br />\nwohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine wie die andere auf Ver-<br />\nschreibungen, die er dem Teufel gegeben, zur\u00fcck. Anderseits<br />\nunterscheidet er nicht scharf zwischen den Einwirkungen des b\u00f6sen<br />\nGeistes und jenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine<br />\nBezeichnung: Erscheinungen des Teufels.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">445</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">noch zum Kampf zwischen der Iibidin\u00f6sen Lebenslust und der<lb /> Einsicht, da\u00df das Interesse der Lebenserhaltung gebieterisch Ver<lb break=\"no\"/>zicht und Askese fordere. Es ist interessant, da\u00df der Maler die<lb /> Einheitlichkeit der beiden St\u00fccke seiner Leidensgeschichte sehr<lb /> wohl versp\u00fcrt, denn er f\u00fchrt die eine wie die andere auf Ver<lb break=\"no\"/>schreibungen, die er dem Teufel gegeben, zur\u00fcck. Anderseits<lb /> unterscheidet er nicht scharf zwischen den Einwirkungen des b\u00f6sen<lb /> Geistes und jenen der g\u00f6ttlichen M\u00e4chte, er hat f\u00fcr beide eine<lb /> Bezeichnung: Erscheinungen des Teufels.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "84760439-5311-4716-8669-4bb8ce795111", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84760439-5311-4716-8669-4bb8ce795111"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69535, "langcode": "de", "filename": "page-37-202108010602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28658/images/page-37-202108010602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-37-202108010602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 234336, "status": true, "created": 1627797725, "changed": 1627797725}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84760439-5311-4716-8669-4bb8ce795111/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "84760439-5311-4716-8669-4bb8ce795111", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84760439-5311-4716-8669-4bb8ce795111", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28658/images/page-37-202108010602.jpg"}]}