<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml</witness><witness xml:id="josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml</witness></listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <ab><app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">JOSEF POPPER-LYNKEUS UND DIE THEORIE DES TRAUMES Erschien im Juni 1923 in der „Zeitschrift</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">IN MEMORIAM*) Josef Popper-Lynkeus und die Theorie</rdg>
	</app>
	 
	des 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">Vereines Allgemeine Nährpﬂicht“, Wien</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Traumes von Prof. Sigm</rdg>
	</app>
	. 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Freud</rdg>
	</app>
	 
	Über den Anschein wissenschaftlicher Originalität ist viel Interessantes zu sagen. Wenn in der Wissenschaft eine neue Idee auftaucht, die zunächst als Entdeckung gewertet und in der Regel als solche auch bekämpft wird, so weist die objektive Erforschung bald nach, daß sie eigentlich doch keine Neuheit ist. In der Regel ist sie schon wiederholt gemacht und dann wieder vergessen worden, oft zu sehr weit 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">voneinander</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">von einander</rdg>
	</app>
	 
	entfernten Zeiten. Oder sie hat wenigstens Vorläufer gehabt, wurde undeutlich geahnt oder unvollkommen ausgesprochen. Das ist zu genau bekannt, als daß es einer weiteren Ausführung bedürfte. Aber auch die subjektive Seite der Originalität ist der Verfolgung würdig. Ein wissenschaftlicher Arbeiter mag sich einmal die Frage stellen, woher die ihm eigentümlichen Ideen kommen, die er an sein Material herangebracht hat. Dann findet er von einem Teil derselben ohne viel Besinnen, auf welche Anregungen er zurückgeht, welche Angaben von anderer Seite 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">er</rdg>
	</app>
	 
	er dabei aufgegriffen, modifiziert und 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">in</rdg>
	</app>
	 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">ihre Konsequenzen ausgeführt hat. Von einem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts Ähnliches bekennen, er muß annehmen, diese Gedanken und Gesichtspunkte seien in seiner eigenen Denktätigkeit — er weiß nicht wie — entstanden, durch sie stützt er seinen Anspruch auf Originalität. Sorgfältige psychologische Untersuchung schränkt diesen Anspruch dann noch weiter ein. Sie deckt verborgene, längst vergessene Quellen auf, aus denen die Anregung der anscheinend originellen Ideen erflossen ist</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">ihre Konsequenzen ausgeführt hat. Von einem anderen Anteil seiner Ideen kann er nichts Ähnliches bekennen, er muß annehmen, diese Gedanken und Gesichtspunkte seien in seiner eigenen Denktätigkeit — er weiß nicht wie — entstanden, durch sie stützt er seinen Anspruch auf Originalität. Sorgfältige psychologische Untersuchung schränkt diesen Anspruch dann noch weiter ein. Sie deckt verborgene, längst vergessene Quellen auf, aus denen die Anregung der anscheinend originellen Ideen erflossen ist</rdg>
	</app>
	 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">,</rdg>
	</app>
	 
	und setzt an Stelle der vermeintlichen Neuschöpfung eine Wiederbelebung des Vergessenen in der Anwendung auf einen neuen Stoff
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">. Daran</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">, daran</rdg>
	</app>
	 
	ist nichts zu bedauern; man hatte ja kein Recht zu erwarten
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">,</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">;</rdg>
	</app>
	 
	daß das „Originelle
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">“</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">”</rdg>
	</app>
	 
	etwas 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">Unableithares</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Unableitbares</rdg>
	</app>
	, Indeterminiertes sein würde. Auf solche Weise hat sich auch für meinen Fall die Originalität vieler neuer Gedanken, die ich in der Traumdeutung und in der Psychoanalyse verwendet hatte, verflüchtigt. Nur von einem dieser Gedanken kenne ich die Herkunft nicht. Er ist geradezu der Schlüssel meiner Auffassung des Traumes geworden und hat mir dazu 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">verhelfen</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">verholfen</rdg>
	</app>
	, seine Rätsel zu lösen, soweit sie bis heute lösbar geworden sind. Ich knüpfte an den fremdartigen, verworrenen, unsinnigen Charakter so vieler Träume an und 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">kann</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">kam</rdg>
	</app>
	 
	auf die Idee, daß der Traum so werden müsse, weil in ihm etwas nach Ausdruck ringt, was den Widerstand anderer Mächte des Seelenlebens gegen sich hat. Im Traume rühren sich geheime Regungen, die mit dem sozusagen offiziellen ethischen und ästhetischen Bekenntnis des Träumers im Widerspruch stehen; darum schämt sich der Träumer dieser 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">Begungen</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Regungen</rdg>
	</app>
	, wendet sich tagsüber von ihnen ab, will nichts von ihnen wissen, und wenn er ihnen zur Nachtzeit nicht jede Art von Ausdruck verwehren kann, zwingt er sie zur Traumentstellung, durch die der Trauminhalt verworren und unsinnig erscheint. Die seelische Macht im Menschen, die diesem inneren Widerspruch Rechnung trägt und 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">zugunsten</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">zu Gunsten</rdg>
	</app>
	 
	der konventionellen oder auch der höheren sittlichen Ansprüche die primitiven Triebregungen des Traumes 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">entsteht</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">entstellt</rdg>
	</app>
	, nannte ich die Traumzensur. Gerade dieses wesentliche Stück meiner Traumtheorie hat aber 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">PopperLynkeus</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Popper-Lynkeus</rdg>
	</app>
	 
	selbst gefunden. Man vergleiche das nachstehende Zitat aus seiner Erzählung „
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">Träumen</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Träume</rdg>
	</app>
	 
	wie Wachen
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">“</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">”</rdg>
	</app>
	 
	in den „
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">Phantasien</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Phantasieen</rdg>
	</app>
	 
	eines Realisten
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">“,</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">”,</rdg>
	</app>
	 
	die sicherlich ohne Kenntnis meiner 1900 veröffentlichten „Traumtheorie
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">“</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">”</rdg>
	</app>
	 
	geschrieben 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">werden</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">worden</rdg>
	</app>
	 
	sind, wie ich auch damals Lynkeus’ Phantasien noch nicht kannte: „Von einem Manne, der die merkwürdige Eigenschaft hat, niemals Unsinn zu träumen
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">“ ... „</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">”... „</rdg>
	</app>
	Diese herrliche Eigenschaft, zu träumen wie zu wachen, beruht auf Deinen Tugenden, auf Deiner Güte, Deiner Gerechtigkeit, Deiner Wahrheitsliebe: es ist die moralische Klarheit Deiner Natur, die mir alles an Dir verständlich macht
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">.“ „</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">.” „</rdg>
	</app>
	Wenn ich aber recht bedenke
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">,“</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">”,</rdg>
	</app>
	 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">erwiderte der Andere, „so glaube ich beinahe</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">erwiderte der Andere, „so glaube ich beinahe</rdg>
	</app>
	 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">,</rdg>
	</app>
	 
	alle Menschen seien so wie ich beschaffen, und gar niemand träume jemals Unsinn! Ein Traum, an den man sich so deutlich erinnert, daß man ihn nacherzählen kann, der also kein Fiebertraum ist, hat immer Sinn. Und es kann gar nicht anders sein! Denn was miteinander im Widerspruch steht, könnte sich ja nicht zu einem Ganzen gruppieren. Daß Zeit und Ort oft durcheinander gerüttelt werden, benimmt dem wahren Gehalt des Traumes gar nichts, denn sie beide sind gewiß ohne Bedeutung für seinen wesentlichen Inhalt gewesen. Wir machen es ja oft im Wachen auch so: denke an das Märchen, an so viele sinnvolle Phantasiegebilde, zu denen nur ein Unverständiger sagen würde: Das ist widersinnig! denn das ist nicht möglich
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">!“ „</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">!” „</rdg>
	</app>
	Wenn man nur die Träume immer richtig zu deuten wüßte, so wie Du es eben mit dem 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">meinem</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">meinen</rdg>
	</app>
	 
	getan hast
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">“,</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">,”</rdg>
	</app>
	 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">sagte der Freund. „Das ist gewiß keine leichte Aufgabe, aber es müßte bei einiger Aufmerksamkeit dem Träumenden wohl immer gelingen. Warum es meistens nicht gelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">sagte der Freund. „Das ist gewiß keine leichte Aufgabe, aber es müßte bei einiger Aufmerksamkeit dem Träumenden wohl immer gelingen. Warum es meistens nicht gelingt? Es scheint bei Euch etwas Verstecktes in</rdg>
	</app>
	 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">den Träumen liegen, etwas Unkeusches eigener und</rdg>
	</app>
<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">den Träumen zu liegen, etwas Unkeusches eigener und</rdg>
	</app>
	 
	höherer Art, eine gewisse 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">Heirnlichl-teit</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Heimlichkeit</rdg>
	</app>
	 
	in Eurem Wesen, die schwer auszudenken ist
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">;</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">,</rdg>
	</app>
	 
	und darum scheint Euer Träumen so oft ohne Sinn
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">,</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">;</rdg>
	</app>
	 
	sogar ein Widersinn zu sein
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">.</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">:</rdg>
	</app>
	 
	Es ist aber im tiefsten Grunde nicht so; ja, es kann gar nicht anders sein, denn es ist immer derselbe Mensch, ob er wacht oder träumt
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">.“</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">.”</rdg>
	</app>
	 
	Ich glaube, was mich dazu befähigt hat, die Ursache der Traumentstellung 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">aufzuﬁnden</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">aufzufinden</rdg>
	</app>
	, war mein moralischer Mut. Bei Popper war es die Reinheit, Wahrheitsliebe und moralische Klarheit seines Wesens
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">. Nummer 21 Juni 1923 Zeitschrift des Vereines Allgemeine Nährpflicht BERICHT ÜBER DIE IV. ORDENTLICHE HAUPTVERSAMMLUNG AM 13. JANUAR 1923 Seit Poppers Tod ist dies, wie Herr. Dr. Wittels ausführt, unsere erste Hauptversammlung. Der Meister konnte noch die Freude erleben, unseren Verein entstehen und die Verbreitung seiner Ideen wachsen zusehen. Hiefür gebührt in erster Reihe Herrn, Walther Marcus der Dank, dessen Initiative und Energie es gelungen ist, den Verein ins Leben zu rufen. Wir mußten im vergangenen Vereinsjahr leider davon absehen, Vorträge zu veranstalten. Das Interesse für Vorträge, welches nach dem Zusammenbruche ein sehr lebhaftes war, ist stark abgeflaut und unsere geringen Mittel ermöglichten es nicht, die Kosten derartiger nur schwach besuchter Veranstaltungen aufzubringen. Wir haben uns daher mehr auf die schriftliche Art der Propaganda geworfen. Außer verschiedenen Zeitungsberichten können wir die Herausgabe nachstehender Werke verzeichnen: Carl Jahoda: „Brot und Wasser”, Fritz Wittels „Die Vernichtung der Not”, Adolf Gelber: „Josef Popper-Lynkeus, sein Leben und sein Wirken“. Das letzterwähnte Buch ist das erste Werk, welches sich mit der Persönlichkeit Poppers auseinandersetzt. Unsere Zeitschrift ist fortlaufend, wenn auch mit durch die Not der Zeit zu erklärenden größeren Verzögerunugen erschienen. Daß es überhaupt möglich war, sie herauszubringen, haben wir in erster Reihe Herrn Georg Jahoda zu verdanken, der uns durch sein außerordentliches Entgegenkommen bei Berechnung der Kosten vor der drohenden Einstellung unserer Vereinspublikationen bewahrt hat. Die Kosten selbst würden, durch freiwillige Beiträge aufgebracht</rdg>
	</app>
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion.xml">.</rdg>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">.</rdg>
	</app>
	 
	<app>
		<rdg wit="#josef-popper-lynkeus-und-die-theorie-des-traumes__druckversion0.xml">Die „Sonntagszeitung” in Heilbronn, herausgegeben von Erich Schairer, hat sich die Ideen Poppers zu eigen</rdg>
	</app>
</ab>
      </body>
  </text>
</TEI>