{"id": "bibl__c5b5b903-3207-4a06-81fb-50f71b78b3cf", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/diskussion-uber-die-ziele-und-zwecke-unserer-vereinigungen-erwahnung/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/c5b5b903-3207-4a06-81fb-50f71b78b3cf", "man_title": "Diskussion \u00fcber die Ziele und Zwecke unserer Vereinigungen [Erw\u00e4hnung]", "signature": "1901-121/1902", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-30"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": null, "date": {"value": "1902-01-01", "end_value": "1902-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "107"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__f0562b83-b8c8-4046-9c1f-1787d894458d", "title": " (1901-121): Ziele und Zwecke des Ordens B\u2019nai B\u2018rith", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/f0562b83-b8c8-4046-9c1f-1787d894458d", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/ziele-und-zwecke-des-ordens-bnai-brith"}, "publication": {"id": "bibl__31c06f3a-69d7-4906-9676-90ee1de4e7ec", "title": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d, 4, 1902,  3", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/31c06f3a-69d7-4906-9676-90ee1de4e7ec", "title_main": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "jahrgang": "4", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1902-01-01", "band": {"name": "3", "number": 3}, "herausgeber": [{"id": "p__179a9b89-b10b-4ecb-ba32-be9dbcf60f46", "name": "B'nai B'rith", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/179a9b89-b10b-4ecb-ba32-be9dbcf60f46", "tid": 504, "rev_id": 504, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/504"}], "publication": {"id": "bibl__a410a382-d5ec-4ec8-8bea-48c712792af5", "title": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d, 4, 1902", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/a410a382-d5ec-4ec8-8bea-48c712792af5", "title_main": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "jahrgang": "4", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1902-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__ce561e26-0818-442b-8f14-767a830c0591", "name": "S. Ehrmann", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/ce561e26-0818-442b-8f14-767a830c0591", "tid": 7138, "rev_id": 7138, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/7138"}], "publication": {"id": "bibl__9b0d3449-db1a-47c6-8960-118a2a49620d", "title": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/9b0d3449-db1a-47c6-8960-118a2a49620d", "title_main": "Vierteljahrs-Bericht f\u00fcr die Mitglieder der \u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB\u2019nai B\u2019rith\u201d", "original_publication_year": "1898-01-01", "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "73f3e6f5-1432-4679-b939-1e86bd0cd6ea", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 116145, "drupal_internal__vid": 169000, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1655045452, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1643141004, "changed": 1655045452, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"comment_editor\">(DU CD)</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"pagenumber\">107</span></p>\r\n\r\n<p>Unsere Sitzungen im abgelaufenen Jahre haben sich interes-<br />\r\nsant gestaltet. Im Fr\u00fchjahr hat uns eine Discussion \u00fcber die<br />\r\nsociale Frage, angeregt von Br. <span class=\"smallcaps\">Zucker</span>, in lebhaftester Weise<br />\r\nbesch\u00e4ftigt, und dieses Thema wurde von verschiedenen Br\u00fcdern<br />\r\nin gl\u00e4nzender Weise behandelt, von den verschiedensten Gesichts-<br />\r\npunkten aus er\u00f6rtert. Wenn auch selbstverst\u00e4ndlich kein positives<br />\r\nResultat hieraus sich ergeben konnte, so hat sie doch dazu<br />\r\ngedient, allen Br\u00fcdern die Nothwendigkeit evident zu machen,<br />\r\ndie die vornehmste Pflicht des jetzigen Jahrhunderts sein wird<br />\r\nund sein muss, den socialen Uebelst\u00e4nden abzuhelfen und dadurch<br />\r\nzur relativen Zufriedenheit aller Menschen, ob reich, ob arm,<br />\r\nbeizutragen. Im Herbste hatten wir eine sehr interessante<br />\r\nDiscussion \u00fcber die Ziele und Zwecke unserer Vereinigungen,<br />\r\nan der sich in hervorragender Weise <span class=\"smallcaps\">j\u00fcngere</span> Mitglieder<br />\r\nunserer Vereinigung betheiligten. Auch diese hat zu unser aller<br />\r\nBefriedigung ergeben, dass die Br\u00fcder die Aufgaben derselben<br />\r\nzu erfassen verstanden haben und mit warmer Hingebung bereit<br />\r\nsind und waren, f\u00fcr unsere Ziele und Zwecke einzutreten und f\u00fcr<br />\r\nsie zu propagiren.</p>\r\n\r\n<p>An Vortr\u00e4gen hatten wir heuer das Vergn\u00fcgen von:<br />\r\nBr. Docenten Dr. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>: \u201eUeber Zufall und Aberglauben\u201c am<br />\r\n26. Februar,<br />\r\n<br />\r\n[...]</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p><span class=\"comment_editor\">[Unter diesen j\u00fcngeren Mitgliedern war auch Freud, siehe dazu auch ..]</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"comment_editor\">(DU CD)</span></p>\n<p><span class=\"pagenumber\">107</span></p>\n<p>Unsere Sitzungen im abgelaufenen Jahre haben sich interes-<br />\nsant gestaltet. Im Fr\u00fchjahr hat uns eine Discussion \u00fcber die<br />\nsociale Frage, angeregt von Br. <span class=\"smallcaps\">Zucker</span>, in lebhaftester Weise<br />\nbesch\u00e4ftigt, und dieses Thema wurde von verschiedenen Br\u00fcdern<br />\nin gl\u00e4nzender Weise behandelt, von den verschiedensten Gesichts-<br />\npunkten aus er\u00f6rtert. Wenn auch selbstverst\u00e4ndlich kein positives<br />\nResultat hieraus sich ergeben konnte, so hat sie doch dazu<br />\ngedient, allen Br\u00fcdern die Nothwendigkeit evident zu machen,<br />\ndie die vornehmste Pflicht des jetzigen Jahrhunderts sein wird<br />\nund sein muss, den socialen Uebelst\u00e4nden abzuhelfen und dadurch<br />\nzur relativen Zufriedenheit aller Menschen, ob reich, ob arm,<br />\nbeizutragen. Im Herbste hatten wir eine sehr interessante<br />\nDiscussion \u00fcber die Ziele und Zwecke unserer Vereinigungen,<br />\nan der sich in hervorragender Weise <span class=\"smallcaps\">j\u00fcngere</span> Mitglieder<br />\nunserer Vereinigung betheiligten. Auch diese hat zu unser aller<br />\nBefriedigung ergeben, dass die Br\u00fcder die Aufgaben derselben<br />\nzu erfassen verstanden haben und mit warmer Hingebung bereit<br />\nsind und waren, f\u00fcr unsere Ziele und Zwecke einzutreten und f\u00fcr<br />\nsie zu propagiren.</p>\n<p>An Vortr\u00e4gen hatten wir heuer das Vergn\u00fcgen von:<br />\nBr. Docenten Dr. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>: \u201eUeber Zufall und Aberglauben\u201c am<br />\n26. Februar,</p>\n<p>[...]</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><span class=\"comment_editor\">[Unter diesen j\u00fcngeren Mitgliedern war auch Freud, siehe dazu auch ..]</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"comment_editor\">(DU CD)</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"pagenumber\">107</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unsere Sitzungen im abgelaufenen Jahre haben sich interes<lb break=\"no\"/>sant gestaltet. Im Fr\u00fchjahr hat uns eine Discussion \u00fcber die<lb /> sociale Frage, angeregt von Br. <span class=\"smallcaps\">Zucker</span>, in lebhaftester Weise<lb /> besch\u00e4ftigt, und dieses Thema wurde von verschiedenen Br\u00fcdern<lb /> in gl\u00e4nzender Weise behandelt, von den verschiedensten Gesichts<lb break=\"no\"/>punkten aus er\u00f6rtert. Wenn auch selbstverst\u00e4ndlich kein positives<lb /> Resultat hieraus sich ergeben konnte, so hat sie doch dazu<lb /> gedient, allen Br\u00fcdern die Nothwendigkeit evident zu machen,<lb /> die die vornehmste Pflicht des jetzigen Jahrhunderts sein wird<lb /> und sein muss, den socialen Uebelst\u00e4nden abzuhelfen und dadurch<lb /> zur relativen Zufriedenheit aller Menschen, ob reich, ob arm,<lb /> beizutragen. Im Herbste hatten wir eine sehr interessante<lb /> Discussion \u00fcber die Ziele und Zwecke unserer Vereinigungen,<lb /> an der sich in hervorragender Weise <span class=\"smallcaps\">j\u00fcngere</span> Mitglieder<lb /> unserer Vereinigung betheiligten. Auch diese hat zu unser aller<lb /> Befriedigung ergeben, dass die Br\u00fcder die Aufgaben derselben<lb /> zu erfassen verstanden haben und mit warmer Hingebung bereit<lb /> sind und waren, f\u00fcr unsere Ziele und Zwecke einzutreten und f\u00fcr<lb /> sie zu propagiren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An Vortr\u00e4gen hatten wir heuer das Vergn\u00fcgen von:<lb /> Br. Docenten Dr. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>: \u201eUeber Zufall und Aberglauben\u201c am<lb /> 26. Februar,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>[...]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"comment_editor\">[Unter diesen j\u00fcngeren Mitgliedern war auch Freud, siehe dazu auch ..]</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a2785ceb-f688-468d-8a91-e6e61f37674b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a2785ceb-f688-468d-8a91-e6e61f37674b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 83709, "langcode": "de", "filename": "page-1-202201252003.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-56011/images/page-1-202201252003.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-56011/images/page-1-202201252003.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 981286, "status": true, "created": 1643141004, "changed": 1643141004}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a2785ceb-f688-468d-8a91-e6e61f37674b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a2785ceb-f688-468d-8a91-e6e61f37674b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a2785ceb-f688-468d-8a91-e6e61f37674b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-56011/images/page-1-202201252003.jpg"}, {"id": "4ed6f7f1-7fb9-4e5d-a013-daeaf0269cd2", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 116146, "drupal_internal__vid": 168996, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1655044087, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1643141004, "changed": 1655044087, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><strong>3. Heft. </strong>J\u00e4nner 1902. <strong>Jahrgang IV.</strong><br />\r\n<br />\r\n<strong>VIERTELJAHRS-BERICHT</strong><br />\r\n<br />\r\nf\u00fcr die Mitglieder der<br />\r\n<strong>\u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB<span><span><span><span>\u2019</span></span></span></span>NAI B<span><span><span><span>\u2019</span></span></span></span>RITH\u201c,</strong><br />\r\n<br />\r\nHerausgegeben vom<br />\r\n<strong>Humanit\u00e4tsverein \u201eWIEN\u201c B. B.</strong><br />\r\n<br />\r\nRedigirt von Prof. Dr. S. Ehrmann.<br />\r\nVerlag des israel. Humanit\u00e4ts-Vereines \u201eWien\u201c B<span><span><strong><span><span>\u2019</span></span></strong></span></span>nai B<span><span><strong><span><span>\u2019</span></span></strong></span></span>rith, IX., Universit\u00e4tsstrasse 4.</p>\r\n\r\n<p>Von der s. w. Verbandsleitung.</p>\r\n\r\n<p><strong>Auszug</strong><br />\r\n<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">aus den in der Sitzung des s. w. General-Comit\u00e9s am<br />\r\n1. November 1901 gefassten Beschl\u00fcssen:</span><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><strong>3. Heft. </strong>J\u00e4nner 1902. <strong>Jahrgang IV.</strong></p>\n<p><strong>VIERTELJAHRS-BERICHT</strong></p>\n<p>f\u00fcr die Mitglieder der<br /><strong>\u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB<span><span><span><span>\u2019</span></span></span></span>NAI B<span><span><span><span>\u2019</span></span></span></span>RITH\u201c,</strong></p>\n<p>Herausgegeben vom<br /><strong>Humanit\u00e4tsverein \u201eWIEN\u201c B. B.</strong></p>\n<p>Redigirt von Prof. Dr. S. Ehrmann.<br />\nVerlag des israel. Humanit\u00e4ts-Vereines \u201eWien\u201c B<span><span><strong><span><span>\u2019</span></span></strong></span></span>nai B<span><span><strong><span><span>\u2019</span></span></strong></span></span>rith, IX., Universit\u00e4tsstrasse 4.</p>\n<p>Von der s. w. Verbandsleitung.</p>\n<p><strong>Auszug</strong></p>\n<p><span class=\"smallcaps\">aus den in der Sitzung des s. w. General-Comit\u00e9s am<br />\n1. November 1901 gefassten Beschl\u00fcssen:</span><br />\n\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><hi rendition=\"#bold\">3. Heft. </hi>J\u00e4nner 1902. <hi rendition=\"#bold\">Jahrgang IV.</hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><hi rendition=\"#bold\">VIERTELJAHRS-BERICHT</hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>f\u00fcr die Mitglieder der<lb /> <hi rendition=\"#bold\">\u00f6sterr. israel. Humanit\u00e4tsvereine \u201eB<span><span><span><span>\u2019</span></span></span></span>NAI B<span><span><span><span>\u2019</span></span></span></span>RITH\u201c,</hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Herausgegeben vom<lb /> <hi rendition=\"#bold\">Humanit\u00e4tsverein \u201eWIEN\u201c B. B.</hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Redigirt von Prof. Dr. S. Ehrmann.<lb /> Verlag des israel. Humanit\u00e4ts-Vereines \u201eWien\u201c B<span><span><hi rendition=\"#bold\"><span><span>\u2019</span></span></hi></span></span>nai B<span><span><hi rendition=\"#bold\"><span><span>\u2019</span></span></hi></span></span>rith, IX., Universit\u00e4tsstrasse 4.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von der s. w. Verbandsleitung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><hi rendition=\"#bold\">Auszug</hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">aus den in der Sitzung des s. w. General-Comit\u00e9s am<lb /> 1. November 1901 gefassten Beschl\u00fcssen:</span><lb /> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4927e336-ac3d-40fb-91c7-9940e4adf259", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4927e336-ac3d-40fb-91c7-9940e4adf259"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 83710, "langcode": "de", "filename": "page-2-202201252003.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-56011/images/page-2-202201252003.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-56011/images/page-2-202201252003.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 629749, "status": true, "created": 1643141004, "changed": 1643141004}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4927e336-ac3d-40fb-91c7-9940e4adf259/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4927e336-ac3d-40fb-91c7-9940e4adf259", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4927e336-ac3d-40fb-91c7-9940e4adf259", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-56011/images/page-2-202201252003.jpg"}]}