{"id": "bibl__24ba6291-4994-4bca-883f-eca7f731de7c", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/rezension-von-bidenkapp-georg-im-kampfe-gegen-hirnbacillen/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/24ba6291-4994-4bca-883f-eca7f731de7c", "man_title": "Rezension von: Bidenkapp, Georg \u203aIm Kampfe gegen Hirnbacillen\u2039", "signature": "1903-001/1903", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>1. OCR Korr KK</p>\n<p>Anmerkung: Seite in Metadaten falsch; S. 41 ist korrekt. Vgl. anno\u00a0<a href=\"https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19030208&amp;seite=41&amp;zoom=33\">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19030208&amp;seite=41\u2026</a></p>\n<p>2. OCR korr KK</p>\n<p>3. Korr. CH</p>\n<p>\u00a0</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1903-02-08", "end_value": "1903-02-08"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "41"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__9771658d-e34f-4b8e-9f1c-9c126e5eef01", "title": "Freud, Sigmund  (1903-001; 1903a): Rezension von: Biedenkapp, Georg \u203aIm Kampfe gegen Hirnbacillen\u2039", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/9771658d-e34f-4b8e-9f1c-9c126e5eef01", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/rezension-von-biedenkapp-georg-im-kampfe-gegen-hirnbacillen"}, "publication": {"id": "bibl__9f89eafc-8ed5-46d1-ac1b-87d524cd8ca2", "title": "Neue Freie Presse. Morgenblatt, 40, 1903,  Nr. 13812", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/9f89eafc-8ed5-46d1-ac1b-87d524cd8ca2", "title_main": "Neue Freie Presse", "title_sub": "Morgenblatt", "jahrgang": "40", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1903-02-08", "band": {"name": "Nr. 13812", "number": 13812}, "herausgeber": [{"id": "p__e3f8d5bc-5836-4101-801b-15975faff708", "name": "Bacher, Eduard", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/e3f8d5bc-5836-4101-801b-15975faff708", "tid": 2935, "rev_id": 2935, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/2935"}], "publication": {"id": "bibl__c0fb51cd-5d65-48ad-ae2d-6bb0f2b257d1", "title": "Neue Freie Presse, 40, 1903", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/c0fb51cd-5d65-48ad-ae2d-6bb0f2b257d1", "title_main": "Neue Freie Presse", "jahrgang": "40", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1903-01-01", "publication": {"id": "bibl__637c8126-c734-438c-b1e0-8ff01048bddd", "title": "Neue Freie Presse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/637c8126-c734-438c-b1e0-8ff01048bddd", "title_main": "Neue Freie Presse", "original_publication_year": "1864-01-01", "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "d050fe82-ff1a-40ee-86e6-72a6dbf4a0d7", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 116135, "drupal_internal__vid": 168528, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1643213300, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1643130106, "changed": 1654031987, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">Seite 41</span></p>\r\n\r\n<p>Neue Freie Presse 8. Februar 1903&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>[<span class=\"smallcaps\">Dr.&nbsp;Georg Biedenkapp. \u201eIm Kampfe gegen<br />\r\nHirnbacillen</span>\u201c. Berlin, 1902.] Hinter diesem wenig an-<br />\r\nsprechenden Titel birgt sich das Buch eines tapferen Mannes, der<br />\r\ndem Leser viel Beherzigenswertes zu sagen wei\u00df. Mehr von dem<br />\r\nInhalt verr\u00e4th der Untertitel des Werkes:&nbsp;\u201eEine Philosophie der<br />\r\nkleinen Worte\u201c. Der Autor k\u00e4mpft n\u00e4mlich gegen jene&nbsp;\u201ezu Vieles<br />\r\naus- oder einschlie\u00dfenden&nbsp;W\u00f6rtchen und Wortformen\u201c, welche bei<br />\r\ndenen, die sie mit Vorliebe zu gebrauchen pflegen, eine sch\u00e4dliche<br />\r\nNeigung zu&nbsp;\u201eexclusiven oder superlativen Urtheilen\u201c bekunden.<br />\r\nSelbstverst\u00e4ndlich&nbsp;\u2014 auch dieses Wort w\u00fcrde unser Autor bean-<br />\r\nstanden&nbsp;\u2014 gilt der Kampf nicht jenen harmlosen Worten, sondern<br />\r\nder Neigung, sich an ihnen zu berauschen und der so gewonnenen<br />\r\nHebung der Darstellung zuliebe an die nothwendigen Ein-<br />\r\nschr\u00e4nkungen seiner Aussage, wie an die unvermeidliche&nbsp;Bedingt-<br />\r\nheit der eigenen Urtheile zu vergessen. Es dient wirklich zur<br />\r\nn\u00fctzlichen Mahnung, wenn Einem vorgehalten wird, wie Vieles als<br />\r\n\u201eselbstverst\u00e4ndlich\u201c oder als&nbsp;\u201eunsinnig\u201c von den Menschen einer<br />\r\nfr\u00fcheren Generation bezeichnet wurde, was uns heute umgekehrt als<br />\r\nunsinnig oder als selbstverst\u00e4ndlich gilt. Oder wenn wir an einer<br />\r\nReihe gut gew\u00e4hlter Beispiele ersehen, welche Einengung ihres Ge-<br />\r\nsichtskreises selbst bedeutende Schriftsteller sich in Folge ihres Mi\u00df-<br />\r\nbrauches von Superlativen vorwerfen lassen m\u00fcssen. Die&nbsp;Mahnung<br />\r\nzur N\u00fcchternheit in Urtheil und Ausdruck dient unserem Autor<br />\r\ninde\u00df nur als Ausgangspunkt zu weiteren Er\u00f6rterungen \u00fcber<br />\r\nandere&nbsp;\u201eDenkfehler\u201c der Menschen, \u00fcber den Mittelpunktswahn, den<br />\r\nGlauben, \u00fcber die atheistische Moral und dergleichen. In all diesen<br />\r\nBemerkungen zeigt sich das ehrliche Bestreben des Autors, Ernst zu<br />\r\nmachen mit der Durchf\u00fchrung jener Weltanschauung, die uns durch<br />\r\ndie Ergebnisse der modernen Wissenschaft, im Besonderen der Ent-<br />\r\nwicklungslehre, aufgen\u00f6thigt wird. Es ist sehr viel psychologisch<br />\r\nRichtiges dabei, und manche Wahrheit von der Art, die schon oft<br />\r\ngesagt worden ist, aber nicht oft genug wiederholt werden kann.<br />\r\nDer Autor hat sich die undankbare Aufgabe gestellt,&nbsp;\u201edie Menschen<br />\r\nzu bessern und zu bekehren\u201c auf dem Wege n\u00fcchterner Beein-<br />\r\nflussung, ohne sie durch Humor zum Lachen bewegen oder durch<br />\r\nLeidenschaft mit fortrei\u00dfen zu wollen. W\u00fcnschen wir ihm dazu&nbsp;den<br />\r\nbesten Erfolg! <span class=\"smallcaps\">Professor Sigmund Freud</span>.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">Seite 41</span></p>\n<p>Neue Freie Presse 8. Februar 1903\u00a0</p>\n<p>[<span class=\"smallcaps\">Dr.\u00a0Georg Biedenkapp. \u201eIm Kampfe gegen<br />\nHirnbacillen</span>\u201c. Berlin, 1902.] Hinter diesem wenig an-<br />\nsprechenden Titel birgt sich das Buch eines tapferen Mannes, der<br />\ndem Leser viel Beherzigenswertes zu sagen wei\u00df. Mehr von dem<br />\nInhalt verr\u00e4th der Untertitel des Werkes:\u00a0\u201eEine Philosophie der<br />\nkleinen Worte\u201c. Der Autor k\u00e4mpft n\u00e4mlich gegen jene\u00a0\u201ezu Vieles<br />\naus- oder einschlie\u00dfenden\u00a0W\u00f6rtchen und Wortformen\u201c, welche bei<br />\ndenen, die sie mit Vorliebe zu gebrauchen pflegen, eine sch\u00e4dliche<br />\nNeigung zu\u00a0\u201eexclusiven oder superlativen Urtheilen\u201c bekunden.<br />\nSelbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2014 auch dieses Wort w\u00fcrde unser Autor bean-<br />\nstanden\u00a0\u2014 gilt der Kampf nicht jenen harmlosen Worten, sondern<br />\nder Neigung, sich an ihnen zu berauschen und der so gewonnenen<br />\nHebung der Darstellung zuliebe an die nothwendigen Ein-<br />\nschr\u00e4nkungen seiner Aussage, wie an die unvermeidliche\u00a0Bedingt-<br />\nheit der eigenen Urtheile zu vergessen. Es dient wirklich zur<br />\nn\u00fctzlichen Mahnung, wenn Einem vorgehalten wird, wie Vieles als<br />\n\u201eselbstverst\u00e4ndlich\u201c oder als\u00a0\u201eunsinnig\u201c von den Menschen einer<br />\nfr\u00fcheren Generation bezeichnet wurde, was uns heute umgekehrt als<br />\nunsinnig oder als selbstverst\u00e4ndlich gilt. Oder wenn wir an einer<br />\nReihe gut gew\u00e4hlter Beispiele ersehen, welche Einengung ihres Ge-<br />\nsichtskreises selbst bedeutende Schriftsteller sich in Folge ihres Mi\u00df-<br />\nbrauches von Superlativen vorwerfen lassen m\u00fcssen. Die\u00a0Mahnung<br />\nzur N\u00fcchternheit in Urtheil und Ausdruck dient unserem Autor<br />\ninde\u00df nur als Ausgangspunkt zu weiteren Er\u00f6rterungen \u00fcber<br />\nandere\u00a0\u201eDenkfehler\u201c der Menschen, \u00fcber den Mittelpunktswahn, den<br />\nGlauben, \u00fcber die atheistische Moral und dergleichen. In all diesen<br />\nBemerkungen zeigt sich das ehrliche Bestreben des Autors, Ernst zu<br />\nmachen mit der Durchf\u00fchrung jener Weltanschauung, die uns durch<br />\ndie Ergebnisse der modernen Wissenschaft, im Besonderen der Ent-<br />\nwicklungslehre, aufgen\u00f6thigt wird. Es ist sehr viel psychologisch<br />\nRichtiges dabei, und manche Wahrheit von der Art, die schon oft<br />\ngesagt worden ist, aber nicht oft genug wiederholt werden kann.<br />\nDer Autor hat sich die undankbare Aufgabe gestellt,\u00a0\u201edie Menschen<br />\nzu bessern und zu bekehren\u201c auf dem Wege n\u00fcchterner Beein-<br />\nflussung, ohne sie durch Humor zum Lachen bewegen oder durch<br />\nLeidenschaft mit fortrei\u00dfen zu wollen. W\u00fcnschen wir ihm dazu\u00a0den<br />\nbesten Erfolg! <span class=\"smallcaps\">Professor Sigmund Freud</span>.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">Seite 41</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Neue Freie Presse 8. Februar 1903 <lb break=\"paragraph\"/></p> <p>[<span class=\"smallcaps\">Dr. Georg Biedenkapp. \u201eIm Kampfe gegen<lb /> Hirnbacillen</span>\u201c. Berlin, 1902.] Hinter diesem wenig an<lb break=\"no\"/>sprechenden Titel birgt sich das Buch eines tapferen Mannes, der<lb /> dem Leser viel Beherzigenswertes zu sagen wei\u00df. Mehr von dem<lb /> Inhalt verr\u00e4th der Untertitel des Werkes: \u201eEine Philosophie der<lb /> kleinen Worte\u201c. Der Autor k\u00e4mpft n\u00e4mlich gegen jene \u201ezu Vieles<lb /> aus- oder einschlie\u00dfenden W\u00f6rtchen und Wortformen\u201c, welche bei<lb /> denen, die sie mit Vorliebe zu gebrauchen pflegen, eine sch\u00e4dliche<lb /> Neigung zu \u201eexclusiven oder superlativen Urtheilen\u201c bekunden.<lb /> Selbstverst\u00e4ndlich \u2014 auch dieses Wort w\u00fcrde unser Autor bean<lb break=\"no\"/>standen \u2014 gilt der Kampf nicht jenen harmlosen Worten, sondern<lb /> der Neigung, sich an ihnen zu berauschen und der so gewonnenen<lb /> Hebung der Darstellung zuliebe an die nothwendigen Ein<lb break=\"no\"/>schr\u00e4nkungen seiner Aussage, wie an die unvermeidliche Bedingt<lb break=\"no\"/>heit der eigenen Urtheile zu vergessen. Es dient wirklich zur<lb /> n\u00fctzlichen Mahnung, wenn Einem vorgehalten wird, wie Vieles als<lb /> \u201eselbstverst\u00e4ndlich\u201c oder als \u201eunsinnig\u201c von den Menschen einer<lb /> fr\u00fcheren Generation bezeichnet wurde, was uns heute umgekehrt als<lb /> unsinnig oder als selbstverst\u00e4ndlich gilt. Oder wenn wir an einer<lb /> Reihe gut gew\u00e4hlter Beispiele ersehen, welche Einengung ihres Ge<lb break=\"no\"/>sichtskreises selbst bedeutende Schriftsteller sich in Folge ihres Mi\u00df<lb break=\"no\"/>brauches von Superlativen vorwerfen lassen m\u00fcssen. Die Mahnung<lb /> zur N\u00fcchternheit in Urtheil und Ausdruck dient unserem Autor<lb /> inde\u00df nur als Ausgangspunkt zu weiteren Er\u00f6rterungen \u00fcber<lb /> andere \u201eDenkfehler\u201c der Menschen, \u00fcber den Mittelpunktswahn, den<lb /> Glauben, \u00fcber die atheistische Moral und dergleichen. In all diesen<lb /> Bemerkungen zeigt sich das ehrliche Bestreben des Autors, Ernst zu<lb /> machen mit der Durchf\u00fchrung jener Weltanschauung, die uns durch<lb /> die Ergebnisse der modernen Wissenschaft, im Besonderen der Ent<lb break=\"no\"/>wicklungslehre, aufgen\u00f6thigt wird. Es ist sehr viel psychologisch<lb /> Richtiges dabei, und manche Wahrheit von der Art, die schon oft<lb /> gesagt worden ist, aber nicht oft genug wiederholt werden kann.<lb /> Der Autor hat sich die undankbare Aufgabe gestellt, \u201edie Menschen<lb /> zu bessern und zu bekehren\u201c auf dem Wege n\u00fcchterner Beein<lb break=\"no\"/>flussung, ohne sie durch Humor zum Lachen bewegen oder durch<lb /> Leidenschaft mit fortrei\u00dfen zu wollen. W\u00fcnschen wir ihm dazu den<lb /> besten Erfolg! <span class=\"smallcaps\">Professor Sigmund Freud</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "50a1193e-c6e7-4a11-a88a-f53f568aa3e2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50a1193e-c6e7-4a11-a88a-f53f568aa3e2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 83693, "langcode": "de", "filename": "page-1-202201251701.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-48771/images/page-1-202201251701.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-48771/images/page-1-202201251701.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1437235, "status": true, "created": 1643130106, "changed": 1643130106}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50a1193e-c6e7-4a11-a88a-f53f568aa3e2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "50a1193e-c6e7-4a11-a88a-f53f568aa3e2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50a1193e-c6e7-4a11-a88a-f53f568aa3e2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-48771/images/page-1-202201251701.jpg"}]}