{"id": "bibl__f4f14457-98e4-46f0-8e18-d42bf19c8314", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/vortrag-das-seelenleben-des-kindes-erwahnung/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/f4f14457-98e4-46f0-8e18-d42bf19c8314", "man_title": "Vortrag: Das Seelenleben des Kindes [Erw\u00e4hnung]", "signature": "1900-241/1932", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": null, "date": {"value": "1932-12-01", "end_value": "1932-12-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "376"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": null, "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__179a1344-1564-4911-8171-58901007e0ea", "title": "Freud, Sigmund  (1900-241; 1900c): Das Seelenleben des Kindes [Erw\u00e4hnung]", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/179a1344-1564-4911-8171-58901007e0ea", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/seelenleben-des-kindes"}, "publication": {"id": "bibl__d1dd6d37-53ef-43d9-b676-639100f159f9", "title": "B\u2019nai B\u2019rith Mitteilungen f\u00fcr \u00d6sterreich, 32, 1932,  10", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/d1dd6d37-53ef-43d9-b676-639100f159f9", "title_main": "B\u2019nai B\u2019rith Mitteilungen f\u00fcr \u00d6sterreich", "jahrgang": "32", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1932-12-01", "band": {"name": "10", "number": 10}, "herausgeber": [{"id": "p__3fa8c116-147b-4088-b776-1907247ae5fe", "name": "Ascher, Arnold", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/3fa8c116-147b-4088-b776-1907247ae5fe", "tid": 4039, "rev_id": 4039, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/4039"}], "publication": {"id": "bibl__58263c50-c7a6-430f-aa36-e86e85dd8f88", "title": "B\u2019nai B\u2019rith Mitteilungen f\u00fcr \u00d6sterreich, 32, 1932", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/58263c50-c7a6-430f-aa36-e86e85dd8f88", "title_main": "B\u2019nai B\u2019rith Mitteilungen f\u00fcr \u00d6sterreich", "jahrgang": "32", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1932-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__3fa8c116-147b-4088-b776-1907247ae5fe", "name": "Ascher, Arnold", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/3fa8c116-147b-4088-b776-1907247ae5fe", "tid": 4039, "rev_id": 4039, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/4039"}], "publication": {"id": "bibl__88591fbc-d26a-48ff-aa7b-5d609db19127", "title": "B\u2019nai B\u2019rith Mitteilungen f\u00fcr \u00d6sterreich", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/88591fbc-d26a-48ff-aa7b-5d609db19127", "title_main": "B\u2019nai B\u2019rith Mitteilungen f\u00fcr \u00d6sterreich", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {}, "pages": [{"id": "5496fa97-9942-4a8d-85bf-2b90e7729d23", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 55097, "drupal_internal__vid": 74184, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1602878468, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1602878468, "changed": 1643033481, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>Au\u00dfer dieser Bet\u00e4tigung der Vereinigung nach au\u00dfen und<br />\r\ninnen wurde in der VIlI. Amtsperiode auch auf dem Gebiete der<br />\r\ngeistigen Interessen eine eifrige T\u00e4tigkeit entfaltet. Es wurden im<br />\r\nLaufe derselben 10 selbst\u00e4ndige Vortr\u00e4ge, darunter 4 in beson-<br />\r\nderen Versammlungen abgehalten, und zwar:<br />\r\n1. Am 23. J\u00e4nner 1900 von Br. Architekt Fleischer ,Uber<br />\r\nBruderschaftsb\u00fcndnisse\".<br />\r\n2. Am 9. Februar 1900 von Br. Prof. Freud vor Damen<br />\r\n,Uber das Seelenleben des Kindes\".<br />\r\n3. Am 27. Februar von Br. Bernhard Jerusalem Uber<br />\r\ndie landwirtschaftliche Aktion des zu gr\u00fcndenden Hilfs-<br />\r\nvereines f\u00fcr Galizien\".<br />\r\n4. Am 8. M\u00e4rz von Br. Architekten Fleischer vor Damen<br />\r\n,Aus meinen Erinnerungen an den Wiener Rathausbau\".<br />\r\n5. Am 27. M\u00e4rz von Prof. E hrmann \u00fcber ,J\u00fcdische Denker<br />\r\nzu Beginn unserer Zeitrechnung\".<br />\r\n6. Am 24. April von Br. Prof. Freud ,Uber Fecondit\u00e9 von<br />\r\nZola\".<br />\r\n7. Am 11. November von Br. Dr. Josef Jerusalem ,Uber<br />\r\nHaeckels Weltr\u00e4tsel\".</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Au\u00dfer dieser Bet\u00e4tigung der Vereinigung nach au\u00dfen und<br />\ninnen wurde in der VIlI. Amtsperiode auch auf dem Gebiete der<br />\ngeistigen Interessen eine eifrige T\u00e4tigkeit entfaltet. Es wurden im<br />\nLaufe derselben 10 selbst\u00e4ndige Vortr\u00e4ge, darunter 4 in beson-<br />\nderen Versammlungen abgehalten, und zwar:<br />\n1. Am 23. J\u00e4nner 1900 von Br. Architekt Fleischer ,Uber<br />\nBruderschaftsb\u00fcndnisse\".<br />\n2. Am 9. Februar 1900 von Br. Prof. Freud vor Damen<br />\n,Uber das Seelenleben des Kindes\".<br />\n3. Am 27. Februar von Br. Bernhard Jerusalem Uber<br />\ndie landwirtschaftliche Aktion des zu gr\u00fcndenden Hilfs-<br />\nvereines f\u00fcr Galizien\".<br />\n4. Am 8. M\u00e4rz von Br. Architekten Fleischer vor Damen<br />\n,Aus meinen Erinnerungen an den Wiener Rathausbau\".<br />\n5. Am 27. M\u00e4rz von Prof. E hrmann \u00fcber ,J\u00fcdische Denker<br />\nzu Beginn unserer Zeitrechnung\".<br />\n6. Am 24. April von Br. Prof. Freud ,Uber Fecondit\u00e9 von<br />\nZola\".<br />\n7. Am 11. November von Br. Dr. Josef Jerusalem ,Uber<br />\nHaeckels Weltr\u00e4tsel\".</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>Au\u00dfer dieser Bet\u00e4tigung der Vereinigung nach au\u00dfen und<lb /> innen wurde in der VIlI. Amtsperiode auch auf dem Gebiete der<lb /> geistigen Interessen eine eifrige T\u00e4tigkeit entfaltet. Es wurden im<lb /> Laufe derselben 10 selbst\u00e4ndige Vortr\u00e4ge, darunter 4 in beson<lb break=\"no\"/>deren Versammlungen abgehalten, und zwar:<lb /> 1. Am 23. J\u00e4nner 1900 von Br. Architekt Fleischer ,Uber<lb /> Bruderschaftsb\u00fcndnisse\".<lb /> 2. Am 9. Februar 1900 von Br. Prof. Freud vor Damen<lb /> ,Uber das Seelenleben des Kindes\".<lb /> 3. Am 27. Februar von Br. Bernhard Jerusalem Uber<lb /> die landwirtschaftliche Aktion des zu gr\u00fcndenden Hilfs<lb break=\"no\"/>vereines f\u00fcr Galizien\".<lb /> 4. Am 8. M\u00e4rz von Br. Architekten Fleischer vor Damen<lb /> ,Aus meinen Erinnerungen an den Wiener Rathausbau\".<lb /> 5. Am 27. M\u00e4rz von Prof. E hrmann \u00fcber ,J\u00fcdische Denker<lb /> zu Beginn unserer Zeitrechnung\".<lb /> 6. Am 24. April von Br. Prof. Freud ,Uber Fecondit\u00e9 von<lb /> Zola\".<lb /> 7. Am 11. November von Br. Dr. Josef Jerusalem ,Uber<lb /> Haeckels Weltr\u00e4tsel\".<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "32622c81-fe28-4b80-9a38-f3575234c2a8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/32622c81-fe28-4b80-9a38-f3575234c2a8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 83501, "langcode": "de", "filename": "bb_32_10_seelenleben_0_seite_1.jpg", "uri": {"value": "public://handschriften/bb_32_10_seelenleben_0_seite_1.jpg", "url": "/sites/default/files/handschriften/bb_32_10_seelenleben_0_seite_1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1034674, "status": true, "created": 1643033357, "changed": 1643033481}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/32622c81-fe28-4b80-9a38-f3575234c2a8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "32622c81-fe28-4b80-9a38-f3575234c2a8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/32622c81-fe28-4b80-9a38-f3575234c2a8", "faks__payload": "/sites/default/files/handschriften/bb_32_10_seelenleben_0_seite_1.jpg"}]}