{"id": "bibl__15fa982a-3a69-4cd8-ba4b-d35fe08a63ff", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/dr-ferenczi-sandor/druckversion-0", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/15fa982a-3a69-4cd8-ba4b-d35fe08a63ff", "man_title": "Dr. Ferenczi S\u00e1ndor", "signature": "1923-009/1923.1", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>\n<p>2. Korr KK</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1923-06-01", "end_value": "1923-06-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "259"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e4762189-e0bf-4ada-994f-6d7965cfb11f", "title": "Freud, Sigmund  (1923-009; 1923i): Dr. Ferenczi S\u00e1ndor [Zum 50. Geburtstag]", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e4762189-e0bf-4ada-994f-6d7965cfb11f", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/dr-ferenczi-sandor-zum-50-geburtstag"}, "publication": {"id": "bibl__f4ff84e5-c7aa-4c98-ac99-64f134385ad3", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 9, 1923,  3", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/f4ff84e5-c7aa-4c98-ac99-64f134385ad3", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "title_short": "IZP", "jahrgang": "9", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1923-01-01", "band": {"name": "3", "number": 3}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__8e49e087-fe1e-4a5d-8059-2bb6c5cb2045", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, 9, 1923", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/8e49e087-fe1e-4a5d-8059-2bb6c5cb2045", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "jahrgang": "9", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1923-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "author": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "6f1f6f9e-e20a-4a4e-9c5b-8b55e69550a8", "title": "Seite 257", "page_nr": "257", "attr": {"drupal_internal__nid": 40522, "drupal_internal__vid": 171969, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1600857782, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 257", "created": 1577730559, "changed": 1661681678, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[257]</span></p>\r\n\r\n<h2>DR. FERENCZI S\u00c1NDOR</h2>\r\n\r\n<p>Wenige Jahre nach ihrem Erscheinen (1900) geriet die<br />\r\n\u201eTraumdeutung\u201c auch in die Hand eines jungen Budapester<br />\r\nArztes, der Neurologe, Psychiater und gerichtlicher Sachverst\u00e4ndiger,<br />\r\ndoch eifrig nach neuem Erwerb in seiner Wissenschaft ausschaute.<br />\r\nEr kam nicht weit in der Lekt\u00fcre, bald hatte er das Buch von<br />\r\nsich geworfen; es ist nicht bekannt, ob mehr gelangweilt oder<br />\r\nangewidert. Indes kurze Zeit nachher lockte ihn der Ruf von<br />\r\nneuen Arbeits- und Erkenntnism\u00f6glichkeiten nach <span class=\"smallcaps\">Z\u00fcrich</span>, von<br />\r\ndort trieb es ihn nach Wien, um den Autor des einst ver\u00e4chtlich<br />\r\nbeseitigten Buches zu sprechen. An diesen ersten Besuch kn\u00fcpfte<br />\r\neine lange, intime und bis heute ungetr\u00fcbte Freundschaft an, in<br />\r\nderen Bet\u00e4tigung er auch 1909 die Reise nach Amerika zu den<br />\r\nVorlesungen an der <span class=\"smallcaps\">Clark-University</span> in <span class=\"smallcaps\">Worcester</span>,<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Massachusetts</span>, mitmachte.</p>\r\n\r\n<p>Dies waren die Anf\u00e4nge <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span>, der seither selbst ein<br />\r\nMeister und Lehrer der Psychoanalyse geworden ist und in diesem<br />\r\nJahre, 1923, gleichzeitig sein f\u00fcnfzigstes Lebensjahr wie das erste<br />\r\nDezennium in der F\u00fchrung der Budapester Ortsgruppe vollendet.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat wiederholt auch in die \u00e4u\u00dferen Schicksale<br />\r\nder Psychoanalyse eingegriffen. Bekannt ist sein Auftreten auf<br />\r\ndem zweiten Kongre\u00df der Analytiker, N\u00fcrnberg 1910, wo er die<br />\r\nGr\u00fcndung der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung als<br />\r\nAbwehrma\u00dfregel gegen die \u00c4chtung der Analyse durch die<br />\r\noffizielle Medizin in Vorschlag brachte und durchsetzen half. Auf<br />\r\ndem f\u00fcnften Analytischen Kongre\u00df in Budapest, September 1918,<br />\r\nwurde <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigung gew\u00e4hlt. Er<br />\r\nbestimmte <span class=\"ff\">Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> zu seinem Sekret\u00e4r und die ver-<br />\r\neinte Tatkraft beider M\u00e4nner sowie die gro\u00dfz\u00fcgigen Stiftungs-<br />\r\nabsichten <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> h\u00e4tten Budapest sicherlich zur analytischen<br />\r\nHauptstadt Europas erhoben, wenn nicht politische Katastrophen</span></p>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[257]</span></p>\n<h2>DR. FERENCZI S\u00c1NDOR</h2>\n<p>Wenige Jahre nach ihrem Erscheinen (1900) geriet die<br />\n\u201eTraumdeutung\u201c auch in die Hand eines jungen Budapester<br />\nArztes, der Neurologe, Psychiater und gerichtlicher Sachverst\u00e4ndiger,<br />\ndoch eifrig nach neuem Erwerb in seiner Wissenschaft ausschaute.<br />\nEr kam nicht weit in der Lekt\u00fcre, bald hatte er das Buch von<br />\nsich geworfen; es ist nicht bekannt, ob mehr gelangweilt oder<br />\nangewidert. Indes kurze Zeit nachher lockte ihn der Ruf von<br />\nneuen Arbeits- und Erkenntnism\u00f6glichkeiten nach <span class=\"smallcaps\">Z\u00fcrich</span>, von<br />\ndort trieb es ihn nach Wien, um den Autor des einst ver\u00e4chtlich<br />\nbeseitigten Buches zu sprechen. An diesen ersten Besuch kn\u00fcpfte<br />\neine lange, intime und bis heute ungetr\u00fcbte Freundschaft an, in<br />\nderen Bet\u00e4tigung er auch 1909 die Reise nach Amerika zu den<br />\nVorlesungen an der <span class=\"smallcaps\">Clark-University</span> in <span class=\"smallcaps\">Worcester</span>,<br /><span class=\"smallcaps\">Massachusetts</span>, mitmachte.</p>\n<p>Dies waren die Anf\u00e4nge <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span>, der seither selbst ein<br />\nMeister und Lehrer der Psychoanalyse geworden ist und in diesem<br />\nJahre, 1923, gleichzeitig sein f\u00fcnfzigstes Lebensjahr wie das erste<br />\nDezennium in der F\u00fchrung der Budapester Ortsgruppe vollendet.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat wiederholt auch in die \u00e4u\u00dferen Schicksale<br />\nder Psychoanalyse eingegriffen. Bekannt ist sein Auftreten auf<br />\ndem zweiten Kongre\u00df der Analytiker, N\u00fcrnberg 1910, wo er die<br />\nGr\u00fcndung der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung als<br />\nAbwehrma\u00dfregel gegen die \u00c4chtung der Analyse durch die<br />\noffizielle Medizin in Vorschlag brachte und durchsetzen half. Auf<br />\ndem f\u00fcnften Analytischen Kongre\u00df in Budapest, September 1918,<br />\nwurde <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigung gew\u00e4hlt. Er<br />\nbestimmte <span class=\"ff\">Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> zu seinem Sekret\u00e4r und die ver-<br />\neinte Tatkraft beider M\u00e4nner sowie die gro\u00dfz\u00fcgigen Stiftungs-<br />\nabsichten <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> h\u00e4tten Budapest sicherlich zur analytischen<br />\nHauptstadt Europas erhoben, wenn nicht politische Katastrophen</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[257]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>DR. FERENCZI S\u00c1NDOR</h2><p>Wenige Jahre nach ihrem Erscheinen (1900) geriet die<lb /> \u201eTraumdeutung\u201c auch in die Hand eines jungen Budapester<lb /> Arztes, der Neurologe, Psychiater und gerichtlicher Sachverst\u00e4ndiger,<lb /> doch eifrig nach neuem Erwerb in seiner Wissenschaft ausschaute.<lb /> Er kam nicht weit in der Lekt\u00fcre, bald hatte er das Buch von<lb /> sich geworfen; es ist nicht bekannt, ob mehr gelangweilt oder<lb /> angewidert. Indes kurze Zeit nachher lockte ihn der Ruf von<lb /> neuen Arbeits- und Erkenntnism\u00f6glichkeiten nach <span class=\"smallcaps\">Z\u00fcrich</span>, von<lb /> dort trieb es ihn nach Wien, um den Autor des einst ver\u00e4chtlich<lb /> beseitigten Buches zu sprechen. An diesen ersten Besuch kn\u00fcpfte<lb /> eine lange, intime und bis heute ungetr\u00fcbte Freundschaft an, in<lb /> deren Bet\u00e4tigung er auch 1909 die Reise nach Amerika zu den<lb /> Vorlesungen an der <span class=\"smallcaps\">Clark-University</span> in <span class=\"smallcaps\">Worcester</span>,<lb /> <span class=\"smallcaps\">Massachusetts</span>, mitmachte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dies waren die Anf\u00e4nge <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span>, der seither selbst ein<lb /> Meister und Lehrer der Psychoanalyse geworden ist und in diesem<lb /> Jahre, 1923, gleichzeitig sein f\u00fcnfzigstes Lebensjahr wie das erste<lb /> Dezennium in der F\u00fchrung der Budapester Ortsgruppe vollendet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat wiederholt auch in die \u00e4u\u00dferen Schicksale<lb /> der Psychoanalyse eingegriffen. Bekannt ist sein Auftreten auf<lb /> dem zweiten Kongre\u00df der Analytiker, N\u00fcrnberg 1910, wo er die<lb /> Gr\u00fcndung der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung als<lb /> Abwehrma\u00dfregel gegen die \u00c4chtung der Analyse durch die<lb /> offizielle Medizin in Vorschlag brachte und durchsetzen half. Auf<lb /> dem f\u00fcnften Analytischen Kongre\u00df in Budapest, September 1918,<lb /> wurde <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigung gew\u00e4hlt. Er<lb /> bestimmte <span class=\"ff\">Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> zu seinem Sekret\u00e4r und die ver<lb break=\"no\"/>einte Tatkraft beider M\u00e4nner sowie die gro\u00dfz\u00fcgigen Stiftungs<lb break=\"no\"/>absichten <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> h\u00e4tten Budapest sicherlich zur analytischen<lb /> Hauptstadt Europas erhoben, wenn nicht politische Katastrophen</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c030e0da-ad24-48bf-8282-c7e04a806ed2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c030e0da-ad24-48bf-8282-c7e04a806ed2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 30642, "langcode": "de", "filename": "freud_1923i_seite_4.png", "uri": {"value": "public://handschriften/freud_1923i_seite_4.png", "url": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_4.png"}, "filemime": "image/png", "filesize": 7420907, "status": true, "created": 1577730617, "changed": 1577731045}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c030e0da-ad24-48bf-8282-c7e04a806ed2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c030e0da-ad24-48bf-8282-c7e04a806ed2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c030e0da-ad24-48bf-8282-c7e04a806ed2", "faks__payload": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_4.png"}, {"id": "0294e1fb-89b4-46c6-b364-66312bad1caa", "title": "Seite 258", "page_nr": "258", "attr": {"drupal_internal__nid": 40523, "drupal_internal__vid": 171970, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1600858457, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 258", "created": 1577730627, "changed": 1661681843, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">258</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"ff\">und pers\u00f6nliche Schicksale diese sch\u00f6nen Hoffnungen erbarmungslos<br />\r\nvernichtet h\u00e4tten. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> erkrankte und starb im J\u00e4nner 1920,<br />\r\nim Oktober 1919 hatte <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> unter Berufung auf die<br />\r\nIsolierung Ungarns vom Weltverkehr seine Stelle niedergelegt<br />\r\nund das Pr\u00e4sidium der Internationalen Vereinigung Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span><br />\r\nin London \u00fcbertragen. W\u00e4hrend der Dauer der Sowjetrepublik in<br />\r\nUngarn war <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> mit den Funktionen eines Universit\u00e4ts-<br />\r\nlehrers betraut gewesen und die H\u00f6rer hatten sich zu seinen<br />\r\nVorlesungen gedr\u00e4ngt. Die Ortsgruppe aber, die er 1913 gegr\u00fcndet<br />\r\nhatte,<span class=\"footnote-index\">1 </span>\u00fcberstand alle St\u00fcrme, entwickelte sich unter seiner Leitung<br />\r\nzu einer St\u00e4tte intensiver und fruchtbringender Arbeit und gl\u00e4nzte<br />\r\ndurch eine H\u00e4ufung von Begabungen, wie sie sich an keinem<br />\r\nanderen Orte zusammengefunden hatten. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>, der als ein<br />\r\nmittleres Kind aus einer gro\u00dfen Geschwisterreihe urspr\u00fcnglich<br />\r\neinen starken Bruderkomplex in sich zu bek\u00e4mpfen hatte, war<br />\r\nunter der Einwirkung der Analyse ein tadelloser \u00e4lterer Bruder,<br />\r\nein g\u00fctiger Erzieher und F\u00f6rderer junger Talente geworden.</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> analytische Schriften sind allgemein bekannt<br />\r\nund gew\u00fcrdigt worden. Seine \u201ePopul\u00e4ren Vortr\u00e4ge \u00fcber Psycho-<br />\r\nanalyse\u201c hat unser Verlag erst 1922 als XIII. Band der \u201eInter-<br />\r\nnationalen Psychoanalytischen Bibliothek\u201c herausgegeben. Klar<br />\r\nund formvollendet, mitunter fesselnd geschrieben, sind sie eigentlich<br />\r\ndie beste \u201eEinf\u00fchrung in die Psychoanalyse\u201c f\u00fcr den ihr ferner<br />\r\nStehenden. Eine Sammlung der rein fachlich-medizinischen Arbeiten,<br />\r\nvon denen eine Anzahl durch E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> ins Englische \u00fcbersetzt<br />\r\nworden ist (Contributions to Psycho-Analysis 1916), steht noch<br />\r\naus. Der Verlag wird diese Aufgabe nachholen, sobald die Ungunst<br />\r\nder Zeiten es ihm nicht mehr verwehrt. Die in ungarischer Sprache<br />\r\nerschienenen B\u00fccher und Brosch\u00fcren haben zahlreiche Auflagen<br />\r\ngehabt und die Analyse den gebildeten Kreisen Ungarns vertraut<br />\r\ngemacht.</p>\r\n\r\n<p>Die wissenschaftliche Leistung <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> imponiert vor<br />\r\nallem durch ihre Vielseitigkeit. An gl\u00fcckliche kasuistische Funde<br />\r\nund scharf beobachtete klinische Mitteilungen (Ein kleiner Hahne-<br />\r\nmann \u2014 Passagere Symptombildungen w\u00e4hrend der Behandlung<br />\r\n\u2014 Mitteilungen aus der analytischen Praxis) reihen sich muster-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Die konstituierende Generalversammlung wurde am 19. Mai 1913 von<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>als Obmann, Dr. <span class=\"smallcaps\">Rad\u00f3</span> als Sekret\u00e4r, <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>, <span class=\"smallcaps\">Ignotus</span> und<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">L\u00e9vy</span> als Mitgliedern abgehalten.</p>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">258</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"ff\">und pers\u00f6nliche Schicksale diese sch\u00f6nen Hoffnungen erbarmungslos<br />\nvernichtet h\u00e4tten. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> erkrankte und starb im J\u00e4nner 1920,<br />\nim Oktober 1919 hatte <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> unter Berufung auf die<br />\nIsolierung Ungarns vom Weltverkehr seine Stelle niedergelegt<br />\nund das Pr\u00e4sidium der Internationalen Vereinigung Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span><br />\nin London \u00fcbertragen. W\u00e4hrend der Dauer der Sowjetrepublik in<br />\nUngarn war <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> mit den Funktionen eines Universit\u00e4ts-<br />\nlehrers betraut gewesen und die H\u00f6rer hatten sich zu seinen<br />\nVorlesungen gedr\u00e4ngt. Die Ortsgruppe aber, die er 1913 gegr\u00fcndet<br />\nhatte,<span class=\"footnote-index\">1 </span>\u00fcberstand alle St\u00fcrme, entwickelte sich unter seiner Leitung<br />\nzu einer St\u00e4tte intensiver und fruchtbringender Arbeit und gl\u00e4nzte<br />\ndurch eine H\u00e4ufung von Begabungen, wie sie sich an keinem<br />\nanderen Orte zusammengefunden hatten. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>, der als ein<br />\nmittleres Kind aus einer gro\u00dfen Geschwisterreihe urspr\u00fcnglich<br />\neinen starken Bruderkomplex in sich zu bek\u00e4mpfen hatte, war<br />\nunter der Einwirkung der Analyse ein tadelloser \u00e4lterer Bruder,<br />\nein g\u00fctiger Erzieher und F\u00f6rderer junger Talente geworden.</span></p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> analytische Schriften sind allgemein bekannt<br />\nund gew\u00fcrdigt worden. Seine \u201ePopul\u00e4ren Vortr\u00e4ge \u00fcber Psycho-<br />\nanalyse\u201c hat unser Verlag erst 1922 als XIII. Band der \u201eInter-<br />\nnationalen Psychoanalytischen Bibliothek\u201c herausgegeben. Klar<br />\nund formvollendet, mitunter fesselnd geschrieben, sind sie eigentlich<br />\ndie beste \u201eEinf\u00fchrung in die Psychoanalyse\u201c f\u00fcr den ihr ferner<br />\nStehenden. Eine Sammlung der rein fachlich-medizinischen Arbeiten,<br />\nvon denen eine Anzahl durch E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> ins Englische \u00fcbersetzt<br />\nworden ist (Contributions to Psycho-Analysis 1916), steht noch<br />\naus. Der Verlag wird diese Aufgabe nachholen, sobald die Ungunst<br />\nder Zeiten es ihm nicht mehr verwehrt. Die in ungarischer Sprache<br />\nerschienenen B\u00fccher und Brosch\u00fcren haben zahlreiche Auflagen<br />\ngehabt und die Analyse den gebildeten Kreisen Ungarns vertraut<br />\ngemacht.</p>\n<p>Die wissenschaftliche Leistung <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> imponiert vor<br />\nallem durch ihre Vielseitigkeit. An gl\u00fcckliche kasuistische Funde<br />\nund scharf beobachtete klinische Mitteilungen (Ein kleiner Hahne-<br />\nmann \u2014 Passagere Symptombildungen w\u00e4hrend der Behandlung<br />\n\u2014 Mitteilungen aus der analytischen Praxis) reihen sich muster-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Die konstituierende Generalversammlung wurde am 19. Mai 1913 von<br /><span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>als Obmann, Dr. <span class=\"smallcaps\">Rad\u00f3</span> als Sekret\u00e4r, <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>, <span class=\"smallcaps\">Ignotus</span> und<br /><span class=\"smallcaps\">L\u00e9vy</span> als Mitgliedern abgehalten.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">258</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"ff\">und pers\u00f6nliche Schicksale diese sch\u00f6nen Hoffnungen erbarmungslos<lb /> vernichtet h\u00e4tten. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> erkrankte und starb im J\u00e4nner 1920,<lb /> im Oktober 1919 hatte <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> unter Berufung auf die<lb /> Isolierung Ungarns vom Weltverkehr seine Stelle niedergelegt<lb /> und das Pr\u00e4sidium der Internationalen Vereinigung Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span><lb /> in London \u00fcbertragen. W\u00e4hrend der Dauer der Sowjetrepublik in<lb /> Ungarn war <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> mit den Funktionen eines Universit\u00e4ts<lb break=\"no\"/>lehrers betraut gewesen und die H\u00f6rer hatten sich zu seinen<lb /> Vorlesungen gedr\u00e4ngt. Die Ortsgruppe aber, die er 1913 gegr\u00fcndet<lb /> hatte,<span class=\"footnote-index\">1 </span>\u00fcberstand alle St\u00fcrme, entwickelte sich unter seiner Leitung<lb /> zu einer St\u00e4tte intensiver und fruchtbringender Arbeit und gl\u00e4nzte<lb /> durch eine H\u00e4ufung von Begabungen, wie sie sich an keinem<lb /> anderen Orte zusammengefunden hatten. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>, der als ein<lb /> mittleres Kind aus einer gro\u00dfen Geschwisterreihe urspr\u00fcnglich<lb /> einen starken Bruderkomplex in sich zu bek\u00e4mpfen hatte, war<lb /> unter der Einwirkung der Analyse ein tadelloser \u00e4lterer Bruder,<lb /> ein g\u00fctiger Erzieher und F\u00f6rderer junger Talente geworden.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> analytische Schriften sind allgemein bekannt<lb /> und gew\u00fcrdigt worden. Seine \u201ePopul\u00e4ren Vortr\u00e4ge \u00fcber Psycho<lb break=\"no\"/>analyse\u201c hat unser Verlag erst 1922 als XIII. Band der \u201eInter<lb break=\"no\"/>nationalen Psychoanalytischen Bibliothek\u201c herausgegeben. Klar<lb /> und formvollendet, mitunter fesselnd geschrieben, sind sie eigentlich<lb /> die beste \u201eEinf\u00fchrung in die Psychoanalyse\u201c f\u00fcr den ihr ferner<lb /> Stehenden. Eine Sammlung der rein fachlich-medizinischen Arbeiten,<lb /> von denen eine Anzahl durch E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> ins Englische \u00fcbersetzt<lb /> worden ist (Contributions to Psycho-Analysis 1916), steht noch<lb /> aus. Der Verlag wird diese Aufgabe nachholen, sobald die Ungunst<lb /> der Zeiten es ihm nicht mehr verwehrt. Die in ungarischer Sprache<lb /> erschienenen B\u00fccher und Brosch\u00fcren haben zahlreiche Auflagen<lb /> gehabt und die Analyse den gebildeten Kreisen Ungarns vertraut<lb /> gemacht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die wissenschaftliche Leistung <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> imponiert vor<lb /> allem durch ihre Vielseitigkeit. An gl\u00fcckliche kasuistische Funde<lb /> und scharf beobachtete klinische Mitteilungen (Ein kleiner Hahne<lb break=\"no\"/>mann \u2014 Passagere Symptombildungen w\u00e4hrend der Behandlung<lb /> \u2014 Mitteilungen aus der analytischen Praxis) reihen sich muster<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Die konstituierende Generalversammlung wurde am 19. Mai 1913 von<lb /> <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>als Obmann, Dr. <span class=\"smallcaps\">Rad\u00f3</span> als Sekret\u00e4r, <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>, <span class=\"smallcaps\">Ignotus</span> und<lb /> <span class=\"smallcaps\">L\u00e9vy</span> als Mitgliedern abgehalten.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "704a9df5-4a70-4990-8545-8b2bc56b5650", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/704a9df5-4a70-4990-8545-8b2bc56b5650"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 30643, "langcode": "de", "filename": "freud_1923i_seite_5.png", "uri": {"value": "public://handschriften/freud_1923i_seite_5.png", "url": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_5.png"}, "filemime": "image/png", "filesize": 7912488, "status": true, "created": 1577730709, "changed": 1577731045}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/704a9df5-4a70-4990-8545-8b2bc56b5650/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "704a9df5-4a70-4990-8545-8b2bc56b5650", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/704a9df5-4a70-4990-8545-8b2bc56b5650", "faks__payload": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_5.png"}, {"id": "6b3f8375-490b-4cd9-9573-d57888da6d9e", "title": "Seite 259", "page_nr": "259", "attr": {"drupal_internal__nid": 40524, "drupal_internal__vid": 171971, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1600862111, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 259", "created": 1577730719, "changed": 1661682002, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p class=\"ff\"><span class=\"pagenumber\">259</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">g\u00fcltige kritische Arbeiten, wie die \u00fcber <span class=\"smallcaps\">Jungs </span>Wandlungen<br />\r\nund Symbole der Libido und <span class=\"smallcaps\">R\u00e9gis</span> und <span class=\"smallcaps\">H\u00e9snards</span> Beurteilung der<br />\r\nAnalyse, treffliche Polemiken, wie die gegen <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> in der<br />\r\nAlkoholfrage und gegen <span class=\"smallcaps\">Putnam</span> betreffs des Verh\u00e4ltnisses der<br />\r\nPsychoanalyse zur Philosophie, ma\u00dfvoll und w\u00fcrdig bei aller<br />\r\nEntschiedenheit. Ferner die Aufs\u00e4tze, auf denen <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span><br />\r\nRuhm vorwiegend beruht, in denen seine Originalit\u00e4t, sein<br />\r\nGedankenreichtum und seine Verf\u00fcgung \u00fcber eine wohlgeleitete<br />\r\nwissenschaftliche Phantasie so erfreulich zum Ausdruck kommen,<br />\r\ndurch die er wichtige St\u00fccke der psychoanalytischen Theorie<br />\r\nausgebaut und die Erkenntnis fundamentaler Verh\u00e4ltnisse im<br />\r\nSeelenleben gef\u00f6rdert hat (Introjektion und \u00dcbertragung. \u2014 Die<br />\r\nTheorie der Hypnose. \u2014 Die Entwicklungsstufen des Wirklichkeits-<br />\r\nsinnes. \u2014 Die Arbeiten \u00fcber Symbolik u. a.) Endlich die Arbeiten<br />\r\ndieser letzten Jahre (Kriegsneurosen \u2014 Hysterie und Patho-<br />\r\nneurosen \u2014 Zur Psychoanalyse der paralytischen Geistesst\u00f6rung<br />\r\n[mit <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>]), in denen das \u00e4rztliche Interesse vom psycho-<br />\r\nlogischen Tatbestand zur somatischen Bedingtheit hindr\u00e4ngt<br />\r\nund seine Ans\u00e4tze zu einer \u201eaktiven\u201c Therapie.</p>\r\n\r\n<p>So unvollst\u00e4ndig diese Aufz\u00e4hlung ausgefallen ist, so wissen<br />\r\ndoch seine Freunde, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> noch mehr f\u00fcr sich behalten<br />\r\nhat, als er sich mitzuteilen entschlie\u00dfen konnte. An seinem<br />\r\nf\u00fcnfzigsten Geburtstage vereinigen sie sich in dem Wunsch, da\u00df<br />\r\nihm Stimmung, Kraft und Mu\u00dfe geg\u00f6nnt sein m\u00f6gen, seine<br />\r\nwissenschaftlichen Vors\u00e4tze in neuen Leistungen zu verwirklichen.</p>\r\n\r\n<p>Herausgeber und Redaktion.</p>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p class=\"ff\"><span class=\"pagenumber\">259</span></p>\n<p class=\"ff\">g\u00fcltige kritische Arbeiten, wie die \u00fcber <span class=\"smallcaps\">Jungs </span>Wandlungen<br />\nund Symbole der Libido und <span class=\"smallcaps\">R\u00e9gis</span> und <span class=\"smallcaps\">H\u00e9snards</span> Beurteilung der<br />\nAnalyse, treffliche Polemiken, wie die gegen <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> in der<br />\nAlkoholfrage und gegen <span class=\"smallcaps\">Putnam</span> betreffs des Verh\u00e4ltnisses der<br />\nPsychoanalyse zur Philosophie, ma\u00dfvoll und w\u00fcrdig bei aller<br />\nEntschiedenheit. Ferner die Aufs\u00e4tze, auf denen <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span><br />\nRuhm vorwiegend beruht, in denen seine Originalit\u00e4t, sein<br />\nGedankenreichtum und seine Verf\u00fcgung \u00fcber eine wohlgeleitete<br />\nwissenschaftliche Phantasie so erfreulich zum Ausdruck kommen,<br />\ndurch die er wichtige St\u00fccke der psychoanalytischen Theorie<br />\nausgebaut und die Erkenntnis fundamentaler Verh\u00e4ltnisse im<br />\nSeelenleben gef\u00f6rdert hat (Introjektion und \u00dcbertragung. \u2014 Die<br />\nTheorie der Hypnose. \u2014 Die Entwicklungsstufen des Wirklichkeits-<br />\nsinnes. \u2014 Die Arbeiten \u00fcber Symbolik u. a.) Endlich die Arbeiten<br />\ndieser letzten Jahre (Kriegsneurosen \u2014 Hysterie und Patho-<br />\nneurosen \u2014 Zur Psychoanalyse der paralytischen Geistesst\u00f6rung<br />\n[mit <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>]), in denen das \u00e4rztliche Interesse vom psycho-<br />\nlogischen Tatbestand zur somatischen Bedingtheit hindr\u00e4ngt<br />\nund seine Ans\u00e4tze zu einer \u201eaktiven\u201c Therapie.</p>\n<p>So unvollst\u00e4ndig diese Aufz\u00e4hlung ausgefallen ist, so wissen<br />\ndoch seine Freunde, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> noch mehr f\u00fcr sich behalten<br />\nhat, als er sich mitzuteilen entschlie\u00dfen konnte. An seinem<br />\nf\u00fcnfzigsten Geburtstage vereinigen sie sich in dem Wunsch, da\u00df<br />\nihm Stimmung, Kraft und Mu\u00dfe geg\u00f6nnt sein m\u00f6gen, seine<br />\nwissenschaftlichen Vors\u00e4tze in neuen Leistungen zu verwirklichen.</p>\n<p>Herausgeber und Redaktion.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p class=\"ff\"><span class=\"pagenumber\">259</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">g\u00fcltige kritische Arbeiten, wie die \u00fcber <span class=\"smallcaps\">Jungs </span>Wandlungen<lb /> und Symbole der Libido und <span class=\"smallcaps\">R\u00e9gis</span> und <span class=\"smallcaps\">H\u00e9snards</span> Beurteilung der<lb /> Analyse, treffliche Polemiken, wie die gegen <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> in der<lb /> Alkoholfrage und gegen <span class=\"smallcaps\">Putnam</span> betreffs des Verh\u00e4ltnisses der<lb /> Psychoanalyse zur Philosophie, ma\u00dfvoll und w\u00fcrdig bei aller<lb /> Entschiedenheit. Ferner die Aufs\u00e4tze, auf denen <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span><lb /> Ruhm vorwiegend beruht, in denen seine Originalit\u00e4t, sein<lb /> Gedankenreichtum und seine Verf\u00fcgung \u00fcber eine wohlgeleitete<lb /> wissenschaftliche Phantasie so erfreulich zum Ausdruck kommen,<lb /> durch die er wichtige St\u00fccke der psychoanalytischen Theorie<lb /> ausgebaut und die Erkenntnis fundamentaler Verh\u00e4ltnisse im<lb /> Seelenleben gef\u00f6rdert hat (Introjektion und \u00dcbertragung. \u2014 Die<lb /> Theorie der Hypnose. \u2014 Die Entwicklungsstufen des Wirklichkeits<lb break=\"no\"/>sinnes. \u2014 Die Arbeiten \u00fcber Symbolik u. a.) Endlich die Arbeiten<lb /> dieser letzten Jahre (Kriegsneurosen \u2014 Hysterie und Patho<lb break=\"no\"/>neurosen \u2014 Zur Psychoanalyse der paralytischen Geistesst\u00f6rung<lb /> [mit <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>]), in denen das \u00e4rztliche Interesse vom psycho<lb break=\"no\"/>logischen Tatbestand zur somatischen Bedingtheit hindr\u00e4ngt<lb /> und seine Ans\u00e4tze zu einer \u201eaktiven\u201c Therapie.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>So unvollst\u00e4ndig diese Aufz\u00e4hlung ausgefallen ist, so wissen<lb /> doch seine Freunde, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> noch mehr f\u00fcr sich behalten<lb /> hat, als er sich mitzuteilen entschlie\u00dfen konnte. An seinem<lb /> f\u00fcnfzigsten Geburtstage vereinigen sie sich in dem Wunsch, da\u00df<lb /> ihm Stimmung, Kraft und Mu\u00dfe geg\u00f6nnt sein m\u00f6gen, seine<lb /> wissenschaftlichen Vors\u00e4tze in neuen Leistungen zu verwirklichen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Herausgeber und Redaktion.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d68dc20a-c2f4-443c-8f10-7be1e73320b0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d68dc20a-c2f4-443c-8f10-7be1e73320b0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 30644, "langcode": "de", "filename": "freud_1923i_seite_6.png", "uri": {"value": "public://handschriften/freud_1923i_seite_6.png", "url": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_6.png"}, "filemime": "image/png", "filesize": 7814072, "status": true, "created": 1577730789, "changed": 1577731045}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d68dc20a-c2f4-443c-8f10-7be1e73320b0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d68dc20a-c2f4-443c-8f10-7be1e73320b0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d68dc20a-c2f4-443c-8f10-7be1e73320b0", "faks__payload": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_6.png"}, {"id": "11a0e3aa-10e7-4272-82cd-fc7469068d57", "title": "Vorderumschlag A", "page_nr": "Vorderumschlag A", "attr": {"drupal_internal__nid": 40518, "drupal_internal__vid": 47703, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1577730369, "revision_log": null, "status": false, "title": "Vorderumschlag A", "created": 1577730286, "changed": 1577730369, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2ed6a43f-569a-4c79-87f0-fa25f059a251", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2ed6a43f-569a-4c79-87f0-fa25f059a251"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 30639, "langcode": "de", "filename": "freud_1923i_seite_1.png", "uri": {"value": "public://handschriften/freud_1923i_seite_1.png", "url": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_1.png"}, "filemime": "image/png", "filesize": 7189016, "status": true, "created": 1577730364, "changed": 1577730485}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2ed6a43f-569a-4c79-87f0-fa25f059a251/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2ed6a43f-569a-4c79-87f0-fa25f059a251", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2ed6a43f-569a-4c79-87f0-fa25f059a251", "faks__payload": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_1.png"}, {"id": "d05077b5-40bc-4a66-b674-ece954734d3f", "title": "Vorderumschlag B", "page_nr": "Vorderumschlag B", "attr": {"drupal_internal__nid": 40519, "drupal_internal__vid": 47704, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1577730479, "revision_log": null, "status": false, "title": "Vorderumschlag B", "created": 1577730373, "changed": 1577730479, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a37e0a8b-738c-4cfe-8b8b-b9d5eedd4ec4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a37e0a8b-738c-4cfe-8b8b-b9d5eedd4ec4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 30640, "langcode": "de", "filename": "freud_1923i_seite_2.png", "uri": {"value": "public://handschriften/freud_1923i_seite_2.png", "url": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_2.png"}, "filemime": "image/png", "filesize": 7861626, "status": true, "created": 1577730447, "changed": 1577730485}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a37e0a8b-738c-4cfe-8b8b-b9d5eedd4ec4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a37e0a8b-738c-4cfe-8b8b-b9d5eedd4ec4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a37e0a8b-738c-4cfe-8b8b-b9d5eedd4ec4", "faks__payload": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_2.png"}, {"id": "9261c7a8-ec38-449b-b378-d84c080d14e2", "title": "Photographie", "page_nr": "Photographie", "attr": {"drupal_internal__nid": 40521, "drupal_internal__vid": 47707, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1577730554, "revision_log": null, "status": false, "title": "Photographie", "created": 1577730504, "changed": 1577730554, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d88bcdda-42e3-45f8-8028-434821adf794", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d88bcdda-42e3-45f8-8028-434821adf794"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 30641, "langcode": "de", "filename": "freud_1923i_seite_3.png", "uri": {"value": "public://handschriften/freud_1923i_seite_3.png", "url": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_3.png"}, "filemime": "image/png", "filesize": 5205651, "status": true, "created": 1577730548, "changed": 1577731045}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d88bcdda-42e3-45f8-8028-434821adf794/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d88bcdda-42e3-45f8-8028-434821adf794", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d88bcdda-42e3-45f8-8028-434821adf794", "faks__payload": "/sites/default/files/handschriften/freud_1923i_seite_3.png"}]}