{"id": "bibl__f0b08c18-4e97-4a77-9b71-ed15b90d4f94", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/dr-ferenczi-sandor/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/f0b08c18-4e97-4a77-9b71-ed15b90d4f94", "man_title": "Dr. Ferenczi S\u00e1ndor", "signature": "1923-009/1928", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>\n<p>2. Korr KK</p>", "man_shorttitle": "GS 11", "date": {"value": "1928-01-01", "end_value": "1928-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "275"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e4762189-e0bf-4ada-994f-6d7965cfb11f", "title": "Freud, Sigmund  (1923-009; 1923i): Dr. Ferenczi S\u00e1ndor [Zum 50. Geburtstag]", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e4762189-e0bf-4ada-994f-6d7965cfb11f", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/dr-ferenczi-sandor-zum-50-geburtstag"}, "publication": {"id": "bibl__54757885-1655-4135-8f63-933953645edc", "title": "Freud, Anna; Storfer, A.J. (Hg.): Gesammelte Schriften von Sigm. Freud. 11. Band, Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1928", "type": "Werkausgabe", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/54757885-1655-4135-8f63-933953645edc", "title_main": "Gesammelte Schriften von Sigm. Freud", "title_short": "GS 11", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1928-01-01", "band": {"name": "11. Band", "number": 11}, "herausgeber": [{"id": "p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "name": "Storfer, A.J.", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "tid": 698, "rev_id": 698, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/698"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "7950272b-7e23-4c4c-96e3-66a591c8cc28", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 29661, "drupal_internal__vid": 171965, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559505634, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559505634, "changed": 1661681192, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[273]</span></p>\r\n\r\n<h3>DR. FERENCZI S\u00c1NDOR</h3>\r\n\r\n<p><em>Erschien \u2014 gezeichnet von \u201eHerausgeber und<br />\r\nRedaktion\u201c \u2014 als Einleitung des anl\u00e4\u00dflich<br />\r\nseines 50. Geburtstages Ferenczi gewidmeten<br />\r\nHefts der \u201eInternationalen Zeitschrift f\u00fcr<br />\r\nPsychoanalyse\u201c (Bd. IX, Heft 3, Sommer 1923).</em></p>\r\n\r\n<p>Wenige Jahre nach ihrem Erscheinen (1900) geriet die \u201eTraumdeutung\u201c<br />\r\nauch in die Hand eines jungen Budapester Arztes, der Neurologe, Psychiater<br />\r\nund gerichtlicher Sachverst\u00e4ndiger, doch eifrig nach neuem Erwerb in seiner<br />\r\nWissenschaft ausschaute. Er kam nicht weit in der Lekt\u00fcre, bald hatte er<br />\r\ndas Buch von sich geworfen; es ist nicht bekannt, ob mehr gelangweilt<br />\r\noder angewidert. Indes kurze Zeit nachher lockte ihn der Ruf von neuen<br />\r\nArbeits- und Erkenntnism\u00f6glichkeiten nach <span class=\"smallcaps\">Z\u00fcrich</span>, von dort trieb es ihn<br />\r\nnach Wien, um den Autor des einst ver\u00e4chtlich beseitigten Buches zu sprechen.<br />\r\nAn diesen ersten Besuch kn\u00fcpfte eine lange, intime und bis heute unge-<br />\r\ntr\u00fcbte Freundschaft an, in deren Bet\u00e4tigung er auch 1909 die Reise nach<br />\r\nAmerika zu den Vorlesungen an der <span class=\"smallcaps\">Clark-University</span> in <span class=\"smallcaps\">Worcester</span>,<br />\r\nMass., mitmachte.</p>\r\n\r\n<p>Dies waren die Anf\u00e4nge <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span>, der seither selbst ein Meister und<br />\r\nLehrer der Psychoanalyse geworden ist und in diesem Jahre, 1925, gleich-<br />\r\nzeitig sein f\u00fcnfzigstes Lebensjahr wie das erste Dezennium in der F\u00fchrung<br />\r\nder Budapester Ortsgruppe vollendet.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat wiederholt auch in die \u00e4u\u00dferen Schicksale der Psycho-<br />\r\nanalyse eingegriffen. Bekannt ist sein Auftreten auf dem zweiten Kongre\u00df<br />\r\nder Analytiker, N\u00fcrnberg 1910, wo er die Gr\u00fcndung der Internationalen<br />\r\nPsychoanalytischen Vereinigung als Abwehrma\u00dfregel gegen die \u00c4chtung der<br />\r\nAnalyse durch die offizielle Medizin in Vorschlag brachte und durchsetzen<br />\r\nhalf. Auf dem f\u00fcnften Analytischen Kongre\u00df in Budapest, September 1918,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[273]</span></p>\n<h3>DR. FERENCZI S\u00c1NDOR</h3>\n<p><em>Erschien \u2014 gezeichnet von \u201eHerausgeber und<br />\nRedaktion\u201c \u2014 als Einleitung des anl\u00e4\u00dflich<br />\nseines 50. Geburtstages Ferenczi gewidmeten<br />\nHefts der \u201eInternationalen Zeitschrift f\u00fcr<br />\nPsychoanalyse\u201c (Bd. IX, Heft 3, Sommer 1923).</em></p>\n<p>Wenige Jahre nach ihrem Erscheinen (1900) geriet die \u201eTraumdeutung\u201c<br />\nauch in die Hand eines jungen Budapester Arztes, der Neurologe, Psychiater<br />\nund gerichtlicher Sachverst\u00e4ndiger, doch eifrig nach neuem Erwerb in seiner<br />\nWissenschaft ausschaute. Er kam nicht weit in der Lekt\u00fcre, bald hatte er<br />\ndas Buch von sich geworfen; es ist nicht bekannt, ob mehr gelangweilt<br />\noder angewidert. Indes kurze Zeit nachher lockte ihn der Ruf von neuen<br />\nArbeits- und Erkenntnism\u00f6glichkeiten nach <span class=\"smallcaps\">Z\u00fcrich</span>, von dort trieb es ihn<br />\nnach Wien, um den Autor des einst ver\u00e4chtlich beseitigten Buches zu sprechen.<br />\nAn diesen ersten Besuch kn\u00fcpfte eine lange, intime und bis heute unge-<br />\ntr\u00fcbte Freundschaft an, in deren Bet\u00e4tigung er auch 1909 die Reise nach<br />\nAmerika zu den Vorlesungen an der <span class=\"smallcaps\">Clark-University</span> in <span class=\"smallcaps\">Worcester</span>,<br />\nMass., mitmachte.</p>\n<p>Dies waren die Anf\u00e4nge <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span>, der seither selbst ein Meister und<br />\nLehrer der Psychoanalyse geworden ist und in diesem Jahre, 1925, gleich-<br />\nzeitig sein f\u00fcnfzigstes Lebensjahr wie das erste Dezennium in der F\u00fchrung<br />\nder Budapester Ortsgruppe vollendet.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat wiederholt auch in die \u00e4u\u00dferen Schicksale der Psycho-<br />\nanalyse eingegriffen. Bekannt ist sein Auftreten auf dem zweiten Kongre\u00df<br />\nder Analytiker, N\u00fcrnberg 1910, wo er die Gr\u00fcndung der Internationalen<br />\nPsychoanalytischen Vereinigung als Abwehrma\u00dfregel gegen die \u00c4chtung der<br />\nAnalyse durch die offizielle Medizin in Vorschlag brachte und durchsetzen<br />\nhalf. Auf dem f\u00fcnften Analytischen Kongre\u00df in Budapest, September 1918,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[273]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>DR. FERENCZI S\u00c1NDOR</h3><p><em>Erschien \u2014 gezeichnet von \u201eHerausgeber und<lb /> Redaktion\u201c \u2014 als Einleitung des anl\u00e4\u00dflich<lb /> seines 50. Geburtstages Ferenczi gewidmeten<lb /> Hefts der \u201eInternationalen Zeitschrift f\u00fcr<lb /> Psychoanalyse\u201c (Bd. IX, Heft 3, Sommer 1923).</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenige Jahre nach ihrem Erscheinen (1900) geriet die \u201eTraumdeutung\u201c<lb /> auch in die Hand eines jungen Budapester Arztes, der Neurologe, Psychiater<lb /> und gerichtlicher Sachverst\u00e4ndiger, doch eifrig nach neuem Erwerb in seiner<lb /> Wissenschaft ausschaute. Er kam nicht weit in der Lekt\u00fcre, bald hatte er<lb /> das Buch von sich geworfen; es ist nicht bekannt, ob mehr gelangweilt<lb /> oder angewidert. Indes kurze Zeit nachher lockte ihn der Ruf von neuen<lb /> Arbeits- und Erkenntnism\u00f6glichkeiten nach <span class=\"smallcaps\">Z\u00fcrich</span>, von dort trieb es ihn<lb /> nach Wien, um den Autor des einst ver\u00e4chtlich beseitigten Buches zu sprechen.<lb /> An diesen ersten Besuch kn\u00fcpfte eine lange, intime und bis heute unge<lb break=\"no\"/>tr\u00fcbte Freundschaft an, in deren Bet\u00e4tigung er auch 1909 die Reise nach<lb /> Amerika zu den Vorlesungen an der <span class=\"smallcaps\">Clark-University</span> in <span class=\"smallcaps\">Worcester</span>,<lb /> Mass., mitmachte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dies waren die Anf\u00e4nge <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span>, der seither selbst ein Meister und<lb /> Lehrer der Psychoanalyse geworden ist und in diesem Jahre, 1925, gleich<lb break=\"no\"/>zeitig sein f\u00fcnfzigstes Lebensjahr wie das erste Dezennium in der F\u00fchrung<lb /> der Budapester Ortsgruppe vollendet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat wiederholt auch in die \u00e4u\u00dferen Schicksale der Psycho<lb break=\"no\"/>analyse eingegriffen. Bekannt ist sein Auftreten auf dem zweiten Kongre\u00df<lb /> der Analytiker, N\u00fcrnberg 1910, wo er die Gr\u00fcndung der Internationalen<lb /> Psychoanalytischen Vereinigung als Abwehrma\u00dfregel gegen die \u00c4chtung der<lb /> Analyse durch die offizielle Medizin in Vorschlag brachte und durchsetzen<lb /> half. Auf dem f\u00fcnften Analytischen Kongre\u00df in Budapest, September 1918,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "294f1a42-4967-4374-8a3e-5470129fa985", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/294f1a42-4967-4374-8a3e-5470129fa985"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69328, "langcode": "de", "filename": "page-1-202107311300.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28685/images/page-1-202107311300.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28685/images/page-1-202107311300.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 247741, "status": true, "created": 1627736416, "changed": 1627736416}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/294f1a42-4967-4374-8a3e-5470129fa985/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "294f1a42-4967-4374-8a3e-5470129fa985", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/294f1a42-4967-4374-8a3e-5470129fa985", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28685/images/page-1-202107311300.jpg"}, {"id": "3aadf570-5e97-4bf2-89a8-41eec5f77491", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 29662, "drupal_internal__vid": 171967, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559505634, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559505634, "changed": 1661681414, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">274</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wurde <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigung gew\u00e4hlt. Er bestimmte<br />\r\nAnton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> zu seinem Sekret\u00e4r und die vereinte Tatkraft beider<br />\r\nM\u00e4nner sowie die gro\u00dfz\u00fcgigen Stiftungsabsichten <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> h\u00e4tten Budapest<br />\r\nsicherlich zur analytischen Hauptstadt Europas erhoben, wenn nicht poli-<br />\r\ntische Katastrophen und pers\u00f6nliche Schicksale diese sch\u00f6nen Hoffnungen<br />\r\nerbarmungslos&nbsp;vernichtet h\u00e4tten. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> erkrankte und starb im J\u00e4nner 1920,<br />\r\nim Oktober 1919 hatte <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> unter Berufung auf die Isolierung Ungarns<br />\r\nvom Weltverkehr seine Stelle niedergelegt und das Pr\u00e4sidium der Inter-<br />\r\nnationalen Vereinigung Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> in London \u00fcbertragen. W\u00e4hrend der<br />\r\nDauer der Sowjetrepublik in Ungarn war <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> mit den Funktionen<br />\r\neines Universit\u00e4tslehrers betraut gewesen und die H\u00f6rer hatten sich zu seinen<br />\r\nVorlesungen gedr\u00e4ngt. Die Ortsgruppe aber, die er 1913&nbsp;gegr\u00fcndet hatte,<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\r\n\u00fcberstand alle St\u00fcrme, entwickelte sich unter seiner Leitung zu einer St\u00e4tte<br />\r\nintensiver und fruchtbringender Arbeit und gl\u00e4nzte durch eine H\u00e4ufung<br />\r\nvon Begabungen, wie sie sich an keinem anderen Orte zusammengefunden<br />\r\nhatten. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>, der als ein mittleres Kind aus einer gro\u00dfen Geschwister-<br />\r\nreihe urspr\u00fcnglich einen starken Bruderkomplex in sich zu bek\u00e4mpfen hatte,<br />\r\nwar unter der Einwirkung der Analyse ein tadelloser \u00e4lterer Bruder, ein<br />\r\ng\u00fctiger Erzieher und F\u00f6rderer junger Talente geworden.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> analytische Schriften sind allgemein bekannt und gew\u00fcrdigt<br />\r\nworden. Seine \u201ePopul\u00e4ren Vortr\u00e4ge \u00fcber Psychoanalyse\u201c hat unser Verlag<br />\r\nerst 1922 als XIII. Band der \u201eInternationalen Psychoanalytischen Bibliothek\u201c<br />\r\nherausgegeben. Klar und formvollendet, mitunter fesselnd geschrieben, sind<br />\r\nsie eigentlich die beste \u201eEinf\u00fchrung in die Psychoanalyse\u201c f\u00fcr den ihr<br />\r\nferner Stehenden. Eine Sammlung der rein fachlich-medizinischen Arbeiten,<br />\r\nvon denen eine Anzahl durch E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> ins Englische \u00fcbersetzt worden ist<br />\r\n(Contributions to Psycho-Analysis 1916), steht noch aus. Der Verlag wird<br />\r\ndiese Aufgabe nachholen, sobald die Ungunst der Zeiten es ihm nicht mehr<br />\r\nverwehrt. Die in ungarischer Sprache erschienenen B\u00fccher und Brosch\u00fcren<br />\r\nhaben zahlreiche Auflagen gehabt und die Analyse den gebildeten Kreisen<br />\r\nUngarns vertraut gemacht.</p>\r\n\r\n<p>Die wissenschaftliche Leistung <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> imponiert vor allem durch<br />\r\nihre Vielseitigkeit. An gl\u00fcckliche kasuistische Funde und scharf beobachtete<br />\r\nklinische Mitteilungen (Ein kleiner Hahnemann \u2014&nbsp;Passag\u00e8re Symptom-<br />\r\nbildungen w\u00e4hrend der Behandlung \u2014 Mitteilungen aus der analytischen</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Die konstituierende Generalversammlung wurde am 19. Mai 1913 von <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span><br />\r\nals Obmann, Dr. <span class=\"smallcaps\">Rad\u00f3</span> als Sekret\u00e4r, <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>, <span class=\"smallcaps\">Ignotus</span> und <span class=\"smallcaps\">L\u00e9vy</span> als Mitgliedern<br />\r\nabgehalten.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">274</span></p>\n<p class=\"ff\">wurde <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigung gew\u00e4hlt. Er bestimmte<br />\nAnton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> zu seinem Sekret\u00e4r und die vereinte Tatkraft beider<br />\nM\u00e4nner sowie die gro\u00dfz\u00fcgigen Stiftungsabsichten <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> h\u00e4tten Budapest<br />\nsicherlich zur analytischen Hauptstadt Europas erhoben, wenn nicht poli-<br />\ntische Katastrophen und pers\u00f6nliche Schicksale diese sch\u00f6nen Hoffnungen<br />\nerbarmungslos\u00a0vernichtet h\u00e4tten. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> erkrankte und starb im J\u00e4nner 1920,<br />\nim Oktober 1919 hatte <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> unter Berufung auf die Isolierung Ungarns<br />\nvom Weltverkehr seine Stelle niedergelegt und das Pr\u00e4sidium der Inter-<br />\nnationalen Vereinigung Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> in London \u00fcbertragen. W\u00e4hrend der<br />\nDauer der Sowjetrepublik in Ungarn war <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> mit den Funktionen<br />\neines Universit\u00e4tslehrers betraut gewesen und die H\u00f6rer hatten sich zu seinen<br />\nVorlesungen gedr\u00e4ngt. Die Ortsgruppe aber, die er 1913\u00a0gegr\u00fcndet hatte,<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\n\u00fcberstand alle St\u00fcrme, entwickelte sich unter seiner Leitung zu einer St\u00e4tte<br />\nintensiver und fruchtbringender Arbeit und gl\u00e4nzte durch eine H\u00e4ufung<br />\nvon Begabungen, wie sie sich an keinem anderen Orte zusammengefunden<br />\nhatten. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>, der als ein mittleres Kind aus einer gro\u00dfen Geschwister-<br />\nreihe urspr\u00fcnglich einen starken Bruderkomplex in sich zu bek\u00e4mpfen hatte,<br />\nwar unter der Einwirkung der Analyse ein tadelloser \u00e4lterer Bruder, ein<br />\ng\u00fctiger Erzieher und F\u00f6rderer junger Talente geworden.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> analytische Schriften sind allgemein bekannt und gew\u00fcrdigt<br />\nworden. Seine \u201ePopul\u00e4ren Vortr\u00e4ge \u00fcber Psychoanalyse\u201c hat unser Verlag<br />\nerst 1922 als XIII. Band der \u201eInternationalen Psychoanalytischen Bibliothek\u201c<br />\nherausgegeben. Klar und formvollendet, mitunter fesselnd geschrieben, sind<br />\nsie eigentlich die beste \u201eEinf\u00fchrung in die Psychoanalyse\u201c f\u00fcr den ihr<br />\nferner Stehenden. Eine Sammlung der rein fachlich-medizinischen Arbeiten,<br />\nvon denen eine Anzahl durch E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> ins Englische \u00fcbersetzt worden ist<br />\n(Contributions to Psycho-Analysis 1916), steht noch aus. Der Verlag wird<br />\ndiese Aufgabe nachholen, sobald die Ungunst der Zeiten es ihm nicht mehr<br />\nverwehrt. Die in ungarischer Sprache erschienenen B\u00fccher und Brosch\u00fcren<br />\nhaben zahlreiche Auflagen gehabt und die Analyse den gebildeten Kreisen<br />\nUngarns vertraut gemacht.</p>\n<p>Die wissenschaftliche Leistung <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> imponiert vor allem durch<br />\nihre Vielseitigkeit. An gl\u00fcckliche kasuistische Funde und scharf beobachtete<br />\nklinische Mitteilungen (Ein kleiner Hahnemann \u2014\u00a0Passag\u00e8re Symptom-<br />\nbildungen w\u00e4hrend der Behandlung \u2014 Mitteilungen aus der analytischen</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Die konstituierende Generalversammlung wurde am 19. Mai 1913 von <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span><br />\nals Obmann, Dr. <span class=\"smallcaps\">Rad\u00f3</span> als Sekret\u00e4r, <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>, <span class=\"smallcaps\">Ignotus</span> und <span class=\"smallcaps\">L\u00e9vy</span> als Mitgliedern<br />\nabgehalten.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">274</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wurde <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigung gew\u00e4hlt. Er bestimmte<lb /> Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> zu seinem Sekret\u00e4r und die vereinte Tatkraft beider<lb /> M\u00e4nner sowie die gro\u00dfz\u00fcgigen Stiftungsabsichten <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> h\u00e4tten Budapest<lb /> sicherlich zur analytischen Hauptstadt Europas erhoben, wenn nicht poli<lb break=\"no\"/>tische Katastrophen und pers\u00f6nliche Schicksale diese sch\u00f6nen Hoffnungen<lb /> erbarmungslos vernichtet h\u00e4tten. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> erkrankte und starb im J\u00e4nner 1920,<lb /> im Oktober 1919 hatte <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> unter Berufung auf die Isolierung Ungarns<lb /> vom Weltverkehr seine Stelle niedergelegt und das Pr\u00e4sidium der Inter<lb break=\"no\"/>nationalen Vereinigung Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> in London \u00fcbertragen. W\u00e4hrend der<lb /> Dauer der Sowjetrepublik in Ungarn war <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> mit den Funktionen<lb /> eines Universit\u00e4tslehrers betraut gewesen und die H\u00f6rer hatten sich zu seinen<lb /> Vorlesungen gedr\u00e4ngt. Die Ortsgruppe aber, die er 1913 gegr\u00fcndet hatte,<span class=\"footnote-index\">1</span><lb /> \u00fcberstand alle St\u00fcrme, entwickelte sich unter seiner Leitung zu einer St\u00e4tte<lb /> intensiver und fruchtbringender Arbeit und gl\u00e4nzte durch eine H\u00e4ufung<lb /> von Begabungen, wie sie sich an keinem anderen Orte zusammengefunden<lb /> hatten. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>, der als ein mittleres Kind aus einer gro\u00dfen Geschwister<lb break=\"no\"/>reihe urspr\u00fcnglich einen starken Bruderkomplex in sich zu bek\u00e4mpfen hatte,<lb /> war unter der Einwirkung der Analyse ein tadelloser \u00e4lterer Bruder, ein<lb /> g\u00fctiger Erzieher und F\u00f6rderer junger Talente geworden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> analytische Schriften sind allgemein bekannt und gew\u00fcrdigt<lb /> worden. Seine \u201ePopul\u00e4ren Vortr\u00e4ge \u00fcber Psychoanalyse\u201c hat unser Verlag<lb /> erst 1922 als XIII. Band der \u201eInternationalen Psychoanalytischen Bibliothek\u201c<lb /> herausgegeben. Klar und formvollendet, mitunter fesselnd geschrieben, sind<lb /> sie eigentlich die beste \u201eEinf\u00fchrung in die Psychoanalyse\u201c f\u00fcr den ihr<lb /> ferner Stehenden. Eine Sammlung der rein fachlich-medizinischen Arbeiten,<lb /> von denen eine Anzahl durch E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> ins Englische \u00fcbersetzt worden ist<lb /> (Contributions to Psycho-Analysis 1916), steht noch aus. Der Verlag wird<lb /> diese Aufgabe nachholen, sobald die Ungunst der Zeiten es ihm nicht mehr<lb /> verwehrt. Die in ungarischer Sprache erschienenen B\u00fccher und Brosch\u00fcren<lb /> haben zahlreiche Auflagen gehabt und die Analyse den gebildeten Kreisen<lb /> Ungarns vertraut gemacht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die wissenschaftliche Leistung <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> imponiert vor allem durch<lb /> ihre Vielseitigkeit. An gl\u00fcckliche kasuistische Funde und scharf beobachtete<lb /> klinische Mitteilungen (Ein kleiner Hahnemann \u2014 Passag\u00e8re Symptom<lb break=\"no\"/>bildungen w\u00e4hrend der Behandlung \u2014 Mitteilungen aus der analytischen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Die konstituierende Generalversammlung wurde am 19. Mai 1913 von <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span><lb /> als Obmann, Dr. <span class=\"smallcaps\">Rad\u00f3</span> als Sekret\u00e4r, <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>, <span class=\"smallcaps\">Ignotus</span> und <span class=\"smallcaps\">L\u00e9vy</span> als Mitgliedern<lb /> abgehalten.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bf327ffb-a812-4873-88cb-0f7dfd6b3b08", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf327ffb-a812-4873-88cb-0f7dfd6b3b08"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69329, "langcode": "de", "filename": "page-2-202107311300.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28685/images/page-2-202107311300.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28685/images/page-2-202107311300.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 346682, "status": true, "created": 1627736416, "changed": 1627736416}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf327ffb-a812-4873-88cb-0f7dfd6b3b08/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bf327ffb-a812-4873-88cb-0f7dfd6b3b08", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf327ffb-a812-4873-88cb-0f7dfd6b3b08", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28685/images/page-2-202107311300.jpg"}, {"id": "e7b7fff4-0978-4459-979b-50763c3d0383", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 29663, "drupal_internal__vid": 171968, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559505634, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559505634, "changed": 1661681540, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">275</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Praxis) reihen sich musterg\u00fcltige kritische Arbeiten, wie die \u00fcber <span class=\"smallcaps\">Jungs</span><br />\r\nWandlungen und Symbole der Libido und <span class=\"smallcaps\">R\u00e9gis</span> und <span class=\"smallcaps\">H\u00e9snards</span> Beur-<br />\r\nteilung der Analyse, treffliche Polemiken, wie die gegen <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> in der<br />\r\nAlkoholfrage und gegen <span class=\"smallcaps\">Putnam</span> betreffs des Verh\u00e4ltnisses der Psycho-<br />\r\nanalyse zur Philosophie, ma\u00dfvoll und w\u00fcrdig bei aller Entschiedenheit.<br />\r\nFerner die Aufs\u00e4tze, auf denen <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> Ruhm vorwiegend beruht, in<br />\r\ndenen seine Originalit\u00e4t, sein Gedankenreichtum und seine Verf\u00fcgung \u00fcber<br />\r\neine wohlgeleitete wissenschaftliche Phantasie so erfreulich zum Ausdruck<br />\r\nkommen, durch die er wichtige St\u00fccke der psychoanalytischen Theorie aus-<br />\r\ngebaut und die Erkenntnis fundamentaler Verh\u00e4ltnisse im Seelenleben ge-<br />\r\nf\u00f6rdert hat (Introjektion und \u00dcbertragung \u2014 Die Theorie der Hypnose \u2014<br />\r\nDie Entwicklungsstufen des Wirklichkeitssinnes \u2014 Die Arbeiten \u00fcber Sym-<br />\r\nbolik u. a.). Endlich die Arbeiten dieser letzten Jahre (Kriegsneurosen \u2014<br />\r\nHysterie und Pathoneurosen \u2014 Zur Psychoanalyse der paralytischen Geistes-<br />\r\nst\u00f6rung [mit <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>]), in denen das \u00e4rztliche Interesse vom psychologischen<br />\r\nTatbestand zur somatischen Bedingtheit hindr\u00e4ngt, und seine Ans\u00e4tze zu einer<br />\r\n\u201eaktiven\u201c Therapie.</p>\r\n\r\n<p>So unvollst\u00e4ndig diese Aufz\u00e4hlung ausgefallen ist, so wissen doch seine<br />\r\nFreunde, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> noch mehr f\u00fcr sich behalten hat, als er sich mit-<br />\r\nzuteilen entschlie\u00dfen konnte. An seinem f\u00fcnfzigsten Geburtstage vereinigen<br />\r\nsie sich in dem Wunsch, da\u00df ihm Stimmung, Kraft und Mu\u00dfe geg\u00f6nnt<br />\r\nsein m\u00f6gen, seine wissenschaftlichen Vors\u00e4tze in neuen Leistungen zu ver-<br />\r\nwirklichen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">275</span></p>\n<p class=\"ff\">Praxis) reihen sich musterg\u00fcltige kritische Arbeiten, wie die \u00fcber <span class=\"smallcaps\">Jungs</span><br />\nWandlungen und Symbole der Libido und <span class=\"smallcaps\">R\u00e9gis</span> und <span class=\"smallcaps\">H\u00e9snards</span> Beur-<br />\nteilung der Analyse, treffliche Polemiken, wie die gegen <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> in der<br />\nAlkoholfrage und gegen <span class=\"smallcaps\">Putnam</span> betreffs des Verh\u00e4ltnisses der Psycho-<br />\nanalyse zur Philosophie, ma\u00dfvoll und w\u00fcrdig bei aller Entschiedenheit.<br />\nFerner die Aufs\u00e4tze, auf denen <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> Ruhm vorwiegend beruht, in<br />\ndenen seine Originalit\u00e4t, sein Gedankenreichtum und seine Verf\u00fcgung \u00fcber<br />\neine wohlgeleitete wissenschaftliche Phantasie so erfreulich zum Ausdruck<br />\nkommen, durch die er wichtige St\u00fccke der psychoanalytischen Theorie aus-<br />\ngebaut und die Erkenntnis fundamentaler Verh\u00e4ltnisse im Seelenleben ge-<br />\nf\u00f6rdert hat (Introjektion und \u00dcbertragung \u2014 Die Theorie der Hypnose \u2014<br />\nDie Entwicklungsstufen des Wirklichkeitssinnes \u2014 Die Arbeiten \u00fcber Sym-<br />\nbolik u. a.). Endlich die Arbeiten dieser letzten Jahre (Kriegsneurosen \u2014<br />\nHysterie und Pathoneurosen \u2014 Zur Psychoanalyse der paralytischen Geistes-<br />\nst\u00f6rung [mit <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>]), in denen das \u00e4rztliche Interesse vom psychologischen<br />\nTatbestand zur somatischen Bedingtheit hindr\u00e4ngt, und seine Ans\u00e4tze zu einer<br />\n\u201eaktiven\u201c Therapie.</p>\n<p>So unvollst\u00e4ndig diese Aufz\u00e4hlung ausgefallen ist, so wissen doch seine<br />\nFreunde, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> noch mehr f\u00fcr sich behalten hat, als er sich mit-<br />\nzuteilen entschlie\u00dfen konnte. An seinem f\u00fcnfzigsten Geburtstage vereinigen<br />\nsie sich in dem Wunsch, da\u00df ihm Stimmung, Kraft und Mu\u00dfe geg\u00f6nnt<br />\nsein m\u00f6gen, seine wissenschaftlichen Vors\u00e4tze in neuen Leistungen zu ver-<br />\nwirklichen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">275</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Praxis) reihen sich musterg\u00fcltige kritische Arbeiten, wie die \u00fcber <span class=\"smallcaps\">Jungs</span><lb /> Wandlungen und Symbole der Libido und <span class=\"smallcaps\">R\u00e9gis</span> und <span class=\"smallcaps\">H\u00e9snards</span> Beur<lb break=\"no\"/>teilung der Analyse, treffliche Polemiken, wie die gegen <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> in der<lb /> Alkoholfrage und gegen <span class=\"smallcaps\">Putnam</span> betreffs des Verh\u00e4ltnisses der Psycho<lb break=\"no\"/>analyse zur Philosophie, ma\u00dfvoll und w\u00fcrdig bei aller Entschiedenheit.<lb /> Ferner die Aufs\u00e4tze, auf denen <span class=\"smallcaps\">Ferenczis</span> Ruhm vorwiegend beruht, in<lb /> denen seine Originalit\u00e4t, sein Gedankenreichtum und seine Verf\u00fcgung \u00fcber<lb /> eine wohlgeleitete wissenschaftliche Phantasie so erfreulich zum Ausdruck<lb /> kommen, durch die er wichtige St\u00fccke der psychoanalytischen Theorie aus<lb break=\"no\"/>gebaut und die Erkenntnis fundamentaler Verh\u00e4ltnisse im Seelenleben ge<lb break=\"no\"/>f\u00f6rdert hat (Introjektion und \u00dcbertragung \u2014 Die Theorie der Hypnose \u2014<lb /> Die Entwicklungsstufen des Wirklichkeitssinnes \u2014 Die Arbeiten \u00fcber Sym<lb break=\"no\"/>bolik u. a.). Endlich die Arbeiten dieser letzten Jahre (Kriegsneurosen \u2014<lb /> Hysterie und Pathoneurosen \u2014 Zur Psychoanalyse der paralytischen Geistes<lb break=\"no\"/>st\u00f6rung [mit <span class=\"smallcaps\">Holl\u00f3s</span>]), in denen das \u00e4rztliche Interesse vom psychologischen<lb /> Tatbestand zur somatischen Bedingtheit hindr\u00e4ngt, und seine Ans\u00e4tze zu einer<lb /> \u201eaktiven\u201c Therapie.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>So unvollst\u00e4ndig diese Aufz\u00e4hlung ausgefallen ist, so wissen doch seine<lb /> Freunde, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> noch mehr f\u00fcr sich behalten hat, als er sich mit<lb break=\"no\"/>zuteilen entschlie\u00dfen konnte. An seinem f\u00fcnfzigsten Geburtstage vereinigen<lb /> sie sich in dem Wunsch, da\u00df ihm Stimmung, Kraft und Mu\u00dfe geg\u00f6nnt<lb /> sein m\u00f6gen, seine wissenschaftlichen Vors\u00e4tze in neuen Leistungen zu ver<lb break=\"no\"/>wirklichen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "301c70cc-a3c9-453b-9f27-e3d710ac5685", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/301c70cc-a3c9-453b-9f27-e3d710ac5685"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69330, "langcode": "de", "filename": "page-3-202107311300.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28685/images/page-3-202107311300.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28685/images/page-3-202107311300.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 275757, "status": true, "created": 1627736416, "changed": 1627736416}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/301c70cc-a3c9-453b-9f27-e3d710ac5685/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "301c70cc-a3c9-453b-9f27-e3d710ac5685", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/301c70cc-a3c9-453b-9f27-e3d710ac5685", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28685/images/page-3-202107311300.jpg"}]}