{"id": "bibl__635936ad-e57c-4f81-a6b4-51caab27be02", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/ein-beitrag-zum-vergessen-von-eigennamen/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/635936ad-e57c-4f81-a6b4-51caab27be02", "man_title": "Ein Beitrag zum Vergessen von Eigennamen", "signature": "1901-002/1911", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2023-1-4"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1911-07-01", "end_value": "1911-07-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "408"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "title": "Freud, Sigmund  (1901-002; 1901b): Zur Psychopathologie des Alltagslebens", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/zur-psychopathologie-des-alltagslebens"}, "publication": {"id": "bibl__3776433b-b988-4632-963b-31f169a6951d", "title": "Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse, 1, 1911,  9 Juli", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/3776433b-b988-4632-963b-31f169a6951d", "title_main": "Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse", "jahrgang": "1", "original_publication_year": null, "date": null, "band": {"name": "9 Juli", "number": 9}, "publication": {"id": "bibl__ebff55ad-d19b-4c9e-ab86-b6985e7dfaa4", "title": "Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse, 1, 1911", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/ebff55ad-d19b-4c9e-ab86-b6985e7dfaa4", "title_main": "Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse", "jahrgang": "1", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wiesbaden"}], "date": "1911-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "editor": [], "publication": {"id": "bibl__e0620cac-fdb5-4f49-add2-1651f153a2ca", "title": "Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/e0620cac-fdb5-4f49-add2-1651f153a2ca", "title_main": "Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse", "title_short": "Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "ZentralblattFrPsychoanalyse.MedizinischeMonatsschriftFuumlr"}, "pages": [{"id": "a5cf2c17-66c6-468d-85d4-92658c33bf73", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 102763, "drupal_internal__vid": 132191, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628272932, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1628272932, "changed": 1628272932, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "Mitteilungen.<br />\n<br />\nEin Beitrag zum Vergessen von Eigennamen.<br />\n<br />\nZwei M\u00e4nner, ein \u00e4lterer und ein j\u00fcngerer, die vor sechs Monaten<br />\ngemeinsam in Sizilien gerei5t sind, tauschen Erinnerungen an jene sch\u00f6nen<br />\nund inhaltsreiehen Tage aus. \u201eWie hat nur der Ort geheissen\u201c, fragt der<br />\nJ\u00fcngere, \u201ean dem wir \u00fcbernachbet haben, um die Partie nach Selimm\u2018t<br />\nzu machen? Calatatimi, nicht wahr?&quot; \u201a Der \u00c4ltere weist dies zur\u00fcck:<br />\n\u201eGewiss nicht, aber ich habe den Namen ehenialls vergessen, obwohl<br />\nich mich an alle Einzelheiten des Aufenthaltes dort sehr gut erinnere.<br />\nEs reicht bei mir hin, dass ich merke, ein anderer habe einen Namen ven<br />\ngessen; sogleich wird auch bei mir das Vergessen induziert. Wollen wir den<br />\nNamen nicht suchen? Mir f\u00e4llt aber kein anderer ein als C alta.nisetta\u201a<br />\nder doch gewiss nicht der richtige ist.\u201c \u2014 \u201eNein\u201c, sagt der J\u00fcngere, \u201eder<br />\nName h\u00e4ngt mit w an oder es kommt ein W darin vor.\u201c \u2014 \u201a\u201eEin W gibt<br />\nes duch im Italienischen nicht\u201c, mahnt der \u00c4ltere. \u2014 \u201eich meinte ja. auch<br />\num- ein v und habe nur w gesagt, weil ich's vun meiner Mutters'prncllre<br />\nher so gew\u00f6hnt hin.&quot; \u2014 Der \u00c4ltere str\u00e4ubt sich gegen das v, Er meint:<br />\n\u201eich glaube, ich habe \u00fcberhaupt schon viele sizilianische Namen vergessen;<br />\nes w\u00e4re an der Zeit, Versuche zu machen Wie heisst z, B. der hoch\u00bb<br />\ngelegene Ort, der im Altertum Erin &amp; geheissen hat? *Ah ich Weiss schon:<br />\nCastrogiovanni&quot;. \u2014 Im n\u00e4chsten Moment hat der J\u00fcngere auch<br />\nden verlorenen Namen wiedergefunden, Er ruft: Castelvetrano und<br />\nfreut sich, das behauptete v nachweisen zu k\u00f6nnen, Der \u00c4ltere vermisst<br />\nnoch eine Weile das Bekanntheitsge\ufb01ihl; nachdem er aber den Namen<br />\nakzeptiert hat, soll er Auskunft dar\u00fcber geben, weshalb er ihm entfallen<br />\nwar, Er meint: \u201eOffenbar weil die zweite H\u00e4lfte vetrano an\u201eVeteran\u201c<br />\nanklingt. Ich weiss schon, dass ich nicht gerne aus Altern denke und<br />\nin sunderbarer Weise magiere, wenn ich daran gemahnt werde, 50 z. E.<br />\nhabe ich unl\u00e4ngst einem hochgesnh\u00e4tzten Freund in der merkw\u00fcrdigslen<br />\nEinkleidung vorgehalten\u201a dass er \u201el\u00e4ngst \u00fcber die Jahre der Jugend hinaus<br />\nsei\u201c, weil dieser fr\u00fcher einmal mitten unter den schmeichelhuftesten \u00c4usse<br />\nrungen \u00fcber mich auch behauptete: \u201eich sei kein junger Mann mehr!\u201c<br />\nDas sich der Widerstand bei mit gegen die zweite H\u00e4lfte des Namens<br />\nCastelvetrano gerichtet hat, geht ja auch daraus hervor, dass der<br />\nAnlaut desselben in dem Ersatznamen Caltanisetta wiedergekehrt<br />\nwar.\u201c \u201a \u201eUnd der Name Caltanisetta selbst?\u201c fragt der J\u00fcngere. \u2014<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Mitteilungen.</p>\n<p>Ein Beitrag zum Vergessen von Eigennamen.</p>\n<p>Zwei M\u00e4nner, ein \u00e4lterer und ein j\u00fcngerer, die vor sechs Monaten<br />\ngemeinsam in Sizilien gerei5t sind, tauschen Erinnerungen an jene sch\u00f6nen<br />\nund inhaltsreiehen Tage aus. \u201eWie hat nur der Ort geheissen\u201c, fragt der<br />\nJ\u00fcngere, \u201ean dem wir \u00fcbernachbet haben, um die Partie nach Selimm\u2018t<br />\nzu machen? Calatatimi, nicht wahr?\" \u201a Der \u00c4ltere weist dies zur\u00fcck:<br />\n\u201eGewiss nicht, aber ich habe den Namen ehenialls vergessen, obwohl<br />\nich mich an alle Einzelheiten des Aufenthaltes dort sehr gut erinnere.<br />\nEs reicht bei mir hin, dass ich merke, ein anderer habe einen Namen ven<br />\ngessen; sogleich wird auch bei mir das Vergessen induziert. Wollen wir den<br />\nNamen nicht suchen? Mir f\u00e4llt aber kein anderer ein als C alta.nisetta\u201a<br />\nder doch gewiss nicht der richtige ist.\u201c \u2014 \u201eNein\u201c, sagt der J\u00fcngere, \u201eder<br />\nName h\u00e4ngt mit w an oder es kommt ein W darin vor.\u201c \u2014 \u201a\u201eEin W gibt<br />\nes duch im Italienischen nicht\u201c, mahnt der \u00c4ltere. \u2014 \u201eich meinte ja. auch<br />\num- ein v und habe nur w gesagt, weil ich's vun meiner Mutters'prncllre<br />\nher so gew\u00f6hnt hin.\" \u2014 Der \u00c4ltere str\u00e4ubt sich gegen das v, Er meint:<br />\n\u201eich glaube, ich habe \u00fcberhaupt schon viele sizilianische Namen vergessen;<br />\nes w\u00e4re an der Zeit, Versuche zu machen Wie heisst z, B. der hoch\u00bb<br />\ngelegene Ort, der im Altertum Erin &amp; geheissen hat? *Ah ich Weiss schon:<br />\nCastrogiovanni\". \u2014 Im n\u00e4chsten Moment hat der J\u00fcngere auch<br />\nden verlorenen Namen wiedergefunden, Er ruft: Castelvetrano und<br />\nfreut sich, das behauptete v nachweisen zu k\u00f6nnen, Der \u00c4ltere vermisst<br />\nnoch eine Weile das Bekanntheitsge\ufb01ihl; nachdem er aber den Namen<br />\nakzeptiert hat, soll er Auskunft dar\u00fcber geben, weshalb er ihm entfallen<br />\nwar, Er meint: \u201eOffenbar weil die zweite H\u00e4lfte vetrano an\u201eVeteran\u201c<br />\nanklingt. Ich weiss schon, dass ich nicht gerne aus Altern denke und<br />\nin sunderbarer Weise magiere, wenn ich daran gemahnt werde, 50 z. E.<br />\nhabe ich unl\u00e4ngst einem hochgesnh\u00e4tzten Freund in der merkw\u00fcrdigslen<br />\nEinkleidung vorgehalten\u201a dass er \u201el\u00e4ngst \u00fcber die Jahre der Jugend hinaus<br />\nsei\u201c, weil dieser fr\u00fcher einmal mitten unter den schmeichelhuftesten \u00c4usse<br />\nrungen \u00fcber mich auch behauptete: \u201eich sei kein junger Mann mehr!\u201c<br />\nDas sich der Widerstand bei mit gegen die zweite H\u00e4lfte des Namens<br />\nCastelvetrano gerichtet hat, geht ja auch daraus hervor, dass der<br />\nAnlaut desselben in dem Ersatznamen Caltanisetta wiedergekehrt<br />\nwar.\u201c \u201a \u201eUnd der Name Caltanisetta selbst?\u201c fragt der J\u00fcngere. \u2014</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Mitteilungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein Beitrag zum Vergessen von Eigennamen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zwei M\u00e4nner, ein \u00e4lterer und ein j\u00fcngerer, die vor sechs Monaten<lb /> gemeinsam in Sizilien gerei5t sind, tauschen Erinnerungen an jene sch\u00f6nen<lb /> und inhaltsreiehen Tage aus. \u201eWie hat nur der Ort geheissen\u201c, fragt der<lb /> J\u00fcngere, \u201ean dem wir \u00fcbernachbet haben, um die Partie nach Selimm\u2018t<lb /> zu machen? Calatatimi, nicht wahr?\" , Der \u00c4ltere weist dies zur\u00fcck:<lb /> \u201eGewiss nicht, aber ich habe den Namen ehenialls vergessen, obwohl<lb /> ich mich an alle Einzelheiten des Aufenthaltes dort sehr gut erinnere.<lb /> Es reicht bei mir hin, dass ich merke, ein anderer habe einen Namen ven<lb /> gessen; sogleich wird auch bei mir das Vergessen induziert. Wollen wir den<lb /> Namen nicht suchen? Mir f\u00e4llt aber kein anderer ein als C alta.nisetta,<lb /> der doch gewiss nicht der richtige ist.\u201c \u2014 \u201eNein\u201c, sagt der J\u00fcngere, \u201eder<lb /> Name h\u00e4ngt mit w an oder es kommt ein W darin vor.\u201c \u2014 ,\u201eEin W gibt<lb /> es duch im Italienischen nicht\u201c, mahnt der \u00c4ltere. \u2014 \u201eich meinte ja. auch<lb /> um- ein v und habe nur w gesagt, weil ich's vun meiner Mutters'prncllre<lb /> her so gew\u00f6hnt hin.\" \u2014 Der \u00c4ltere str\u00e4ubt sich gegen das v, Er meint:<lb /> \u201eich glaube, ich habe \u00fcberhaupt schon viele sizilianische Namen vergessen;<lb /> es w\u00e4re an der Zeit, Versuche zu machen Wie heisst z, B. der hoch\u00bb<lb /> gelegene Ort, der im Altertum Erin &amp; geheissen hat? *Ah ich Weiss schon:<lb /> Castrogiovanni\". \u2014 Im n\u00e4chsten Moment hat der J\u00fcngere auch<lb /> den verlorenen Namen wiedergefunden, Er ruft: Castelvetrano und<lb /> freut sich, das behauptete v nachweisen zu k\u00f6nnen, Der \u00c4ltere vermisst<lb /> noch eine Weile das Bekanntheitsge\ufb01ihl; nachdem er aber den Namen<lb /> akzeptiert hat, soll er Auskunft dar\u00fcber geben, weshalb er ihm entfallen<lb /> war, Er meint: \u201eOffenbar weil die zweite H\u00e4lfte vetrano an\u201eVeteran\u201c<lb /> anklingt. Ich weiss schon, dass ich nicht gerne aus Altern denke und<lb /> in sunderbarer Weise magiere, wenn ich daran gemahnt werde, 50 z. E.<lb /> habe ich unl\u00e4ngst einem hochgesnh\u00e4tzten Freund in der merkw\u00fcrdigslen<lb /> Einkleidung vorgehalten, dass er \u201el\u00e4ngst \u00fcber die Jahre der Jugend hinaus<lb /> sei\u201c, weil dieser fr\u00fcher einmal mitten unter den schmeichelhuftesten \u00c4usse<lb /> rungen \u00fcber mich auch behauptete: \u201eich sei kein junger Mann mehr!\u201c<lb /> Das sich der Widerstand bei mit gegen die zweite H\u00e4lfte des Namens<lb /> Castelvetrano gerichtet hat, geht ja auch daraus hervor, dass der<lb /> Anlaut desselben in dem Ersatznamen Caltanisetta wiedergekehrt<lb /> war.\u201c , \u201eUnd der Name Caltanisetta selbst?\u201c fragt der J\u00fcngere. \u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6d7426d4-11a6-4681-8aa2-b51742e998fd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6d7426d4-11a6-4681-8aa2-b51742e998fd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 70725, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108061802.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-102472/images/page-1-202108061802.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-102472/images/page-1-202108061802.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 289049, "status": true, "created": 1628272932, "changed": 1628272932}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6d7426d4-11a6-4681-8aa2-b51742e998fd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6d7426d4-11a6-4681-8aa2-b51742e998fd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6d7426d4-11a6-4681-8aa2-b51742e998fd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-102472/images/page-1-202108061802.jpg"}, {"id": "261d5bf0-f190-487d-b4f9-35a5e7b160ff", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 102764, "drupal_internal__vid": 132192, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628272932, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1628272932, "changed": 1628272932, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "408 Zum Thum: der Znhnreiztrlume.<br />\n<br />\n\u201eDer ist mir immer wie ein Kasenamen \ufb01ir ein junges Weib erschienen\u201c,<br />\ngesteht der \u00c4ltere ein<br />\n<br />\nEinige Zeit sp\u00e4ter setzt er hinzu: \u201eDer Name f\u00fcr E una war ja auch<br />\nein Ersatzname. Und nun f\u00e4llt mir auf, dass dieser mit. Hilfe einer Ratio-<br />\nnalisieng vnrdrin.gende Namen Castro g io vanni genau so an gio.<br />\nvane jung anktingt, wie der verlm'ene Name Castelvetra.nn an<br />\nVeteran alt.&quot;<br />\n<br />\nDer \u00c4ltere glaubt so f\u00fcr sein Namenverge\u2019ssen Rechenschaft gegeben<br />\nzu haben. Aus welchem Motiv der J\u00fcngere zum gleichen Ausfallph\u00e4.nomen<br />\ngekommen war, wurde nicht untersucht, Freud.<br />\n<br />\nZum Thema der Zahnreiztr\u00e4ume<br />\n<br />\nist mir von einem Knllegen, der sich seit einiger Zeit f\u00fcr die Probleme<br />\nder Traumdeutung lehhafter zu interessieren beginnt, der folgende Bericht<br />\nzugekomrnen:<br />\n<br />\n\u201eMir t &quot;umte k\u00fcrzlich, ich sei beim Zahnarzt, der<br />\nmir einen r\u00fcckw\u00e4rtigen Zahn des Unterkiefers aus-<br />\nhohrt. Er arbeitet so lange daran herum, bis der Zahn<br />\nunhrauchhar geworden ist. Dann fasst er ihn mit der<br />\nZange und zieht ihn mit einer spielenden Leichtigkeit<br />\nheraus, die mich in Verwunderung setzt. Er sagt, ich<br />\nsolle mit nichts daraus machen, denn das sei gar nicht<br />\nder eigentlich behandelte Zahn und legt ihn auf den<br />\nTisch, WD der Zahn (wie mir nun scheint, ein iuberer<br />\nSchneidezahn) in mehrere Schichten zerf\u00e4llt. Ich er-<br />\nhebe mich vom 0perationsstuhl, trete neugierig n\u00e4her<br />\nund stelle interessiert eine medizinische Frage. Der<br />\nArzt erkl\u00e4rt mir, w\u00e4hrend er die einzelnen Teilst\u00fccke<br />\ndes auffallend weissen Zahnes sondert und mit einem<br />\nInstrument zermalmt (pulverisiert), dass das mit der<br />\nPubert\u00e4t zusammenh\u00e4nge, und dass die Z\u00e4hne nur vor<br />\nder Pubert\u00e4t S\u2018D lei\u00e9ht herausgeben; bei Frauen sei das<br />\nhierf\u00fcr entscheidende Moment die Geburt eines Kindes.<br />\n\u2014\u2014 Ich merke dann (wie ich glaube im Halbschlat), dass<br />\ndieser Traum von einer Pollution begleitet war, die ich<br />\naber nicht mit; Sicherheit an eine biz\u2014stimmte Stelle des<br />\nTraumes einzureihen weiss; am ehesten scheint sie mir<br />\nnoch beim Herausziehen des Zahnes eingetreten zu sein.<br />\n<br />\n1611 tr\u00e4ume dann Weiter einen mir nicht mehr er4<br />\ninnerlichen Vorgang, der damit abschloss, dass i0h<br />\nHut und Beck, in der Hoffnung, man Werde mir die Klei\u2014<br />\ndungsst\u00fccke nachhringen, irgendwo (m\u00f6glicherweise<br />\nin der Garderobe des Zahnarztes) zur\u00fccklassend und<br />\nbloss mit dem \u00dcberrnek bekleidet, mich heeilte, einen<br />\nahgehenden Zug noch zu erreichen. Es gelang mit auch<br />\nim letzten Moment auf den r\u00fcckw\u00e4rtigen \\Vaggon auf-<br />\nzuspringen, wo bereits jemand stand. Ich konnte jedoch<br />\nnicht mehr in das Innere des Wagens gelangen, sondern<br />\nmusste in einer unbequemen Stellung, aus der ich mich<br />\nmit schliesslichem Erfolge zu befreien versuchte, die<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>408 Zum Thum: der Znhnreiztrlume.</p>\n<p>\u201eDer ist mir immer wie ein Kasenamen \ufb01ir ein junges Weib erschienen\u201c,<br />\ngesteht der \u00c4ltere ein</p>\n<p>Einige Zeit sp\u00e4ter setzt er hinzu: \u201eDer Name f\u00fcr E una war ja auch<br />\nein Ersatzname. Und nun f\u00e4llt mir auf, dass dieser mit. Hilfe einer Ratio-<br />\nnalisieng vnrdrin.gende Namen Castro g io vanni genau so an gio.<br />\nvane jung anktingt, wie der verlm'ene Name Castelvetra.nn an<br />\nVeteran alt.\"</p>\n<p>Der \u00c4ltere glaubt so f\u00fcr sein Namenverge\u2019ssen Rechenschaft gegeben<br />\nzu haben. Aus welchem Motiv der J\u00fcngere zum gleichen Ausfallph\u00e4.nomen<br />\ngekommen war, wurde nicht untersucht, Freud.</p>\n<p>Zum Thema der Zahnreiztr\u00e4ume</p>\n<p>ist mir von einem Knllegen, der sich seit einiger Zeit f\u00fcr die Probleme<br />\nder Traumdeutung lehhafter zu interessieren beginnt, der folgende Bericht<br />\nzugekomrnen:</p>\n<p>\u201eMir t \"umte k\u00fcrzlich, ich sei beim Zahnarzt, der<br />\nmir einen r\u00fcckw\u00e4rtigen Zahn des Unterkiefers aus-<br />\nhohrt. Er arbeitet so lange daran herum, bis der Zahn<br />\nunhrauchhar geworden ist. Dann fasst er ihn mit der<br />\nZange und zieht ihn mit einer spielenden Leichtigkeit<br />\nheraus, die mich in Verwunderung setzt. Er sagt, ich<br />\nsolle mit nichts daraus machen, denn das sei gar nicht<br />\nder eigentlich behandelte Zahn und legt ihn auf den<br />\nTisch, WD der Zahn (wie mir nun scheint, ein iuberer<br />\nSchneidezahn) in mehrere Schichten zerf\u00e4llt. Ich er-<br />\nhebe mich vom 0perationsstuhl, trete neugierig n\u00e4her<br />\nund stelle interessiert eine medizinische Frage. Der<br />\nArzt erkl\u00e4rt mir, w\u00e4hrend er die einzelnen Teilst\u00fccke<br />\ndes auffallend weissen Zahnes sondert und mit einem<br />\nInstrument zermalmt (pulverisiert), dass das mit der<br />\nPubert\u00e4t zusammenh\u00e4nge, und dass die Z\u00e4hne nur vor<br />\nder Pubert\u00e4t S\u2018D lei\u00e9ht herausgeben; bei Frauen sei das<br />\nhierf\u00fcr entscheidende Moment die Geburt eines Kindes.<br />\n\u2014\u2014 Ich merke dann (wie ich glaube im Halbschlat), dass<br />\ndieser Traum von einer Pollution begleitet war, die ich<br />\naber nicht mit; Sicherheit an eine biz\u2014stimmte Stelle des<br />\nTraumes einzureihen weiss; am ehesten scheint sie mir<br />\nnoch beim Herausziehen des Zahnes eingetreten zu sein.</p>\n<p>1611 tr\u00e4ume dann Weiter einen mir nicht mehr er4<br />\ninnerlichen Vorgang, der damit abschloss, dass i0h<br />\nHut und Beck, in der Hoffnung, man Werde mir die Klei\u2014<br />\ndungsst\u00fccke nachhringen, irgendwo (m\u00f6glicherweise<br />\nin der Garderobe des Zahnarztes) zur\u00fccklassend und<br />\nbloss mit dem \u00dcberrnek bekleidet, mich heeilte, einen<br />\nahgehenden Zug noch zu erreichen. Es gelang mit auch<br />\nim letzten Moment auf den r\u00fcckw\u00e4rtigen \\Vaggon auf-<br />\nzuspringen, wo bereits jemand stand. Ich konnte jedoch<br />\nnicht mehr in das Innere des Wagens gelangen, sondern<br />\nmusste in einer unbequemen Stellung, aus der ich mich<br />\nmit schliesslichem Erfolge zu befreien versuchte, die</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>408 Zum Thum: der Znhnreiztrlume.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eDer ist mir immer wie ein Kasenamen \ufb01ir ein junges Weib erschienen\u201c,<lb /> gesteht der \u00c4ltere ein<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Einige Zeit sp\u00e4ter setzt er hinzu: \u201eDer Name f\u00fcr E una war ja auch<lb /> ein Ersatzname. Und nun f\u00e4llt mir auf, dass dieser mit. Hilfe einer Ratio<lb break=\"no\"/>nalisieng vnrdrin.gende Namen Castro g io vanni genau so an gio.<lb /> vane jung anktingt, wie der verlm'ene Name Castelvetra.nn an<lb /> Veteran alt.\"<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der \u00c4ltere glaubt so f\u00fcr sein Namenverge\u2019ssen Rechenschaft gegeben<lb /> zu haben. Aus welchem Motiv der J\u00fcngere zum gleichen Ausfallph\u00e4.nomen<lb /> gekommen war, wurde nicht untersucht, Freud.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zum Thema der Zahnreiztr\u00e4ume<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ist mir von einem Knllegen, der sich seit einiger Zeit f\u00fcr die Probleme<lb /> der Traumdeutung lehhafter zu interessieren beginnt, der folgende Bericht<lb /> zugekomrnen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eMir t \"umte k\u00fcrzlich, ich sei beim Zahnarzt, der<lb /> mir einen r\u00fcckw\u00e4rtigen Zahn des Unterkiefers aus<lb break=\"no\"/>hohrt. Er arbeitet so lange daran herum, bis der Zahn<lb /> unhrauchhar geworden ist. Dann fasst er ihn mit der<lb /> Zange und zieht ihn mit einer spielenden Leichtigkeit<lb /> heraus, die mich in Verwunderung setzt. Er sagt, ich<lb /> solle mit nichts daraus machen, denn das sei gar nicht<lb /> der eigentlich behandelte Zahn und legt ihn auf den<lb /> Tisch, WD der Zahn (wie mir nun scheint, ein iuberer<lb /> Schneidezahn) in mehrere Schichten zerf\u00e4llt. Ich er<lb break=\"no\"/>hebe mich vom 0perationsstuhl, trete neugierig n\u00e4her<lb /> und stelle interessiert eine medizinische Frage. Der<lb /> Arzt erkl\u00e4rt mir, w\u00e4hrend er die einzelnen Teilst\u00fccke<lb /> des auffallend weissen Zahnes sondert und mit einem<lb /> Instrument zermalmt (pulverisiert), dass das mit der<lb /> Pubert\u00e4t zusammenh\u00e4nge, und dass die Z\u00e4hne nur vor<lb /> der Pubert\u00e4t S\u2018D lei\u00e9ht herausgeben; bei Frauen sei das<lb /> hierf\u00fcr entscheidende Moment die Geburt eines Kindes.<lb /> \u2014\u2014 Ich merke dann (wie ich glaube im Halbschlat), dass<lb /> dieser Traum von einer Pollution begleitet war, die ich<lb /> aber nicht mit; Sicherheit an eine biz\u2014stimmte Stelle des<lb /> Traumes einzureihen weiss; am ehesten scheint sie mir<lb /> noch beim Herausziehen des Zahnes eingetreten zu sein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1611 tr\u00e4ume dann Weiter einen mir nicht mehr er4<lb /> innerlichen Vorgang, der damit abschloss, dass i0h<lb /> Hut und Beck, in der Hoffnung, man Werde mir die Klei\u2014<lb /> dungsst\u00fccke nachhringen, irgendwo (m\u00f6glicherweise<lb /> in der Garderobe des Zahnarztes) zur\u00fccklassend und<lb /> bloss mit dem \u00dcberrnek bekleidet, mich heeilte, einen<lb /> ahgehenden Zug noch zu erreichen. Es gelang mit auch<lb /> im letzten Moment auf den r\u00fcckw\u00e4rtigen \\Vaggon auf<lb break=\"no\"/>zuspringen, wo bereits jemand stand. Ich konnte jedoch<lb /> nicht mehr in das Innere des Wagens gelangen, sondern<lb /> musste in einer unbequemen Stellung, aus der ich mich<lb /> mit schliesslichem Erfolge zu befreien versuchte, die<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "26fbba38-536e-4078-a397-47b5fafc03ff", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/26fbba38-536e-4078-a397-47b5fafc03ff"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 70726, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108061802.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-102472/images/page-2-202108061802.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-102472/images/page-2-202108061802.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 332470, "status": true, "created": 1628272932, "changed": 1628272932}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/26fbba38-536e-4078-a397-47b5fafc03ff/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "26fbba38-536e-4078-a397-47b5fafc03ff", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/26fbba38-536e-4078-a397-47b5fafc03ff", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-102472/images/page-2-202108061802.jpg"}, {"id": "087843f9-b58c-454f-99ac-f96872bd469c", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 102765, "drupal_internal__vid": 132193, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628272932, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1628272932, "changed": 1628272932, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "217b8c5b-96ee-4f51-aebf-8f5043d12d9a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/217b8c5b-96ee-4f51-aebf-8f5043d12d9a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 70727, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108061802.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-102472/images/page-3-202108061802.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-102472/images/page-3-202108061802.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 266791, "status": true, "created": 1628272932, "changed": 1628272932}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/217b8c5b-96ee-4f51-aebf-8f5043d12d9a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "217b8c5b-96ee-4f51-aebf-8f5043d12d9a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/217b8c5b-96ee-4f51-aebf-8f5043d12d9a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-102472/images/page-3-202108061802.jpg"}]}