{"id": "bibl__5af994a2-6f94-400f-bc4d-a622b90d8152", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/xii-determinismus-zufalls-und-aberglauben-gesichtspunkte/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/5af994a2-6f94-400f-bc4d-a622b90d8152", "man_title": "XII. Determinismus, Zufalls- und Aberglauben, Gesichtspunkte", "signature": "1901-002None", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "534566aa-d87f-4023-b269-336178aa8136", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Unterkapitel"}, "note_i": "<p>OCR korr. CH parallel mit 10. Aufl.</p>\n<p>2. Korr. CH</p>", "man_shorttitle": null, "date": {"value": "1924-01-01", "end_value": "1924-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": [], "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": null, "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "title": "Freud, Sigmund  (1901-002; 1901b): Zur Psychopathologie des Alltagslebens", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/zur-psychopathologie-des-alltagslebens"}, "publication": {"id": null, "title": null}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "52aafbf2-b779-49f7-8d9e-7817eb977584", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 105363, "drupal_internal__vid": 162958, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1628803376, "changed": 1644443910, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[267]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">XII</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">DETERMINISMUS<br />\r\nZUFALLS-&nbsp;UND ABERGLAUBEN<br />\r\nGESICHTSPUNKTE</p>\r\n\r\n<p>Als das allgemeine Ergebnis der vorstehenden Einzeler\u00f6rterungen<br />\r\nkann man folgende Einsicht hinstellen: <span class=\"smallcaps\">Gewisse Unzul\u00e4ng</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">lichkeiten unserer psychischen Leistungen</span> \u2014 deren<br />\r\ngemeinsamer Charakter sogleich n\u00e4her bestimmt werden soll \u2014<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">und gewisse absichtslos erscheinende Verrichtungen<br />\r\nerweisen sich, wenn man das Verfahren der psycho</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">analytischen Untersuchung auf sie anwendet, als<br />\r\nwohlmotiviert und durch dem Bewu\u00dftsein unbe</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">kannte Motive determiniert</span>.</p>\r\n\r\n<p>Um in die Klasse der so zu erkl\u00e4renden Ph\u00e4nomene eingereiht<br />\r\nzu werden, mu\u00df eine psychische Fehlleistung folgenden Bedingungen<br />\r\ngen\u00fcgen.</p>\r\n\r\n<p><em>a)</em> Sie darf nicht \u00fcber ein gewisses Ma\u00df hinausgehen, welches<br />\r\nvon unserer Sch\u00e4tzung festgesetzt ist und durch den Ausdruck<br />\r\n\u201einnerhalb der Breite des Normalen\u201c bezeichnet wird.</p>\r\n\r\n<p><em>b)</em> Sie mu\u00df den Charakter der momentanen und zeitweiligen<br />\r\nSt\u00f6rung an sich tragen. Wir m\u00fcssen die n\u00e4mliche Leistung vorher<br />\r\nkorrekter ausgef\u00fchrt haben oder uns jederzeit zutrauen, sie korrekter<br />\r\nauszuf\u00fchren. Wenn wir von anderer Seite korrigiert werden,<br />\r\nm\u00fcssen wir die Richtigkeit der Korrektur und die Unrichtigkeit<br />\r\nunseres eigenen psychischen Vorganges sofort erkennen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[267]</span></p>\n<p class=\"h1\">XII</p>\n<p class=\"h1\">DETERMINISMUS<br />\nZUFALLS-\u00a0UND ABERGLAUBEN<br />\nGESICHTSPUNKTE</p>\n<p>Als das allgemeine Ergebnis der vorstehenden Einzeler\u00f6rterungen<br />\nkann man folgende Einsicht hinstellen: <span class=\"smallcaps\">Gewisse Unzul\u00e4ng</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">lichkeiten unserer psychischen Leistungen</span> \u2014 deren<br />\ngemeinsamer Charakter sogleich n\u00e4her bestimmt werden soll \u2014<br /><span class=\"smallcaps\">und gewisse absichtslos erscheinende Verrichtungen<br />\nerweisen sich, wenn man das Verfahren der psycho</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">analytischen Untersuchung auf sie anwendet, als<br />\nwohlmotiviert und durch dem Bewu\u00dftsein unbe</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">kannte Motive determiniert</span>.</p>\n<p>Um in die Klasse der so zu erkl\u00e4renden Ph\u00e4nomene eingereiht<br />\nzu werden, mu\u00df eine psychische Fehlleistung folgenden Bedingungen<br />\ngen\u00fcgen.</p>\n<p><em>a)</em> Sie darf nicht \u00fcber ein gewisses Ma\u00df hinausgehen, welches<br />\nvon unserer Sch\u00e4tzung festgesetzt ist und durch den Ausdruck<br />\n\u201einnerhalb der Breite des Normalen\u201c bezeichnet wird.</p>\n<p><em>b)</em> Sie mu\u00df den Charakter der momentanen und zeitweiligen<br />\nSt\u00f6rung an sich tragen. Wir m\u00fcssen die n\u00e4mliche Leistung vorher<br />\nkorrekter ausgef\u00fchrt haben oder uns jederzeit zutrauen, sie korrekter<br />\nauszuf\u00fchren. Wenn wir von anderer Seite korrigiert werden,<br />\nm\u00fcssen wir die Richtigkeit der Korrektur und die Unrichtigkeit<br />\nunseres eigenen psychischen Vorganges sofort erkennen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[267]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">XII<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">DETERMINISMUS<lb /> ZUFALLS- UND ABERGLAUBEN<lb /> GESICHTSPUNKTE<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Als das allgemeine Ergebnis der vorstehenden Einzeler\u00f6rterungen<lb /> kann man folgende Einsicht hinstellen: <span class=\"smallcaps\">Gewisse Unzul\u00e4ng</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">lichkeiten unserer psychischen Leistungen</span> \u2014 deren<lb /> gemeinsamer Charakter sogleich n\u00e4her bestimmt werden soll \u2014<lb /> <span class=\"smallcaps\">und gewisse absichtslos erscheinende Verrichtungen<lb /> erweisen sich, wenn man das Verfahren der psycho</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">analytischen Untersuchung auf sie anwendet, als<lb /> wohlmotiviert und durch dem Bewu\u00dftsein unbe</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">kannte Motive determiniert</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Um in die Klasse der so zu erkl\u00e4renden Ph\u00e4nomene eingereiht<lb /> zu werden, mu\u00df eine psychische Fehlleistung folgenden Bedingungen<lb /> gen\u00fcgen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>a)</em> Sie darf nicht \u00fcber ein gewisses Ma\u00df hinausgehen, welches<lb /> von unserer Sch\u00e4tzung festgesetzt ist und durch den Ausdruck<lb /> \u201einnerhalb der Breite des Normalen\u201c bezeichnet wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>b)</em> Sie mu\u00df den Charakter der momentanen und zeitweiligen<lb /> St\u00f6rung an sich tragen. Wir m\u00fcssen die n\u00e4mliche Leistung vorher<lb /> korrekter ausgef\u00fchrt haben oder uns jederzeit zutrauen, sie korrekter<lb /> auszuf\u00fchren. Wenn wir von anderer Seite korrigiert werden,<lb /> m\u00fcssen wir die Richtigkeit der Korrektur und die Unrichtigkeit<lb /> unseres eigenen psychischen Vorganges sofort erkennen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9a63ee6a-62b4-4e28-9e44-aefc44be2d74", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9a63ee6a-62b4-4e28-9e44-aefc44be2d74"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73433, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-1-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-1-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 297950, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9a63ee6a-62b4-4e28-9e44-aefc44be2d74/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9a63ee6a-62b4-4e28-9e44-aefc44be2d74", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9a63ee6a-62b4-4e28-9e44-aefc44be2d74", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-1-202108122122.jpg"}, {"id": "a01d43d7-5ec8-4ef5-a872-aaad626985d5", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 105364, "drupal_internal__vid": 145137, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1628803376, "changed": 1630113515, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">268</span></p>\r\n\r\n<p><em>c)</em> Wenn wir die Fehlleistung \u00fcberhaupt wahrnehmen, d\u00fcrfen<br />\r\nwir von einer Motivierung derselben nichts in uns versp\u00fcren,<br />\r\nsondern m\u00fcssen versucht sein, sie durch \u201eUnaufmerksamkeit\u201c zu<br />\r\nerkl\u00e4ren oder als \u201eZuf\u00e4lligkeit\u201c hinzustellen.</p>\r\n\r\n<p>Es verbleiben somit in dieser Gruppe die F\u00e4lle von Vergessen<br />\r\nund die Irrt\u00fcmer bei besserem Wissen, das Versprechen,<br />\r\nVerlesen, Verschreiben, Vergreifen und die sogenannten Zufalls-<br />\r\nhandlungen,</p>\r\n\r\n<p>Die gleiche Zusammensetzung mit der Vorsilbe \u201e<span class=\"smallcaps\">ver</span>-\u201c deutet f\u00fcr<br />\r\ndie meisten dieser Ph\u00e4nomene die innere Gleichartigkeit sprachlich<br />\r\nan. An die Aufkl\u00e4rung dieser so bestimmten psychischen Vorg\u00e4nge<br />\r\nkn\u00fcpft aber eine Reihe von Bemerkungen an, die zum Teile ein<br />\r\nweitergehendes Interesse erwecken d\u00fcrfen.</p>\r\n\r\n<p><em>A)</em> Indem wir einen Teil unserer psychischen Leistungen als<br />\r\nunaufkl\u00e4rbar durch Zielvorstellungen preisgeben, verkennen wir<br />\r\nden Umfang der Determinierung im Seelenleben. Dieselbe reicht<br />\r\nhier und noch auf anderen Gebieten weiter, als wir es vermuten.<br />\r\nIch habe im Jahre 1900&nbsp;in einem Aufsatz des Literaturhistorikers<br />\r\nR. M. <span class=\"smallcaps\">Meyer</span> in der \u201eZeit\u201c ausgef\u00fchrt und an Beispielen<br />\r\nerl\u00e4utert gefunden, da\u00df es unm\u00f6glich ist,&nbsp;absichtlich und will-<br />\r\nk\u00fcrlich einen Unsinn zu komponieren. Seit l\u00e4ngerer Zeit wei\u00df<br />\r\nich, da\u00df man es nicht zustande bringt, sich eine Zahl nach freiem<br />\r\nBelieben einfallen zu lassen, ebenso wenig wie etwa einen Namen.<br />\r\nUntersucht man die scheinbar willk\u00fcrlich gebildete, etwa mehr-<br />\r\nstellige, wie im Scherz oder \u00dcbermut ausgesprochene Zahl, so<br />\r\nerweist sich deren strenge Determinierung, die man wirklich<br />\r\nnicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte. Ich will nun zun\u00e4chst ein<br />\r\nBeispiel eines willk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Vornamens kurz er\u00f6rtern und<br />\r\ndann ein analoges Beispiel einer \u201egedankenlos hingeworfenen\u201c<br />\r\nZahl ausf\u00fchrlicher analysieren.</p>\r\n\r\n<p>1) Im Begriffe, die Krankengeschichte einer meiner Patientinnen<br />\r\nf\u00fcr die Publikation herzurichten, erw\u00e4ge ich, welchen Vornamen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">268</span></p>\n<p><em>c)</em> Wenn wir die Fehlleistung \u00fcberhaupt wahrnehmen, d\u00fcrfen<br />\nwir von einer Motivierung derselben nichts in uns versp\u00fcren,<br />\nsondern m\u00fcssen versucht sein, sie durch \u201eUnaufmerksamkeit\u201c zu<br />\nerkl\u00e4ren oder als \u201eZuf\u00e4lligkeit\u201c hinzustellen.</p>\n<p>Es verbleiben somit in dieser Gruppe die F\u00e4lle von Vergessen<br />\nund die Irrt\u00fcmer bei besserem Wissen, das Versprechen,<br />\nVerlesen, Verschreiben, Vergreifen und die sogenannten Zufalls-<br />\nhandlungen,</p>\n<p>Die gleiche Zusammensetzung mit der Vorsilbe \u201e<span class=\"smallcaps\">ver</span>-\u201c deutet f\u00fcr<br />\ndie meisten dieser Ph\u00e4nomene die innere Gleichartigkeit sprachlich<br />\nan. An die Aufkl\u00e4rung dieser so bestimmten psychischen Vorg\u00e4nge<br />\nkn\u00fcpft aber eine Reihe von Bemerkungen an, die zum Teile ein<br />\nweitergehendes Interesse erwecken d\u00fcrfen.</p>\n<p><em>A)</em> Indem wir einen Teil unserer psychischen Leistungen als<br />\nunaufkl\u00e4rbar durch Zielvorstellungen preisgeben, verkennen wir<br />\nden Umfang der Determinierung im Seelenleben. Dieselbe reicht<br />\nhier und noch auf anderen Gebieten weiter, als wir es vermuten.<br />\nIch habe im Jahre 1900\u00a0in einem Aufsatz des Literaturhistorikers<br />\nR. M. <span class=\"smallcaps\">Meyer</span> in der \u201eZeit\u201c ausgef\u00fchrt und an Beispielen<br />\nerl\u00e4utert gefunden, da\u00df es unm\u00f6glich ist,\u00a0absichtlich und will-<br />\nk\u00fcrlich einen Unsinn zu komponieren. Seit l\u00e4ngerer Zeit wei\u00df<br />\nich, da\u00df man es nicht zustande bringt, sich eine Zahl nach freiem<br />\nBelieben einfallen zu lassen, ebenso wenig wie etwa einen Namen.<br />\nUntersucht man die scheinbar willk\u00fcrlich gebildete, etwa mehr-<br />\nstellige, wie im Scherz oder \u00dcbermut ausgesprochene Zahl, so<br />\nerweist sich deren strenge Determinierung, die man wirklich<br />\nnicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte. Ich will nun zun\u00e4chst ein<br />\nBeispiel eines willk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Vornamens kurz er\u00f6rtern und<br />\ndann ein analoges Beispiel einer \u201egedankenlos hingeworfenen\u201c<br />\nZahl ausf\u00fchrlicher analysieren.</p>\n<p>1) Im Begriffe, die Krankengeschichte einer meiner Patientinnen<br />\nf\u00fcr die Publikation herzurichten, erw\u00e4ge ich, welchen Vornamen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">268</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>c)</em> Wenn wir die Fehlleistung \u00fcberhaupt wahrnehmen, d\u00fcrfen<lb /> wir von einer Motivierung derselben nichts in uns versp\u00fcren,<lb /> sondern m\u00fcssen versucht sein, sie durch \u201eUnaufmerksamkeit\u201c zu<lb /> erkl\u00e4ren oder als \u201eZuf\u00e4lligkeit\u201c hinzustellen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es verbleiben somit in dieser Gruppe die F\u00e4lle von Vergessen<lb /> und die Irrt\u00fcmer bei besserem Wissen, das Versprechen,<lb /> Verlesen, Verschreiben, Vergreifen und die sogenannten Zufalls<lb break=\"no\"/>handlungen,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die gleiche Zusammensetzung mit der Vorsilbe \u201e<span class=\"smallcaps\">ver</span>-\u201c deutet f\u00fcr<lb /> die meisten dieser Ph\u00e4nomene die innere Gleichartigkeit sprachlich<lb /> an. An die Aufkl\u00e4rung dieser so bestimmten psychischen Vorg\u00e4nge<lb /> kn\u00fcpft aber eine Reihe von Bemerkungen an, die zum Teile ein<lb /> weitergehendes Interesse erwecken d\u00fcrfen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>A)</em> Indem wir einen Teil unserer psychischen Leistungen als<lb /> unaufkl\u00e4rbar durch Zielvorstellungen preisgeben, verkennen wir<lb /> den Umfang der Determinierung im Seelenleben. Dieselbe reicht<lb /> hier und noch auf anderen Gebieten weiter, als wir es vermuten.<lb /> Ich habe im Jahre 1900 in einem Aufsatz des Literaturhistorikers<lb /> R. M. <span class=\"smallcaps\">Meyer</span> in der \u201eZeit\u201c ausgef\u00fchrt und an Beispielen<lb /> erl\u00e4utert gefunden, da\u00df es unm\u00f6glich ist, absichtlich und will<lb break=\"no\"/>k\u00fcrlich einen Unsinn zu komponieren. Seit l\u00e4ngerer Zeit wei\u00df<lb /> ich, da\u00df man es nicht zustande bringt, sich eine Zahl nach freiem<lb /> Belieben einfallen zu lassen, ebenso wenig wie etwa einen Namen.<lb /> Untersucht man die scheinbar willk\u00fcrlich gebildete, etwa mehr<lb break=\"no\"/>stellige, wie im Scherz oder \u00dcbermut ausgesprochene Zahl, so<lb /> erweist sich deren strenge Determinierung, die man wirklich<lb /> nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte. Ich will nun zun\u00e4chst ein<lb /> Beispiel eines willk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Vornamens kurz er\u00f6rtern und<lb /> dann ein analoges Beispiel einer \u201egedankenlos hingeworfenen\u201c<lb /> Zahl ausf\u00fchrlicher analysieren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1) Im Begriffe, die Krankengeschichte einer meiner Patientinnen<lb /> f\u00fcr die Publikation herzurichten, erw\u00e4ge ich, welchen Vornamen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dc78fbfe-8e28-4b51-b280-719d3403b8ec", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc78fbfe-8e28-4b51-b280-719d3403b8ec"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73434, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-2-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-2-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 355496, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc78fbfe-8e28-4b51-b280-719d3403b8ec/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dc78fbfe-8e28-4b51-b280-719d3403b8ec", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc78fbfe-8e28-4b51-b280-719d3403b8ec", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-2-202108122122.jpg"}, {"id": "18969f6b-2e59-476b-9887-29b4f6cbd819", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 105365, "drupal_internal__vid": 145139, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1628803376, "changed": 1630113761, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">269</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ich ihr in der Arbeit geben soll. Die Auswahl scheint sehr gro\u00df;<br />\r\ngewi\u00df schlie\u00dfen sich einige Namen von vornherein aus, in erster<br />\r\nLinie der echte Name, sodann die Namen meiner eigenen Familien-<br />\r\nangeh\u00f6rigen, an denen ich Ansto\u00df nehmen w\u00fcrde, etwa noch<br />\r\nandere Frauennamen von besonders seltsamem Klang; im \u00fcbrigen<br />\r\naber brauchte ich um einen solchen Namen nicht verlegen zu<br />\r\nsein. Man sollte erwarten und ich erwarte selbst, da\u00df sich mir<br />\r\neine ganze Schar weiblicher Namen zur Verf\u00fcgung stellen wird.<br />\r\nAnstatt dessen taucht ein einzelner auf, kein zweiter neben ihm,<br />\r\nder Name <span class=\"smallcaps\">Dora</span>. Ich frage nach seiner Determinierung. Wer<br />\r\nhei\u00dft denn nur sonst Dora? Ungl\u00e4ubig m\u00f6chte ich den n\u00e4chsten<br />\r\nEinfall zur\u00fcckweisen, der lautet, da\u00df das Kinderm\u00e4dchen meiner<br />\r\nSchwester so hei\u00dft. Aber ich besitze so viel Selbstzucht oder \u00dcbung<br />\r\nim Analysieren, da\u00df ich den Einfall festhalte und weiterspinne.<br />\r\nDa f\u00e4llt mir auch sofort eine kleine Begebenheit des vorigen<br />\r\nAbends ein, welche die gesuchte Determinierung bringt. Ich sah<br />\r\nauf dem Tisch im Speisezimmer meiner Schwester einen Brief<br />\r\nliegen mit der Aufschrift: \u201eAn Fr\u00e4ulein Rosa W.\u201c Erstaunt frage<br />\r\nich, wer so hei\u00dft, und werde belehrt\u201a da\u00df die vermeintliche Dora<br />\r\neigentlich Rosa hei\u00dft und diesen ihren Namen beim Eintritt ins<br />\r\nHaus ablegen mu\u00dfte, weil meine Schwester den Ruf \u201eRosa\u201c auch<br />\r\nauf ihre eigene Person beziehen kann. Ich sagte bedauernd: Die<br />\r\narmen Leute, nicht einmal ihren Namen k\u00f6nnen sie beibehalten!<br />\r\nWie ich mich jetzt besinne, wurde ich dann f\u00fcr einen Moment<br />\r\nstill und begann an allerlei ernsthafte Dinge zu denken, die ins<br />\r\nUnklare verliefen, die ich mir jetzt aber leicht bewu\u00dft machen<br />\r\nk\u00f6nnte. Als ich dann am n\u00e4chsten Tag nach einem Namen f\u00fcr<br />\r\neine Person suchte, <span class=\"smallcaps\">die ihren eigenen nicht beibehalten<br />\r\ndurfte</span>, \ufb01el mir kein anderer als \u201eDora\u201c ein. Die Ausschlie\u00df-<br />\r\nlichkeit beruht hier auf fester inhaltlicher Verkn\u00fcpfung, denn<br />\r\nin der Geschichte meiner Patientin f\u00fchrte ein auch f\u00fcr den<br />\r\nVerlauf der Kur entscheidender Ein\ufb02u\u00df von der im fremden<br />\r\nHaus dienenden Person, von einer Gouvernante, her.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">269</span></p>\n<p class=\"ff\">ich ihr in der Arbeit geben soll. Die Auswahl scheint sehr gro\u00df;<br />\ngewi\u00df schlie\u00dfen sich einige Namen von vornherein aus, in erster<br />\nLinie der echte Name, sodann die Namen meiner eigenen Familien-<br />\nangeh\u00f6rigen, an denen ich Ansto\u00df nehmen w\u00fcrde, etwa noch<br />\nandere Frauennamen von besonders seltsamem Klang; im \u00fcbrigen<br />\naber brauchte ich um einen solchen Namen nicht verlegen zu<br />\nsein. Man sollte erwarten und ich erwarte selbst, da\u00df sich mir<br />\neine ganze Schar weiblicher Namen zur Verf\u00fcgung stellen wird.<br />\nAnstatt dessen taucht ein einzelner auf, kein zweiter neben ihm,<br />\nder Name <span class=\"smallcaps\">Dora</span>. Ich frage nach seiner Determinierung. Wer<br />\nhei\u00dft denn nur sonst Dora? Ungl\u00e4ubig m\u00f6chte ich den n\u00e4chsten<br />\nEinfall zur\u00fcckweisen, der lautet, da\u00df das Kinderm\u00e4dchen meiner<br />\nSchwester so hei\u00dft. Aber ich besitze so viel Selbstzucht oder \u00dcbung<br />\nim Analysieren, da\u00df ich den Einfall festhalte und weiterspinne.<br />\nDa f\u00e4llt mir auch sofort eine kleine Begebenheit des vorigen<br />\nAbends ein, welche die gesuchte Determinierung bringt. Ich sah<br />\nauf dem Tisch im Speisezimmer meiner Schwester einen Brief<br />\nliegen mit der Aufschrift: \u201eAn Fr\u00e4ulein Rosa W.\u201c Erstaunt frage<br />\nich, wer so hei\u00dft, und werde belehrt\u201a da\u00df die vermeintliche Dora<br />\neigentlich Rosa hei\u00dft und diesen ihren Namen beim Eintritt ins<br />\nHaus ablegen mu\u00dfte, weil meine Schwester den Ruf \u201eRosa\u201c auch<br />\nauf ihre eigene Person beziehen kann. Ich sagte bedauernd: Die<br />\narmen Leute, nicht einmal ihren Namen k\u00f6nnen sie beibehalten!<br />\nWie ich mich jetzt besinne, wurde ich dann f\u00fcr einen Moment<br />\nstill und begann an allerlei ernsthafte Dinge zu denken, die ins<br />\nUnklare verliefen, die ich mir jetzt aber leicht bewu\u00dft machen<br />\nk\u00f6nnte. Als ich dann am n\u00e4chsten Tag nach einem Namen f\u00fcr<br />\neine Person suchte, <span class=\"smallcaps\">die ihren eigenen nicht beibehalten<br />\ndurfte</span>, \ufb01el mir kein anderer als \u201eDora\u201c ein. Die Ausschlie\u00df-<br />\nlichkeit beruht hier auf fester inhaltlicher Verkn\u00fcpfung, denn<br />\nin der Geschichte meiner Patientin f\u00fchrte ein auch f\u00fcr den<br />\nVerlauf der Kur entscheidender Ein\ufb02u\u00df von der im fremden<br />\nHaus dienenden Person, von einer Gouvernante, her.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">269</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ich ihr in der Arbeit geben soll. Die Auswahl scheint sehr gro\u00df;<lb /> gewi\u00df schlie\u00dfen sich einige Namen von vornherein aus, in erster<lb /> Linie der echte Name, sodann die Namen meiner eigenen Familien<lb break=\"no\"/>angeh\u00f6rigen, an denen ich Ansto\u00df nehmen w\u00fcrde, etwa noch<lb /> andere Frauennamen von besonders seltsamem Klang; im \u00fcbrigen<lb /> aber brauchte ich um einen solchen Namen nicht verlegen zu<lb /> sein. Man sollte erwarten und ich erwarte selbst, da\u00df sich mir<lb /> eine ganze Schar weiblicher Namen zur Verf\u00fcgung stellen wird.<lb /> Anstatt dessen taucht ein einzelner auf, kein zweiter neben ihm,<lb /> der Name <span class=\"smallcaps\">Dora</span>. Ich frage nach seiner Determinierung. Wer<lb /> hei\u00dft denn nur sonst Dora? Ungl\u00e4ubig m\u00f6chte ich den n\u00e4chsten<lb /> Einfall zur\u00fcckweisen, der lautet, da\u00df das Kinderm\u00e4dchen meiner<lb /> Schwester so hei\u00dft. Aber ich besitze so viel Selbstzucht oder \u00dcbung<lb /> im Analysieren, da\u00df ich den Einfall festhalte und weiterspinne.<lb /> Da f\u00e4llt mir auch sofort eine kleine Begebenheit des vorigen<lb /> Abends ein, welche die gesuchte Determinierung bringt. Ich sah<lb /> auf dem Tisch im Speisezimmer meiner Schwester einen Brief<lb /> liegen mit der Aufschrift: \u201eAn Fr\u00e4ulein Rosa W.\u201c Erstaunt frage<lb /> ich, wer so hei\u00dft, und werde belehrt, da\u00df die vermeintliche Dora<lb /> eigentlich Rosa hei\u00dft und diesen ihren Namen beim Eintritt ins<lb /> Haus ablegen mu\u00dfte, weil meine Schwester den Ruf \u201eRosa\u201c auch<lb /> auf ihre eigene Person beziehen kann. Ich sagte bedauernd: Die<lb /> armen Leute, nicht einmal ihren Namen k\u00f6nnen sie beibehalten!<lb /> Wie ich mich jetzt besinne, wurde ich dann f\u00fcr einen Moment<lb /> still und begann an allerlei ernsthafte Dinge zu denken, die ins<lb /> Unklare verliefen, die ich mir jetzt aber leicht bewu\u00dft machen<lb /> k\u00f6nnte. Als ich dann am n\u00e4chsten Tag nach einem Namen f\u00fcr<lb /> eine Person suchte, <span class=\"smallcaps\">die ihren eigenen nicht beibehalten<lb /> durfte</span>, \ufb01el mir kein anderer als \u201eDora\u201c ein. Die Ausschlie\u00df<lb break=\"no\"/>lichkeit beruht hier auf fester inhaltlicher Verkn\u00fcpfung, denn<lb /> in der Geschichte meiner Patientin f\u00fchrte ein auch f\u00fcr den<lb /> Verlauf der Kur entscheidender Ein\ufb02u\u00df von der im fremden<lb /> Haus dienenden Person, von einer Gouvernante, her.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "959d343e-e1f4-4909-a21e-20cb016ee65f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/959d343e-e1f4-4909-a21e-20cb016ee65f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73435, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-3-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-3-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 366383, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/959d343e-e1f4-4909-a21e-20cb016ee65f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "959d343e-e1f4-4909-a21e-20cb016ee65f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/959d343e-e1f4-4909-a21e-20cb016ee65f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-3-202108122122.jpg"}, {"id": "7cdc0c7c-70c2-4532-a258-00837417927d", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 105366, "drupal_internal__vid": 145135, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1628803376, "changed": 1630113229, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">270</span></p>\r\n\r\n<p>Diese kleine Begebenheit fand Jahre sp\u00e4ter eine unerwartete<br />\r\nFortsetzung. Als ich einmal die l\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Kranken-<br />\r\ngeschichte des nun Dora genannten M\u00e4dchens&nbsp;in meiner Vor-<br />\r\nlesung besprach, \ufb01el mir ein, da\u00df ja&nbsp;eine meiner beiden H\u00f6rerinnen<br />\r\nden gleichen Namen Dora, den ich in den verschiedensten Ver-<br />\r\nkn\u00fcpfungen so oft auszusprechen hatte, trage, und ich wandte<br />\r\nmich an die junge Kollegin, die mir auch pers\u00f6nlich bekannt<br />\r\nwar, mit&nbsp;der Entschuldigung, ich h\u00e4tte wirklich nicht daran<br />\r\ngedacht, da\u00df sie auch so hei\u00dfe, sei aber gern bereit, den Namen<br />\r\nin der Vorlesung durch einen anderen zu ersetzen. Ich hatte nun<br />\r\ndie Aufgabe, rasch einen anderen zu w\u00e4hlen, und \u00fcberlegte<br />\r\ndabei, jetzt d\u00fcrfe ich nur nicht auf den Vornamen der anderen<br />\r\nH\u00f6rerin kommen und so den psychoanalytisch bereits geschulten<br />\r\nKollegen ein schlechtes Beispiel geben. Ich war also sehr zufrieden,<br />\r\nals mir zum Ersatze f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Dora</span> der Name <span class=\"smallcaps\">Erna</span> ein\ufb01el, dessen<br />\r\nich mich nun im Vortrag bediente. Nach der Vorlesung fragte<br />\r\nich mich, woher wohl der Name Erna stammen m\u00f6ge, und<br />\r\nmu\u00dfte lachen, als ich merkte, da\u00df die gef\u00fcrchtete M\u00f6glichkeit<br />\r\nsich bei der Wahl des Ersatznamens dennoch, wenigstens teilweise,<br />\r\ndurchgesetzt hatte. Die andere Dame hie\u00df mit ihrem Familien-<br />\r\nnamen <span class=\"smallcaps\">Lucerna</span>, wovon <span class=\"smallcaps\">Erna</span> ein St\u00fcck ist.</p>\r\n\r\n<p>2) In einem Briefe an einen Freund k\u00fcndige ich ihm an, da\u00df<br />\r\nich jetzt die Korrekturen der Traumdeutung abgeschlossen habe<br />\r\nund nichts mehr an dem Werke \u00e4ndern will, \u201em\u00f6ge es auch<br />\r\n<em>2467</em> Fehler enthalten\u201c. Ich versuche sofort, mir diese Zahl auf-<br />\r\nzukl\u00e4ren und f\u00fcge die kleine Analyse noch als Nachschrift<br />\r\ndem Briefe an. Am besten zitiere ich jetzt, wie ich damals<br />\r\ngeschrieben, als ich mich auf frischer Tat ertappte:</p>\r\n\r\n<p>\u201eNoch rasch einen Beitrag zur Psychopathologie des Alltags-<br />\r\nlebens. Du \ufb01ndest im Briefe die Zahl 2467 als \u00fcberm\u00fctige<br />\r\nWillk\u00fcrsch\u00e4tzung der Fehler, die sich im Traumbuch \ufb01nden<br />\r\nwerden. Es&nbsp;soll hei\u00dfen: irgend eine gro\u00dfe Zahl, und da stellt<br />\r\nsich diese ein. Nun gibt es aber nichts&nbsp;Willk\u00fcrliches,&nbsp;Undeter-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">270</span></p>\n<p>Diese kleine Begebenheit fand Jahre sp\u00e4ter eine unerwartete<br />\nFortsetzung. Als ich einmal die l\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Kranken-<br />\ngeschichte des nun Dora genannten M\u00e4dchens\u00a0in meiner Vor-<br />\nlesung besprach, \ufb01el mir ein, da\u00df ja\u00a0eine meiner beiden H\u00f6rerinnen<br />\nden gleichen Namen Dora, den ich in den verschiedensten Ver-<br />\nkn\u00fcpfungen so oft auszusprechen hatte, trage, und ich wandte<br />\nmich an die junge Kollegin, die mir auch pers\u00f6nlich bekannt<br />\nwar, mit\u00a0der Entschuldigung, ich h\u00e4tte wirklich nicht daran<br />\ngedacht, da\u00df sie auch so hei\u00dfe, sei aber gern bereit, den Namen<br />\nin der Vorlesung durch einen anderen zu ersetzen. Ich hatte nun<br />\ndie Aufgabe, rasch einen anderen zu w\u00e4hlen, und \u00fcberlegte<br />\ndabei, jetzt d\u00fcrfe ich nur nicht auf den Vornamen der anderen<br />\nH\u00f6rerin kommen und so den psychoanalytisch bereits geschulten<br />\nKollegen ein schlechtes Beispiel geben. Ich war also sehr zufrieden,<br />\nals mir zum Ersatze f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Dora</span> der Name <span class=\"smallcaps\">Erna</span> ein\ufb01el, dessen<br />\nich mich nun im Vortrag bediente. Nach der Vorlesung fragte<br />\nich mich, woher wohl der Name Erna stammen m\u00f6ge, und<br />\nmu\u00dfte lachen, als ich merkte, da\u00df die gef\u00fcrchtete M\u00f6glichkeit<br />\nsich bei der Wahl des Ersatznamens dennoch, wenigstens teilweise,<br />\ndurchgesetzt hatte. Die andere Dame hie\u00df mit ihrem Familien-<br />\nnamen <span class=\"smallcaps\">Lucerna</span>, wovon <span class=\"smallcaps\">Erna</span> ein St\u00fcck ist.</p>\n<p>2) In einem Briefe an einen Freund k\u00fcndige ich ihm an, da\u00df<br />\nich jetzt die Korrekturen der Traumdeutung abgeschlossen habe<br />\nund nichts mehr an dem Werke \u00e4ndern will, \u201em\u00f6ge es auch<br /><em>2467</em> Fehler enthalten\u201c. Ich versuche sofort, mir diese Zahl auf-<br />\nzukl\u00e4ren und f\u00fcge die kleine Analyse noch als Nachschrift<br />\ndem Briefe an. Am besten zitiere ich jetzt, wie ich damals<br />\ngeschrieben, als ich mich auf frischer Tat ertappte:</p>\n<p>\u201eNoch rasch einen Beitrag zur Psychopathologie des Alltags-<br />\nlebens. Du \ufb01ndest im Briefe die Zahl 2467 als \u00fcberm\u00fctige<br />\nWillk\u00fcrsch\u00e4tzung der Fehler, die sich im Traumbuch \ufb01nden<br />\nwerden. Es\u00a0soll hei\u00dfen: irgend eine gro\u00dfe Zahl, und da stellt<br />\nsich diese ein. Nun gibt es aber nichts\u00a0Willk\u00fcrliches,\u00a0Undeter-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">270</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese kleine Begebenheit fand Jahre sp\u00e4ter eine unerwartete<lb /> Fortsetzung. Als ich einmal die l\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Kranken<lb break=\"no\"/>geschichte des nun Dora genannten M\u00e4dchens in meiner Vor<lb break=\"no\"/>lesung besprach, \ufb01el mir ein, da\u00df ja eine meiner beiden H\u00f6rerinnen<lb /> den gleichen Namen Dora, den ich in den verschiedensten Ver<lb break=\"no\"/>kn\u00fcpfungen so oft auszusprechen hatte, trage, und ich wandte<lb /> mich an die junge Kollegin, die mir auch pers\u00f6nlich bekannt<lb /> war, mit der Entschuldigung, ich h\u00e4tte wirklich nicht daran<lb /> gedacht, da\u00df sie auch so hei\u00dfe, sei aber gern bereit, den Namen<lb /> in der Vorlesung durch einen anderen zu ersetzen. Ich hatte nun<lb /> die Aufgabe, rasch einen anderen zu w\u00e4hlen, und \u00fcberlegte<lb /> dabei, jetzt d\u00fcrfe ich nur nicht auf den Vornamen der anderen<lb /> H\u00f6rerin kommen und so den psychoanalytisch bereits geschulten<lb /> Kollegen ein schlechtes Beispiel geben. Ich war also sehr zufrieden,<lb /> als mir zum Ersatze f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Dora</span> der Name <span class=\"smallcaps\">Erna</span> ein\ufb01el, dessen<lb /> ich mich nun im Vortrag bediente. Nach der Vorlesung fragte<lb /> ich mich, woher wohl der Name Erna stammen m\u00f6ge, und<lb /> mu\u00dfte lachen, als ich merkte, da\u00df die gef\u00fcrchtete M\u00f6glichkeit<lb /> sich bei der Wahl des Ersatznamens dennoch, wenigstens teilweise,<lb /> durchgesetzt hatte. Die andere Dame hie\u00df mit ihrem Familien<lb break=\"no\"/>namen <span class=\"smallcaps\">Lucerna</span>, wovon <span class=\"smallcaps\">Erna</span> ein St\u00fcck ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>2) In einem Briefe an einen Freund k\u00fcndige ich ihm an, da\u00df<lb /> ich jetzt die Korrekturen der Traumdeutung abgeschlossen habe<lb /> und nichts mehr an dem Werke \u00e4ndern will, \u201em\u00f6ge es auch<lb /> <em>2467</em> Fehler enthalten\u201c. Ich versuche sofort, mir diese Zahl auf<lb break=\"no\"/>zukl\u00e4ren und f\u00fcge die kleine Analyse noch als Nachschrift<lb /> dem Briefe an. Am besten zitiere ich jetzt, wie ich damals<lb /> geschrieben, als ich mich auf frischer Tat ertappte:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eNoch rasch einen Beitrag zur Psychopathologie des Alltags<lb break=\"no\"/>lebens. Du \ufb01ndest im Briefe die Zahl 2467 als \u00fcberm\u00fctige<lb /> Willk\u00fcrsch\u00e4tzung der Fehler, die sich im Traumbuch \ufb01nden<lb /> werden. Es soll hei\u00dfen: irgend eine gro\u00dfe Zahl, und da stellt<lb /> sich diese ein. Nun gibt es aber nichts Willk\u00fcrliches, Undeter<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "566a9cc2-b093-4b59-98f9-da218f9fe87a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/566a9cc2-b093-4b59-98f9-da218f9fe87a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73436, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-4-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-4-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 348981, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/566a9cc2-b093-4b59-98f9-da218f9fe87a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "566a9cc2-b093-4b59-98f9-da218f9fe87a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/566a9cc2-b093-4b59-98f9-da218f9fe87a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-4-202108122122.jpg"}, {"id": "54f54204-523c-4c56-a873-7990c1b0f8a3", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 105367, "drupal_internal__vid": 145142, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1628803376, "changed": 1630114639, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">271</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">miniertes im Psychischen. Du wirst also auch mit Recht erwarten,<br />\r\nda\u00df das Unbewu\u00dfte sich beeilt hat, die Zahl zu determinieren,<br />\r\ndie von dem Bewu\u00dften freigelassen wurde. Nun hatte ich gerade<br />\r\nvorher in der Zeitung gelesen, da\u00df ein General E. M. als Feld-<br />\r\nzeugmeister in den Ruhestand getreten ist. Du mu\u00dft wissen, der<br />\r\nMann interessiert mich. W\u00e4hrend ich als milit\u00e4r\u00e4rztlicher Eleve<br />\r\ndiente, kam er einmal, damals Oberst, in den Krankenstand und<br />\r\nsagte zum Arzte: \u201aSie m\u00fcssen mich aber in acht Tagen gesund<br />\r\nmachen, denn ich habe etwas zu arbeiten, worauf der Kaiser wartet.\u2018<br />\r\nDamals nahm ich mir vor,&nbsp;die Laufbahn des Mannes zu ver-<br />\r\nfolgen, und siehe da, heute (1899) ist er am Ende derselben,<br />\r\nFeldzeugmeister und schon im Ruhestande. Ich wollte ausrechnen,<br />\r\nin welcher Zeit er diesen Weg zur\u00fcckgelegt, und nahm an, da\u00df<br />\r\nich ihn 1882&nbsp;im Spital gesehen. Das w\u00e4ren also 17 Jahre. Ich<br />\r\nerz\u00e4hle meiner Frau davon und sie bemerkt: \u201aDa m\u00fc\u00dftest du also auch<br />\r\nschon im Ruhestand sein?\u2018&nbsp;Und ich protestiere: Davor bewahre<br />\r\nmich Gott. Nach diesem Gespr\u00e4che setzte ich mich an den Tisch,<br />\r\num Dir zu schreiben. Der fr\u00fchere Gedankengang setzt sich aber<br />\r\nfort und mit gutem Recht. Es war falsch gerechnet; ich habe<br />\r\neinen festen Punkt daf\u00fcr in meiner Erinnerung. Meine Gro\u00df-<br />\r\nj\u00e4hrigkeit,&nbsp;meinen <em>24</em>. Geburtstag also, habe ich im Milit\u00e4rarrest<br />\r\ngefeiert (weil ich mich eigenm\u00e4chtig absentiert hatte). Das war<br />\r\nalso 1880; es sind 19 Jahre her. Da hast Du nun die Zahl <em>24</em><br />\r\nin 2467! Nimm nun meine Alterszahl 43 und gib 24 Jahre<br />\r\nhinzu, so bekommst Du <em>67</em>! Das hei\u00dft auf die Frage, ob ich<br />\r\nauch in den Ruhestand treten will, habe ich mir im Wunsche<br />\r\nnoch 24&nbsp;Jahre Arbeit zugelegt. Offenbar bin ich gekr\u00e4nkt dar\u00fcber,<br />\r\nda\u00df ich es in dem Intervall, durch das ich den Obersten M. ver-<br />\r\nfolgt, selbst nicht weit gebracht habe, und doch wie in einer<br />\r\nArt von Triumph dar\u00fcber, da\u00df er jetzt schon fertig ist, w\u00e4hrend<br />\r\nich noch alles vor mir habe. Da darf man mit Recht sagen, da\u00df<br />\r\nnicht einmal die absichtslos hingeworfene Zahl 2467 ihrer Deter-<br />\r\nminierung aus dem Unbewu\u00dften entbehrt.\u201c</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">271</span></p>\n<p class=\"ff\">miniertes im Psychischen. Du wirst also auch mit Recht erwarten,<br />\nda\u00df das Unbewu\u00dfte sich beeilt hat, die Zahl zu determinieren,<br />\ndie von dem Bewu\u00dften freigelassen wurde. Nun hatte ich gerade<br />\nvorher in der Zeitung gelesen, da\u00df ein General E. M. als Feld-<br />\nzeugmeister in den Ruhestand getreten ist. Du mu\u00dft wissen, der<br />\nMann interessiert mich. W\u00e4hrend ich als milit\u00e4r\u00e4rztlicher Eleve<br />\ndiente, kam er einmal, damals Oberst, in den Krankenstand und<br />\nsagte zum Arzte: \u201aSie m\u00fcssen mich aber in acht Tagen gesund<br />\nmachen, denn ich habe etwas zu arbeiten, worauf der Kaiser wartet.\u2018<br />\nDamals nahm ich mir vor,\u00a0die Laufbahn des Mannes zu ver-<br />\nfolgen, und siehe da, heute (1899) ist er am Ende derselben,<br />\nFeldzeugmeister und schon im Ruhestande. Ich wollte ausrechnen,<br />\nin welcher Zeit er diesen Weg zur\u00fcckgelegt, und nahm an, da\u00df<br />\nich ihn 1882\u00a0im Spital gesehen. Das w\u00e4ren also 17 Jahre. Ich<br />\nerz\u00e4hle meiner Frau davon und sie bemerkt: \u201aDa m\u00fc\u00dftest du also auch<br />\nschon im Ruhestand sein?\u2018\u00a0Und ich protestiere: Davor bewahre<br />\nmich Gott. Nach diesem Gespr\u00e4che setzte ich mich an den Tisch,<br />\num Dir zu schreiben. Der fr\u00fchere Gedankengang setzt sich aber<br />\nfort und mit gutem Recht. Es war falsch gerechnet; ich habe<br />\neinen festen Punkt daf\u00fcr in meiner Erinnerung. Meine Gro\u00df-<br />\nj\u00e4hrigkeit,\u00a0meinen <em>24</em>. Geburtstag also, habe ich im Milit\u00e4rarrest<br />\ngefeiert (weil ich mich eigenm\u00e4chtig absentiert hatte). Das war<br />\nalso 1880; es sind 19 Jahre her. Da hast Du nun die Zahl <em>24</em><br />\nin 2467! Nimm nun meine Alterszahl 43 und gib 24 Jahre<br />\nhinzu, so bekommst Du <em>67</em>! Das hei\u00dft auf die Frage, ob ich<br />\nauch in den Ruhestand treten will, habe ich mir im Wunsche<br />\nnoch 24\u00a0Jahre Arbeit zugelegt. Offenbar bin ich gekr\u00e4nkt dar\u00fcber,<br />\nda\u00df ich es in dem Intervall, durch das ich den Obersten M. ver-<br />\nfolgt, selbst nicht weit gebracht habe, und doch wie in einer<br />\nArt von Triumph dar\u00fcber, da\u00df er jetzt schon fertig ist, w\u00e4hrend<br />\nich noch alles vor mir habe. Da darf man mit Recht sagen, da\u00df<br />\nnicht einmal die absichtslos hingeworfene Zahl 2467 ihrer Deter-<br />\nminierung aus dem Unbewu\u00dften entbehrt.\u201c</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">271</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">miniertes im Psychischen. Du wirst also auch mit Recht erwarten,<lb /> da\u00df das Unbewu\u00dfte sich beeilt hat, die Zahl zu determinieren,<lb /> die von dem Bewu\u00dften freigelassen wurde. Nun hatte ich gerade<lb /> vorher in der Zeitung gelesen, da\u00df ein General E. M. als Feld<lb break=\"no\"/>zeugmeister in den Ruhestand getreten ist. Du mu\u00dft wissen, der<lb /> Mann interessiert mich. W\u00e4hrend ich als milit\u00e4r\u00e4rztlicher Eleve<lb /> diente, kam er einmal, damals Oberst, in den Krankenstand und<lb /> sagte zum Arzte: ,Sie m\u00fcssen mich aber in acht Tagen gesund<lb /> machen, denn ich habe etwas zu arbeiten, worauf der Kaiser wartet.\u2018<lb /> Damals nahm ich mir vor, die Laufbahn des Mannes zu ver<lb break=\"no\"/>folgen, und siehe da, heute (1899) ist er am Ende derselben,<lb /> Feldzeugmeister und schon im Ruhestande. Ich wollte ausrechnen,<lb /> in welcher Zeit er diesen Weg zur\u00fcckgelegt, und nahm an, da\u00df<lb /> ich ihn 1882 im Spital gesehen. Das w\u00e4ren also 17 Jahre. Ich<lb /> erz\u00e4hle meiner Frau davon und sie bemerkt: ,Da m\u00fc\u00dftest du also auch<lb /> schon im Ruhestand sein?\u2018 Und ich protestiere: Davor bewahre<lb /> mich Gott. Nach diesem Gespr\u00e4che setzte ich mich an den Tisch,<lb /> um Dir zu schreiben. Der fr\u00fchere Gedankengang setzt sich aber<lb /> fort und mit gutem Recht. Es war falsch gerechnet; ich habe<lb /> einen festen Punkt daf\u00fcr in meiner Erinnerung. Meine Gro\u00df<lb break=\"no\"/>j\u00e4hrigkeit, meinen <em>24</em>. Geburtstag also, habe ich im Milit\u00e4rarrest<lb /> gefeiert (weil ich mich eigenm\u00e4chtig absentiert hatte). Das war<lb /> also 1880; es sind 19 Jahre her. Da hast Du nun die Zahl <em>24</em><lb /> in 2467! Nimm nun meine Alterszahl 43 und gib 24 Jahre<lb /> hinzu, so bekommst Du <em>67</em>! Das hei\u00dft auf die Frage, ob ich<lb /> auch in den Ruhestand treten will, habe ich mir im Wunsche<lb /> noch 24 Jahre Arbeit zugelegt. Offenbar bin ich gekr\u00e4nkt dar\u00fcber,<lb /> da\u00df ich es in dem Intervall, durch das ich den Obersten M. ver<lb break=\"no\"/>folgt, selbst nicht weit gebracht habe, und doch wie in einer<lb /> Art von Triumph dar\u00fcber, da\u00df er jetzt schon fertig ist, w\u00e4hrend<lb /> ich noch alles vor mir habe. Da darf man mit Recht sagen, da\u00df<lb /> nicht einmal die absichtslos hingeworfene Zahl 2467 ihrer Deter<lb break=\"no\"/>minierung aus dem Unbewu\u00dften entbehrt.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a0b66d18-517a-4810-b4f9-f116c786fe0a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a0b66d18-517a-4810-b4f9-f116c786fe0a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73437, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-5-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-5-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 352065, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a0b66d18-517a-4810-b4f9-f116c786fe0a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a0b66d18-517a-4810-b4f9-f116c786fe0a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a0b66d18-517a-4810-b4f9-f116c786fe0a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-5-202108122122.jpg"}, {"id": "4c8b0928-4cb3-4ea0-a15e-44b4b277b23c", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 105368, "drupal_internal__vid": 170891, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1628803376, "changed": 1660062426, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">272</span></p>\r\n\r\n<p>3) Seit diesem ersten Beispiel von Aufkl\u00e4rung einer scheinbar<br />\r\nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Zahl habe ich den gleichen Versuch viel-<br />\r\nmals mit dem n\u00e4mlichen Erfolge wiederholt; aber die meisten<br />\r\nF\u00e4lle sind so sehr intimen Inhalts, da\u00df sie sich der Mitteilung<br />\r\nentziehen.</p>\r\n\r\n<p>Gerade darum aber will ich es nicht vers\u00e4umen, eine sehr<br />\r\ninteressante Analyse eines \u201eZahleneinfalls\u201c hier anzuf\u00fcgen, welche<br />\r\nDr. Alfred <span class=\"smallcaps\">Adler</span> (Wien) von einem ihm bekannten \u201edurchaus<br />\r\ngesunden\u201c Gew\u00e4hrsmann erhielt.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;\u201eGestern abends\u201c \u2014 so berichtet<br />\r\ndieser Gew\u00e4hrsmann \u2014 \u201ehabe ich mich \u00fcber die ,Psychopatho-<br />\r\nlogie des Alltags\u2018 hergemacht und ich h\u00e4tte das Buch gleich<br />\r\nausgelesen, wenn mich nicht ein merkw\u00fcrdiger Zwischenfall<br />\r\ngehindert h\u00e4tte. Als ich n\u00e4mlich las, da\u00df jede Zahl, die wir<br />\r\nscheinbar ganz willk\u00fcrlich ins Bewu\u00dftsein rufen, einen bestimmten<br />\r\nSinn hat, beschlo\u00df ich, einen Versuch zu machen. Es \ufb01el mir<br />\r\ndie Zahl 1734&nbsp;ein. <span class=\"smallcaps\">Nun \u00fcberst\u00fcrzten sich folgende<br />\r\nEinf\u00e4lle</span>: 1734:17=102; 102:17=6. Dann zerrei\u00dfe ich die<br />\r\nZahl in 17 und 34.&nbsp;Ich bin 34 Jahre alt. Ich betrachte, wie<br />\r\nich Ihnen, glaube ich,&nbsp;einmal gesagt habe, das 34.&nbsp;Jahr als das<br />\r\nletzte Jugendjahr, und ich habe mich darum an meinem letzten<br />\r\nGeburtstag sehr miserabel gef\u00fchlt. Am Ende meines 17. Jahres<br />\r\nbegann f\u00fcr mich eine sehr sch\u00f6ne und interessante Periode<br />\r\nmeiner Entwicklung. Ich teile mein Leben in Abschnitte von<br />\r\n17 Jahren. Was haben nun die Divisionen zu bedeuten? Es f\u00e4llt<br />\r\nmir zu der Zahl 102&nbsp;ein, da\u00df die Nummer 102 der Reclamschen<br />\r\nUniversalbibliothek das <span class=\"smallcaps\">Kotzebue</span>sche St\u00fcck ,Menschenha\u00df und<br />\r\nReue\u2018 enth\u00e4lt.\u201c</p>\r\n\r\n<p>\u201eMein gegenw\u00e4rtiger psychischer Zustand ist Menschenha\u00df<br />\r\nund Reue. Nr. 6 der U.-B. (ich wei\u00df eine ganze Menge Nummern<br />\r\nauswendig) ist <span class=\"smallcaps\">M\u00fcllners</span> \u201aSchuld\u2018. Mich qu\u00e4lt in einem fort<br />\r\nder Gedanke, da\u00df ich durch meine Schuld nicht geworden bin,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Psych.-Neur. Wochenschr.,&nbsp;Nr. 28, 1905.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">272</span></p>\n<p>3) Seit diesem ersten Beispiel von Aufkl\u00e4rung einer scheinbar<br />\nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Zahl habe ich den gleichen Versuch viel-<br />\nmals mit dem n\u00e4mlichen Erfolge wiederholt; aber die meisten<br />\nF\u00e4lle sind so sehr intimen Inhalts, da\u00df sie sich der Mitteilung<br />\nentziehen.</p>\n<p>Gerade darum aber will ich es nicht vers\u00e4umen, eine sehr<br />\ninteressante Analyse eines \u201eZahleneinfalls\u201c hier anzuf\u00fcgen, welche<br />\nDr. Alfred <span class=\"smallcaps\">Adler</span> (Wien) von einem ihm bekannten \u201edurchaus<br />\ngesunden\u201c Gew\u00e4hrsmann erhielt.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0\u201eGestern abends\u201c \u2014 so berichtet<br />\ndieser Gew\u00e4hrsmann \u2014 \u201ehabe ich mich \u00fcber die ,Psychopatho-<br />\nlogie des Alltags\u2018 hergemacht und ich h\u00e4tte das Buch gleich<br />\nausgelesen, wenn mich nicht ein merkw\u00fcrdiger Zwischenfall<br />\ngehindert h\u00e4tte. Als ich n\u00e4mlich las, da\u00df jede Zahl, die wir<br />\nscheinbar ganz willk\u00fcrlich ins Bewu\u00dftsein rufen, einen bestimmten<br />\nSinn hat, beschlo\u00df ich, einen Versuch zu machen. Es \ufb01el mir<br />\ndie Zahl 1734\u00a0ein. <span class=\"smallcaps\">Nun \u00fcberst\u00fcrzten sich folgende<br />\nEinf\u00e4lle</span>: 1734:17=102; 102:17=6. Dann zerrei\u00dfe ich die<br />\nZahl in 17 und 34.\u00a0Ich bin 34 Jahre alt. Ich betrachte, wie<br />\nich Ihnen, glaube ich,\u00a0einmal gesagt habe, das 34.\u00a0Jahr als das<br />\nletzte Jugendjahr, und ich habe mich darum an meinem letzten<br />\nGeburtstag sehr miserabel gef\u00fchlt. Am Ende meines 17. Jahres<br />\nbegann f\u00fcr mich eine sehr sch\u00f6ne und interessante Periode<br />\nmeiner Entwicklung. Ich teile mein Leben in Abschnitte von<br />\n17 Jahren. Was haben nun die Divisionen zu bedeuten? Es f\u00e4llt<br />\nmir zu der Zahl 102\u00a0ein, da\u00df die Nummer 102 der Reclamschen<br />\nUniversalbibliothek das <span class=\"smallcaps\">Kotzebue</span>sche St\u00fcck ,Menschenha\u00df und<br />\nReue\u2018 enth\u00e4lt.\u201c</p>\n<p>\u201eMein gegenw\u00e4rtiger psychischer Zustand ist Menschenha\u00df<br />\nund Reue. Nr. 6 der U.-B. (ich wei\u00df eine ganze Menge Nummern<br />\nauswendig) ist <span class=\"smallcaps\">M\u00fcllners</span> \u201aSchuld\u2018. Mich qu\u00e4lt in einem fort<br />\nder Gedanke, da\u00df ich durch meine Schuld nicht geworden bin,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Psych.-Neur. Wochenschr.,\u00a0Nr. 28, 1905.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">272</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>3) Seit diesem ersten Beispiel von Aufkl\u00e4rung einer scheinbar<lb /> willk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Zahl habe ich den gleichen Versuch viel<lb break=\"no\"/>mals mit dem n\u00e4mlichen Erfolge wiederholt; aber die meisten<lb /> F\u00e4lle sind so sehr intimen Inhalts, da\u00df sie sich der Mitteilung<lb /> entziehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Gerade darum aber will ich es nicht vers\u00e4umen, eine sehr<lb /> interessante Analyse eines \u201eZahleneinfalls\u201c hier anzuf\u00fcgen, welche<lb /> Dr. Alfred <span class=\"smallcaps\">Adler</span> (Wien) von einem ihm bekannten \u201edurchaus<lb /> gesunden\u201c Gew\u00e4hrsmann erhielt.<span class=\"footnote-index\">1</span> \u201eGestern abends\u201c \u2014 so berichtet<lb /> dieser Gew\u00e4hrsmann \u2014 \u201ehabe ich mich \u00fcber die ,Psychopatho<lb break=\"no\"/>logie des Alltags\u2018 hergemacht und ich h\u00e4tte das Buch gleich<lb /> ausgelesen, wenn mich nicht ein merkw\u00fcrdiger Zwischenfall<lb /> gehindert h\u00e4tte. Als ich n\u00e4mlich las, da\u00df jede Zahl, die wir<lb /> scheinbar ganz willk\u00fcrlich ins Bewu\u00dftsein rufen, einen bestimmten<lb /> Sinn hat, beschlo\u00df ich, einen Versuch zu machen. Es \ufb01el mir<lb /> die Zahl 1734 ein. <span class=\"smallcaps\">Nun \u00fcberst\u00fcrzten sich folgende<lb /> Einf\u00e4lle</span>: 1734:17=102; 102:17=6. Dann zerrei\u00dfe ich die<lb /> Zahl in 17 und 34. Ich bin 34 Jahre alt. Ich betrachte, wie<lb /> ich Ihnen, glaube ich, einmal gesagt habe, das 34. Jahr als das<lb /> letzte Jugendjahr, und ich habe mich darum an meinem letzten<lb /> Geburtstag sehr miserabel gef\u00fchlt. Am Ende meines 17. Jahres<lb /> begann f\u00fcr mich eine sehr sch\u00f6ne und interessante Periode<lb /> meiner Entwicklung. Ich teile mein Leben in Abschnitte von<lb /> 17 Jahren. Was haben nun die Divisionen zu bedeuten? Es f\u00e4llt<lb /> mir zu der Zahl 102 ein, da\u00df die Nummer 102 der Reclamschen<lb /> Universalbibliothek das <span class=\"smallcaps\">Kotzebue</span>sche St\u00fcck ,Menschenha\u00df und<lb /> Reue\u2018 enth\u00e4lt.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eMein gegenw\u00e4rtiger psychischer Zustand ist Menschenha\u00df<lb /> und Reue. Nr. 6 der U.-B. (ich wei\u00df eine ganze Menge Nummern<lb /> auswendig) ist <span class=\"smallcaps\">M\u00fcllners</span> ,Schuld\u2018. Mich qu\u00e4lt in einem fort<lb /> der Gedanke, da\u00df ich durch meine Schuld nicht geworden bin,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Psych.-Neur. Wochenschr., Nr. 28, 1905.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "07113ff2-9720-4991-9d10-b9af422d0f54", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07113ff2-9720-4991-9d10-b9af422d0f54"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73438, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-6-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-6-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 356868, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07113ff2-9720-4991-9d10-b9af422d0f54/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "07113ff2-9720-4991-9d10-b9af422d0f54", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/07113ff2-9720-4991-9d10-b9af422d0f54", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-6-202108122122.jpg"}, {"id": "9c21c042-827b-40df-a376-ddbdc70d825f", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 105369, "drupal_internal__vid": 145176, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1628803376, "changed": 1630183302, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">273</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">was ich nach meinen F\u00e4higkeiten h\u00e4tte werden k\u00f6nnen. Weiter<br />\r\nf\u00e4llt mit ein, da\u00df Nr. 34&nbsp;der U.-B. eine Erz\u00e4hlung desselben<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">M\u00fcllner</span>, betitelt \u201aDer Kaliber\u2018, enth\u00e4lt. Ich zerrei\u00dfe das Wort<br />\r\nin \u201aKa-liber\u2018; weiters f\u00e4llt mir ein, da\u00df es die Worte \u201aAli\u2018 und<br />\r\n\u201aKali\u2018 enth\u00e4lt. Das erinnert mich daran, da\u00df ich einmal mit<br />\r\nmeinem (sechsj\u00e4hrigen) Sohne Ali Reime machte. Ich forderte<br />\r\nihn auf, einen Reim auf Ali zu suchen. Es \ufb01el ihm keiner ein<br />\r\nund ich sagte ihm, als er einen von mir wollte: \u201aAli reinigt den<br />\r\nMund mit hypermangansaurem Kali.\u2018 Wir lachten viel und Ali<br />\r\nwar sehr lieb. In den letzten Tagen mu\u00dfte ich mit Verdru\u00df<br />\r\nkonstatieren, da\u00df er \u201aka (kein) lieber Ali sei\u2018.\u201c</p>\r\n\r\n<p>\u201eIch fragte mich nun: Was ist Nr. 17 der U.-B.?, konnte es<br />\r\naber nicht herausbringen. Ich habe es aber fr\u00fcher ganz bestimmt<br />\r\ngewu\u00dft,&nbsp;nehme also an, da\u00df ich diese Zahl vergessen wollte.<br />\r\nAlles Nachsinnen blieb umsonst. Ich wollte weiter lesen, las aber<br />\r\nnur mechanisch, ohne ein Wort zu verstehen, da mich die 17<br />\r\nqu\u00e4lte. Ich l\u00f6schte das Licht aus und suchte weiter. Schlie\u00dflich<br />\r\n\ufb01el mir ein, da\u00df Nr. 17 ein St\u00fcck von Shakespeare sein mu\u00df.<br />\r\nWelches aber? Es f\u00e4llt mir ein: ,Hero und Leander\u2018. Offenbar ein<br />\r\nbl\u00f6dsinniger Versuch meines Willens mich abzulenken. Ich stehe<br />\r\nendlich auf und suche den Katalog der U.-B. Nr. 17 ist \u201aMacbeth\u2018.<br />\r\nZu meiner Verbl\u00fcffung mu\u00df ich konstatieren, da\u00df ich von dem<br />\r\nSt\u00fccke fast gar nichts wei\u00df, trotzdem es mich nicht weniger<br />\r\nbesch\u00e4ftigt hat als andere Dramen Shakespeares. Es f\u00e4llt mir<br />\r\nnur ein: M\u00f6rder, Lady Macbeth, Hexen, \u201aSch\u00f6n ist h\u00e4\u00dflich\u2018, und<br />\r\nda\u00df ich seinerzeit Schillers Macbeth-Bearbeitung sehr sch\u00f6n<br />\r\ngefunden habe. Zweifellos habe ich also das St\u00fcck vergessen<br />\r\nwollen. Noch f\u00e4llt mir ein, da\u00df 17 und 34 durch 17 dividiert<br />\r\n1 und 2 ergibt. Nr. 1 und 2&nbsp;der U.-B. ist Goethes \u201aFaust\u2018. Ich<br />\r\nhabe fr\u00fcher sehr viel Faustisches in mir gefunden.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Wir m\u00fcssen bedauern, da\u00df die Diskretion des Arztes uns keinen<br />\r\nEinblick in die Bedeutung dieser Reihe von Einfallen geg\u00f6nnt<br />\r\nhat. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> bemerkt, da\u00df dem Manne die Synthese seiner Aus-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">273</span></p>\n<p class=\"ff\">was ich nach meinen F\u00e4higkeiten h\u00e4tte werden k\u00f6nnen. Weiter<br />\nf\u00e4llt mit ein, da\u00df Nr. 34\u00a0der U.-B. eine Erz\u00e4hlung desselben<br /><span class=\"smallcaps\">M\u00fcllner</span>, betitelt \u201aDer Kaliber\u2018, enth\u00e4lt. Ich zerrei\u00dfe das Wort<br />\nin \u201aKa-liber\u2018; weiters f\u00e4llt mir ein, da\u00df es die Worte \u201aAli\u2018 und<br />\n\u201aKali\u2018 enth\u00e4lt. Das erinnert mich daran, da\u00df ich einmal mit<br />\nmeinem (sechsj\u00e4hrigen) Sohne Ali Reime machte. Ich forderte<br />\nihn auf, einen Reim auf Ali zu suchen. Es \ufb01el ihm keiner ein<br />\nund ich sagte ihm, als er einen von mir wollte: \u201aAli reinigt den<br />\nMund mit hypermangansaurem Kali.\u2018 Wir lachten viel und Ali<br />\nwar sehr lieb. In den letzten Tagen mu\u00dfte ich mit Verdru\u00df<br />\nkonstatieren, da\u00df er \u201aka (kein) lieber Ali sei\u2018.\u201c</p>\n<p>\u201eIch fragte mich nun: Was ist Nr. 17 der U.-B.?, konnte es<br />\naber nicht herausbringen. Ich habe es aber fr\u00fcher ganz bestimmt<br />\ngewu\u00dft,\u00a0nehme also an, da\u00df ich diese Zahl vergessen wollte.<br />\nAlles Nachsinnen blieb umsonst. Ich wollte weiter lesen, las aber<br />\nnur mechanisch, ohne ein Wort zu verstehen, da mich die 17<br />\nqu\u00e4lte. Ich l\u00f6schte das Licht aus und suchte weiter. Schlie\u00dflich<br />\n\ufb01el mir ein, da\u00df Nr. 17 ein St\u00fcck von Shakespeare sein mu\u00df.<br />\nWelches aber? Es f\u00e4llt mir ein: ,Hero und Leander\u2018. Offenbar ein<br />\nbl\u00f6dsinniger Versuch meines Willens mich abzulenken. Ich stehe<br />\nendlich auf und suche den Katalog der U.-B. Nr. 17 ist \u201aMacbeth\u2018.<br />\nZu meiner Verbl\u00fcffung mu\u00df ich konstatieren, da\u00df ich von dem<br />\nSt\u00fccke fast gar nichts wei\u00df, trotzdem es mich nicht weniger<br />\nbesch\u00e4ftigt hat als andere Dramen Shakespeares. Es f\u00e4llt mir<br />\nnur ein: M\u00f6rder, Lady Macbeth, Hexen, \u201aSch\u00f6n ist h\u00e4\u00dflich\u2018, und<br />\nda\u00df ich seinerzeit Schillers Macbeth-Bearbeitung sehr sch\u00f6n<br />\ngefunden habe. Zweifellos habe ich also das St\u00fcck vergessen<br />\nwollen. Noch f\u00e4llt mir ein, da\u00df 17 und 34 durch 17 dividiert<br />\n1 und 2 ergibt. Nr. 1 und 2\u00a0der U.-B. ist Goethes \u201aFaust\u2018. Ich<br />\nhabe fr\u00fcher sehr viel Faustisches in mir gefunden.\u201c</p>\n<p>Wir m\u00fcssen bedauern, da\u00df die Diskretion des Arztes uns keinen<br />\nEinblick in die Bedeutung dieser Reihe von Einfallen geg\u00f6nnt<br />\nhat. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> bemerkt, da\u00df dem Manne die Synthese seiner Aus-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">273</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">was ich nach meinen F\u00e4higkeiten h\u00e4tte werden k\u00f6nnen. Weiter<lb /> f\u00e4llt mit ein, da\u00df Nr. 34 der U.-B. eine Erz\u00e4hlung desselben<lb /> <span class=\"smallcaps\">M\u00fcllner</span>, betitelt ,Der Kaliber\u2018, enth\u00e4lt. Ich zerrei\u00dfe das Wort<lb /> in ,Ka-liber\u2018; weiters f\u00e4llt mir ein, da\u00df es die Worte ,Ali\u2018 und<lb /> ,Kali\u2018 enth\u00e4lt. Das erinnert mich daran, da\u00df ich einmal mit<lb /> meinem (sechsj\u00e4hrigen) Sohne Ali Reime machte. Ich forderte<lb /> ihn auf, einen Reim auf Ali zu suchen. Es \ufb01el ihm keiner ein<lb /> und ich sagte ihm, als er einen von mir wollte: ,Ali reinigt den<lb /> Mund mit hypermangansaurem Kali.\u2018 Wir lachten viel und Ali<lb /> war sehr lieb. In den letzten Tagen mu\u00dfte ich mit Verdru\u00df<lb /> konstatieren, da\u00df er ,ka (kein) lieber Ali sei\u2018.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eIch fragte mich nun: Was ist Nr. 17 der U.-B.?, konnte es<lb /> aber nicht herausbringen. Ich habe es aber fr\u00fcher ganz bestimmt<lb /> gewu\u00dft, nehme also an, da\u00df ich diese Zahl vergessen wollte.<lb /> Alles Nachsinnen blieb umsonst. Ich wollte weiter lesen, las aber<lb /> nur mechanisch, ohne ein Wort zu verstehen, da mich die 17<lb /> qu\u00e4lte. Ich l\u00f6schte das Licht aus und suchte weiter. Schlie\u00dflich<lb /> \ufb01el mir ein, da\u00df Nr. 17 ein St\u00fcck von Shakespeare sein mu\u00df.<lb /> Welches aber? Es f\u00e4llt mir ein: ,Hero und Leander\u2018. Offenbar ein<lb /> bl\u00f6dsinniger Versuch meines Willens mich abzulenken. Ich stehe<lb /> endlich auf und suche den Katalog der U.-B. Nr. 17 ist ,Macbeth\u2018.<lb /> Zu meiner Verbl\u00fcffung mu\u00df ich konstatieren, da\u00df ich von dem<lb /> St\u00fccke fast gar nichts wei\u00df, trotzdem es mich nicht weniger<lb /> besch\u00e4ftigt hat als andere Dramen Shakespeares. Es f\u00e4llt mir<lb /> nur ein: M\u00f6rder, Lady Macbeth, Hexen, ,Sch\u00f6n ist h\u00e4\u00dflich\u2018, und<lb /> da\u00df ich seinerzeit Schillers Macbeth-Bearbeitung sehr sch\u00f6n<lb /> gefunden habe. Zweifellos habe ich also das St\u00fcck vergessen<lb /> wollen. Noch f\u00e4llt mir ein, da\u00df 17 und 34 durch 17 dividiert<lb /> 1 und 2 ergibt. Nr. 1 und 2 der U.-B. ist Goethes ,Faust\u2018. Ich<lb /> habe fr\u00fcher sehr viel Faustisches in mir gefunden.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir m\u00fcssen bedauern, da\u00df die Diskretion des Arztes uns keinen<lb /> Einblick in die Bedeutung dieser Reihe von Einfallen geg\u00f6nnt<lb /> hat. <span class=\"smallcaps\">Adler</span> bemerkt, da\u00df dem Manne die Synthese seiner Aus<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "72feb497-d8c0-4f02-9fdd-878507d0406d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/72feb497-d8c0-4f02-9fdd-878507d0406d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73439, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-7-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-7-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 379277, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/72feb497-d8c0-4f02-9fdd-878507d0406d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "72feb497-d8c0-4f02-9fdd-878507d0406d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/72feb497-d8c0-4f02-9fdd-878507d0406d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-7-202108122122.jpg"}, {"id": "a7d5ae4b-adf8-4803-a620-b6c8baaaf8b6", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 105370, "drupal_internal__vid": 145180, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1628803376, "changed": 1630185109, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">274</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">einandersetzung nicht gelungen ist. Dieselben w\u00fcrden uns<br />\r\nauch kaum mitteilenswert erschienen sein, wenn in deren<br />\r\nFortsetzung nicht etwas auftr\u00e4te, was&nbsp;uns den Schl\u00fcssel zum<br />\r\nVerst\u00e4ndnis der Zahl 1734&nbsp;und der ganzen Einfallsreihe in die<br />\r\nHand spielte.</p>\r\n\r\n<p>\u201eHeute fr\u00fch hatte ich freilich ein Erlebnis, das sehr f\u00fcr die<br />\r\nRichtigkeit der <span class=\"smallcaps\">Freud</span>schen Auffassung spricht. Meine Frau, die<br />\r\nich beim Aufstehen des Nachts aufgeweckt hatte, fragte mich,<br />\r\nwas ich denn mit dem&nbsp;Katalog der U.-B. gewollt h\u00e4tte. Ich<br />\r\nerz\u00e4hlte ihr die Geschichte. Sie fand, da\u00df alles Rabulistik sei, nur<br />\r\n\u2014&nbsp;sehr interessant \u2014 den Macbeth, gegen den ich mich&nbsp;so sehr<br />\r\ngewehrt hatte, lie\u00df sie gelten. Sie sagte, ihr falle gar nichts ein,<br />\r\nwenn sie sich eine Zahl denke. Ich antwortete: \u201aMachen wir eine<br />\r\nProbe\u2018. Sie nannte die Zahl 117. Ich erwiderte darauf sofort:<br />\r\n\u201a17 ist eine Beziehung auf das, was ich dir erz\u00e4hlt habe, ferner<br />\r\nhabe ich dir gestern gesagt:&nbsp;wenn eine Frau im 82. Jahre steht<br />\r\nund ein Mann im 35., so ist das ein arges Mi\u00dfverh\u00e4ltnis.\u2018 Ich<br />\r\nfrozzle seit ein paar Tagen meine Frau&nbsp;mit der Behauptung, da\u00df<br />\r\nsie ein altes M\u00fctterchen von 82&nbsp;Jahren sei. 82+35=117.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Der Mann, der seine eigene Zahl nicht zu determinieren wu\u00dfte,<br />\r\nfand also sofort die Aufl\u00f6sung, als seine Frau ihm eine angeblich<br />\r\nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlte Zahl nannte. In Wirklichkeit hatte die Frau<br />\r\nsehr wohl aufgefa\u00dft, aus welchem Komplex die Zahl ihres Mannes<br />\r\nstammte, und w\u00e4hlte die eigene Zahl aus dem n\u00e4mlichen<br />\r\nKomplex, der gewi\u00df beiden Personen gemeinsam war, da es<br />\r\nsich in ihm um das Altersverh\u00e4ltnis der beiden handelte. Wir<br />\r\nhaben es nun leicht, den Zahleneinfall des Mannes zu \u00fcber-<br />\r\nsetzen. Er spricht, wie <span class=\"smallcaps\">Adler</span> andeutet, einen unterdr\u00fcckten<br />\r\nWunsch des Mannes aus, der voll entwickelt lauten w\u00fcrde:<br />\r\n\u201eZu einem Manne von 34&nbsp;Jahren, wie ich einer bin, pa\u00dft nur<br />\r\neine Frau von 17 Jahren.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Damit man nicht allzu geringsch\u00e4tzig von solchen \u201eSpielereien\u201c<br />\r\ndenken m\u00f6ge, will ich hinzuf\u00fcgen, was ich k\u00fcrzlich von Dr. <span class=\"smallcaps\">Adler</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">274</span></p>\n<p class=\"ff\">einandersetzung nicht gelungen ist. Dieselben w\u00fcrden uns<br />\nauch kaum mitteilenswert erschienen sein, wenn in deren<br />\nFortsetzung nicht etwas auftr\u00e4te, was\u00a0uns den Schl\u00fcssel zum<br />\nVerst\u00e4ndnis der Zahl 1734\u00a0und der ganzen Einfallsreihe in die<br />\nHand spielte.</p>\n<p>\u201eHeute fr\u00fch hatte ich freilich ein Erlebnis, das sehr f\u00fcr die<br />\nRichtigkeit der <span class=\"smallcaps\">Freud</span>schen Auffassung spricht. Meine Frau, die<br />\nich beim Aufstehen des Nachts aufgeweckt hatte, fragte mich,<br />\nwas ich denn mit dem\u00a0Katalog der U.-B. gewollt h\u00e4tte. Ich<br />\nerz\u00e4hlte ihr die Geschichte. Sie fand, da\u00df alles Rabulistik sei, nur<br />\n\u2014\u00a0sehr interessant \u2014 den Macbeth, gegen den ich mich\u00a0so sehr<br />\ngewehrt hatte, lie\u00df sie gelten. Sie sagte, ihr falle gar nichts ein,<br />\nwenn sie sich eine Zahl denke. Ich antwortete: \u201aMachen wir eine<br />\nProbe\u2018. Sie nannte die Zahl 117. Ich erwiderte darauf sofort:<br />\n\u201a17 ist eine Beziehung auf das, was ich dir erz\u00e4hlt habe, ferner<br />\nhabe ich dir gestern gesagt:\u00a0wenn eine Frau im 82. Jahre steht<br />\nund ein Mann im 35., so ist das ein arges Mi\u00dfverh\u00e4ltnis.\u2018 Ich<br />\nfrozzle seit ein paar Tagen meine Frau\u00a0mit der Behauptung, da\u00df<br />\nsie ein altes M\u00fctterchen von 82\u00a0Jahren sei. 82+35=117.\u201c</p>\n<p>Der Mann, der seine eigene Zahl nicht zu determinieren wu\u00dfte,<br />\nfand also sofort die Aufl\u00f6sung, als seine Frau ihm eine angeblich<br />\nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlte Zahl nannte. In Wirklichkeit hatte die Frau<br />\nsehr wohl aufgefa\u00dft, aus welchem Komplex die Zahl ihres Mannes<br />\nstammte, und w\u00e4hlte die eigene Zahl aus dem n\u00e4mlichen<br />\nKomplex, der gewi\u00df beiden Personen gemeinsam war, da es<br />\nsich in ihm um das Altersverh\u00e4ltnis der beiden handelte. Wir<br />\nhaben es nun leicht, den Zahleneinfall des Mannes zu \u00fcber-<br />\nsetzen. Er spricht, wie <span class=\"smallcaps\">Adler</span> andeutet, einen unterdr\u00fcckten<br />\nWunsch des Mannes aus, der voll entwickelt lauten w\u00fcrde:<br />\n\u201eZu einem Manne von 34\u00a0Jahren, wie ich einer bin, pa\u00dft nur<br />\neine Frau von 17 Jahren.\u201c</p>\n<p>Damit man nicht allzu geringsch\u00e4tzig von solchen \u201eSpielereien\u201c<br />\ndenken m\u00f6ge, will ich hinzuf\u00fcgen, was ich k\u00fcrzlich von Dr. <span class=\"smallcaps\">Adler</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">274</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">einandersetzung nicht gelungen ist. Dieselben w\u00fcrden uns<lb /> auch kaum mitteilenswert erschienen sein, wenn in deren<lb /> Fortsetzung nicht etwas auftr\u00e4te, was uns den Schl\u00fcssel zum<lb /> Verst\u00e4ndnis der Zahl 1734 und der ganzen Einfallsreihe in die<lb /> Hand spielte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eHeute fr\u00fch hatte ich freilich ein Erlebnis, das sehr f\u00fcr die<lb /> Richtigkeit der <span class=\"smallcaps\">Freud</span>schen Auffassung spricht. Meine Frau, die<lb /> ich beim Aufstehen des Nachts aufgeweckt hatte, fragte mich,<lb /> was ich denn mit dem Katalog der U.-B. gewollt h\u00e4tte. Ich<lb /> erz\u00e4hlte ihr die Geschichte. Sie fand, da\u00df alles Rabulistik sei, nur<lb /> \u2014 sehr interessant \u2014 den Macbeth, gegen den ich mich so sehr<lb /> gewehrt hatte, lie\u00df sie gelten. Sie sagte, ihr falle gar nichts ein,<lb /> wenn sie sich eine Zahl denke. Ich antwortete: ,Machen wir eine<lb /> Probe\u2018. Sie nannte die Zahl 117. Ich erwiderte darauf sofort:<lb /> ,17 ist eine Beziehung auf das, was ich dir erz\u00e4hlt habe, ferner<lb /> habe ich dir gestern gesagt: wenn eine Frau im 82. Jahre steht<lb /> und ein Mann im 35., so ist das ein arges Mi\u00dfverh\u00e4ltnis.\u2018 Ich<lb /> frozzle seit ein paar Tagen meine Frau mit der Behauptung, da\u00df<lb /> sie ein altes M\u00fctterchen von 82 Jahren sei. 82+35=117.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Mann, der seine eigene Zahl nicht zu determinieren wu\u00dfte,<lb /> fand also sofort die Aufl\u00f6sung, als seine Frau ihm eine angeblich<lb /> willk\u00fcrlich gew\u00e4hlte Zahl nannte. In Wirklichkeit hatte die Frau<lb /> sehr wohl aufgefa\u00dft, aus welchem Komplex die Zahl ihres Mannes<lb /> stammte, und w\u00e4hlte die eigene Zahl aus dem n\u00e4mlichen<lb /> Komplex, der gewi\u00df beiden Personen gemeinsam war, da es<lb /> sich in ihm um das Altersverh\u00e4ltnis der beiden handelte. Wir<lb /> haben es nun leicht, den Zahleneinfall des Mannes zu \u00fcber<lb break=\"no\"/>setzen. Er spricht, wie <span class=\"smallcaps\">Adler</span> andeutet, einen unterdr\u00fcckten<lb /> Wunsch des Mannes aus, der voll entwickelt lauten w\u00fcrde:<lb /> \u201eZu einem Manne von 34 Jahren, wie ich einer bin, pa\u00dft nur<lb /> eine Frau von 17 Jahren.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Damit man nicht allzu geringsch\u00e4tzig von solchen \u201eSpielereien\u201c<lb /> denken m\u00f6ge, will ich hinzuf\u00fcgen, was ich k\u00fcrzlich von Dr. <span class=\"smallcaps\">Adler</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f0b65b85-7a54-4423-92a5-a3fe98328506", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0b65b85-7a54-4423-92a5-a3fe98328506"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73440, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-8-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-8-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 340667, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0b65b85-7a54-4423-92a5-a3fe98328506/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f0b65b85-7a54-4423-92a5-a3fe98328506", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0b65b85-7a54-4423-92a5-a3fe98328506", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-8-202108122122.jpg"}, {"id": "f3b477cf-f35d-47e1-b46f-0b94f8a4c604", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 105371, "drupal_internal__vid": 145334, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1628803376, "changed": 1630280584, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">275</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">erfahren habe, da\u00df ein Jahr nach Ver\u00f6ffentlichung dieser Analyse<br />\r\nder Mann von seiner Frau geschieden war.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>4.) \u00c4hnliche Aufkl\u00e4rungen gibt <span class=\"smallcaps\">Adler</span>&nbsp;f\u00fcr die Entstehung<br />\r\nobsedierender Zahlen. Auch die Wahl sogenannter \u201eLieblings-<br />\r\nzahlen\u201c ist nicht ohne Beziehung auf das Lebenden der betreffenden<br />\r\nPerson und entbehrt nicht eines gewissen psychologischen<br />\r\nInteresses. Ein Mann, der sich zu der besonderen Vorliebe f\u00fcr<br />\r\ndie Zahlen 17 und 19 bekannte, wu\u00dfte nach kurzem Besinnen<br />\r\nanzugeben, da\u00df er mit 17 Jahren in die langersehnte akade-<br />\r\nmische Freiheit, auf die Universit\u00e4t, gekommen, und da\u00df er<br />\r\nmit 19 Jahren seine erste gro\u00dfe Reise und bald darauf seinen<br />\r\nersten wissenschaftlichen Fund gemacht. Die Fixierung dieser<br />\r\nVorliebe erfolgte aber zwei Lustren sp\u00e4ter,&nbsp;als die gleichen Zahlen<br />\r\nzur Bedeutung f\u00fcr sein Liebesleben gelangten. \u2014&nbsp;Ja, selbst<br />\r\nZahlen,&nbsp;die man anscheinend willk\u00fcrlich in gewissem Zusammen-<br />\r\nhange besonders h\u00e4ufig gebraucht, lassen sich durch die Analyse<br />\r\nauf unerwarteten Sinn zur\u00fcckf\u00fchren. So \ufb01el es einem meiner<br />\r\nPatienten eines Tages auf, da\u00df er im Unmut besonders&nbsp;gern zu<br />\r\nsagen p\ufb02egte: Das habe ich dir schon 17- bis&nbsp;36mal gesagt,<br />\r\nund er fragte sich, ob es auch daf\u00fcr eine Motivierung&nbsp;gebe. Es<br />\r\nfiel ihm alsbald ein, da\u00df er an einem 27. Monatstag geboren sei,<br />\r\nsein j\u00fcngerer Bruder aber an einem 26., und da\u00df er Grund habe,<br />\r\ndar\u00fcber zu klagen, da\u00df das Schicksal ihm soviel von den G\u00fctern des<br />\r\nLebens geraubt, um sie diesem j\u00fcngeren Bruder zuzuwenden. Diese<br />\r\nParteilichkeit des Schicksals stellte er also dar, indem er von seinem<br />\r\nGeburtsdatum zehn abzog und diese zum Datum des Bruders hinzu-<br />\r\nf\u00fcgte. \u201eIch bin der \u00c4ltere und dennoch so verk\u00fcrzt worden.\u201c</p>\r\n\r\n<p>5) Ich will bei den Analysen von Zahleinf\u00e4llen l\u00e4nger verweilen,<br />\r\ndenn ich kenne keine anderen Einzelbeobachtungen, die so</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Aufkl\u00e4rung des \u201eMacbeth\u201c&nbsp;in Nr. 17 der U.-B. teilt mir <span class=\"smallcaps\">Adler</span> mit, da\u00df<br />\r\nder Betreffende in seinem 17. Lebensjahr einer anarchistischen Gesellschaft beigetreten<br />\r\nwar, die sich den K\u00f6nigsmord zum Ziel&nbsp;gesetzt hatte. Darum verfiel wohl der Inhalt<br />\r\ndes \u201eMacbeth\u201c dem Vergessen. Zu jener Zeit erfand die n\u00e4mliche Person eine Geheim-<br />\r\nschrift,&nbsp;in der die Buchstaben durch Zahlen ersetzt waren.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">275</span></p>\n<p class=\"ff\">erfahren habe, da\u00df ein Jahr nach Ver\u00f6ffentlichung dieser Analyse<br />\nder Mann von seiner Frau geschieden war.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>4.) \u00c4hnliche Aufkl\u00e4rungen gibt <span class=\"smallcaps\">Adler</span>\u00a0f\u00fcr die Entstehung<br />\nobsedierender Zahlen. Auch die Wahl sogenannter \u201eLieblings-<br />\nzahlen\u201c ist nicht ohne Beziehung auf das Lebenden der betreffenden<br />\nPerson und entbehrt nicht eines gewissen psychologischen<br />\nInteresses. Ein Mann, der sich zu der besonderen Vorliebe f\u00fcr<br />\ndie Zahlen 17 und 19 bekannte, wu\u00dfte nach kurzem Besinnen<br />\nanzugeben, da\u00df er mit 17 Jahren in die langersehnte akade-<br />\nmische Freiheit, auf die Universit\u00e4t, gekommen, und da\u00df er<br />\nmit 19 Jahren seine erste gro\u00dfe Reise und bald darauf seinen<br />\nersten wissenschaftlichen Fund gemacht. Die Fixierung dieser<br />\nVorliebe erfolgte aber zwei Lustren sp\u00e4ter,\u00a0als die gleichen Zahlen<br />\nzur Bedeutung f\u00fcr sein Liebesleben gelangten. \u2014\u00a0Ja, selbst<br />\nZahlen,\u00a0die man anscheinend willk\u00fcrlich in gewissem Zusammen-<br />\nhange besonders h\u00e4ufig gebraucht, lassen sich durch die Analyse<br />\nauf unerwarteten Sinn zur\u00fcckf\u00fchren. So \ufb01el es einem meiner<br />\nPatienten eines Tages auf, da\u00df er im Unmut besonders\u00a0gern zu<br />\nsagen p\ufb02egte: Das habe ich dir schon 17- bis\u00a036mal gesagt,<br />\nund er fragte sich, ob es auch daf\u00fcr eine Motivierung\u00a0gebe. Es<br />\nfiel ihm alsbald ein, da\u00df er an einem 27. Monatstag geboren sei,<br />\nsein j\u00fcngerer Bruder aber an einem 26., und da\u00df er Grund habe,<br />\ndar\u00fcber zu klagen, da\u00df das Schicksal ihm soviel von den G\u00fctern des<br />\nLebens geraubt, um sie diesem j\u00fcngeren Bruder zuzuwenden. Diese<br />\nParteilichkeit des Schicksals stellte er also dar, indem er von seinem<br />\nGeburtsdatum zehn abzog und diese zum Datum des Bruders hinzu-<br />\nf\u00fcgte. \u201eIch bin der \u00c4ltere und dennoch so verk\u00fcrzt worden.\u201c</p>\n<p>5) Ich will bei den Analysen von Zahleinf\u00e4llen l\u00e4nger verweilen,<br />\ndenn ich kenne keine anderen Einzelbeobachtungen, die so</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Aufkl\u00e4rung des \u201eMacbeth\u201c\u00a0in Nr. 17 der U.-B. teilt mir <span class=\"smallcaps\">Adler</span> mit, da\u00df<br />\nder Betreffende in seinem 17. Lebensjahr einer anarchistischen Gesellschaft beigetreten<br />\nwar, die sich den K\u00f6nigsmord zum Ziel\u00a0gesetzt hatte. Darum verfiel wohl der Inhalt<br />\ndes \u201eMacbeth\u201c dem Vergessen. Zu jener Zeit erfand die n\u00e4mliche Person eine Geheim-<br />\nschrift,\u00a0in der die Buchstaben durch Zahlen ersetzt waren.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">275</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">erfahren habe, da\u00df ein Jahr nach Ver\u00f6ffentlichung dieser Analyse<lb /> der Mann von seiner Frau geschieden war.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>4.) \u00c4hnliche Aufkl\u00e4rungen gibt <span class=\"smallcaps\">Adler</span> f\u00fcr die Entstehung<lb /> obsedierender Zahlen. Auch die Wahl sogenannter \u201eLieblings<lb break=\"no\"/>zahlen\u201c ist nicht ohne Beziehung auf das Lebenden der betreffenden<lb /> Person und entbehrt nicht eines gewissen psychologischen<lb /> Interesses. Ein Mann, der sich zu der besonderen Vorliebe f\u00fcr<lb /> die Zahlen 17 und 19 bekannte, wu\u00dfte nach kurzem Besinnen<lb /> anzugeben, da\u00df er mit 17 Jahren in die langersehnte akade<lb break=\"no\"/>mische Freiheit, auf die Universit\u00e4t, gekommen, und da\u00df er<lb /> mit 19 Jahren seine erste gro\u00dfe Reise und bald darauf seinen<lb /> ersten wissenschaftlichen Fund gemacht. Die Fixierung dieser<lb /> Vorliebe erfolgte aber zwei Lustren sp\u00e4ter, als die gleichen Zahlen<lb /> zur Bedeutung f\u00fcr sein Liebesleben gelangten. \u2014 Ja, selbst<lb /> Zahlen, die man anscheinend willk\u00fcrlich in gewissem Zusammen<lb break=\"no\"/>hange besonders h\u00e4ufig gebraucht, lassen sich durch die Analyse<lb /> auf unerwarteten Sinn zur\u00fcckf\u00fchren. So \ufb01el es einem meiner<lb /> Patienten eines Tages auf, da\u00df er im Unmut besonders gern zu<lb /> sagen p\ufb02egte: Das habe ich dir schon 17- bis 36mal gesagt,<lb /> und er fragte sich, ob es auch daf\u00fcr eine Motivierung gebe. Es<lb /> fiel ihm alsbald ein, da\u00df er an einem 27. Monatstag geboren sei,<lb /> sein j\u00fcngerer Bruder aber an einem 26., und da\u00df er Grund habe,<lb /> dar\u00fcber zu klagen, da\u00df das Schicksal ihm soviel von den G\u00fctern des<lb /> Lebens geraubt, um sie diesem j\u00fcngeren Bruder zuzuwenden. Diese<lb /> Parteilichkeit des Schicksals stellte er also dar, indem er von seinem<lb /> Geburtsdatum zehn abzog und diese zum Datum des Bruders hinzu<lb break=\"no\"/>f\u00fcgte. \u201eIch bin der \u00c4ltere und dennoch so verk\u00fcrzt worden.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>5) Ich will bei den Analysen von Zahleinf\u00e4llen l\u00e4nger verweilen,<lb /> denn ich kenne keine anderen Einzelbeobachtungen, die so<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Aufkl\u00e4rung des \u201eMacbeth\u201c in Nr. 17 der U.-B. teilt mir <span class=\"smallcaps\">Adler</span> mit, da\u00df<lb /> der Betreffende in seinem 17. Lebensjahr einer anarchistischen Gesellschaft beigetreten<lb /> war, die sich den K\u00f6nigsmord zum Ziel gesetzt hatte. Darum verfiel wohl der Inhalt<lb /> des \u201eMacbeth\u201c dem Vergessen. Zu jener Zeit erfand die n\u00e4mliche Person eine Geheim<lb break=\"no\"/>schrift, in der die Buchstaben durch Zahlen ersetzt waren.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "05f94b56-5bf3-4167-b50d-a917f3a89e01", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/05f94b56-5bf3-4167-b50d-a917f3a89e01"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73441, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-9-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-9-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 350007, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/05f94b56-5bf3-4167-b50d-a917f3a89e01/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "05f94b56-5bf3-4167-b50d-a917f3a89e01", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/05f94b56-5bf3-4167-b50d-a917f3a89e01", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-9-202108122122.jpg"}, {"id": "0e5e887c-990d-4dee-bea5-5990fdb909e6", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 105372, "drupal_internal__vid": 145336, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1628803376, "changed": 1630281525, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">276</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">schlagend die Existenz von hoch zusammengesetzten Denkvor-<br />\r\ng\u00e4ugen erweisen w\u00fcrden, von denen das Bewu\u00dftsein doch keine<br />\r\nKunde hat, und anderseits kein besseres Beispiel von Analysen,<br />\r\nbei denen die h\u00e4u\ufb01g angeschuldigte Mitarbeit des Arztes (die<br />\r\nSuggestion) so sicher au\u00dfer Betracht kommt. Ich werde daher<br />\r\ndie Analyse eines Zahleneinfalles eines meiner Patienten (mit<br />\r\nseiner Zustimmung) hier mitteilen, von dem ich nur anzugeben<br />\r\nbrauche, da\u00df er das j\u00fcngste Kind einer langen Kinderreihe ist,<br />\r\nund da\u00df er den bewunderten Vater in jungen Jahren verloren<br />\r\nhat. In besonders heiterer Stimmung l\u00e4\u00dft er sich die Zahl <em>426718</em><br />\r\neinfallen und stellt sich die Frage: \u201eAlso was f\u00e4llt mir dazu ein?<br />\r\nZun\u00e4chst ein Witz, den ich geh\u00f6rt habe: \u201aWenn man einen<br />\r\nSchnupfen \u00e4rztlich behandelt, dauert er 42 Tage, wenn man ihn<br />\r\naber unbehandelt l\u00e4\u00dft \u2014&nbsp;6 Wochen.\u2018\u201c&nbsp;Das entspricht den ersten<br />\r\nZiffern der Zahl <em>42</em> = <em>6</em> X <em>7</em>. In der Stockung, die sich bei ihm<br />\r\nnach dieser ersten L\u00f6sung einstellt, mache ich ihn aufmerksam,<br />\r\nda\u00df die von ihm gew\u00e4hlte sechsstellige Zahl alle ersten Ziffern<br />\r\nenthalte bis auf 3&nbsp;und 5. Nun findet er sofort die Fortsetzung<br />\r\nder Deutung. \u201eWir sind <em>7</em> Geschwister, ich der j\u00fcngste. 3&nbsp;ent-<br />\r\nspricht in der Kinderreihe der Schwester A., 5 dem Bruder L.,<br />\r\ndas waren meine beiden Feinde. Ich pflegte als Kind jeden<br />\r\nAbend zu Gott zu beten, da\u00df er diese meine beiden Qu\u00e4lgeister<br />\r\naus dem Leben abberufen solle. Es&nbsp;scheint mir nun, da\u00df ich mir<br />\r\nhier diesen Wunsch selbst erf\u00fcllte; 3&nbsp;und 5, der b\u00f6se Bruder und die<br />\r\ngeha\u00dfte Schwester sind \u00fcbergangen.\u201c \u2014 Wenn die Zahl ihre<br />\r\nGeschwisterreihe bedeutet, was soll das <em>18</em> am Ende? Sie w\u00e4ren<br />\r\ndoch nur <em>7</em>. \u2014&nbsp;\u201eIch habe oft gedacht, wenn der Vater noch<br />\r\nl\u00e4nger gelebt h\u00e4tte, so w\u00e4re ich nicht das j\u00fcngste Kind geblieben.<br />\r\nWenn noch 1 gekommen w\u00e4re, so w\u00e4ren wir <em>8</em> gewesen, und<br />\r\nich h\u00e4tte ein kleineres Kind hinter mir gehabt, gegen das ich<br />\r\nden \u00c4lteren gespielt h\u00e4tte.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Somit war die Zahl aufgekl\u00e4rt, aber es lag uns noch ob, den<br />\r\nZusammenhang zwischen dem ersten St\u00fcck der Deutung und den</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">276</span></p>\n<p class=\"ff\">schlagend die Existenz von hoch zusammengesetzten Denkvor-<br />\ng\u00e4ugen erweisen w\u00fcrden, von denen das Bewu\u00dftsein doch keine<br />\nKunde hat, und anderseits kein besseres Beispiel von Analysen,<br />\nbei denen die h\u00e4u\ufb01g angeschuldigte Mitarbeit des Arztes (die<br />\nSuggestion) so sicher au\u00dfer Betracht kommt. Ich werde daher<br />\ndie Analyse eines Zahleneinfalles eines meiner Patienten (mit<br />\nseiner Zustimmung) hier mitteilen, von dem ich nur anzugeben<br />\nbrauche, da\u00df er das j\u00fcngste Kind einer langen Kinderreihe ist,<br />\nund da\u00df er den bewunderten Vater in jungen Jahren verloren<br />\nhat. In besonders heiterer Stimmung l\u00e4\u00dft er sich die Zahl <em>426718</em><br />\neinfallen und stellt sich die Frage: \u201eAlso was f\u00e4llt mir dazu ein?<br />\nZun\u00e4chst ein Witz, den ich geh\u00f6rt habe: \u201aWenn man einen<br />\nSchnupfen \u00e4rztlich behandelt, dauert er 42 Tage, wenn man ihn<br />\naber unbehandelt l\u00e4\u00dft \u2014\u00a06 Wochen.\u2018\u201c\u00a0Das entspricht den ersten<br />\nZiffern der Zahl <em>42</em> = <em>6</em> X <em>7</em>. In der Stockung, die sich bei ihm<br />\nnach dieser ersten L\u00f6sung einstellt, mache ich ihn aufmerksam,<br />\nda\u00df die von ihm gew\u00e4hlte sechsstellige Zahl alle ersten Ziffern<br />\nenthalte bis auf 3\u00a0und 5. Nun findet er sofort die Fortsetzung<br />\nder Deutung. \u201eWir sind <em>7</em> Geschwister, ich der j\u00fcngste. 3\u00a0ent-<br />\nspricht in der Kinderreihe der Schwester A., 5 dem Bruder L.,<br />\ndas waren meine beiden Feinde. Ich pflegte als Kind jeden<br />\nAbend zu Gott zu beten, da\u00df er diese meine beiden Qu\u00e4lgeister<br />\naus dem Leben abberufen solle. Es\u00a0scheint mir nun, da\u00df ich mir<br />\nhier diesen Wunsch selbst erf\u00fcllte; 3\u00a0und 5, der b\u00f6se Bruder und die<br />\ngeha\u00dfte Schwester sind \u00fcbergangen.\u201c \u2014 Wenn die Zahl ihre<br />\nGeschwisterreihe bedeutet, was soll das <em>18</em> am Ende? Sie w\u00e4ren<br />\ndoch nur <em>7</em>. \u2014\u00a0\u201eIch habe oft gedacht, wenn der Vater noch<br />\nl\u00e4nger gelebt h\u00e4tte, so w\u00e4re ich nicht das j\u00fcngste Kind geblieben.<br />\nWenn noch 1 gekommen w\u00e4re, so w\u00e4ren wir <em>8</em> gewesen, und<br />\nich h\u00e4tte ein kleineres Kind hinter mir gehabt, gegen das ich<br />\nden \u00c4lteren gespielt h\u00e4tte.\u201c</p>\n<p>Somit war die Zahl aufgekl\u00e4rt, aber es lag uns noch ob, den<br />\nZusammenhang zwischen dem ersten St\u00fcck der Deutung und den</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">276</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">schlagend die Existenz von hoch zusammengesetzten Denkvor<lb break=\"no\"/>g\u00e4ugen erweisen w\u00fcrden, von denen das Bewu\u00dftsein doch keine<lb /> Kunde hat, und anderseits kein besseres Beispiel von Analysen,<lb /> bei denen die h\u00e4u\ufb01g angeschuldigte Mitarbeit des Arztes (die<lb /> Suggestion) so sicher au\u00dfer Betracht kommt. Ich werde daher<lb /> die Analyse eines Zahleneinfalles eines meiner Patienten (mit<lb /> seiner Zustimmung) hier mitteilen, von dem ich nur anzugeben<lb /> brauche, da\u00df er das j\u00fcngste Kind einer langen Kinderreihe ist,<lb /> und da\u00df er den bewunderten Vater in jungen Jahren verloren<lb /> hat. In besonders heiterer Stimmung l\u00e4\u00dft er sich die Zahl <em>426718</em><lb /> einfallen und stellt sich die Frage: \u201eAlso was f\u00e4llt mir dazu ein?<lb /> Zun\u00e4chst ein Witz, den ich geh\u00f6rt habe: ,Wenn man einen<lb /> Schnupfen \u00e4rztlich behandelt, dauert er 42 Tage, wenn man ihn<lb /> aber unbehandelt l\u00e4\u00dft \u2014 6 Wochen.\u2018\u201c Das entspricht den ersten<lb /> Ziffern der Zahl <em>42</em> = <em>6</em> X <em>7</em>. In der Stockung, die sich bei ihm<lb /> nach dieser ersten L\u00f6sung einstellt, mache ich ihn aufmerksam,<lb /> da\u00df die von ihm gew\u00e4hlte sechsstellige Zahl alle ersten Ziffern<lb /> enthalte bis auf 3 und 5. Nun findet er sofort die Fortsetzung<lb /> der Deutung. \u201eWir sind <em>7</em> Geschwister, ich der j\u00fcngste. 3 ent<lb break=\"no\"/>spricht in der Kinderreihe der Schwester A., 5 dem Bruder L.,<lb /> das waren meine beiden Feinde. Ich pflegte als Kind jeden<lb /> Abend zu Gott zu beten, da\u00df er diese meine beiden Qu\u00e4lgeister<lb /> aus dem Leben abberufen solle. Es scheint mir nun, da\u00df ich mir<lb /> hier diesen Wunsch selbst erf\u00fcllte; 3 und 5, der b\u00f6se Bruder und die<lb /> geha\u00dfte Schwester sind \u00fcbergangen.\u201c \u2014 Wenn die Zahl ihre<lb /> Geschwisterreihe bedeutet, was soll das <em>18</em> am Ende? Sie w\u00e4ren<lb /> doch nur <em>7</em>. \u2014 \u201eIch habe oft gedacht, wenn der Vater noch<lb /> l\u00e4nger gelebt h\u00e4tte, so w\u00e4re ich nicht das j\u00fcngste Kind geblieben.<lb /> Wenn noch 1 gekommen w\u00e4re, so w\u00e4ren wir <em>8</em> gewesen, und<lb /> ich h\u00e4tte ein kleineres Kind hinter mir gehabt, gegen das ich<lb /> den \u00c4lteren gespielt h\u00e4tte.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Somit war die Zahl aufgekl\u00e4rt, aber es lag uns noch ob, den<lb /> Zusammenhang zwischen dem ersten St\u00fcck der Deutung und den<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c0f560c0-481c-482f-81d3-f8a302f737eb", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c0f560c0-481c-482f-81d3-f8a302f737eb"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73442, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-10-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-10-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 378960, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c0f560c0-481c-482f-81d3-f8a302f737eb/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c0f560c0-481c-482f-81d3-f8a302f737eb", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c0f560c0-481c-482f-81d3-f8a302f737eb", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-10-202108122122.jpg"}, {"id": "5e26c19e-e59d-4f85-bd52-db2a27ae3da4", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 105373, "drupal_internal__vid": 145340, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1628803376, "changed": 1630283302, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">277</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">folgenden herzustellen. Das ergab sich sehr leicht aus der f\u00fcr<br />\r\ndie letzten Zahlen ben\u00f6tigten Bedingung: Wenn der Vater noch<br />\r\nl\u00e4nger gelebt h\u00e4tte. 42 = 6 X 7 bedeutete den Hohn gegen die<br />\r\n\u00c4rzte, die dem Vater nicht hatten helfen k\u00f6nnen, dr\u00fcckte also<br />\r\nin dieser Form den Wunsch nach dem Fortleben des Vaters aus.<br />\r\nDie ganze Zahl entsprach eigentlich der Erf\u00fcllung seiner beiden<br />\r\ninfantilen W\u00fcnsche in betreff seines Familienkreises, die beiden<br />\r\nb\u00f6sen Geschwister sollten sterben, und ein kleines Geschwisterchen<br />\r\nhinter ihnen nachkommen, oder auf den k\u00fcrzesten Ausdruck<br />\r\ngebracht: Wenn doch lieber die beiden gestorben w\u00e4ren anstatt<br />\r\ndes geliebten Vaters!<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>6) Ein kleines Beispiel aus meiner Korrespondenz. Ein Tele-<br />\r\ngraphendirektor in L. schreibt, sein 18\u00bd j\u00e4hriger Sohn, der<br />\r\nMedizin studieren wolle, besch\u00e4ftige sich schon jetzt mit der<br />\r\nPsychopathologie des Alltags und suche seine Eltern von der<br />\r\nRichtigkeit meiner Aufstellungen zu \u00fcberzeugen. Ich gebe einen<br />\r\nder von ihm angestellten Versuche wieder, ohne mich \u00fcber die<br />\r\ndaran gekn\u00fcpfte Diskussion zu \u00e4u\u00dfern.</p>\r\n\r\n<p>\u201eMein Sohn unterh\u00e4lt sich mit meiner Frau \u00fcber den soge-<br />\r\nnannten Zufall und erl\u00e4utert ihr, da\u00df sie kein Lied, keine Zahl<br />\r\nnennen k\u00f6nne, die ihr wirklich nur \u201azuf\u00e4llig\u2018 einfielen. Es ent-<br />\r\nspinnt sich folgende Unterhaltung: Sohn: Nenne mir irgend-<br />\r\neine Zahl. \u2014 Mutter: 79. \u2014 Sohn: Was f\u00e4llt dir dabei ein? \u2014<br />\r\nMutter: Ich denke an den sch\u00f6nen Hut, den ich gestern besich-<br />\r\ntigte. \u2014&nbsp;Sohn: Was kostete er? \u2014&nbsp;Mutter: 158 M. \u2014&nbsp;Sohn:<br />\r\nDa haben wir es: 158 : 2&nbsp;= 79. Dir war der Hut zu teuer und<br />\r\ndu hast gewi\u00df gedacht: \u201aWenn er halb soviel kostete, w\u00fcrde ich<br />\r\nihn kaufen.\u2018</p>\r\n\r\n<p>Gegen diese Ausf\u00fchrungen meines Sohnes erhob ich zun\u00e4chst<br />\r\nden Einwand, da\u00df Damen im allgemeinen nicht besonders rech-<br />\r\nneten und da\u00df sich auch Mutter gewi\u00df nicht klar gemacht habe,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Vereinfachung habe ich einige nicht minder gut passende Zwischeneinf\u00e4lle<br />\r\ndes Patienten weggelassen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">277</span></p>\n<p class=\"ff\">folgenden herzustellen. Das ergab sich sehr leicht aus der f\u00fcr<br />\ndie letzten Zahlen ben\u00f6tigten Bedingung: Wenn der Vater noch<br />\nl\u00e4nger gelebt h\u00e4tte. 42 = 6 X 7 bedeutete den Hohn gegen die<br />\n\u00c4rzte, die dem Vater nicht hatten helfen k\u00f6nnen, dr\u00fcckte also<br />\nin dieser Form den Wunsch nach dem Fortleben des Vaters aus.<br />\nDie ganze Zahl entsprach eigentlich der Erf\u00fcllung seiner beiden<br />\ninfantilen W\u00fcnsche in betreff seines Familienkreises, die beiden<br />\nb\u00f6sen Geschwister sollten sterben, und ein kleines Geschwisterchen<br />\nhinter ihnen nachkommen, oder auf den k\u00fcrzesten Ausdruck<br />\ngebracht: Wenn doch lieber die beiden gestorben w\u00e4ren anstatt<br />\ndes geliebten Vaters!<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>6) Ein kleines Beispiel aus meiner Korrespondenz. Ein Tele-<br />\ngraphendirektor in L. schreibt, sein 18\u00bd j\u00e4hriger Sohn, der<br />\nMedizin studieren wolle, besch\u00e4ftige sich schon jetzt mit der<br />\nPsychopathologie des Alltags und suche seine Eltern von der<br />\nRichtigkeit meiner Aufstellungen zu \u00fcberzeugen. Ich gebe einen<br />\nder von ihm angestellten Versuche wieder, ohne mich \u00fcber die<br />\ndaran gekn\u00fcpfte Diskussion zu \u00e4u\u00dfern.</p>\n<p>\u201eMein Sohn unterh\u00e4lt sich mit meiner Frau \u00fcber den soge-<br />\nnannten Zufall und erl\u00e4utert ihr, da\u00df sie kein Lied, keine Zahl<br />\nnennen k\u00f6nne, die ihr wirklich nur \u201azuf\u00e4llig\u2018 einfielen. Es ent-<br />\nspinnt sich folgende Unterhaltung: Sohn: Nenne mir irgend-<br />\neine Zahl. \u2014 Mutter: 79. \u2014 Sohn: Was f\u00e4llt dir dabei ein? \u2014<br />\nMutter: Ich denke an den sch\u00f6nen Hut, den ich gestern besich-<br />\ntigte. \u2014\u00a0Sohn: Was kostete er? \u2014\u00a0Mutter: 158 M. \u2014\u00a0Sohn:<br />\nDa haben wir es: 158 : 2\u00a0= 79. Dir war der Hut zu teuer und<br />\ndu hast gewi\u00df gedacht: \u201aWenn er halb soviel kostete, w\u00fcrde ich<br />\nihn kaufen.\u2018</p>\n<p>Gegen diese Ausf\u00fchrungen meines Sohnes erhob ich zun\u00e4chst<br />\nden Einwand, da\u00df Damen im allgemeinen nicht besonders rech-<br />\nneten und da\u00df sich auch Mutter gewi\u00df nicht klar gemacht habe,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Vereinfachung habe ich einige nicht minder gut passende Zwischeneinf\u00e4lle<br />\ndes Patienten weggelassen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">277</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">folgenden herzustellen. Das ergab sich sehr leicht aus der f\u00fcr<lb /> die letzten Zahlen ben\u00f6tigten Bedingung: Wenn der Vater noch<lb /> l\u00e4nger gelebt h\u00e4tte. 42 = 6 X 7 bedeutete den Hohn gegen die<lb /> \u00c4rzte, die dem Vater nicht hatten helfen k\u00f6nnen, dr\u00fcckte also<lb /> in dieser Form den Wunsch nach dem Fortleben des Vaters aus.<lb /> Die ganze Zahl entsprach eigentlich der Erf\u00fcllung seiner beiden<lb /> infantilen W\u00fcnsche in betreff seines Familienkreises, die beiden<lb /> b\u00f6sen Geschwister sollten sterben, und ein kleines Geschwisterchen<lb /> hinter ihnen nachkommen, oder auf den k\u00fcrzesten Ausdruck<lb /> gebracht: Wenn doch lieber die beiden gestorben w\u00e4ren anstatt<lb /> des geliebten Vaters!<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>6) Ein kleines Beispiel aus meiner Korrespondenz. Ein Tele<lb break=\"no\"/>graphendirektor in L. schreibt, sein 18\u00bd j\u00e4hriger Sohn, der<lb /> Medizin studieren wolle, besch\u00e4ftige sich schon jetzt mit der<lb /> Psychopathologie des Alltags und suche seine Eltern von der<lb /> Richtigkeit meiner Aufstellungen zu \u00fcberzeugen. Ich gebe einen<lb /> der von ihm angestellten Versuche wieder, ohne mich \u00fcber die<lb /> daran gekn\u00fcpfte Diskussion zu \u00e4u\u00dfern.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eMein Sohn unterh\u00e4lt sich mit meiner Frau \u00fcber den soge<lb break=\"no\"/>nannten Zufall und erl\u00e4utert ihr, da\u00df sie kein Lied, keine Zahl<lb /> nennen k\u00f6nne, die ihr wirklich nur ,zuf\u00e4llig\u2018 einfielen. Es ent<lb break=\"no\"/>spinnt sich folgende Unterhaltung: Sohn: Nenne mir irgend<lb break=\"no\"/>eine Zahl. \u2014 Mutter: 79. \u2014 Sohn: Was f\u00e4llt dir dabei ein? \u2014<lb /> Mutter: Ich denke an den sch\u00f6nen Hut, den ich gestern besich<lb break=\"no\"/>tigte. \u2014 Sohn: Was kostete er? \u2014 Mutter: 158 M. \u2014 Sohn:<lb /> Da haben wir es: 158 : 2 = 79. Dir war der Hut zu teuer und<lb /> du hast gewi\u00df gedacht: ,Wenn er halb soviel kostete, w\u00fcrde ich<lb /> ihn kaufen.\u2018<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Gegen diese Ausf\u00fchrungen meines Sohnes erhob ich zun\u00e4chst<lb /> den Einwand, da\u00df Damen im allgemeinen nicht besonders rech<lb break=\"no\"/>neten und da\u00df sich auch Mutter gewi\u00df nicht klar gemacht habe,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Vereinfachung habe ich einige nicht minder gut passende Zwischeneinf\u00e4lle<lb /> des Patienten weggelassen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b88604ba-36fa-4548-9777-b50cf52fa2c6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b88604ba-36fa-4548-9777-b50cf52fa2c6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73443, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-11-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-11-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 374059, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b88604ba-36fa-4548-9777-b50cf52fa2c6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b88604ba-36fa-4548-9777-b50cf52fa2c6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b88604ba-36fa-4548-9777-b50cf52fa2c6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-11-202108122122.jpg"}, {"id": "7136949d-78fc-4b48-90c3-69fcb435b795", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 105374, "drupal_internal__vid": 162965, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1628803376, "changed": 1644444744, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">278</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">79 sei die H\u00e4lfte von 158. Also setze seine Theorie die immer-<br />\r\nhin unwahrscheinliche Tatsache voraus, da\u00df das Unterbewu\u00dftsein<br />\r\nbesser rechne als das normale Bewu\u00dftsein. \u201aDurchaus nicht,\u2018<br />\r\nerhielt ich zur Antwort; \u201azugegeben,&nbsp;da\u00df Mutter die Rechnung<br />\r\n158 : 2= 79 nicht gemacht hat, sie kann aber recht gut diese<br />\r\nGleichung gelegentlich gesehen haben;&nbsp;ja sie kann im Traume<br />\r\nsich mit dem Hute besch\u00e4ftigt und dabei sich klar gemacht<br />\r\nhaben,&nbsp;wie teuer er w\u00e4re, wenn er nur die H\u00e4lfte kostete.\u2018\u201c</p>\r\n\r\n<p>7) Eine andere Zahlenanalyse entnehme ich <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (l. c. p. 478).<br />\r\nEin Herr seiner Bekanntschaft lie\u00df sich die Zahl <em>986</em> einfallen<br />\r\nund forderte ihn dann heraus, sie mit irgend etwas, was er sich<br />\r\ndenke, in Zusammenhang zu bringen. \u201e<span class=\"inlinequote\">Die n\u00e4chste Assoziation<br />\r\nder Versuchsperson war die Erinnerung an einen l\u00e4ngst vergessenen<br />\r\nScherz. Am hei\u00dfesten Tage des Jahres vor sechs Jahren hatte<br />\r\neine Zeitung die Notiz gebracht, das Thermometer zeige 986\u00b0<br />\r\nFahrenheit, offenbar eine groteske \u00dcbertreibung von 98<sup>\u00b7</sup>6, dem<br />\r\nwirklichen Thermometerstand! Wir sa\u00dfen w\u00e4hrend dieser Unter-<br />\r\nhaltung vor einem starken Feuer im Kamin, von dem er sich<br />\r\nwegr\u00fcckte, und er bemerkte wahrscheinlich mit Recht, da\u00df die<br />\r\ngro\u00dfe Hitze ihn auf diese Erinnerung gebracht habe. Ich gab<br />\r\nmich aber nicht so leicht zufrieden und verlangte zu wissen,<br />\r\nwieso gerade diese Erinnerung bei ihm so fest gehaftet habe. Er<br />\r\nerz\u00e4hlte, er habe \u00fcber diesen Scherz so f\u00fcrchterlich gelacht und<br />\r\nsich jedesmal von neuem \u00fcber ihn am\u00fcsiert, so oft er ihm wieder<br />\r\neingefallen sei. Da ich aber den Scherz nicht besonders gut<br />\r\nfinden konnte, wurde meine Erwartung eines geheimen Sinnes<br />\r\ndahinter nur noch verst\u00e4rkt. Sein n\u00e4chster Gedanke war, da\u00df die<br />\r\nVorstellung der W\u00e4rme ihm immer soviel bedeutet habe. W\u00e4rme<br />\r\nsei das Wichtigste in der Welt, die Quelle alles Lebens usw.<br />\r\nEine solche Schw\u00e4rmerei eines sonst recht n\u00fcchternen jungen<br />\r\nMannes mu\u00dfte nachdenklich stimmen; ich hat ihn, mit seinen<br />\r\nAssoziationen fortzufahren. Sein n\u00e4chster Einfall ging auf den<br />\r\nRauchfang einer Fabrik, den er von seinem Schlafzimmer aus</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">278</span></p>\n<p class=\"ff\">79 sei die H\u00e4lfte von 158. Also setze seine Theorie die immer-<br />\nhin unwahrscheinliche Tatsache voraus, da\u00df das Unterbewu\u00dftsein<br />\nbesser rechne als das normale Bewu\u00dftsein. \u201aDurchaus nicht,\u2018<br />\nerhielt ich zur Antwort; \u201azugegeben,\u00a0da\u00df Mutter die Rechnung<br />\n158 : 2= 79 nicht gemacht hat, sie kann aber recht gut diese<br />\nGleichung gelegentlich gesehen haben;\u00a0ja sie kann im Traume<br />\nsich mit dem Hute besch\u00e4ftigt und dabei sich klar gemacht<br />\nhaben,\u00a0wie teuer er w\u00e4re, wenn er nur die H\u00e4lfte kostete.\u2018\u201c</p>\n<p>7) Eine andere Zahlenanalyse entnehme ich <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (l. c. p. 478).<br />\nEin Herr seiner Bekanntschaft lie\u00df sich die Zahl <em>986</em> einfallen<br />\nund forderte ihn dann heraus, sie mit irgend etwas, was er sich<br />\ndenke, in Zusammenhang zu bringen. \u201e<span class=\"inlinequote\">Die n\u00e4chste Assoziation<br />\nder Versuchsperson war die Erinnerung an einen l\u00e4ngst vergessenen<br />\nScherz. Am hei\u00dfesten Tage des Jahres vor sechs Jahren hatte<br />\neine Zeitung die Notiz gebracht, das Thermometer zeige 986\u00b0<br />\nFahrenheit, offenbar eine groteske \u00dcbertreibung von 98<sup>\u00b7</sup>6, dem<br />\nwirklichen Thermometerstand! Wir sa\u00dfen w\u00e4hrend dieser Unter-<br />\nhaltung vor einem starken Feuer im Kamin, von dem er sich<br />\nwegr\u00fcckte, und er bemerkte wahrscheinlich mit Recht, da\u00df die<br />\ngro\u00dfe Hitze ihn auf diese Erinnerung gebracht habe. Ich gab<br />\nmich aber nicht so leicht zufrieden und verlangte zu wissen,<br />\nwieso gerade diese Erinnerung bei ihm so fest gehaftet habe. Er<br />\nerz\u00e4hlte, er habe \u00fcber diesen Scherz so f\u00fcrchterlich gelacht und<br />\nsich jedesmal von neuem \u00fcber ihn am\u00fcsiert, so oft er ihm wieder<br />\neingefallen sei. Da ich aber den Scherz nicht besonders gut<br />\nfinden konnte, wurde meine Erwartung eines geheimen Sinnes<br />\ndahinter nur noch verst\u00e4rkt. Sein n\u00e4chster Gedanke war, da\u00df die<br />\nVorstellung der W\u00e4rme ihm immer soviel bedeutet habe. W\u00e4rme<br />\nsei das Wichtigste in der Welt, die Quelle alles Lebens usw.<br />\nEine solche Schw\u00e4rmerei eines sonst recht n\u00fcchternen jungen<br />\nMannes mu\u00dfte nachdenklich stimmen; ich hat ihn, mit seinen<br />\nAssoziationen fortzufahren. Sein n\u00e4chster Einfall ging auf den<br />\nRauchfang einer Fabrik, den er von seinem Schlafzimmer aus</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">278</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">79 sei die H\u00e4lfte von 158. Also setze seine Theorie die immer<lb break=\"no\"/>hin unwahrscheinliche Tatsache voraus, da\u00df das Unterbewu\u00dftsein<lb /> besser rechne als das normale Bewu\u00dftsein. ,Durchaus nicht,\u2018<lb /> erhielt ich zur Antwort; ,zugegeben, da\u00df Mutter die Rechnung<lb /> 158 : 2= 79 nicht gemacht hat, sie kann aber recht gut diese<lb /> Gleichung gelegentlich gesehen haben; ja sie kann im Traume<lb /> sich mit dem Hute besch\u00e4ftigt und dabei sich klar gemacht<lb /> haben, wie teuer er w\u00e4re, wenn er nur die H\u00e4lfte kostete.\u2018\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>7) Eine andere Zahlenanalyse entnehme ich <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (l. c. p. 478).<lb /> Ein Herr seiner Bekanntschaft lie\u00df sich die Zahl <em>986</em> einfallen<lb /> und forderte ihn dann heraus, sie mit irgend etwas, was er sich<lb /> denke, in Zusammenhang zu bringen. \u201e<span class=\"inlinequote\">Die n\u00e4chste Assoziation<lb /> der Versuchsperson war die Erinnerung an einen l\u00e4ngst vergessenen<lb /> Scherz. Am hei\u00dfesten Tage des Jahres vor sechs Jahren hatte<lb /> eine Zeitung die Notiz gebracht, das Thermometer zeige 986\u00b0<lb /> Fahrenheit, offenbar eine groteske \u00dcbertreibung von 98<sup>\u00b7</sup>6, dem<lb /> wirklichen Thermometerstand! Wir sa\u00dfen w\u00e4hrend dieser Unter<lb break=\"no\"/>haltung vor einem starken Feuer im Kamin, von dem er sich<lb /> wegr\u00fcckte, und er bemerkte wahrscheinlich mit Recht, da\u00df die<lb /> gro\u00dfe Hitze ihn auf diese Erinnerung gebracht habe. Ich gab<lb /> mich aber nicht so leicht zufrieden und verlangte zu wissen,<lb /> wieso gerade diese Erinnerung bei ihm so fest gehaftet habe. Er<lb /> erz\u00e4hlte, er habe \u00fcber diesen Scherz so f\u00fcrchterlich gelacht und<lb /> sich jedesmal von neuem \u00fcber ihn am\u00fcsiert, so oft er ihm wieder<lb /> eingefallen sei. Da ich aber den Scherz nicht besonders gut<lb /> finden konnte, wurde meine Erwartung eines geheimen Sinnes<lb /> dahinter nur noch verst\u00e4rkt. Sein n\u00e4chster Gedanke war, da\u00df die<lb /> Vorstellung der W\u00e4rme ihm immer soviel bedeutet habe. W\u00e4rme<lb /> sei das Wichtigste in der Welt, die Quelle alles Lebens usw.<lb /> Eine solche Schw\u00e4rmerei eines sonst recht n\u00fcchternen jungen<lb /> Mannes mu\u00dfte nachdenklich stimmen; ich hat ihn, mit seinen<lb /> Assoziationen fortzufahren. Sein n\u00e4chster Einfall ging auf den<lb /> Rauchfang einer Fabrik, den er von seinem Schlafzimmer aus</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8124c3d0-2318-4e37-add0-70a926f69474", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8124c3d0-2318-4e37-add0-70a926f69474"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73444, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-12-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-12-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 355594, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8124c3d0-2318-4e37-add0-70a926f69474/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8124c3d0-2318-4e37-add0-70a926f69474", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8124c3d0-2318-4e37-add0-70a926f69474", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-12-202108122122.jpg"}, {"id": "e0ac3ce9-95ce-4618-902e-7bea69cc99a9", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 105375, "drupal_internal__vid": 162966, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1628803376, "changed": 1644444983, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">279</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">sehen konnte. Er pflegte oft des Abends auf den Rauch und das<br />\r\nFeuer zu starren, der aus ihm hervorging, und dabei \u00fcber die<br />\r\nbeklagenswerte Vergeudung von Energie nachzudenken. W\u00e4rme,<br />\r\nFeuer, die Quelle alles Lebens, die Vergeudung von Energie<br />\r\naus einer hohen hohlen R\u00f6hre \u2014 es war nicht schwer, aus<br />\r\ndiesen Assoziationen zu erraten, da\u00df die Vorstellung W\u00e4rme und<br />\r\nFeuer bei ihm mit der Vorstellung von Liebe verkn\u00fcpft waren,<br />\r\nwie es im symbolischen Denken gew\u00f6hnlich ist, und da\u00df ein<br />\r\nstarker Masturbationskomplex seinen Zahleneinfall motiviert habe.<br />\r\nEs blieb ihm nichts \u00fcbrig, als meine Vermutung zu best\u00e4tigen.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Wer sich von der Art, wie das Material der Zahlen im un-<br />\r\nbewu\u00dften Denken verarbeitet wird, einen guten Eindruck holen<br />\r\nwill, den verweise ich auf C. G. <span class=\"smallcaps\">Jungs</span> Aufsatz \u201eEin Beitrag<br />\r\nzur Kenntnis des Zahlentraumes\u201c (Zentralbl. f\u00fcr Psychoanalyse,<br />\r\nI, 1912) und auf einen anderen von E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (\u201eUnconscious<br />\r\nmanipulations of numbers\u201c, ibid. II, 5, 1912).</p>\r\n\r\n<p>In eigenen Analysen dieser Art ist mir zweierlei besonders<br />\r\nauff\u00e4llig: Erstens die geradezu somnambule Sicherheit, mit der<br />\r\nich auf das mir unbekannte Ziel losgehe, mich in einen rech-<br />\r\nnenden Gedankengang versenke, der dann pl\u00f6tzlich bei der<br />\r\ngesuchten Zahl angelangt ist, und die Raschheit, mit der sich<br />\r\ndie ganze Nacharbeit vollzieht; zweitens aber der Umstand, da\u00df<br />\r\ndie Zahlen meinem unbewu\u00dften Denken so bereitwillig zur<br />\r\nVerf\u00fcgung stehen, w\u00e4hrend ich ein schlechter Rechner bin und<br />\r\ndie gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten habe, mir Jahreszahlen, Hausnummern<br />\r\nund dergleichen bewu\u00dft zu merken. Ich finde \u00fcbrigens in diesen<br />\r\nunbewu\u00dften Gedankenoperationen mit Zahlen eine Neigung zum<br />\r\nAberglauben, deren Herkunft mir lange Zeit fremd geblieben ist.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Herr Rudolf <span class=\"smallcaps\">Schneider</span> in M\u00fcnchen hat eine interessante Einwendung<br />\r\ngegen die Beweiskraft solcher Zahlenanalysen erhoben. (Zu Freuds&nbsp;analytischer<br />\r\nUntersuchung des Zahleneinfalles. lnternat. Zeitschr. f\u00fcr Psychoanalyse, 1920, Heft 1.)<br />\r\nEr griff gegebene Zahlen auf, z. B. eine solche, die ihm in einem aufgeschlagenen<br />\r\nGeschichtswerke zuerst in die Augen fiel, oder er legte einer anderen Person eine<br />\r\nvon ihm ausgew\u00e4hlte Zahl vor und sah nun zu, ob sich auch zu dieser aufgedr\u00e4ngten<br />\r\nZahl anscheinend determinierende Einf\u00e4lle einstellten. Das war nun wirklich der</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">279</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">sehen konnte. Er pflegte oft des Abends auf den Rauch und das<br />\nFeuer zu starren, der aus ihm hervorging, und dabei \u00fcber die<br />\nbeklagenswerte Vergeudung von Energie nachzudenken. W\u00e4rme,<br />\nFeuer, die Quelle alles Lebens, die Vergeudung von Energie<br />\naus einer hohen hohlen R\u00f6hre \u2014 es war nicht schwer, aus<br />\ndiesen Assoziationen zu erraten, da\u00df die Vorstellung W\u00e4rme und<br />\nFeuer bei ihm mit der Vorstellung von Liebe verkn\u00fcpft waren,<br />\nwie es im symbolischen Denken gew\u00f6hnlich ist, und da\u00df ein<br />\nstarker Masturbationskomplex seinen Zahleneinfall motiviert habe.<br />\nEs blieb ihm nichts \u00fcbrig, als meine Vermutung zu best\u00e4tigen.</span>\u201c</p>\n<p>Wer sich von der Art, wie das Material der Zahlen im un-<br />\nbewu\u00dften Denken verarbeitet wird, einen guten Eindruck holen<br />\nwill, den verweise ich auf C. G. <span class=\"smallcaps\">Jungs</span> Aufsatz \u201eEin Beitrag<br />\nzur Kenntnis des Zahlentraumes\u201c (Zentralbl. f\u00fcr Psychoanalyse,<br />\nI, 1912) und auf einen anderen von E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (\u201eUnconscious<br />\nmanipulations of numbers\u201c, ibid. II, 5, 1912).</p>\n<p>In eigenen Analysen dieser Art ist mir zweierlei besonders<br />\nauff\u00e4llig: Erstens die geradezu somnambule Sicherheit, mit der<br />\nich auf das mir unbekannte Ziel losgehe, mich in einen rech-<br />\nnenden Gedankengang versenke, der dann pl\u00f6tzlich bei der<br />\ngesuchten Zahl angelangt ist, und die Raschheit, mit der sich<br />\ndie ganze Nacharbeit vollzieht; zweitens aber der Umstand, da\u00df<br />\ndie Zahlen meinem unbewu\u00dften Denken so bereitwillig zur<br />\nVerf\u00fcgung stehen, w\u00e4hrend ich ein schlechter Rechner bin und<br />\ndie gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten habe, mir Jahreszahlen, Hausnummern<br />\nund dergleichen bewu\u00dft zu merken. Ich finde \u00fcbrigens in diesen<br />\nunbewu\u00dften Gedankenoperationen mit Zahlen eine Neigung zum<br />\nAberglauben, deren Herkunft mir lange Zeit fremd geblieben ist.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Herr Rudolf <span class=\"smallcaps\">Schneider</span> in M\u00fcnchen hat eine interessante Einwendung<br />\ngegen die Beweiskraft solcher Zahlenanalysen erhoben. (Zu Freuds\u00a0analytischer<br />\nUntersuchung des Zahleneinfalles. lnternat. Zeitschr. f\u00fcr Psychoanalyse, 1920, Heft 1.)<br />\nEr griff gegebene Zahlen auf, z. B. eine solche, die ihm in einem aufgeschlagenen<br />\nGeschichtswerke zuerst in die Augen fiel, oder er legte einer anderen Person eine<br />\nvon ihm ausgew\u00e4hlte Zahl vor und sah nun zu, ob sich auch zu dieser aufgedr\u00e4ngten<br />\nZahl anscheinend determinierende Einf\u00e4lle einstellten. Das war nun wirklich der</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">279</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">sehen konnte. Er pflegte oft des Abends auf den Rauch und das<lb /> Feuer zu starren, der aus ihm hervorging, und dabei \u00fcber die<lb /> beklagenswerte Vergeudung von Energie nachzudenken. W\u00e4rme,<lb /> Feuer, die Quelle alles Lebens, die Vergeudung von Energie<lb /> aus einer hohen hohlen R\u00f6hre \u2014 es war nicht schwer, aus<lb /> diesen Assoziationen zu erraten, da\u00df die Vorstellung W\u00e4rme und<lb /> Feuer bei ihm mit der Vorstellung von Liebe verkn\u00fcpft waren,<lb /> wie es im symbolischen Denken gew\u00f6hnlich ist, und da\u00df ein<lb /> starker Masturbationskomplex seinen Zahleneinfall motiviert habe.<lb /> Es blieb ihm nichts \u00fcbrig, als meine Vermutung zu best\u00e4tigen.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wer sich von der Art, wie das Material der Zahlen im un<lb break=\"no\"/>bewu\u00dften Denken verarbeitet wird, einen guten Eindruck holen<lb /> will, den verweise ich auf C. G. <span class=\"smallcaps\">Jungs</span> Aufsatz \u201eEin Beitrag<lb /> zur Kenntnis des Zahlentraumes\u201c (Zentralbl. f\u00fcr Psychoanalyse,<lb /> I, 1912) und auf einen anderen von E. <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (\u201eUnconscious<lb /> manipulations of numbers\u201c, ibid. II, 5, 1912).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In eigenen Analysen dieser Art ist mir zweierlei besonders<lb /> auff\u00e4llig: Erstens die geradezu somnambule Sicherheit, mit der<lb /> ich auf das mir unbekannte Ziel losgehe, mich in einen rech<lb break=\"no\"/>nenden Gedankengang versenke, der dann pl\u00f6tzlich bei der<lb /> gesuchten Zahl angelangt ist, und die Raschheit, mit der sich<lb /> die ganze Nacharbeit vollzieht; zweitens aber der Umstand, da\u00df<lb /> die Zahlen meinem unbewu\u00dften Denken so bereitwillig zur<lb /> Verf\u00fcgung stehen, w\u00e4hrend ich ein schlechter Rechner bin und<lb /> die gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten habe, mir Jahreszahlen, Hausnummern<lb /> und dergleichen bewu\u00dft zu merken. Ich finde \u00fcbrigens in diesen<lb /> unbewu\u00dften Gedankenoperationen mit Zahlen eine Neigung zum<lb /> Aberglauben, deren Herkunft mir lange Zeit fremd geblieben ist.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Herr Rudolf <span class=\"smallcaps\">Schneider</span> in M\u00fcnchen hat eine interessante Einwendung<lb /> gegen die Beweiskraft solcher Zahlenanalysen erhoben. (Zu Freuds analytischer<lb /> Untersuchung des Zahleneinfalles. lnternat. Zeitschr. f\u00fcr Psychoanalyse, 1920, Heft 1.)<lb /> Er griff gegebene Zahlen auf, z. B. eine solche, die ihm in einem aufgeschlagenen<lb /> Geschichtswerke zuerst in die Augen fiel, oder er legte einer anderen Person eine<lb /> von ihm ausgew\u00e4hlte Zahl vor und sah nun zu, ob sich auch zu dieser aufgedr\u00e4ngten<lb /> Zahl anscheinend determinierende Einf\u00e4lle einstellten. Das war nun wirklich der<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "72854c66-9f58-4aed-a101-8ce1762b25bf", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/72854c66-9f58-4aed-a101-8ce1762b25bf"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73445, "langcode": "de", "filename": "page-13-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-13-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-13-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 364569, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/72854c66-9f58-4aed-a101-8ce1762b25bf/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "72854c66-9f58-4aed-a101-8ce1762b25bf", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/72854c66-9f58-4aed-a101-8ce1762b25bf", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-13-202108122122.jpg"}, {"id": "5ecf961c-0c41-4246-918a-b5b9b9af5452", "title": "Seite 14", "page_nr": "14", "attr": {"drupal_internal__nid": 105376, "drupal_internal__vid": 162968, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 14", "created": 1628803376, "changed": 1644446715, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">280</span></p>\r\n\r\n<p>Es wird uns nicht \u00fcberraschen zu finden, da\u00df nicht nur Zahlen,<br />\r\nsondern auch Worteinf\u00e4lle anderer Art sich der analytischen<br />\r\nUntersuchung regelm\u00e4\u00dfig als gut determiniert erweisen.</p>\r\n\r\n<p>8) Ein h\u00fcbsches Beispiel von Herleitung eines obsedierenden,<br />\r\nd.h. verfolgenden Wortes findet sich bei <span class=\"smallcaps\">Jung</span> (Diagnost. Asso-<br />\r\nziationsstudien,&nbsp;IV, S. 215). \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine Dame erz\u00e4hlte mir, da\u00df ihr seit<br />\r\neinigen Tagen best\u00e4ndig das Wort \u201a<span class=\"smallcaps\">Taganrog</span>\u2018 im Munde liege,</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Fall; in dem einen ihn selbst betreffenden Beispiel, das&nbsp;er mitteilt, ergaben die<br />\r\nEinf\u00e4lle eine ebenso reichliche und sinnvolle Determinierung wie in unseren Ana-<br />\r\nlysen von spontan aufgetauchten Zahlen, w\u00e4hrend doch die Zahl im Versuche<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Schneiders</span>&nbsp;als&nbsp;von au\u00dfen gegeben einer Determinierung nicht bed\u00fcrfte. In einem<br />\r\nzweiten Versuch mit einer fremden Person machte er sich die Aufgabe offenbar zu<br />\r\nleicht, denn er gab&nbsp;ihr die Zahl 2 auf, deren Determinierung durch irgendwelches<br />\r\nMaterial bei jedermann&nbsp;gelingen mu\u00df. \u2014 R. <span class=\"smallcaps\">Schneider</span> schlie\u00dft nun aus seinen<br />\r\nErfahrungen zweierlei, erstens \u201edas Psychische besitze zu Zahlen dieselben Assozia-<br />\r\ntionsm\u00f6glichkeiten wie zu Begriffen\u201c, zweitens das Auftauchen determinierender<br />\r\nEinf\u00e4lle zu spontanen Zahleneinf\u00e4llen beweise nichts&nbsp;f\u00fcr die Herkunft dieser Zahlen<br />\r\naus den in ihrer \u201eAnalyse\u201c gefundenen Gedanken. Die erstere Folgerung ist nun<br />\r\nunzweifelhaft richtig. Man&nbsp;kann zu einer gegebenen Zahl ebenso leicht etwas<br />\r\nPassendes assoziieren wie zu&nbsp;einem zugerufenen Wort, ja&nbsp;vielleicht noch leichter,<br />\r\nda&nbsp;die Verkn\u00fcpfbarkeit der wenigen Zahlzeichen eine besonders gro\u00dfe ist. Man<br />\r\nbefindet sich denn einfach in der Situation des&nbsp;sogenannten Assoziationsexperiments,<br />\r\ndas&nbsp;von der <span class=\"smallcaps\">Bleuler-Jung</span>schen Schule nach den mannigfaltigsten Richtungen<br />\r\nstudiert worden ist. In dieser Situation wird der Einfall (Reaktion) durch das<br />\r\ngegebene Wort (Reizwort) determiniert. Diese Reaktion k\u00f6nnte aber noch von sehr<br />\r\nverschiedener Art sein und die <span class=\"smallcaps\">Jung</span>schen Versuche haben gezeigt, da\u00df&nbsp;auch die<br />\r\nweitere Unterscheidung nicht dem \u201eZufall\u201c \u00fcberlassen ist, sondern da\u00df unbewu\u00dfte<br />\r\n\u201eKomplexe\u201c sich an der Determinierung beteiligen, wenn sie durch des Reizwort<br />\r\nanger\u00fchrt worden sind. \u2014&nbsp;Die zweite Folgerung <span class=\"smallcaps\">Schneiders</span>&nbsp;geht zu weit. Aus<br />\r\nder Tatsache, da\u00df zu gegebenen Zahlen (oder Worten) passende Einf\u00e4lle auftauchen,<br />\r\nergibt sich nichts&nbsp;f\u00fcr die Ableitung spontan auftauchender Zahlen (oder Worte),<br />\r\nwas&nbsp;nicht schon vor Kenntnis dieser Tatsache in Betracht zu ziehen war. Diese<br />\r\nEinf\u00e4lle (Worte oder Zahlen) k\u00f6nnten undeterminiert sein oder durch die Gedanken<br />\r\ndeterminiert, die sich in der Analyse ergeben, oder durch andere Gedanken, die sich<br />\r\nin der Analyse nicht verraten haben, in welchem Falle uns&nbsp;die Analyse&nbsp;irregef\u00fchrt<br />\r\nh\u00e4tte. Man mu\u00df sich nur von dem Eindruck frei machen,&nbsp;da\u00df dies&nbsp;Problem f\u00fcr<br />\r\nZahlen anders liege als f\u00fcr Worteinf\u00e4lle. Eine kritische Untersuchung des Problems<br />\r\nund somit eine Rechtfertigung der psychoanalytischen Einfallstechnik liegt nicht in<br />\r\nder Absicht dieses&nbsp;Buches. In der analytischen Praxis geht man von der Voraus-<br />\r\nsetzung aus, da\u00df die zweite der erw\u00e4hnten M\u00f6glichkeiten zutreffend und in der<br />\r\nMehrzahl der F\u00e4lle verwertbar ist. Die Untersuchungen eines Experimentalpsycho-<br />\r\nlogen haben gelehrt, da\u00df sie die bei weitem wahrscheinlichste ist (<span class=\"smallcaps\">Poppelreuter</span>).<br />\r\n(Vgl. \u00fcbrigens hiezu die beachtenswerten Ausf\u00fchrungen <span class=\"smallcaps\">Bleulers</span>&nbsp;in seinem Buch:<br />\r\nDu autistisch-undisziplinierte Denken usw.,&nbsp;1919, Abschnitt 9: Von den Wahrschein-<br />\r\nlichkeiten der psychologischen Erkenntnis.)</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">280</span></p>\n<p>Es wird uns nicht \u00fcberraschen zu finden, da\u00df nicht nur Zahlen,<br />\nsondern auch Worteinf\u00e4lle anderer Art sich der analytischen<br />\nUntersuchung regelm\u00e4\u00dfig als gut determiniert erweisen.</p>\n<p>8) Ein h\u00fcbsches Beispiel von Herleitung eines obsedierenden,<br />\nd.h. verfolgenden Wortes findet sich bei <span class=\"smallcaps\">Jung</span> (Diagnost. Asso-<br />\nziationsstudien,\u00a0IV, S. 215). \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine Dame erz\u00e4hlte mir, da\u00df ihr seit<br />\neinigen Tagen best\u00e4ndig das Wort \u201a<span class=\"smallcaps\">Taganrog</span>\u2018 im Munde liege,</span></p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Fall; in dem einen ihn selbst betreffenden Beispiel, das\u00a0er mitteilt, ergaben die<br />\nEinf\u00e4lle eine ebenso reichliche und sinnvolle Determinierung wie in unseren Ana-<br />\nlysen von spontan aufgetauchten Zahlen, w\u00e4hrend doch die Zahl im Versuche<br /><span class=\"smallcaps\">Schneiders</span>\u00a0als\u00a0von au\u00dfen gegeben einer Determinierung nicht bed\u00fcrfte. In einem<br />\nzweiten Versuch mit einer fremden Person machte er sich die Aufgabe offenbar zu<br />\nleicht, denn er gab\u00a0ihr die Zahl 2 auf, deren Determinierung durch irgendwelches<br />\nMaterial bei jedermann\u00a0gelingen mu\u00df. \u2014 R. <span class=\"smallcaps\">Schneider</span> schlie\u00dft nun aus seinen<br />\nErfahrungen zweierlei, erstens \u201edas Psychische besitze zu Zahlen dieselben Assozia-<br />\ntionsm\u00f6glichkeiten wie zu Begriffen\u201c, zweitens das Auftauchen determinierender<br />\nEinf\u00e4lle zu spontanen Zahleneinf\u00e4llen beweise nichts\u00a0f\u00fcr die Herkunft dieser Zahlen<br />\naus den in ihrer \u201eAnalyse\u201c gefundenen Gedanken. Die erstere Folgerung ist nun<br />\nunzweifelhaft richtig. Man\u00a0kann zu einer gegebenen Zahl ebenso leicht etwas<br />\nPassendes assoziieren wie zu\u00a0einem zugerufenen Wort, ja\u00a0vielleicht noch leichter,<br />\nda\u00a0die Verkn\u00fcpfbarkeit der wenigen Zahlzeichen eine besonders gro\u00dfe ist. Man<br />\nbefindet sich denn einfach in der Situation des\u00a0sogenannten Assoziationsexperiments,<br />\ndas\u00a0von der <span class=\"smallcaps\">Bleuler-Jung</span>schen Schule nach den mannigfaltigsten Richtungen<br />\nstudiert worden ist. In dieser Situation wird der Einfall (Reaktion) durch das<br />\ngegebene Wort (Reizwort) determiniert. Diese Reaktion k\u00f6nnte aber noch von sehr<br />\nverschiedener Art sein und die <span class=\"smallcaps\">Jung</span>schen Versuche haben gezeigt, da\u00df\u00a0auch die<br />\nweitere Unterscheidung nicht dem \u201eZufall\u201c \u00fcberlassen ist, sondern da\u00df unbewu\u00dfte<br />\n\u201eKomplexe\u201c sich an der Determinierung beteiligen, wenn sie durch des Reizwort<br />\nanger\u00fchrt worden sind. \u2014\u00a0Die zweite Folgerung <span class=\"smallcaps\">Schneiders</span>\u00a0geht zu weit. Aus<br />\nder Tatsache, da\u00df zu gegebenen Zahlen (oder Worten) passende Einf\u00e4lle auftauchen,<br />\nergibt sich nichts\u00a0f\u00fcr die Ableitung spontan auftauchender Zahlen (oder Worte),<br />\nwas\u00a0nicht schon vor Kenntnis dieser Tatsache in Betracht zu ziehen war. Diese<br />\nEinf\u00e4lle (Worte oder Zahlen) k\u00f6nnten undeterminiert sein oder durch die Gedanken<br />\ndeterminiert, die sich in der Analyse ergeben, oder durch andere Gedanken, die sich<br />\nin der Analyse nicht verraten haben, in welchem Falle uns\u00a0die Analyse\u00a0irregef\u00fchrt<br />\nh\u00e4tte. Man mu\u00df sich nur von dem Eindruck frei machen,\u00a0da\u00df dies\u00a0Problem f\u00fcr<br />\nZahlen anders liege als f\u00fcr Worteinf\u00e4lle. Eine kritische Untersuchung des Problems<br />\nund somit eine Rechtfertigung der psychoanalytischen Einfallstechnik liegt nicht in<br />\nder Absicht dieses\u00a0Buches. In der analytischen Praxis geht man von der Voraus-<br />\nsetzung aus, da\u00df die zweite der erw\u00e4hnten M\u00f6glichkeiten zutreffend und in der<br />\nMehrzahl der F\u00e4lle verwertbar ist. Die Untersuchungen eines Experimentalpsycho-<br />\nlogen haben gelehrt, da\u00df sie die bei weitem wahrscheinlichste ist (<span class=\"smallcaps\">Poppelreuter</span>).<br />\n(Vgl. \u00fcbrigens hiezu die beachtenswerten Ausf\u00fchrungen <span class=\"smallcaps\">Bleulers</span>\u00a0in seinem Buch:<br />\nDu autistisch-undisziplinierte Denken usw.,\u00a01919, Abschnitt 9: Von den Wahrschein-<br />\nlichkeiten der psychologischen Erkenntnis.)</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">280</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es wird uns nicht \u00fcberraschen zu finden, da\u00df nicht nur Zahlen,<lb /> sondern auch Worteinf\u00e4lle anderer Art sich der analytischen<lb /> Untersuchung regelm\u00e4\u00dfig als gut determiniert erweisen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>8) Ein h\u00fcbsches Beispiel von Herleitung eines obsedierenden,<lb /> d.h. verfolgenden Wortes findet sich bei <span class=\"smallcaps\">Jung</span> (Diagnost. Asso<lb break=\"no\"/>ziationsstudien, IV, S. 215). \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine Dame erz\u00e4hlte mir, da\u00df ihr seit<lb /> einigen Tagen best\u00e4ndig das Wort ,<span class=\"smallcaps\">Taganrog</span>\u2018 im Munde liege,</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">Fall; in dem einen ihn selbst betreffenden Beispiel, das er mitteilt, ergaben die<lb /> Einf\u00e4lle eine ebenso reichliche und sinnvolle Determinierung wie in unseren Ana<lb break=\"no\"/>lysen von spontan aufgetauchten Zahlen, w\u00e4hrend doch die Zahl im Versuche<lb /> <span class=\"smallcaps\">Schneiders</span> als von au\u00dfen gegeben einer Determinierung nicht bed\u00fcrfte. In einem<lb /> zweiten Versuch mit einer fremden Person machte er sich die Aufgabe offenbar zu<lb /> leicht, denn er gab ihr die Zahl 2 auf, deren Determinierung durch irgendwelches<lb /> Material bei jedermann gelingen mu\u00df. \u2014 R. <span class=\"smallcaps\">Schneider</span> schlie\u00dft nun aus seinen<lb /> Erfahrungen zweierlei, erstens \u201edas Psychische besitze zu Zahlen dieselben Assozia<lb break=\"no\"/>tionsm\u00f6glichkeiten wie zu Begriffen\u201c, zweitens das Auftauchen determinierender<lb /> Einf\u00e4lle zu spontanen Zahleneinf\u00e4llen beweise nichts f\u00fcr die Herkunft dieser Zahlen<lb /> aus den in ihrer \u201eAnalyse\u201c gefundenen Gedanken. Die erstere Folgerung ist nun<lb /> unzweifelhaft richtig. Man kann zu einer gegebenen Zahl ebenso leicht etwas<lb /> Passendes assoziieren wie zu einem zugerufenen Wort, ja vielleicht noch leichter,<lb /> da die Verkn\u00fcpfbarkeit der wenigen Zahlzeichen eine besonders gro\u00dfe ist. Man<lb /> befindet sich denn einfach in der Situation des sogenannten Assoziationsexperiments,<lb /> das von der <span class=\"smallcaps\">Bleuler-Jung</span>schen Schule nach den mannigfaltigsten Richtungen<lb /> studiert worden ist. In dieser Situation wird der Einfall (Reaktion) durch das<lb /> gegebene Wort (Reizwort) determiniert. Diese Reaktion k\u00f6nnte aber noch von sehr<lb /> verschiedener Art sein und die <span class=\"smallcaps\">Jung</span>schen Versuche haben gezeigt, da\u00df auch die<lb /> weitere Unterscheidung nicht dem \u201eZufall\u201c \u00fcberlassen ist, sondern da\u00df unbewu\u00dfte<lb /> \u201eKomplexe\u201c sich an der Determinierung beteiligen, wenn sie durch des Reizwort<lb /> anger\u00fchrt worden sind. \u2014 Die zweite Folgerung <span class=\"smallcaps\">Schneiders</span> geht zu weit. Aus<lb /> der Tatsache, da\u00df zu gegebenen Zahlen (oder Worten) passende Einf\u00e4lle auftauchen,<lb /> ergibt sich nichts f\u00fcr die Ableitung spontan auftauchender Zahlen (oder Worte),<lb /> was nicht schon vor Kenntnis dieser Tatsache in Betracht zu ziehen war. Diese<lb /> Einf\u00e4lle (Worte oder Zahlen) k\u00f6nnten undeterminiert sein oder durch die Gedanken<lb /> determiniert, die sich in der Analyse ergeben, oder durch andere Gedanken, die sich<lb /> in der Analyse nicht verraten haben, in welchem Falle uns die Analyse irregef\u00fchrt<lb /> h\u00e4tte. Man mu\u00df sich nur von dem Eindruck frei machen, da\u00df dies Problem f\u00fcr<lb /> Zahlen anders liege als f\u00fcr Worteinf\u00e4lle. Eine kritische Untersuchung des Problems<lb /> und somit eine Rechtfertigung der psychoanalytischen Einfallstechnik liegt nicht in<lb /> der Absicht dieses Buches. In der analytischen Praxis geht man von der Voraus<lb break=\"no\"/>setzung aus, da\u00df die zweite der erw\u00e4hnten M\u00f6glichkeiten zutreffend und in der<lb /> Mehrzahl der F\u00e4lle verwertbar ist. Die Untersuchungen eines Experimentalpsycho<lb break=\"no\"/>logen haben gelehrt, da\u00df sie die bei weitem wahrscheinlichste ist (<span class=\"smallcaps\">Poppelreuter</span>).<lb /> (Vgl. \u00fcbrigens hiezu die beachtenswerten Ausf\u00fchrungen <span class=\"smallcaps\">Bleulers</span> in seinem Buch:<lb /> Du autistisch-undisziplinierte Denken usw., 1919, Abschnitt 9: Von den Wahrschein<lb break=\"no\"/>lichkeiten der psychologischen Erkenntnis.)<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "06da65ff-efe4-44f0-904c-f990c887bcd5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06da65ff-efe4-44f0-904c-f990c887bcd5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73446, "langcode": "de", "filename": "page-14-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-14-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-14-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 399763, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06da65ff-efe4-44f0-904c-f990c887bcd5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "06da65ff-efe4-44f0-904c-f990c887bcd5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06da65ff-efe4-44f0-904c-f990c887bcd5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-14-202108122122.jpg"}, {"id": "fb624709-9d02-41e7-be1c-ee0379115777", "title": "Seite 15", "page_nr": "15", "attr": {"drupal_internal__nid": 105377, "drupal_internal__vid": 163026, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 15", "created": 1628803376, "changed": 1644523040, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">281</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">ohne da\u00df sie eine Idee habe, woher das komme. Ich fragte die<br />\r\nDame nach den affektbetonten Ereignissen und verdr\u00e4ngten<br />\r\nW\u00fcnschen der J\u00fcngstvergangenheit. Nach einigem Z\u00f6gern erz\u00e4hlte<br />\r\nsie mir, da\u00df sie sehr gern einen \u201a<span class=\"smallcaps\">Morgenrock</span>\u2018 h\u00e4tte, ihr<br />\r\nMann aber nicht das gew\u00fcnschte Interesse daf\u00fcr habe. \u201aMorgen-<br />\r\nrock: Tag-an-rock\u2018, man sieht die partielle Sinn-&nbsp;und Klangver-<br />\r\nwandtschaft. Die Determination der russischen Form kommt daher,<br />\r\nda\u00df ungef\u00e4hr zu gleicher Zeit die Dame eine Pers\u00f6nlichkeit aus<br />\r\nTaganrog kennen gelernt hatte.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>9) Dr. E. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann</span> verdanke ich die Aufl\u00f6sung eines<br />\r\nanderen Falles, in dem sich ein Vers wiederholt in einer bestimmten<br />\r\n\u00d6rtlichkeit als Einfall aufdr\u00e4ngte, ohne da\u00df dessen Herkunft und<br />\r\nBeziehungen ersichtlich gewesen w\u00e4ren.</p>\r\n\r\n<p>\u201eErz\u00e4hlung des Dr. jur. E.: Ich fuhr vor sechs Jahren von<br />\r\nBiarritz nach San Sebastian. Die Eisenbahnstrecke f\u00fchrt \u00fcber den<br />\r\nBidassoa\ufb02u\u00df,&nbsp;der hier die Grenze zwischen Frankreich und Spanien<br />\r\nbildet. Auf der Br\u00fccke hat man einen sch\u00f6nen Blick, auf der<br />\r\neinen Seite \u00fcber ein weites Tal und die Pyren\u00e4en, auf der anderen<br />\r\nSeite weithin \u00fcber das Meer. Es war ein sch\u00f6ner, heller Sommer-<br />\r\ntag,&nbsp;alles war erf\u00fcllt von Sonne und Licht,&nbsp;ich war auf einer<br />\r\nFerienreise,&nbsp;freute mich nach Spanien zu kommen \u2014 da fielen mir<br />\r\ndie Verse ein: \u201aAber frei ist schon die Seele, schwebet in dem Meer<br />\r\nvon Licht.\u2018</p>\r\n\r\n<p>Ich erinnere mich, da\u00df ich damals dar\u00fcber nachdachte,&nbsp;woher<br />\r\ndiese Verse seien, und mich dessen nicht entsinnen konnte; nach<br />\r\ndem Rhythmus mu\u00dften die Worte aus einem Gedicht stammen,<br />\r\nwelches aber meiner Erinnerung vollst\u00e4ndig entfallen war. Ich<br />\r\nglaube sp\u00e4ter, da mir die Verse wiederholt in den Sinn kamen,<br />\r\nnoch mehrere Leute danach gefragt zu haben,&nbsp;ohne etwas<br />\r\nerfahren zu k\u00f6nnen.</p>\r\n\r\n<p>Im Vorjahre fuhr ich,&nbsp;von einer spanischen Reise zur\u00fcckkehrend,<br />\r\nauf derselben Bahnstrecke. Es war stockfinstere Nacht und es<br />\r\nregnete. Ich sah zum Fenster hinaus, um zu sehen, ob wir schon</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">281</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">ohne da\u00df sie eine Idee habe, woher das komme. Ich fragte die<br />\nDame nach den affektbetonten Ereignissen und verdr\u00e4ngten<br />\nW\u00fcnschen der J\u00fcngstvergangenheit. Nach einigem Z\u00f6gern erz\u00e4hlte<br />\nsie mir, da\u00df sie sehr gern einen \u201a<span class=\"smallcaps\">Morgenrock</span>\u2018 h\u00e4tte, ihr<br />\nMann aber nicht das gew\u00fcnschte Interesse daf\u00fcr habe. \u201aMorgen-<br />\nrock: Tag-an-rock\u2018, man sieht die partielle Sinn-\u00a0und Klangver-<br />\nwandtschaft. Die Determination der russischen Form kommt daher,<br />\nda\u00df ungef\u00e4hr zu gleicher Zeit die Dame eine Pers\u00f6nlichkeit aus<br />\nTaganrog kennen gelernt hatte.</span>\u201c</p>\n<p>9) Dr. E. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann</span> verdanke ich die Aufl\u00f6sung eines<br />\nanderen Falles, in dem sich ein Vers wiederholt in einer bestimmten<br />\n\u00d6rtlichkeit als Einfall aufdr\u00e4ngte, ohne da\u00df dessen Herkunft und<br />\nBeziehungen ersichtlich gewesen w\u00e4ren.</p>\n<p>\u201eErz\u00e4hlung des Dr. jur. E.: Ich fuhr vor sechs Jahren von<br />\nBiarritz nach San Sebastian. Die Eisenbahnstrecke f\u00fchrt \u00fcber den<br />\nBidassoa\ufb02u\u00df,\u00a0der hier die Grenze zwischen Frankreich und Spanien<br />\nbildet. Auf der Br\u00fccke hat man einen sch\u00f6nen Blick, auf der<br />\neinen Seite \u00fcber ein weites Tal und die Pyren\u00e4en, auf der anderen<br />\nSeite weithin \u00fcber das Meer. Es war ein sch\u00f6ner, heller Sommer-<br />\ntag,\u00a0alles war erf\u00fcllt von Sonne und Licht,\u00a0ich war auf einer<br />\nFerienreise,\u00a0freute mich nach Spanien zu kommen \u2014 da fielen mir<br />\ndie Verse ein: \u201aAber frei ist schon die Seele, schwebet in dem Meer<br />\nvon Licht.\u2018</p>\n<p>Ich erinnere mich, da\u00df ich damals dar\u00fcber nachdachte,\u00a0woher<br />\ndiese Verse seien, und mich dessen nicht entsinnen konnte; nach<br />\ndem Rhythmus mu\u00dften die Worte aus einem Gedicht stammen,<br />\nwelches aber meiner Erinnerung vollst\u00e4ndig entfallen war. Ich<br />\nglaube sp\u00e4ter, da mir die Verse wiederholt in den Sinn kamen,<br />\nnoch mehrere Leute danach gefragt zu haben,\u00a0ohne etwas<br />\nerfahren zu k\u00f6nnen.</p>\n<p>Im Vorjahre fuhr ich,\u00a0von einer spanischen Reise zur\u00fcckkehrend,<br />\nauf derselben Bahnstrecke. Es war stockfinstere Nacht und es<br />\nregnete. Ich sah zum Fenster hinaus, um zu sehen, ob wir schon</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">281</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">ohne da\u00df sie eine Idee habe, woher das komme. Ich fragte die<lb /> Dame nach den affektbetonten Ereignissen und verdr\u00e4ngten<lb /> W\u00fcnschen der J\u00fcngstvergangenheit. Nach einigem Z\u00f6gern erz\u00e4hlte<lb /> sie mir, da\u00df sie sehr gern einen ,<span class=\"smallcaps\">Morgenrock</span>\u2018 h\u00e4tte, ihr<lb /> Mann aber nicht das gew\u00fcnschte Interesse daf\u00fcr habe. ,Morgen<lb break=\"no\"/>rock: Tag-an-rock\u2018, man sieht die partielle Sinn- und Klangver<lb break=\"no\"/>wandtschaft. Die Determination der russischen Form kommt daher,<lb /> da\u00df ungef\u00e4hr zu gleicher Zeit die Dame eine Pers\u00f6nlichkeit aus<lb /> Taganrog kennen gelernt hatte.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>9) Dr. E. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann</span> verdanke ich die Aufl\u00f6sung eines<lb /> anderen Falles, in dem sich ein Vers wiederholt in einer bestimmten<lb /> \u00d6rtlichkeit als Einfall aufdr\u00e4ngte, ohne da\u00df dessen Herkunft und<lb /> Beziehungen ersichtlich gewesen w\u00e4ren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eErz\u00e4hlung des Dr. jur. E.: Ich fuhr vor sechs Jahren von<lb /> Biarritz nach San Sebastian. Die Eisenbahnstrecke f\u00fchrt \u00fcber den<lb /> Bidassoa\ufb02u\u00df, der hier die Grenze zwischen Frankreich und Spanien<lb /> bildet. Auf der Br\u00fccke hat man einen sch\u00f6nen Blick, auf der<lb /> einen Seite \u00fcber ein weites Tal und die Pyren\u00e4en, auf der anderen<lb /> Seite weithin \u00fcber das Meer. Es war ein sch\u00f6ner, heller Sommer<lb break=\"no\"/>tag, alles war erf\u00fcllt von Sonne und Licht, ich war auf einer<lb /> Ferienreise, freute mich nach Spanien zu kommen \u2014 da fielen mir<lb /> die Verse ein: ,Aber frei ist schon die Seele, schwebet in dem Meer<lb /> von Licht.\u2018<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich erinnere mich, da\u00df ich damals dar\u00fcber nachdachte, woher<lb /> diese Verse seien, und mich dessen nicht entsinnen konnte; nach<lb /> dem Rhythmus mu\u00dften die Worte aus einem Gedicht stammen,<lb /> welches aber meiner Erinnerung vollst\u00e4ndig entfallen war. Ich<lb /> glaube sp\u00e4ter, da mir die Verse wiederholt in den Sinn kamen,<lb /> noch mehrere Leute danach gefragt zu haben, ohne etwas<lb /> erfahren zu k\u00f6nnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Vorjahre fuhr ich, von einer spanischen Reise zur\u00fcckkehrend,<lb /> auf derselben Bahnstrecke. Es war stockfinstere Nacht und es<lb /> regnete. Ich sah zum Fenster hinaus, um zu sehen, ob wir schon<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f81911fc-b037-4391-95d5-f058402c9a2f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f81911fc-b037-4391-95d5-f058402c9a2f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73447, "langcode": "de", "filename": "page-15-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-15-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-15-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 348217, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f81911fc-b037-4391-95d5-f058402c9a2f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f81911fc-b037-4391-95d5-f058402c9a2f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f81911fc-b037-4391-95d5-f058402c9a2f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-15-202108122122.jpg"}, {"id": "f939e3f4-726c-4b05-a067-4c01aa05cf07", "title": "Seite 16", "page_nr": "16", "attr": {"drupal_internal__nid": 105378, "drupal_internal__vid": 163071, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 16", "created": 1628803376, "changed": 1644785353, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">282</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">in der Grenzstation ank\u00e4men, und bemerkte, da\u00df wir auf der<br />\r\nBidassoabr\u00fccke waren. Sofort kamen mir die oben angef\u00fchrten<br />\r\nVerse wieder ins Ged\u00e4chtnis, und wieder konnte ich mich ihrer<br />\r\nHerkunft&nbsp;nicht erinnern.</p>\r\n\r\n<p>Mehrere Monate nachher kamen mir zu Hause die Uhland-<br />\r\nschen Gedichte in die Hand. Ich \u00f6ffnete den Band und mein<br />\r\nBlick fiel auf die Verse: \u201aAber frei ist schon die Seele, schwebet<br />\r\nin dem Meer von Licht\u2018,&nbsp;die den Schlu\u00df eines Gedichtes: \u201aDer<br />\r\nWaller\u2018 bilden. Ich las das Gedicht und erinnerte mich nun ganz<br />\r\ndunkel, es einmal vor vielen Jahren gekannt zu haben. Der Schau-<br />\r\nplatz der Handlung ist in Spanien, und dies schien mir die einzige<br />\r\nBeziehung der zitierten Verse zu der von mir beschriebenen Stelle<br />\r\nder Eisenbahnstrecke zu bilden. Ich war von meiner Entdeckung<br />\r\nnur halb befriedigt und bl\u00e4tterte&nbsp;mechanisch in dem Buche weiter.<br />\r\nDie Verse, \u201aAber frei ist schon usw.\u2018 standen als die letzten auf<br />\r\neiner Seite. Beim Umbl\u00e4ttern fand ich auf der n\u00e4chsten Seite ein<br />\r\nGedicht mit der \u00dcberschrift \u201aDie Bidassoabr\u00fccke\u2018.</p>\r\n\r\n<p>Ich bemerke noch, da\u00df mir der Inhalt dieses letzten Gedichtes<br />\r\nfast noch fremder schien, als der des ersten, und da\u00df seine ersten<br />\r\nVerse lauten: \u201aAuf der Bidassoabr\u00fccke steht ein Heiliger altersgrau,<br />\r\nsegnet rechts die span\u2019schen Berge, segnet links den fr\u00e4nk\u2019schen<br />\r\nGau.\u2018\u201c</p>\r\n\r\n<p><em>B)</em>&nbsp;Diese Einsicht in die Determinierung scheinbar willk\u00fcrlich<br />\r\ngew\u00e4hlter Namen und Zahlen kann vielleicht zur Kl\u00e4rung eines<br />\r\nanderen Problems beitragen. Gegen die Annahme eines durch-<br />\r\ngehenden psychischen Determinismus berufen sich bekanntlich<br />\r\nviele Personen auf ein besonderes \u00dcberzeugungsgef\u00fchl f\u00fcr die<br />\r\nExistenz eines freien Willens. Dieses \u00dcberzeugungsgef\u00fchl besteht<br />\r\nund weicht auch dem Glauben an den Determinismus nicht. Es<br />\r\nmu\u00df wie alle normalen Gef\u00fchle durch irgend etwas berechtigt<br />\r\nsein. Es \u00e4u\u00dfert sich aber, soviel ich beobachten kann, nicht bei<br />\r\nden gro\u00dfen und wichtigen Willensentscheidungen; bei diesen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">282</span></p>\n<p class=\"ff\">in der Grenzstation ank\u00e4men, und bemerkte, da\u00df wir auf der<br />\nBidassoabr\u00fccke waren. Sofort kamen mir die oben angef\u00fchrten<br />\nVerse wieder ins Ged\u00e4chtnis, und wieder konnte ich mich ihrer<br />\nHerkunft\u00a0nicht erinnern.</p>\n<p>Mehrere Monate nachher kamen mir zu Hause die Uhland-<br />\nschen Gedichte in die Hand. Ich \u00f6ffnete den Band und mein<br />\nBlick fiel auf die Verse: \u201aAber frei ist schon die Seele, schwebet<br />\nin dem Meer von Licht\u2018,\u00a0die den Schlu\u00df eines Gedichtes: \u201aDer<br />\nWaller\u2018 bilden. Ich las das Gedicht und erinnerte mich nun ganz<br />\ndunkel, es einmal vor vielen Jahren gekannt zu haben. Der Schau-<br />\nplatz der Handlung ist in Spanien, und dies schien mir die einzige<br />\nBeziehung der zitierten Verse zu der von mir beschriebenen Stelle<br />\nder Eisenbahnstrecke zu bilden. Ich war von meiner Entdeckung<br />\nnur halb befriedigt und bl\u00e4tterte\u00a0mechanisch in dem Buche weiter.<br />\nDie Verse, \u201aAber frei ist schon usw.\u2018 standen als die letzten auf<br />\neiner Seite. Beim Umbl\u00e4ttern fand ich auf der n\u00e4chsten Seite ein<br />\nGedicht mit der \u00dcberschrift \u201aDie Bidassoabr\u00fccke\u2018.</p>\n<p>Ich bemerke noch, da\u00df mir der Inhalt dieses letzten Gedichtes<br />\nfast noch fremder schien, als der des ersten, und da\u00df seine ersten<br />\nVerse lauten: \u201aAuf der Bidassoabr\u00fccke steht ein Heiliger altersgrau,<br />\nsegnet rechts die span\u2019schen Berge, segnet links den fr\u00e4nk\u2019schen<br />\nGau.\u2018\u201c</p>\n<p><em>B)</em>\u00a0Diese Einsicht in die Determinierung scheinbar willk\u00fcrlich<br />\ngew\u00e4hlter Namen und Zahlen kann vielleicht zur Kl\u00e4rung eines<br />\nanderen Problems beitragen. Gegen die Annahme eines durch-<br />\ngehenden psychischen Determinismus berufen sich bekanntlich<br />\nviele Personen auf ein besonderes \u00dcberzeugungsgef\u00fchl f\u00fcr die<br />\nExistenz eines freien Willens. Dieses \u00dcberzeugungsgef\u00fchl besteht<br />\nund weicht auch dem Glauben an den Determinismus nicht. Es<br />\nmu\u00df wie alle normalen Gef\u00fchle durch irgend etwas berechtigt<br />\nsein. Es \u00e4u\u00dfert sich aber, soviel ich beobachten kann, nicht bei<br />\nden gro\u00dfen und wichtigen Willensentscheidungen; bei diesen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">282</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">in der Grenzstation ank\u00e4men, und bemerkte, da\u00df wir auf der<lb /> Bidassoabr\u00fccke waren. Sofort kamen mir die oben angef\u00fchrten<lb /> Verse wieder ins Ged\u00e4chtnis, und wieder konnte ich mich ihrer<lb /> Herkunft nicht erinnern.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mehrere Monate nachher kamen mir zu Hause die Uhland<lb break=\"no\"/>schen Gedichte in die Hand. Ich \u00f6ffnete den Band und mein<lb /> Blick fiel auf die Verse: ,Aber frei ist schon die Seele, schwebet<lb /> in dem Meer von Licht\u2018, die den Schlu\u00df eines Gedichtes: ,Der<lb /> Waller\u2018 bilden. Ich las das Gedicht und erinnerte mich nun ganz<lb /> dunkel, es einmal vor vielen Jahren gekannt zu haben. Der Schau<lb break=\"no\"/>platz der Handlung ist in Spanien, und dies schien mir die einzige<lb /> Beziehung der zitierten Verse zu der von mir beschriebenen Stelle<lb /> der Eisenbahnstrecke zu bilden. Ich war von meiner Entdeckung<lb /> nur halb befriedigt und bl\u00e4tterte mechanisch in dem Buche weiter.<lb /> Die Verse, ,Aber frei ist schon usw.\u2018 standen als die letzten auf<lb /> einer Seite. Beim Umbl\u00e4ttern fand ich auf der n\u00e4chsten Seite ein<lb /> Gedicht mit der \u00dcberschrift ,Die Bidassoabr\u00fccke\u2018.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich bemerke noch, da\u00df mir der Inhalt dieses letzten Gedichtes<lb /> fast noch fremder schien, als der des ersten, und da\u00df seine ersten<lb /> Verse lauten: ,Auf der Bidassoabr\u00fccke steht ein Heiliger altersgrau,<lb /> segnet rechts die span\u2019schen Berge, segnet links den fr\u00e4nk\u2019schen<lb /> Gau.\u2018\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>B)</em> Diese Einsicht in die Determinierung scheinbar willk\u00fcrlich<lb /> gew\u00e4hlter Namen und Zahlen kann vielleicht zur Kl\u00e4rung eines<lb /> anderen Problems beitragen. Gegen die Annahme eines durch<lb break=\"no\"/>gehenden psychischen Determinismus berufen sich bekanntlich<lb /> viele Personen auf ein besonderes \u00dcberzeugungsgef\u00fchl f\u00fcr die<lb /> Existenz eines freien Willens. Dieses \u00dcberzeugungsgef\u00fchl besteht<lb /> und weicht auch dem Glauben an den Determinismus nicht. Es<lb /> mu\u00df wie alle normalen Gef\u00fchle durch irgend etwas berechtigt<lb /> sein. Es \u00e4u\u00dfert sich aber, soviel ich beobachten kann, nicht bei<lb /> den gro\u00dfen und wichtigen Willensentscheidungen; bei diesen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5256c14e-ddd1-45ac-a1e2-71a28bed8c54", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5256c14e-ddd1-45ac-a1e2-71a28bed8c54"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73448, "langcode": "de", "filename": "page-16-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-16-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-16-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 357887, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5256c14e-ddd1-45ac-a1e2-71a28bed8c54/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5256c14e-ddd1-45ac-a1e2-71a28bed8c54", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5256c14e-ddd1-45ac-a1e2-71a28bed8c54", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-16-202108122122.jpg"}, {"id": "d1a498cd-1526-4fa7-8e5d-cfa539b805e4", "title": "Seite 17", "page_nr": "17", "attr": {"drupal_internal__nid": 105379, "drupal_internal__vid": 163073, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 17", "created": 1628803376, "changed": 1644785695, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">283</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Gelegenheiten hat man vielmehr die Empfindung des psychischen<br />\r\nZwanges und beruft sich gern auf sie (\u201eHier stehe ich, ich kann<br />\r\nnicht anders\u201c). Hingegen m\u00f6chte man gerade bei den belanglosen,<br />\r\nindifferenten Entschlie\u00dfungen versichern, da\u00df man ebensowohl<br />\r\nanders h\u00e4tte handeln k\u00f6nnen, da\u00df man aus freiem, nicht<br />\r\nmotiviertem Willen gehandelt hat. Nach unseren Analysen braucht<br />\r\nman nun das Recht des \u00dcberzeugungsgef\u00fchls vom freien Willen<br />\r\nnicht zu bestreiten. F\u00fchrt man die Unterscheidung der Motivierung<br />\r\naus dem Bewu\u00dften von der Motivierung aus dem Unbewu\u00dften<br />\r\nein, so berichtet uns das \u00dcberzeugungsgef\u00fchl, da\u00df die bewu\u00dfte<br />\r\nMotivierung sich nicht auf alle unsere motorischen Entscheidungen<br />\r\nerstreckt. <em>Minima non curat praetor</em>. Was aber so von der einen<br />\r\nSeite freigelassen wird, das empf\u00e4ngt seine Motivierung von<br />\r\nanderer Seite, aus dem Unbewu\u00dften,&nbsp;und so ist die Determinierung<br />\r\nim Psychischen doch l\u00fcckenlos durchgef\u00fchrt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p><em>C)</em> Wenngleich dem bewu\u00dften Denken die Kenntnis von der<br />\r\nMotivierung der besprochenen Fehlleistungen nach der ganzen<br />\r\nSachlage abgehen mu\u00df, so w\u00e4re es doch erw\u00fcnscht, einen psycho-<br />\r\nlogischen Beweis f\u00fcr deren Existenz aufzufinden; ja es ist aus<br />\r\nGr\u00fcnden, die sich bei n\u00e4herer Kenntnis des Unbewu\u00dften ergeben,<br />\r\nwahrscheinlich, da\u00df solche Beweise irgendwo auffindhar sind. Es<br />\r\nlassen sich wirklich auf zwei Gebieten Ph\u00e4nomene nachweisen,<br />\r\nwelche einer unbewu\u00dften und darum verschobenen Kenntnis von<br />\r\ndieser Motivierung zu entsprechen scheinen:</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese Anschauungen \u00fcber die strenge Determinierung anscheinend willk\u00fcrlicher<br />\r\npsychischer Aktionen haben bereits reiche Fr\u00fcchte f\u00fcr die Psychologie \u2014 vielleicht<br />\r\nauch f\u00fcr die Rechtspflege \u2014 getragen. <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> und <span class=\"smallcaps\">Jung</span> haben in diesem Sinne<br />\r\ndie Reaktionen beim sogenannten Assoziationsexperiment verst\u00e4ndlich gemacht, bei<br />\r\ndem die untersuchte Person auf ein ihr zugerufenes Wort mit einem ihr dazu ein-<br />\r\nfallenden antwortet (Reizwort-Reaktion),&nbsp;und die dabei verlaufene Zeit gemessen wird<br />\r\n(Reaktionszeit). <span class=\"smallcaps\">Jung</span> hat in seinen \u201eDiagnostischen Assoziationsstudien\u201c (1906) gezeigt,<br />\r\nwelch feines Reagens f\u00fcr psychische Zust\u00e4nde wir in dem so gedeuteten Assoziations-<br />\r\nexperiment besitzen. Zwei Sch\u00fcler des Strafrechtslehrers H. <span class=\"smallcaps\">Gro\u00df</span>&nbsp;in Prag, <span class=\"smallcaps\">Wertheimer</span><br />\r\nund <span class=\"smallcaps\">Klein</span>, haben aus diesen Experimenten eine Technik zur \u201eTatbestands-Diagnostik\u201c<br />\r\nin strafrechtlichen F\u00e4llen entwickelt, deren Pr\u00fcfung Psychologen und Juristen<br />\r\nbesch\u00e4ftigt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">283</span></p>\n<p class=\"ff\">Gelegenheiten hat man vielmehr die Empfindung des psychischen<br />\nZwanges und beruft sich gern auf sie (\u201eHier stehe ich, ich kann<br />\nnicht anders\u201c). Hingegen m\u00f6chte man gerade bei den belanglosen,<br />\nindifferenten Entschlie\u00dfungen versichern, da\u00df man ebensowohl<br />\nanders h\u00e4tte handeln k\u00f6nnen, da\u00df man aus freiem, nicht<br />\nmotiviertem Willen gehandelt hat. Nach unseren Analysen braucht<br />\nman nun das Recht des \u00dcberzeugungsgef\u00fchls vom freien Willen<br />\nnicht zu bestreiten. F\u00fchrt man die Unterscheidung der Motivierung<br />\naus dem Bewu\u00dften von der Motivierung aus dem Unbewu\u00dften<br />\nein, so berichtet uns das \u00dcberzeugungsgef\u00fchl, da\u00df die bewu\u00dfte<br />\nMotivierung sich nicht auf alle unsere motorischen Entscheidungen<br />\nerstreckt. <em>Minima non curat praetor</em>. Was aber so von der einen<br />\nSeite freigelassen wird, das empf\u00e4ngt seine Motivierung von<br />\nanderer Seite, aus dem Unbewu\u00dften,\u00a0und so ist die Determinierung<br />\nim Psychischen doch l\u00fcckenlos durchgef\u00fchrt.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p><em>C)</em> Wenngleich dem bewu\u00dften Denken die Kenntnis von der<br />\nMotivierung der besprochenen Fehlleistungen nach der ganzen<br />\nSachlage abgehen mu\u00df, so w\u00e4re es doch erw\u00fcnscht, einen psycho-<br />\nlogischen Beweis f\u00fcr deren Existenz aufzufinden; ja es ist aus<br />\nGr\u00fcnden, die sich bei n\u00e4herer Kenntnis des Unbewu\u00dften ergeben,<br />\nwahrscheinlich, da\u00df solche Beweise irgendwo auffindhar sind. Es<br />\nlassen sich wirklich auf zwei Gebieten Ph\u00e4nomene nachweisen,<br />\nwelche einer unbewu\u00dften und darum verschobenen Kenntnis von<br />\ndieser Motivierung zu entsprechen scheinen:</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese Anschauungen \u00fcber die strenge Determinierung anscheinend willk\u00fcrlicher<br />\npsychischer Aktionen haben bereits reiche Fr\u00fcchte f\u00fcr die Psychologie \u2014 vielleicht<br />\nauch f\u00fcr die Rechtspflege \u2014 getragen. <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> und <span class=\"smallcaps\">Jung</span> haben in diesem Sinne<br />\ndie Reaktionen beim sogenannten Assoziationsexperiment verst\u00e4ndlich gemacht, bei<br />\ndem die untersuchte Person auf ein ihr zugerufenes Wort mit einem ihr dazu ein-<br />\nfallenden antwortet (Reizwort-Reaktion),\u00a0und die dabei verlaufene Zeit gemessen wird<br />\n(Reaktionszeit). <span class=\"smallcaps\">Jung</span> hat in seinen \u201eDiagnostischen Assoziationsstudien\u201c (1906) gezeigt,<br />\nwelch feines Reagens f\u00fcr psychische Zust\u00e4nde wir in dem so gedeuteten Assoziations-<br />\nexperiment besitzen. Zwei Sch\u00fcler des Strafrechtslehrers H. <span class=\"smallcaps\">Gro\u00df</span>\u00a0in Prag, <span class=\"smallcaps\">Wertheimer</span><br />\nund <span class=\"smallcaps\">Klein</span>, haben aus diesen Experimenten eine Technik zur \u201eTatbestands-Diagnostik\u201c<br />\nin strafrechtlichen F\u00e4llen entwickelt, deren Pr\u00fcfung Psychologen und Juristen<br />\nbesch\u00e4ftigt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">283</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Gelegenheiten hat man vielmehr die Empfindung des psychischen<lb /> Zwanges und beruft sich gern auf sie (\u201eHier stehe ich, ich kann<lb /> nicht anders\u201c). Hingegen m\u00f6chte man gerade bei den belanglosen,<lb /> indifferenten Entschlie\u00dfungen versichern, da\u00df man ebensowohl<lb /> anders h\u00e4tte handeln k\u00f6nnen, da\u00df man aus freiem, nicht<lb /> motiviertem Willen gehandelt hat. Nach unseren Analysen braucht<lb /> man nun das Recht des \u00dcberzeugungsgef\u00fchls vom freien Willen<lb /> nicht zu bestreiten. F\u00fchrt man die Unterscheidung der Motivierung<lb /> aus dem Bewu\u00dften von der Motivierung aus dem Unbewu\u00dften<lb /> ein, so berichtet uns das \u00dcberzeugungsgef\u00fchl, da\u00df die bewu\u00dfte<lb /> Motivierung sich nicht auf alle unsere motorischen Entscheidungen<lb /> erstreckt. <em>Minima non curat praetor</em>. Was aber so von der einen<lb /> Seite freigelassen wird, das empf\u00e4ngt seine Motivierung von<lb /> anderer Seite, aus dem Unbewu\u00dften, und so ist die Determinierung<lb /> im Psychischen doch l\u00fcckenlos durchgef\u00fchrt.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>C)</em> Wenngleich dem bewu\u00dften Denken die Kenntnis von der<lb /> Motivierung der besprochenen Fehlleistungen nach der ganzen<lb /> Sachlage abgehen mu\u00df, so w\u00e4re es doch erw\u00fcnscht, einen psycho<lb break=\"no\"/>logischen Beweis f\u00fcr deren Existenz aufzufinden; ja es ist aus<lb /> Gr\u00fcnden, die sich bei n\u00e4herer Kenntnis des Unbewu\u00dften ergeben,<lb /> wahrscheinlich, da\u00df solche Beweise irgendwo auffindhar sind. Es<lb /> lassen sich wirklich auf zwei Gebieten Ph\u00e4nomene nachweisen,<lb /> welche einer unbewu\u00dften und darum verschobenen Kenntnis von<lb /> dieser Motivierung zu entsprechen scheinen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese Anschauungen \u00fcber die strenge Determinierung anscheinend willk\u00fcrlicher<lb /> psychischer Aktionen haben bereits reiche Fr\u00fcchte f\u00fcr die Psychologie \u2014 vielleicht<lb /> auch f\u00fcr die Rechtspflege \u2014 getragen. <span class=\"smallcaps\">Bleuler</span> und <span class=\"smallcaps\">Jung</span> haben in diesem Sinne<lb /> die Reaktionen beim sogenannten Assoziationsexperiment verst\u00e4ndlich gemacht, bei<lb /> dem die untersuchte Person auf ein ihr zugerufenes Wort mit einem ihr dazu ein<lb break=\"no\"/>fallenden antwortet (Reizwort-Reaktion), und die dabei verlaufene Zeit gemessen wird<lb /> (Reaktionszeit). <span class=\"smallcaps\">Jung</span> hat in seinen \u201eDiagnostischen Assoziationsstudien\u201c (1906) gezeigt,<lb /> welch feines Reagens f\u00fcr psychische Zust\u00e4nde wir in dem so gedeuteten Assoziations<lb break=\"no\"/>experiment besitzen. Zwei Sch\u00fcler des Strafrechtslehrers H. <span class=\"smallcaps\">Gro\u00df</span> in Prag, <span class=\"smallcaps\">Wertheimer</span><lb /> und <span class=\"smallcaps\">Klein</span>, haben aus diesen Experimenten eine Technik zur \u201eTatbestands-Diagnostik\u201c<lb /> in strafrechtlichen F\u00e4llen entwickelt, deren Pr\u00fcfung Psychologen und Juristen<lb /> besch\u00e4ftigt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bf91ce57-eeb5-4efe-bbf0-1699d0ede227", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf91ce57-eeb5-4efe-bbf0-1699d0ede227"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73449, "langcode": "de", "filename": "page-17-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-17-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-17-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 350161, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf91ce57-eeb5-4efe-bbf0-1699d0ede227/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bf91ce57-eeb5-4efe-bbf0-1699d0ede227", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf91ce57-eeb5-4efe-bbf0-1699d0ede227", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-17-202108122122.jpg"}, {"id": "ef058e07-d1e6-4139-ade5-31eaa760e7f8", "title": "Seite 18", "page_nr": "18", "attr": {"drupal_internal__nid": 105380, "drupal_internal__vid": 163075, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 18", "created": 1628803376, "changed": 1644788794, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">284</span></p>\r\n\r\n<p><em>a)</em> Es ist ein auff\u00e4lliger und allgemein bemerkter Zug im<br />\r\nVerhalten der Paranoiker, da\u00df sie den kleinen, sonst von uns<br />\r\nvernachl\u00e4ssigten Details im Benehmen der anderen die gr\u00f6\u00dfte<br />\r\nBedeutung beilegen, dieselben ausdeuten und zur Grundlage<br />\r\nweitgehender Schl\u00fcsse machen. Der letzte Paranoiker z. B., den<br />\r\nich gesehen habe, schlo\u00df auf ein allgemeines Einverst\u00e4ndnis in<br />\r\nseiner Umgebung, weil die Leute bei seiner Abreise auf dem<br />\r\nBahnhof eine gewisse Bewegung mit der einen Hand gemacht<br />\r\nhatten. Ein anderer hat die Art notiert, wie die Leute auf der<br />\r\nStra\u00dfe gehen, mit den Spazierst\u00f6cken fuchteln u. dgl.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Die Kategorie des Zuf\u00e4lligen, der Motivierung nicht Bed\u00fcrftigen,<br />\r\nwelche der Normale f\u00fcr einen Teil seiner eigenen psychischen<br />\r\nLeistungen und Fehlleistungen gelten l\u00e4\u00dft, verwirft der Paranoiker<br />\r\nalso in der Anwendung auf die psychischen \u00c4u\u00dferungen der<br />\r\nanderen. Alles, was er an den anderen bemerkt, ist bedeutungs-<br />\r\nvoll, alles ist deutbar. Wie kommt er nur dazu? Er projiziert<br />\r\nwahrscheinlich in das Seelenleben der anderen, was im eigenen<br />\r\nunbewu\u00dft vorhanden ist, hier wie in so vielen \u00e4hnlichen F\u00e4llen.<br />\r\nIn der Paranoia dr\u00e4ngt sich ebenso vielerlei zum Bewu\u00dftsein<br />\r\ndurch, was wir bei Normalen und Neurotikern erst durch die<br />\r\nPsychoanalyse als im Unbewu\u00dften vorhanden nachweisen.<span class=\"footnote-index\">2</span>&nbsp;Der<br />\r\nParanoiker hat also hierin in gewissem Sinne recht, er erkennt<br />\r\netwas, was dem Normalen entgeht, er sieht sch\u00e4rfer als das normale<br />\r\nDenkverm\u00f6gen, aber die Verschiebung des so erkannten Sachver-<br />\r\nhalts auf andere macht seine Erkenntnis wertlos. Die Recht-<br />\r\nfertigung der einzelnen paranoischen Deutungen wird man dann<br />\r\nhoffentlich von mir nicht erwarten. Das St\u00fcck Berechtigung aber,<br />\r\nwelches wir der Paranoia bei dieser Auffassung der Zufallshand-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von anderen Gesichtspunkten ausgehend,&nbsp;hat man diese Beurteilung unwesent-<br />\r\nlicher und zuf\u00e4lliger \u00c4u\u00dferungen bei anderen zum \u201eBeziehungswahn\u201c gerechnet.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die durch Analyse bewu\u00dft zu machenden Phantasien der Hysteriker von<br />\r\nsexuellen und grausamen Mi\u00dfhandlungen decken sich z. B. gelegentlich bis ins Einzelne<br />\r\nmit den Klagen verfolgter&nbsp;Paranoiker. Es ist&nbsp;bemerkenswert, aber nicht unverst\u00e4ndlich,<br />\r\nwenn der identische Inhalt uns&nbsp;auch als&nbsp;Realit\u00e4t in den Veranstaltungen Perverser<br />\r\nzur Befriedigung ihrer Gel\u00fcste entgegentritt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">284</span></p>\n<p><em>a)</em> Es ist ein auff\u00e4lliger und allgemein bemerkter Zug im<br />\nVerhalten der Paranoiker, da\u00df sie den kleinen, sonst von uns<br />\nvernachl\u00e4ssigten Details im Benehmen der anderen die gr\u00f6\u00dfte<br />\nBedeutung beilegen, dieselben ausdeuten und zur Grundlage<br />\nweitgehender Schl\u00fcsse machen. Der letzte Paranoiker z. B., den<br />\nich gesehen habe, schlo\u00df auf ein allgemeines Einverst\u00e4ndnis in<br />\nseiner Umgebung, weil die Leute bei seiner Abreise auf dem<br />\nBahnhof eine gewisse Bewegung mit der einen Hand gemacht<br />\nhatten. Ein anderer hat die Art notiert, wie die Leute auf der<br />\nStra\u00dfe gehen, mit den Spazierst\u00f6cken fuchteln u. dgl.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Die Kategorie des Zuf\u00e4lligen, der Motivierung nicht Bed\u00fcrftigen,<br />\nwelche der Normale f\u00fcr einen Teil seiner eigenen psychischen<br />\nLeistungen und Fehlleistungen gelten l\u00e4\u00dft, verwirft der Paranoiker<br />\nalso in der Anwendung auf die psychischen \u00c4u\u00dferungen der<br />\nanderen. Alles, was er an den anderen bemerkt, ist bedeutungs-<br />\nvoll, alles ist deutbar. Wie kommt er nur dazu? Er projiziert<br />\nwahrscheinlich in das Seelenleben der anderen, was im eigenen<br />\nunbewu\u00dft vorhanden ist, hier wie in so vielen \u00e4hnlichen F\u00e4llen.<br />\nIn der Paranoia dr\u00e4ngt sich ebenso vielerlei zum Bewu\u00dftsein<br />\ndurch, was wir bei Normalen und Neurotikern erst durch die<br />\nPsychoanalyse als im Unbewu\u00dften vorhanden nachweisen.<span class=\"footnote-index\">2</span>\u00a0Der<br />\nParanoiker hat also hierin in gewissem Sinne recht, er erkennt<br />\netwas, was dem Normalen entgeht, er sieht sch\u00e4rfer als das normale<br />\nDenkverm\u00f6gen, aber die Verschiebung des so erkannten Sachver-<br />\nhalts auf andere macht seine Erkenntnis wertlos. Die Recht-<br />\nfertigung der einzelnen paranoischen Deutungen wird man dann<br />\nhoffentlich von mir nicht erwarten. Das St\u00fcck Berechtigung aber,<br />\nwelches wir der Paranoia bei dieser Auffassung der Zufallshand-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von anderen Gesichtspunkten ausgehend,\u00a0hat man diese Beurteilung unwesent-<br />\nlicher und zuf\u00e4lliger \u00c4u\u00dferungen bei anderen zum \u201eBeziehungswahn\u201c gerechnet.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die durch Analyse bewu\u00dft zu machenden Phantasien der Hysteriker von<br />\nsexuellen und grausamen Mi\u00dfhandlungen decken sich z. B. gelegentlich bis ins Einzelne<br />\nmit den Klagen verfolgter\u00a0Paranoiker. Es ist\u00a0bemerkenswert, aber nicht unverst\u00e4ndlich,<br />\nwenn der identische Inhalt uns\u00a0auch als\u00a0Realit\u00e4t in den Veranstaltungen Perverser<br />\nzur Befriedigung ihrer Gel\u00fcste entgegentritt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">284</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>a)</em> Es ist ein auff\u00e4lliger und allgemein bemerkter Zug im<lb /> Verhalten der Paranoiker, da\u00df sie den kleinen, sonst von uns<lb /> vernachl\u00e4ssigten Details im Benehmen der anderen die gr\u00f6\u00dfte<lb /> Bedeutung beilegen, dieselben ausdeuten und zur Grundlage<lb /> weitgehender Schl\u00fcsse machen. Der letzte Paranoiker z. B., den<lb /> ich gesehen habe, schlo\u00df auf ein allgemeines Einverst\u00e4ndnis in<lb /> seiner Umgebung, weil die Leute bei seiner Abreise auf dem<lb /> Bahnhof eine gewisse Bewegung mit der einen Hand gemacht<lb /> hatten. Ein anderer hat die Art notiert, wie die Leute auf der<lb /> Stra\u00dfe gehen, mit den Spazierst\u00f6cken fuchteln u. dgl.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Kategorie des Zuf\u00e4lligen, der Motivierung nicht Bed\u00fcrftigen,<lb /> welche der Normale f\u00fcr einen Teil seiner eigenen psychischen<lb /> Leistungen und Fehlleistungen gelten l\u00e4\u00dft, verwirft der Paranoiker<lb /> also in der Anwendung auf die psychischen \u00c4u\u00dferungen der<lb /> anderen. Alles, was er an den anderen bemerkt, ist bedeutungs<lb break=\"no\"/>voll, alles ist deutbar. Wie kommt er nur dazu? Er projiziert<lb /> wahrscheinlich in das Seelenleben der anderen, was im eigenen<lb /> unbewu\u00dft vorhanden ist, hier wie in so vielen \u00e4hnlichen F\u00e4llen.<lb /> In der Paranoia dr\u00e4ngt sich ebenso vielerlei zum Bewu\u00dftsein<lb /> durch, was wir bei Normalen und Neurotikern erst durch die<lb /> Psychoanalyse als im Unbewu\u00dften vorhanden nachweisen.<span class=\"footnote-index\">2</span> Der<lb /> Paranoiker hat also hierin in gewissem Sinne recht, er erkennt<lb /> etwas, was dem Normalen entgeht, er sieht sch\u00e4rfer als das normale<lb /> Denkverm\u00f6gen, aber die Verschiebung des so erkannten Sachver<lb break=\"no\"/>halts auf andere macht seine Erkenntnis wertlos. Die Recht<lb break=\"no\"/>fertigung der einzelnen paranoischen Deutungen wird man dann<lb /> hoffentlich von mir nicht erwarten. Das St\u00fcck Berechtigung aber,<lb /> welches wir der Paranoia bei dieser Auffassung der Zufallshand<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von anderen Gesichtspunkten ausgehend, hat man diese Beurteilung unwesent<lb break=\"no\"/>licher und zuf\u00e4lliger \u00c4u\u00dferungen bei anderen zum \u201eBeziehungswahn\u201c gerechnet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die durch Analyse bewu\u00dft zu machenden Phantasien der Hysteriker von<lb /> sexuellen und grausamen Mi\u00dfhandlungen decken sich z. B. gelegentlich bis ins Einzelne<lb /> mit den Klagen verfolgter Paranoiker. Es ist bemerkenswert, aber nicht unverst\u00e4ndlich,<lb /> wenn der identische Inhalt uns auch als Realit\u00e4t in den Veranstaltungen Perverser<lb /> zur Befriedigung ihrer Gel\u00fcste entgegentritt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4d15b14b-e6ee-45ea-a391-2d5cd37ffa70", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4d15b14b-e6ee-45ea-a391-2d5cd37ffa70"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73450, "langcode": "de", "filename": "page-18-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-18-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-18-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 366413, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4d15b14b-e6ee-45ea-a391-2d5cd37ffa70/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4d15b14b-e6ee-45ea-a391-2d5cd37ffa70", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4d15b14b-e6ee-45ea-a391-2d5cd37ffa70", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-18-202108122122.jpg"}, {"id": "d3be4f39-b214-435b-8472-9b1979058c09", "title": "Seite 19", "page_nr": "19", "attr": {"drupal_internal__nid": 105381, "drupal_internal__vid": 163088, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 19", "created": 1628803376, "changed": 1644876998, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">285</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">lungen zugestehen, wird uns das psychologische Verst\u00e4ndnis<br />\r\nder \u00dcberzeugung erleichtern, welche sich beim Paranoiker<br />\r\nan alle diese Deutungen gekn\u00fcpft hat. <span class=\"smallcaps\">Es ist eben etwas<br />\r\nWahres daran</span>; auch unsere nicht als krankhaft zu bezeich-<br />\r\nnenden Urteilsirrt\u00fcmer erwerben das ihnen zugeh\u00f6rige \u00dcber-<br />\r\nzeugungsgef\u00fchl auf keine andere Art. Dies Gef\u00fchl ist f\u00fcr ein<br />\r\ngewisses St\u00fcck des irrt\u00fcmlichen Gedankenganges oder f\u00fcr die<br />\r\nQuelle,&nbsp;aus der er stammt, berechtigt und wird dann von uns<br />\r\nauf den \u00fcbrigen Zusammenhang ausgedehnt.</p>\r\n\r\n<p><em>b)</em> Ein anderer Hinweis auf die unbewu\u00dfte und verschobene<br />\r\nKenntnis der Motivierung bei Zufalls-&nbsp;und Fehlleistungen findet<br />\r\nsich in den Ph\u00e4nomen des Aberglaubens. Ich will meine Meinung<br />\r\ndurch die Diskussion des kleinen Erlebnisses klarlegen, welches f\u00fcr<br />\r\nmich der Ausgangspunkt dieser \u00dcberlegungen war.</p>\r\n\r\n<p>Von den Ferien zur\u00fcckgekehrt, richten sich meine Gedanken<br />\r\nalsbald auf die Kranken, die mich in dem neu beginnenden<br />\r\nArbeitsjahre besch\u00e4ftigen sollen. Mein erster Weg gilt einer sehr<br />\r\nalten Dame, bei der ich (s. oben S. 182) seit Jahren die n\u00e4mlichen<br />\r\n\u00e4rztlichen Manipulationen zweimal t\u00e4glich vornehme. Wegen<br />\r\ndieser Gleichf\u00f6rmigkeit haben sich unbewu\u00dfte Gedanken sehr<br />\r\nh\u00e4ufig auf dem Wege zu der Kranken und w\u00e4hrend der<br />\r\nBesch\u00e4ftigung mit ihr Ausdruck verschafft. Sie ist \u00fcber neunzig<br />\r\nJahre alt; es liegt also nahe, sich bei Beginn eines jeden Jahres<br />\r\nzu fragen, wie lange sie wohl noch zu leben hat. An dem Tage,<br />\r\nvon dem ich erz\u00e4hle, habe&nbsp;ich Eile, nehme also einen Wagen, der<br />\r\nmich vor ihr Haus f\u00fchren soll. Jeder der Kutscher auf dem<br />\r\nWagenstandplatz vor meinem Hause kennt die Adresse der alten<br />\r\nFrau,&nbsp;denn jeder hat mich schon oftmals dahin gef\u00fchrt. Heute<br />\r\nereignete es sich nun, da\u00df der Kutscher nicht vor ihrem Hause,<br />\r\nsondern vor dem gleichbezifferten in einer nahegelegenen und<br />\r\nwirklich \u00e4hnlich aussehenden Parallelstra\u00dfe Halt macht. Ich merke<br />\r\nden Irrtum und werfe ihn dem Kutscher vor,&nbsp;der sich entschuldigt.<br />\r\nHat das nun etwas zu bedeuten, da\u00df ich vor ein Haus gef\u00fchrt</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">285</span></p>\n<p class=\"ff\">lungen zugestehen, wird uns das psychologische Verst\u00e4ndnis<br />\nder \u00dcberzeugung erleichtern, welche sich beim Paranoiker<br />\nan alle diese Deutungen gekn\u00fcpft hat. <span class=\"smallcaps\">Es ist eben etwas<br />\nWahres daran</span>; auch unsere nicht als krankhaft zu bezeich-<br />\nnenden Urteilsirrt\u00fcmer erwerben das ihnen zugeh\u00f6rige \u00dcber-<br />\nzeugungsgef\u00fchl auf keine andere Art. Dies Gef\u00fchl ist f\u00fcr ein<br />\ngewisses St\u00fcck des irrt\u00fcmlichen Gedankenganges oder f\u00fcr die<br />\nQuelle,\u00a0aus der er stammt, berechtigt und wird dann von uns<br />\nauf den \u00fcbrigen Zusammenhang ausgedehnt.</p>\n<p><em>b)</em> Ein anderer Hinweis auf die unbewu\u00dfte und verschobene<br />\nKenntnis der Motivierung bei Zufalls-\u00a0und Fehlleistungen findet<br />\nsich in den Ph\u00e4nomen des Aberglaubens. Ich will meine Meinung<br />\ndurch die Diskussion des kleinen Erlebnisses klarlegen, welches f\u00fcr<br />\nmich der Ausgangspunkt dieser \u00dcberlegungen war.</p>\n<p>Von den Ferien zur\u00fcckgekehrt, richten sich meine Gedanken<br />\nalsbald auf die Kranken, die mich in dem neu beginnenden<br />\nArbeitsjahre besch\u00e4ftigen sollen. Mein erster Weg gilt einer sehr<br />\nalten Dame, bei der ich (s. oben S. 182) seit Jahren die n\u00e4mlichen<br />\n\u00e4rztlichen Manipulationen zweimal t\u00e4glich vornehme. Wegen<br />\ndieser Gleichf\u00f6rmigkeit haben sich unbewu\u00dfte Gedanken sehr<br />\nh\u00e4ufig auf dem Wege zu der Kranken und w\u00e4hrend der<br />\nBesch\u00e4ftigung mit ihr Ausdruck verschafft. Sie ist \u00fcber neunzig<br />\nJahre alt; es liegt also nahe, sich bei Beginn eines jeden Jahres<br />\nzu fragen, wie lange sie wohl noch zu leben hat. An dem Tage,<br />\nvon dem ich erz\u00e4hle, habe\u00a0ich Eile, nehme also einen Wagen, der<br />\nmich vor ihr Haus f\u00fchren soll. Jeder der Kutscher auf dem<br />\nWagenstandplatz vor meinem Hause kennt die Adresse der alten<br />\nFrau,\u00a0denn jeder hat mich schon oftmals dahin gef\u00fchrt. Heute<br />\nereignete es sich nun, da\u00df der Kutscher nicht vor ihrem Hause,<br />\nsondern vor dem gleichbezifferten in einer nahegelegenen und<br />\nwirklich \u00e4hnlich aussehenden Parallelstra\u00dfe Halt macht. Ich merke<br />\nden Irrtum und werfe ihn dem Kutscher vor,\u00a0der sich entschuldigt.<br />\nHat das nun etwas zu bedeuten, da\u00df ich vor ein Haus gef\u00fchrt</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">285</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">lungen zugestehen, wird uns das psychologische Verst\u00e4ndnis<lb /> der \u00dcberzeugung erleichtern, welche sich beim Paranoiker<lb /> an alle diese Deutungen gekn\u00fcpft hat. <span class=\"smallcaps\">Es ist eben etwas<lb /> Wahres daran</span>; auch unsere nicht als krankhaft zu bezeich<lb break=\"no\"/>nenden Urteilsirrt\u00fcmer erwerben das ihnen zugeh\u00f6rige \u00dcber<lb break=\"no\"/>zeugungsgef\u00fchl auf keine andere Art. Dies Gef\u00fchl ist f\u00fcr ein<lb /> gewisses St\u00fcck des irrt\u00fcmlichen Gedankenganges oder f\u00fcr die<lb /> Quelle, aus der er stammt, berechtigt und wird dann von uns<lb /> auf den \u00fcbrigen Zusammenhang ausgedehnt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>b)</em> Ein anderer Hinweis auf die unbewu\u00dfte und verschobene<lb /> Kenntnis der Motivierung bei Zufalls- und Fehlleistungen findet<lb /> sich in den Ph\u00e4nomen des Aberglaubens. Ich will meine Meinung<lb /> durch die Diskussion des kleinen Erlebnisses klarlegen, welches f\u00fcr<lb /> mich der Ausgangspunkt dieser \u00dcberlegungen war.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von den Ferien zur\u00fcckgekehrt, richten sich meine Gedanken<lb /> alsbald auf die Kranken, die mich in dem neu beginnenden<lb /> Arbeitsjahre besch\u00e4ftigen sollen. Mein erster Weg gilt einer sehr<lb /> alten Dame, bei der ich (s. oben S. 182) seit Jahren die n\u00e4mlichen<lb /> \u00e4rztlichen Manipulationen zweimal t\u00e4glich vornehme. Wegen<lb /> dieser Gleichf\u00f6rmigkeit haben sich unbewu\u00dfte Gedanken sehr<lb /> h\u00e4ufig auf dem Wege zu der Kranken und w\u00e4hrend der<lb /> Besch\u00e4ftigung mit ihr Ausdruck verschafft. Sie ist \u00fcber neunzig<lb /> Jahre alt; es liegt also nahe, sich bei Beginn eines jeden Jahres<lb /> zu fragen, wie lange sie wohl noch zu leben hat. An dem Tage,<lb /> von dem ich erz\u00e4hle, habe ich Eile, nehme also einen Wagen, der<lb /> mich vor ihr Haus f\u00fchren soll. Jeder der Kutscher auf dem<lb /> Wagenstandplatz vor meinem Hause kennt die Adresse der alten<lb /> Frau, denn jeder hat mich schon oftmals dahin gef\u00fchrt. Heute<lb /> ereignete es sich nun, da\u00df der Kutscher nicht vor ihrem Hause,<lb /> sondern vor dem gleichbezifferten in einer nahegelegenen und<lb /> wirklich \u00e4hnlich aussehenden Parallelstra\u00dfe Halt macht. Ich merke<lb /> den Irrtum und werfe ihn dem Kutscher vor, der sich entschuldigt.<lb /> Hat das nun etwas zu bedeuten, da\u00df ich vor ein Haus gef\u00fchrt<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "87519ec9-42c7-4bf0-bb88-8077c5a1993b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87519ec9-42c7-4bf0-bb88-8077c5a1993b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73451, "langcode": "de", "filename": "page-19-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-19-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-19-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 357647, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87519ec9-42c7-4bf0-bb88-8077c5a1993b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "87519ec9-42c7-4bf0-bb88-8077c5a1993b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87519ec9-42c7-4bf0-bb88-8077c5a1993b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-19-202108122122.jpg"}, {"id": "cf5977f5-f130-4079-8a40-85d913de0fb3", "title": "Seite 20", "page_nr": "20", "attr": {"drupal_internal__nid": 105382, "drupal_internal__vid": 163090, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 20", "created": 1628803376, "changed": 1644877599, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">286</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">werde, in dem ich die alte Dame nicht vorfinde? F\u00fcr mich<br />\r\ngewi\u00df nicht,&nbsp;aber wenn ich <span class=\"smallcaps\">abergl\u00e4ubisch</span> w\u00e4re, w\u00fcrde ich<br />\r\nin dieser Begebenheit ein Vorzeichen erblicken, einen Fingerzeig<br />\r\ndes Schicksals, da\u00df dieses Jahr das letzte f\u00fcr die alte Frau sein<br />\r\nwird. Recht viele Vorzeichen, welche die Geschichte aufbewahrt<br />\r\nhat, sind in keiner besseren Symbolik begr\u00fcndet gewesen. Ich<br />\r\nerkl\u00e4re allerdings den Vorfall f\u00fcr eine Zuf\u00e4lligkeit ohne weiteren<br />\r\nSinn.</p>\r\n\r\n<p>Ganz anders l\u00e4ge der Fall, wenn ich den Weg zu Fu\u00df gemacht<br />\r\nund dann in \u201eGedanken\u201c, in der \u201eZerstreutheit\u201c vor das Haus<br />\r\nder Parallelstra\u00dfe anstatt vors richtige gekommen w\u00e4re. Das<br />\r\nw\u00fcrde ich f\u00fcr keinen Zufall erkl\u00e4ren, sondern f\u00fcr eine der<br />\r\nDeutung bed\u00fcrftige Handlung mit unbewu\u00dfter Absicht. Diesem<br />\r\n\u201eVergehen\u201c m\u00fc\u00dfte ich wahrscheinlich die Deutung geben, da\u00df<br />\r\nich die alte Dame bald nicht mehr anzutreffen erwarte.</p>\r\n\r\n<p>Ich unterscheide mich also von einem Abergl\u00e4ubischen in<br />\r\nfolgendem:</p>\r\n\r\n<p>Ich glaube nicht, da\u00df ein Ereignis, an dessen Zustandekommen<br />\r\nmein Seelenleben unbeteiligt ist, mir etwas Verborgenes \u00fcber die<br />\r\nzuk\u00fcnftige Gestaltung der Realit\u00e4t lehren kann; ich glaube aber,<br />\r\nda\u00df eine unbeabsichtigte \u00c4u\u00dferung meiner eigenen Seelent\u00e4tigkeit<br />\r\nmir allerdings etwas Verborgenes enth\u00fcllt, was wiederum nur<br />\r\nmeinem Seelenleben angeh\u00f6rt; ich glaube zwar an \u00e4u\u00dferen<br />\r\n(realen) Zufall, aber nicht an innere (psychische) Zuf\u00e4lligkeit. Der<br />\r\nAbergl\u00e4ubische umgekehrt: er wei\u00df nichts von der Motivierung<br />\r\nseiner zuf\u00e4lligen Handlungen und Fehlleistungen, er glaubt, da\u00df<br />\r\nes psychische Zuf\u00e4lligkeiten gibt; daf\u00fcr ist er geneigt, dem \u00e4u\u00dferen<br />\r\nZufall eine Bedeutung zuzuschreiben, die sich im realen Geschehen<br />\r\n\u00e4u\u00dfern wird, im Zufall ein Ausdrucksmittel f\u00fcr etwas drau\u00dfen<br />\r\nihm Verborgenes zu sehen. Die Unterschiede zwischen mir und<br />\r\ndem Abergl\u00e4ubischen sind zwei: erstens projiziert er eine Moti-<br />\r\nvierung nach au\u00dfen, die ich innen suche; zweitens deutet er den<br />\r\nZufall durch ein Geschehen, den ich auf einen Gedanken zur\u00fcck-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">286</span></p>\n<p class=\"ff\">werde, in dem ich die alte Dame nicht vorfinde? F\u00fcr mich<br />\ngewi\u00df nicht,\u00a0aber wenn ich <span class=\"smallcaps\">abergl\u00e4ubisch</span> w\u00e4re, w\u00fcrde ich<br />\nin dieser Begebenheit ein Vorzeichen erblicken, einen Fingerzeig<br />\ndes Schicksals, da\u00df dieses Jahr das letzte f\u00fcr die alte Frau sein<br />\nwird. Recht viele Vorzeichen, welche die Geschichte aufbewahrt<br />\nhat, sind in keiner besseren Symbolik begr\u00fcndet gewesen. Ich<br />\nerkl\u00e4re allerdings den Vorfall f\u00fcr eine Zuf\u00e4lligkeit ohne weiteren<br />\nSinn.</p>\n<p>Ganz anders l\u00e4ge der Fall, wenn ich den Weg zu Fu\u00df gemacht<br />\nund dann in \u201eGedanken\u201c, in der \u201eZerstreutheit\u201c vor das Haus<br />\nder Parallelstra\u00dfe anstatt vors richtige gekommen w\u00e4re. Das<br />\nw\u00fcrde ich f\u00fcr keinen Zufall erkl\u00e4ren, sondern f\u00fcr eine der<br />\nDeutung bed\u00fcrftige Handlung mit unbewu\u00dfter Absicht. Diesem<br />\n\u201eVergehen\u201c m\u00fc\u00dfte ich wahrscheinlich die Deutung geben, da\u00df<br />\nich die alte Dame bald nicht mehr anzutreffen erwarte.</p>\n<p>Ich unterscheide mich also von einem Abergl\u00e4ubischen in<br />\nfolgendem:</p>\n<p>Ich glaube nicht, da\u00df ein Ereignis, an dessen Zustandekommen<br />\nmein Seelenleben unbeteiligt ist, mir etwas Verborgenes \u00fcber die<br />\nzuk\u00fcnftige Gestaltung der Realit\u00e4t lehren kann; ich glaube aber,<br />\nda\u00df eine unbeabsichtigte \u00c4u\u00dferung meiner eigenen Seelent\u00e4tigkeit<br />\nmir allerdings etwas Verborgenes enth\u00fcllt, was wiederum nur<br />\nmeinem Seelenleben angeh\u00f6rt; ich glaube zwar an \u00e4u\u00dferen<br />\n(realen) Zufall, aber nicht an innere (psychische) Zuf\u00e4lligkeit. Der<br />\nAbergl\u00e4ubische umgekehrt: er wei\u00df nichts von der Motivierung<br />\nseiner zuf\u00e4lligen Handlungen und Fehlleistungen, er glaubt, da\u00df<br />\nes psychische Zuf\u00e4lligkeiten gibt; daf\u00fcr ist er geneigt, dem \u00e4u\u00dferen<br />\nZufall eine Bedeutung zuzuschreiben, die sich im realen Geschehen<br />\n\u00e4u\u00dfern wird, im Zufall ein Ausdrucksmittel f\u00fcr etwas drau\u00dfen<br />\nihm Verborgenes zu sehen. Die Unterschiede zwischen mir und<br />\ndem Abergl\u00e4ubischen sind zwei: erstens projiziert er eine Moti-<br />\nvierung nach au\u00dfen, die ich innen suche; zweitens deutet er den<br />\nZufall durch ein Geschehen, den ich auf einen Gedanken zur\u00fcck-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">286</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">werde, in dem ich die alte Dame nicht vorfinde? F\u00fcr mich<lb /> gewi\u00df nicht, aber wenn ich <span class=\"smallcaps\">abergl\u00e4ubisch</span> w\u00e4re, w\u00fcrde ich<lb /> in dieser Begebenheit ein Vorzeichen erblicken, einen Fingerzeig<lb /> des Schicksals, da\u00df dieses Jahr das letzte f\u00fcr die alte Frau sein<lb /> wird. Recht viele Vorzeichen, welche die Geschichte aufbewahrt<lb /> hat, sind in keiner besseren Symbolik begr\u00fcndet gewesen. Ich<lb /> erkl\u00e4re allerdings den Vorfall f\u00fcr eine Zuf\u00e4lligkeit ohne weiteren<lb /> Sinn.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ganz anders l\u00e4ge der Fall, wenn ich den Weg zu Fu\u00df gemacht<lb /> und dann in \u201eGedanken\u201c, in der \u201eZerstreutheit\u201c vor das Haus<lb /> der Parallelstra\u00dfe anstatt vors richtige gekommen w\u00e4re. Das<lb /> w\u00fcrde ich f\u00fcr keinen Zufall erkl\u00e4ren, sondern f\u00fcr eine der<lb /> Deutung bed\u00fcrftige Handlung mit unbewu\u00dfter Absicht. Diesem<lb /> \u201eVergehen\u201c m\u00fc\u00dfte ich wahrscheinlich die Deutung geben, da\u00df<lb /> ich die alte Dame bald nicht mehr anzutreffen erwarte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich unterscheide mich also von einem Abergl\u00e4ubischen in<lb /> folgendem:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich glaube nicht, da\u00df ein Ereignis, an dessen Zustandekommen<lb /> mein Seelenleben unbeteiligt ist, mir etwas Verborgenes \u00fcber die<lb /> zuk\u00fcnftige Gestaltung der Realit\u00e4t lehren kann; ich glaube aber,<lb /> da\u00df eine unbeabsichtigte \u00c4u\u00dferung meiner eigenen Seelent\u00e4tigkeit<lb /> mir allerdings etwas Verborgenes enth\u00fcllt, was wiederum nur<lb /> meinem Seelenleben angeh\u00f6rt; ich glaube zwar an \u00e4u\u00dferen<lb /> (realen) Zufall, aber nicht an innere (psychische) Zuf\u00e4lligkeit. Der<lb /> Abergl\u00e4ubische umgekehrt: er wei\u00df nichts von der Motivierung<lb /> seiner zuf\u00e4lligen Handlungen und Fehlleistungen, er glaubt, da\u00df<lb /> es psychische Zuf\u00e4lligkeiten gibt; daf\u00fcr ist er geneigt, dem \u00e4u\u00dferen<lb /> Zufall eine Bedeutung zuzuschreiben, die sich im realen Geschehen<lb /> \u00e4u\u00dfern wird, im Zufall ein Ausdrucksmittel f\u00fcr etwas drau\u00dfen<lb /> ihm Verborgenes zu sehen. Die Unterschiede zwischen mir und<lb /> dem Abergl\u00e4ubischen sind zwei: erstens projiziert er eine Moti<lb break=\"no\"/>vierung nach au\u00dfen, die ich innen suche; zweitens deutet er den<lb /> Zufall durch ein Geschehen, den ich auf einen Gedanken zur\u00fcck<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2feb733d-a101-4f1d-ae95-bb2626dcdf69", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2feb733d-a101-4f1d-ae95-bb2626dcdf69"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73452, "langcode": "de", "filename": "page-20-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-20-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-20-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 346063, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2feb733d-a101-4f1d-ae95-bb2626dcdf69/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2feb733d-a101-4f1d-ae95-bb2626dcdf69", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2feb733d-a101-4f1d-ae95-bb2626dcdf69", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-20-202108122122.jpg"}, {"id": "2bdc8a53-1956-4d8a-84dd-3138f68880b0", "title": "Seite 21", "page_nr": "21", "attr": {"drupal_internal__nid": 105383, "drupal_internal__vid": 163093, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 21", "created": 1628803376, "changed": 1644878906, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">287</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">f\u00fchre. Aber das Verborgene bei ihm entspricht dem Unbewu\u00dften<br />\r\nbei mir, und der Zwang, den Zufall nicht als Zufall gelten zu<br />\r\nlassen, sondern ihn zu deuten, ist uns beiden gemeinsam.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Ich nehme nun an, da\u00df diese bewu\u00dfte Unkenntnis und<br />\r\nunbewu\u00dfte Kenntnis von der Motivierung der psychischen Zuf\u00e4llig-<br />\r\nkeiten eine der psychischen Wurzeln des Aberglaubens ist. <span class=\"smallcaps\">Weil</span><br />\r\nder Abergl\u00e4ubische von der Motivierung der eigenen zuf\u00e4lligen<br />\r\nHandlungen nichts wei\u00df, und weil die Tatsache dieser Moti-<br />\r\nvierung nach einem Platze in seiner Anerkennung dr\u00e4ngt, ist er<br />\r\ngen\u00f6tigt, sie durch Verschiebung in der Au\u00dfenwelt unterzubringen.<br />\r\nBesteht ein solcher Zusammenhang, so wird er kaum auf diesen<br />\r\neinzelnen Fall beschr\u00e4nkt sein. Ich glaube in der Tat, da\u00df ein<br />\r\ngro\u00dfes St\u00fcck der mythologischen Weltauffassung, die weit bis in<br />\r\ndie modernsten Religionen hinein reicht, nichts anderes ist als<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">in die Au\u00dfenwelt projizierte Psychologie</span>. Die dunkle<br />\r\nErkenntnis (sozusagen endopsychische Wahrnehmung) psychischer<br />\r\nFaktoren und Verh\u00e4ltnisse<span class=\"footnote-index\">2</span> des Unbewu\u00dften spiegelt sich \u2014 es<br />\r\nist schwer,&nbsp;es anders zu sagen,&nbsp;die Analogie mit der Paranoia</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span>&nbsp;Ich kn\u00fcpfe hier ein sch\u00f6nes Beispiel an, an dem N. <span class=\"smallcaps\">Ossipow</span> die<br />\r\nVerschiedenheit von abergl\u00e4ubischer, psychoanalytischer und mystischer Auffassung<br />\r\ner\u00f6rtert (Psychoanalyse und Aberglauben, Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse,<br />\r\nVIII, 1922). Er hatte in einer kleinen russischen Provinzstadt geheiratet und fuhr<br />\r\nunmittelbar nachher mit seiner jungen Frau nach Moskau. Auf einer Station, zwei<br />\r\nStunden vor dem Ziel,&nbsp;kam ihm der Wunsch, zum Ausgang des Bahnhofes zu gehen<br />\r\nund einen Blick auf die Stadt zu werfen. Der Zug sollte nach seiner Erwartung<br />\r\ngen\u00fcgend lange verweilen, aber als er nach wenigen Minuten zur\u00fcckkam,&nbsp;war der<br />\r\nZug mit seiner jungen Frau bereits abgefahren. Als seine alte Njanja zu Hause von<br />\r\ndiesem Zufall erfuhr,&nbsp;\u00e4u\u00dferte sie kopfsch\u00fcttelnd: \u201eAus dieser Ehe wird nichts<br />\r\nOrdentliches.\u201c Ossipow lachte damals \u00fcber diese Prophezeiung. Da er aber f\u00fcnf<br />\r\nMonate sp\u00e4ter von seiner Frau geschieden war, kann er nicht umhin, sein Verlassen<br />\r\ndes Zuges nachtr\u00e4glich als einen \u201eunbewu\u00dften Protest\u201c gegen seine Eheschlie\u00dfung<br />\r\nzu verstehen. Die Stadt,&nbsp;in welcher sich ihm diese Fehlleistung ereignete, gewann<br />\r\nJahre&nbsp;nachher eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr ihn,&nbsp;denn in ihr lebte eine Person, mit<br />\r\nwelcher ihn sp\u00e4ter das Schicksal eng verkn\u00fcpfte. Diese Person,&nbsp;ja&nbsp;die Tatsache<br />\r\nihrer Existenz war ihm damals v\u00f6llig unbekannt. Aber die <span class=\"smallcaps\">mystische</span> Erkl\u00e4rung<br />\r\nseinen Verhaltens w\u00fcrde lauten,&nbsp;er habe in jener Stadt den Zug nach Moskau und<br />\r\nseine Frau verlassen,&nbsp;weil sich die Zukunft andeuten&nbsp;wollte. die ihm in der<br />\r\nBeziehung zu dieser Person vorbereitet war.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die nat\u00fcrlich nichts vom Charakter einer Erkenntnis hat.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">287</span></p>\n<p class=\"ff\">f\u00fchre. Aber das Verborgene bei ihm entspricht dem Unbewu\u00dften<br />\nbei mir, und der Zwang, den Zufall nicht als Zufall gelten zu<br />\nlassen, sondern ihn zu deuten, ist uns beiden gemeinsam.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Ich nehme nun an, da\u00df diese bewu\u00dfte Unkenntnis und<br />\nunbewu\u00dfte Kenntnis von der Motivierung der psychischen Zuf\u00e4llig-<br />\nkeiten eine der psychischen Wurzeln des Aberglaubens ist. <span class=\"smallcaps\">Weil</span><br />\nder Abergl\u00e4ubische von der Motivierung der eigenen zuf\u00e4lligen<br />\nHandlungen nichts wei\u00df, und weil die Tatsache dieser Moti-<br />\nvierung nach einem Platze in seiner Anerkennung dr\u00e4ngt, ist er<br />\ngen\u00f6tigt, sie durch Verschiebung in der Au\u00dfenwelt unterzubringen.<br />\nBesteht ein solcher Zusammenhang, so wird er kaum auf diesen<br />\neinzelnen Fall beschr\u00e4nkt sein. Ich glaube in der Tat, da\u00df ein<br />\ngro\u00dfes St\u00fcck der mythologischen Weltauffassung, die weit bis in<br />\ndie modernsten Religionen hinein reicht, nichts anderes ist als<br /><span class=\"smallcaps\">in die Au\u00dfenwelt projizierte Psychologie</span>. Die dunkle<br />\nErkenntnis (sozusagen endopsychische Wahrnehmung) psychischer<br />\nFaktoren und Verh\u00e4ltnisse<span class=\"footnote-index\">2</span> des Unbewu\u00dften spiegelt sich \u2014 es<br />\nist schwer,\u00a0es anders zu sagen,\u00a0die Analogie mit der Paranoia</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span>\u00a0Ich kn\u00fcpfe hier ein sch\u00f6nes Beispiel an, an dem N. <span class=\"smallcaps\">Ossipow</span> die<br />\nVerschiedenheit von abergl\u00e4ubischer, psychoanalytischer und mystischer Auffassung<br />\ner\u00f6rtert (Psychoanalyse und Aberglauben, Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse,<br />\nVIII, 1922). Er hatte in einer kleinen russischen Provinzstadt geheiratet und fuhr<br />\nunmittelbar nachher mit seiner jungen Frau nach Moskau. Auf einer Station, zwei<br />\nStunden vor dem Ziel,\u00a0kam ihm der Wunsch, zum Ausgang des Bahnhofes zu gehen<br />\nund einen Blick auf die Stadt zu werfen. Der Zug sollte nach seiner Erwartung<br />\ngen\u00fcgend lange verweilen, aber als er nach wenigen Minuten zur\u00fcckkam,\u00a0war der<br />\nZug mit seiner jungen Frau bereits abgefahren. Als seine alte Njanja zu Hause von<br />\ndiesem Zufall erfuhr,\u00a0\u00e4u\u00dferte sie kopfsch\u00fcttelnd: \u201eAus dieser Ehe wird nichts<br />\nOrdentliches.\u201c Ossipow lachte damals \u00fcber diese Prophezeiung. Da er aber f\u00fcnf<br />\nMonate sp\u00e4ter von seiner Frau geschieden war, kann er nicht umhin, sein Verlassen<br />\ndes Zuges nachtr\u00e4glich als einen \u201eunbewu\u00dften Protest\u201c gegen seine Eheschlie\u00dfung<br />\nzu verstehen. Die Stadt,\u00a0in welcher sich ihm diese Fehlleistung ereignete, gewann<br />\nJahre\u00a0nachher eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr ihn,\u00a0denn in ihr lebte eine Person, mit<br />\nwelcher ihn sp\u00e4ter das Schicksal eng verkn\u00fcpfte. Diese Person,\u00a0ja\u00a0die Tatsache<br />\nihrer Existenz war ihm damals v\u00f6llig unbekannt. Aber die <span class=\"smallcaps\">mystische</span> Erkl\u00e4rung<br />\nseinen Verhaltens w\u00fcrde lauten,\u00a0er habe in jener Stadt den Zug nach Moskau und<br />\nseine Frau verlassen,\u00a0weil sich die Zukunft andeuten\u00a0wollte. die ihm in der<br />\nBeziehung zu dieser Person vorbereitet war.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die nat\u00fcrlich nichts vom Charakter einer Erkenntnis hat.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">287</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">f\u00fchre. Aber das Verborgene bei ihm entspricht dem Unbewu\u00dften<lb /> bei mir, und der Zwang, den Zufall nicht als Zufall gelten zu<lb /> lassen, sondern ihn zu deuten, ist uns beiden gemeinsam.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich nehme nun an, da\u00df diese bewu\u00dfte Unkenntnis und<lb /> unbewu\u00dfte Kenntnis von der Motivierung der psychischen Zuf\u00e4llig<lb break=\"no\"/>keiten eine der psychischen Wurzeln des Aberglaubens ist. <span class=\"smallcaps\">Weil</span><lb /> der Abergl\u00e4ubische von der Motivierung der eigenen zuf\u00e4lligen<lb /> Handlungen nichts wei\u00df, und weil die Tatsache dieser Moti<lb break=\"no\"/>vierung nach einem Platze in seiner Anerkennung dr\u00e4ngt, ist er<lb /> gen\u00f6tigt, sie durch Verschiebung in der Au\u00dfenwelt unterzubringen.<lb /> Besteht ein solcher Zusammenhang, so wird er kaum auf diesen<lb /> einzelnen Fall beschr\u00e4nkt sein. Ich glaube in der Tat, da\u00df ein<lb /> gro\u00dfes St\u00fcck der mythologischen Weltauffassung, die weit bis in<lb /> die modernsten Religionen hinein reicht, nichts anderes ist als<lb /> <span class=\"smallcaps\">in die Au\u00dfenwelt projizierte Psychologie</span>. Die dunkle<lb /> Erkenntnis (sozusagen endopsychische Wahrnehmung) psychischer<lb /> Faktoren und Verh\u00e4ltnisse<span class=\"footnote-index\">2</span> des Unbewu\u00dften spiegelt sich \u2014 es<lb /> ist schwer, es anders zu sagen, die Analogie mit der Paranoia<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ich kn\u00fcpfe hier ein sch\u00f6nes Beispiel an, an dem N. <span class=\"smallcaps\">Ossipow</span> die<lb /> Verschiedenheit von abergl\u00e4ubischer, psychoanalytischer und mystischer Auffassung<lb /> er\u00f6rtert (Psychoanalyse und Aberglauben, Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse,<lb /> VIII, 1922). Er hatte in einer kleinen russischen Provinzstadt geheiratet und fuhr<lb /> unmittelbar nachher mit seiner jungen Frau nach Moskau. Auf einer Station, zwei<lb /> Stunden vor dem Ziel, kam ihm der Wunsch, zum Ausgang des Bahnhofes zu gehen<lb /> und einen Blick auf die Stadt zu werfen. Der Zug sollte nach seiner Erwartung<lb /> gen\u00fcgend lange verweilen, aber als er nach wenigen Minuten zur\u00fcckkam, war der<lb /> Zug mit seiner jungen Frau bereits abgefahren. Als seine alte Njanja zu Hause von<lb /> diesem Zufall erfuhr, \u00e4u\u00dferte sie kopfsch\u00fcttelnd: \u201eAus dieser Ehe wird nichts<lb /> Ordentliches.\u201c Ossipow lachte damals \u00fcber diese Prophezeiung. Da er aber f\u00fcnf<lb /> Monate sp\u00e4ter von seiner Frau geschieden war, kann er nicht umhin, sein Verlassen<lb /> des Zuges nachtr\u00e4glich als einen \u201eunbewu\u00dften Protest\u201c gegen seine Eheschlie\u00dfung<lb /> zu verstehen. Die Stadt, in welcher sich ihm diese Fehlleistung ereignete, gewann<lb /> Jahre nachher eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr ihn, denn in ihr lebte eine Person, mit<lb /> welcher ihn sp\u00e4ter das Schicksal eng verkn\u00fcpfte. Diese Person, ja die Tatsache<lb /> ihrer Existenz war ihm damals v\u00f6llig unbekannt. Aber die <span class=\"smallcaps\">mystische</span> Erkl\u00e4rung<lb /> seinen Verhaltens w\u00fcrde lauten, er habe in jener Stadt den Zug nach Moskau und<lb /> seine Frau verlassen, weil sich die Zukunft andeuten wollte. die ihm in der<lb /> Beziehung zu dieser Person vorbereitet war.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die nat\u00fcrlich nichts vom Charakter einer Erkenntnis hat.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ea406196-2ac5-425d-8b27-9b18c289c931", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea406196-2ac5-425d-8b27-9b18c289c931"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73453, "langcode": "de", "filename": "page-21-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-21-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-21-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 383033, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea406196-2ac5-425d-8b27-9b18c289c931/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ea406196-2ac5-425d-8b27-9b18c289c931", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea406196-2ac5-425d-8b27-9b18c289c931", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-21-202108122122.jpg"}, {"id": "fcb45c4b-e380-4a07-ba3f-596bc36c2303", "title": "Seite 22", "page_nr": "22", "attr": {"drupal_internal__nid": 105384, "drupal_internal__vid": 163095, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 22", "created": 1628803376, "changed": 1644879604, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">288</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">mu\u00df hier zu Hilfe genommen werden \u2014 in der Konstruktion<br />\r\neiner <span class=\"smallcaps\">\u00fcbersinnlichen Realit\u00e4t</span>, welche von der Wissen-<br />\r\nschaft in <span class=\"smallcaps\">Psychologie des Unbewu\u00dften</span> zur\u00fcckverwandelt<br />\r\nwerden&nbsp;soll. Man k\u00f6nnte sich getrauen, die Mythen vom Paradies<br />\r\nund S\u00fcndenfall, von Gott, vom Guten und B\u00f6sen, von der<br />\r\nUnsterblichkeit u. dgl. in solcher Weise aufzul\u00f6sen, die <span class=\"smallcaps\">Meta</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">physik</span> in <span class=\"smallcaps\">Metapsychologie</span> umzusetzen. Die Kluft zwischen<br />\r\nder Verschiebung des Paranoikers und der des Abergl\u00e4ubischen<br />\r\nist&nbsp;minder gro\u00df, als sie auf den ersten Blick erscheint. Als die<br />\r\nMenschen zu denken begannen, waren sie bekanntlich gen\u00f6tigt,<br />\r\ndie Au\u00dfenwelt anthropomorphisch in eine Vielheit von Pers\u00f6nlich-<br />\r\nkeiten nach ihrem Gleichnis aufzul\u00f6sen; die Zuf\u00e4lligkeiten, die<br />\r\nsie abergl\u00e4ubisch deuteten, waren also Handlungen, \u00c4u\u00dferungen<br />\r\nvon Personen, und sie haben sich demnach genau so benommen<br />\r\nwie die Paranoiker, welche aus den unscheinbaren Anzeichen, die<br />\r\nihnen die anderen geben, Schl\u00fcsse ziehen, und wie die Gesunden<br />\r\nalle, welche mit Recht die zuf\u00e4lligen und unbeabsichtigten Hand-<br />\r\nlungen ihrer Nebenmenschen zur Grundlage der Sch\u00e4tzung ihres<br />\r\nCharakters machen. Der Aberglaube erscheint nur so sehr<br />\r\ndeplaciert in unserer modernen, naturwissenschaftlichen, aber noch<br />\r\nkeineswegs abgerundeten Weltanschauung; in der Weltanschauung<br />\r\nvorwissenschaftlicher Zeiten und V\u00f6lker war er berechtigt und<br />\r\nkonsequent.</p>\r\n\r\n<p>Der R\u00f6mer, der eine wichtige Unternehmung aufgab, wenn<br />\r\nihm ein widriger Vogelflug begegnete, war also relativ im Recht;<br />\r\ner handelte konsequent nach seinen Voraussetzungen. Wenn er<br />\r\naber von der Unternehmung abstand, weil er an der Schwelle<br />\r\nseiner T\u00fcr gestolpert war (\u201e<em>un Romain retournerait</em>\u201c), so war er<br />\r\nuns Ungl\u00e4ubigen auch&nbsp;absolut \u00fcberlegen, ein besserer Seelen-<br />\r\nkundiger, als wir uns zu sein bem\u00fchen. Denn dieses Stolpern<br />\r\nmu\u00dfte ihm die Existenz eines Zweifels, einer Gegenstr\u00f6mung in<br />\r\nseinem Innern beweisen, deren Kraft sich im Moment der<br />\r\nAusf\u00fchrung von der Kraft seiner Intention abziehen konnte. Des</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">288</span></p>\n<p class=\"ff\">mu\u00df hier zu Hilfe genommen werden \u2014 in der Konstruktion<br />\neiner <span class=\"smallcaps\">\u00fcbersinnlichen Realit\u00e4t</span>, welche von der Wissen-<br />\nschaft in <span class=\"smallcaps\">Psychologie des Unbewu\u00dften</span> zur\u00fcckverwandelt<br />\nwerden\u00a0soll. Man k\u00f6nnte sich getrauen, die Mythen vom Paradies<br />\nund S\u00fcndenfall, von Gott, vom Guten und B\u00f6sen, von der<br />\nUnsterblichkeit u. dgl. in solcher Weise aufzul\u00f6sen, die <span class=\"smallcaps\">Meta</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">physik</span> in <span class=\"smallcaps\">Metapsychologie</span> umzusetzen. Die Kluft zwischen<br />\nder Verschiebung des Paranoikers und der des Abergl\u00e4ubischen<br />\nist\u00a0minder gro\u00df, als sie auf den ersten Blick erscheint. Als die<br />\nMenschen zu denken begannen, waren sie bekanntlich gen\u00f6tigt,<br />\ndie Au\u00dfenwelt anthropomorphisch in eine Vielheit von Pers\u00f6nlich-<br />\nkeiten nach ihrem Gleichnis aufzul\u00f6sen; die Zuf\u00e4lligkeiten, die<br />\nsie abergl\u00e4ubisch deuteten, waren also Handlungen, \u00c4u\u00dferungen<br />\nvon Personen, und sie haben sich demnach genau so benommen<br />\nwie die Paranoiker, welche aus den unscheinbaren Anzeichen, die<br />\nihnen die anderen geben, Schl\u00fcsse ziehen, und wie die Gesunden<br />\nalle, welche mit Recht die zuf\u00e4lligen und unbeabsichtigten Hand-<br />\nlungen ihrer Nebenmenschen zur Grundlage der Sch\u00e4tzung ihres<br />\nCharakters machen. Der Aberglaube erscheint nur so sehr<br />\ndeplaciert in unserer modernen, naturwissenschaftlichen, aber noch<br />\nkeineswegs abgerundeten Weltanschauung; in der Weltanschauung<br />\nvorwissenschaftlicher Zeiten und V\u00f6lker war er berechtigt und<br />\nkonsequent.</p>\n<p>Der R\u00f6mer, der eine wichtige Unternehmung aufgab, wenn<br />\nihm ein widriger Vogelflug begegnete, war also relativ im Recht;<br />\ner handelte konsequent nach seinen Voraussetzungen. Wenn er<br />\naber von der Unternehmung abstand, weil er an der Schwelle<br />\nseiner T\u00fcr gestolpert war (\u201e<em>un Romain retournerait</em>\u201c), so war er<br />\nuns Ungl\u00e4ubigen auch\u00a0absolut \u00fcberlegen, ein besserer Seelen-<br />\nkundiger, als wir uns zu sein bem\u00fchen. Denn dieses Stolpern<br />\nmu\u00dfte ihm die Existenz eines Zweifels, einer Gegenstr\u00f6mung in<br />\nseinem Innern beweisen, deren Kraft sich im Moment der<br />\nAusf\u00fchrung von der Kraft seiner Intention abziehen konnte. Des</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">288</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">mu\u00df hier zu Hilfe genommen werden \u2014 in der Konstruktion<lb /> einer <span class=\"smallcaps\">\u00fcbersinnlichen Realit\u00e4t</span>, welche von der Wissen<lb break=\"no\"/>schaft in <span class=\"smallcaps\">Psychologie des Unbewu\u00dften</span> zur\u00fcckverwandelt<lb /> werden soll. Man k\u00f6nnte sich getrauen, die Mythen vom Paradies<lb /> und S\u00fcndenfall, von Gott, vom Guten und B\u00f6sen, von der<lb /> Unsterblichkeit u. dgl. in solcher Weise aufzul\u00f6sen, die <span class=\"smallcaps\">Meta</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">physik</span> in <span class=\"smallcaps\">Metapsychologie</span> umzusetzen. Die Kluft zwischen<lb /> der Verschiebung des Paranoikers und der des Abergl\u00e4ubischen<lb /> ist minder gro\u00df, als sie auf den ersten Blick erscheint. Als die<lb /> Menschen zu denken begannen, waren sie bekanntlich gen\u00f6tigt,<lb /> die Au\u00dfenwelt anthropomorphisch in eine Vielheit von Pers\u00f6nlich<lb break=\"no\"/>keiten nach ihrem Gleichnis aufzul\u00f6sen; die Zuf\u00e4lligkeiten, die<lb /> sie abergl\u00e4ubisch deuteten, waren also Handlungen, \u00c4u\u00dferungen<lb /> von Personen, und sie haben sich demnach genau so benommen<lb /> wie die Paranoiker, welche aus den unscheinbaren Anzeichen, die<lb /> ihnen die anderen geben, Schl\u00fcsse ziehen, und wie die Gesunden<lb /> alle, welche mit Recht die zuf\u00e4lligen und unbeabsichtigten Hand<lb break=\"no\"/>lungen ihrer Nebenmenschen zur Grundlage der Sch\u00e4tzung ihres<lb /> Charakters machen. Der Aberglaube erscheint nur so sehr<lb /> deplaciert in unserer modernen, naturwissenschaftlichen, aber noch<lb /> keineswegs abgerundeten Weltanschauung; in der Weltanschauung<lb /> vorwissenschaftlicher Zeiten und V\u00f6lker war er berechtigt und<lb /> konsequent.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der R\u00f6mer, der eine wichtige Unternehmung aufgab, wenn<lb /> ihm ein widriger Vogelflug begegnete, war also relativ im Recht;<lb /> er handelte konsequent nach seinen Voraussetzungen. Wenn er<lb /> aber von der Unternehmung abstand, weil er an der Schwelle<lb /> seiner T\u00fcr gestolpert war (\u201e<em>un Romain retournerait</em>\u201c), so war er<lb /> uns Ungl\u00e4ubigen auch absolut \u00fcberlegen, ein besserer Seelen<lb break=\"no\"/>kundiger, als wir uns zu sein bem\u00fchen. Denn dieses Stolpern<lb /> mu\u00dfte ihm die Existenz eines Zweifels, einer Gegenstr\u00f6mung in<lb /> seinem Innern beweisen, deren Kraft sich im Moment der<lb /> Ausf\u00fchrung von der Kraft seiner Intention abziehen konnte. Des<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "27eaff29-3373-4b9d-a297-a236b4d17973", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/27eaff29-3373-4b9d-a297-a236b4d17973"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73454, "langcode": "de", "filename": "page-22-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-22-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-22-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 379617, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/27eaff29-3373-4b9d-a297-a236b4d17973/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "27eaff29-3373-4b9d-a297-a236b4d17973", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/27eaff29-3373-4b9d-a297-a236b4d17973", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-22-202108122122.jpg"}, {"id": "4755d740-4350-44eb-af43-244a5342c2ae", "title": "Seite 23", "page_nr": "23", "attr": {"drupal_internal__nid": 105385, "drupal_internal__vid": 163097, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 23", "created": 1628803376, "changed": 1644881296, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">289</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">vollen Erfolges ist man n\u00e4mlich nur dann sicher, wenn alle<br />\r\nSeelenkr\u00e4fte einig dem gew\u00fcnschten Ziel entgegenstreben. Wie<br />\r\nantwortet <span class=\"smallcaps\">Schillers Tell</span>, der so lange gezaudert, den Apfel<br />\r\nvom Haupte seines Knaben zu schie\u00dfen, auf die Frage des Vogts,<br />\r\nwozu er den zweiten Pfeil eingesteckt?</p>\r\n\r\n<blockquote>\r\n<p>Mit diesem Pfeil durchbohrt\u2019 ich \u2014 Euch,<br />\r\nWenn ich mein liebes Kind getroffen h\u00e4tte,<br />\r\nUnd <span class=\"smallcaps\">Euer</span> \u2014 wahrlich \u2014 h\u00e4tt\u2019 ich <span class=\"smallcaps\">nicht</span> gefehlt.</p>\r\n</blockquote>\r\n\r\n<p><em>D)</em> Wer die Gelegenheit gehabt hat, die verborgenen Seelen-<br />\r\nregungen der Menschen mit dem Mittel der Psychoanalyse zu<br />\r\nstudieren, der kann auch \u00fcber die Qualit\u00e4t der unbewu\u00dften<br />\r\nMotive, die sich im Aberglauben ausdr\u00fccken, einiges Neue sagen.<br />\r\nAm deutlichsten erkennt man bei den oft sehr intelligenten, mit<br />\r\nZwangsdenken und Zwangszust\u00e4nden behafteten Nerv\u00f6sen, da\u00df<br />\r\nder Aberglaube aus unterdr\u00fcckten feindseligen und grausamen<br />\r\nRegungen hervorgeht. Aberglaube ist zum gro\u00dfen Teile Unheils-<br />\r\nerwartung, und wer anderen h\u00e4ufig B\u00f6ses gew\u00fcnscht, aber infolge<br />\r\nder Erziehung zur G\u00fcte solche W\u00fcnsche ins Unbewu\u00dfte verdr\u00e4ngt<br />\r\nhat, dem wird es besonders nahe liegen, die Strafe f\u00fcr solches<br />\r\nunbewu\u00dfte B\u00f6se als ein ihm drohendes Unheil von au\u00dfen zu<br />\r\nerwarten.</p>\r\n\r\n<p>Wenn wir zugeben, da\u00df wir die Psychologie des Aberglaubens<br />\r\nmit diesen Bemerkungen keineswegs ersch\u00f6pft haben, so werden<br />\r\nwir auf der anderen Seite die Frage wenigstens streifen m\u00fcssen,<br />\r\nob denn reale Wurzeln des Aberglaubens durchaus zu bestreiten<br />\r\nseien, ob es gewi\u00df keine Ahnungen, prophetische Tr\u00e4ume, tele-<br />\r\npathische Erfahrungen, \u00c4u\u00dferungen \u00fcbersinnlicher Kr\u00e4fte und<br />\r\ndergleichen gebe. Ich bin nun weit davon entfernt, diese Ph\u00e4no-<br />\r\nmene \u00fcberall so kurzerhand aburteilen zu wollen, \u00fcber welche<br />\r\nso viele eingehende Beobachtungen selbst intellektuell hervor-<br />\r\nragender M\u00e4nner vorliegen, und die am besten die Objekte<br />\r\nweiterer Untersuchungen bilden sollen. Es ist dann sogar zu</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">289</span></p>\n<p class=\"ff\">vollen Erfolges ist man n\u00e4mlich nur dann sicher, wenn alle<br />\nSeelenkr\u00e4fte einig dem gew\u00fcnschten Ziel entgegenstreben. Wie<br />\nantwortet <span class=\"smallcaps\">Schillers Tell</span>, der so lange gezaudert, den Apfel<br />\nvom Haupte seines Knaben zu schie\u00dfen, auf die Frage des Vogts,<br />\nwozu er den zweiten Pfeil eingesteckt?</p>\n<blockquote><p>Mit diesem Pfeil durchbohrt\u2019 ich \u2014 Euch,<br />\nWenn ich mein liebes Kind getroffen h\u00e4tte,<br />\nUnd <span class=\"smallcaps\">Euer</span> \u2014 wahrlich \u2014 h\u00e4tt\u2019 ich <span class=\"smallcaps\">nicht</span> gefehlt.</p>\n</blockquote>\n<p><em>D)</em> Wer die Gelegenheit gehabt hat, die verborgenen Seelen-<br />\nregungen der Menschen mit dem Mittel der Psychoanalyse zu<br />\nstudieren, der kann auch \u00fcber die Qualit\u00e4t der unbewu\u00dften<br />\nMotive, die sich im Aberglauben ausdr\u00fccken, einiges Neue sagen.<br />\nAm deutlichsten erkennt man bei den oft sehr intelligenten, mit<br />\nZwangsdenken und Zwangszust\u00e4nden behafteten Nerv\u00f6sen, da\u00df<br />\nder Aberglaube aus unterdr\u00fcckten feindseligen und grausamen<br />\nRegungen hervorgeht. Aberglaube ist zum gro\u00dfen Teile Unheils-<br />\nerwartung, und wer anderen h\u00e4ufig B\u00f6ses gew\u00fcnscht, aber infolge<br />\nder Erziehung zur G\u00fcte solche W\u00fcnsche ins Unbewu\u00dfte verdr\u00e4ngt<br />\nhat, dem wird es besonders nahe liegen, die Strafe f\u00fcr solches<br />\nunbewu\u00dfte B\u00f6se als ein ihm drohendes Unheil von au\u00dfen zu<br />\nerwarten.</p>\n<p>Wenn wir zugeben, da\u00df wir die Psychologie des Aberglaubens<br />\nmit diesen Bemerkungen keineswegs ersch\u00f6pft haben, so werden<br />\nwir auf der anderen Seite die Frage wenigstens streifen m\u00fcssen,<br />\nob denn reale Wurzeln des Aberglaubens durchaus zu bestreiten<br />\nseien, ob es gewi\u00df keine Ahnungen, prophetische Tr\u00e4ume, tele-<br />\npathische Erfahrungen, \u00c4u\u00dferungen \u00fcbersinnlicher Kr\u00e4fte und<br />\ndergleichen gebe. Ich bin nun weit davon entfernt, diese Ph\u00e4no-<br />\nmene \u00fcberall so kurzerhand aburteilen zu wollen, \u00fcber welche<br />\nso viele eingehende Beobachtungen selbst intellektuell hervor-<br />\nragender M\u00e4nner vorliegen, und die am besten die Objekte<br />\nweiterer Untersuchungen bilden sollen. Es ist dann sogar zu</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">289</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">vollen Erfolges ist man n\u00e4mlich nur dann sicher, wenn alle<lb /> Seelenkr\u00e4fte einig dem gew\u00fcnschten Ziel entgegenstreben. Wie<lb /> antwortet <span class=\"smallcaps\">Schillers Tell</span>, der so lange gezaudert, den Apfel<lb /> vom Haupte seines Knaben zu schie\u00dfen, auf die Frage des Vogts,<lb /> wozu er den zweiten Pfeil eingesteckt?<lb break=\"paragraph\"/></p> <blockquote><p>Mit diesem Pfeil durchbohrt\u2019 ich \u2014 Euch,<lb /> Wenn ich mein liebes Kind getroffen h\u00e4tte,<lb /> Und <span class=\"smallcaps\">Euer</span> \u2014 wahrlich \u2014 h\u00e4tt\u2019 ich <span class=\"smallcaps\">nicht</span> gefehlt.<lb break=\"paragraph\"/></p> </blockquote><p><em>D)</em> Wer die Gelegenheit gehabt hat, die verborgenen Seelen<lb break=\"no\"/>regungen der Menschen mit dem Mittel der Psychoanalyse zu<lb /> studieren, der kann auch \u00fcber die Qualit\u00e4t der unbewu\u00dften<lb /> Motive, die sich im Aberglauben ausdr\u00fccken, einiges Neue sagen.<lb /> Am deutlichsten erkennt man bei den oft sehr intelligenten, mit<lb /> Zwangsdenken und Zwangszust\u00e4nden behafteten Nerv\u00f6sen, da\u00df<lb /> der Aberglaube aus unterdr\u00fcckten feindseligen und grausamen<lb /> Regungen hervorgeht. Aberglaube ist zum gro\u00dfen Teile Unheils<lb break=\"no\"/>erwartung, und wer anderen h\u00e4ufig B\u00f6ses gew\u00fcnscht, aber infolge<lb /> der Erziehung zur G\u00fcte solche W\u00fcnsche ins Unbewu\u00dfte verdr\u00e4ngt<lb /> hat, dem wird es besonders nahe liegen, die Strafe f\u00fcr solches<lb /> unbewu\u00dfte B\u00f6se als ein ihm drohendes Unheil von au\u00dfen zu<lb /> erwarten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn wir zugeben, da\u00df wir die Psychologie des Aberglaubens<lb /> mit diesen Bemerkungen keineswegs ersch\u00f6pft haben, so werden<lb /> wir auf der anderen Seite die Frage wenigstens streifen m\u00fcssen,<lb /> ob denn reale Wurzeln des Aberglaubens durchaus zu bestreiten<lb /> seien, ob es gewi\u00df keine Ahnungen, prophetische Tr\u00e4ume, tele<lb break=\"no\"/>pathische Erfahrungen, \u00c4u\u00dferungen \u00fcbersinnlicher Kr\u00e4fte und<lb /> dergleichen gebe. Ich bin nun weit davon entfernt, diese Ph\u00e4no<lb break=\"no\"/>mene \u00fcberall so kurzerhand aburteilen zu wollen, \u00fcber welche<lb /> so viele eingehende Beobachtungen selbst intellektuell hervor<lb break=\"no\"/>ragender M\u00e4nner vorliegen, und die am besten die Objekte<lb /> weiterer Untersuchungen bilden sollen. Es ist dann sogar zu<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bdd39da5-322b-4fbf-9579-0d5956aecbab", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bdd39da5-322b-4fbf-9579-0d5956aecbab"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73455, "langcode": "de", "filename": "page-23-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-23-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-23-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 355032, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bdd39da5-322b-4fbf-9579-0d5956aecbab/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bdd39da5-322b-4fbf-9579-0d5956aecbab", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bdd39da5-322b-4fbf-9579-0d5956aecbab", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-23-202108122122.jpg"}, {"id": "ab219591-e48c-48b0-bd2f-666cb7d5259d", "title": "Seite 24", "page_nr": "24", "attr": {"drupal_internal__nid": 105386, "drupal_internal__vid": 163208, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 24", "created": 1628803376, "changed": 1645119432, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">290</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">hoffen, da\u00df ein Teil dieser Beobachtungen durch unsere beginnende<br />\r\nErkenntnis der unbewu\u00dften seelischen Vorg\u00e4nge zur Aufkl\u00e4rung<br />\r\ngelangen wird, ohne uns zu grundst\u00fcrzenden Ab\u00e4nderungen<br />\r\nunserer heutigen Anschauungen zu n\u00f6tigen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Wenn noch andere,<br />\r\nwie z. B. die von den Spiritisten behaupteten Ph\u00e4nomene,<br />\r\nerweisbar werden sollten, so werden wir eben die von der neuen<br />\r\nErfahrung geforderten Modifikationen unserer \u201eGesetze\u201c vornehmen,<br />\r\nohne an dem Zusammenhang der Dinge in der Welt irre zu<br />\r\nwerden.</p>\r\n\r\n<p>Im Rahmen dieser Auseinandersetzungen kann ich die nun<br />\r\naufgeworfenen Fragen nicht anders als subjektiv,&nbsp;d. i. nach meiner<br />\r\npers\u00f6nlichen Erfahrung, beantworten. Ich mu\u00df leider bekennen,<br />\r\nda\u00df ich zu jenen unw\u00fcrdigen Individuen geh\u00f6re, vor denen die<br />\r\nGeister ihre T\u00e4tigkeit einstellen und das \u00dcbersinnliche entweicht,<br />\r\nso da\u00df ich niemals in die Lage gekommen bin, selbst etwas zum<br />\r\nWunderglauben Anregendes zu erleben. Ich habe wie alle Menschen<br />\r\nAhnungen gehabt und Unheil erfahren, aber die beiden wichen<br />\r\neinander aus, so da\u00df auf die Ahnungen nichts folgte und das<br />\r\nUnheil unangek\u00fcndigt \u00fcber mich kam. Zur Zeit, als ich, ein<br />\r\njunger Mann, allein in einer fremden Stadt lebte, habe ich oft<br />\r\ngenug meinen Namen pl\u00f6tzlich von einer unverkennbaren, teuren<br />\r\nStimme rufen h\u00f6ren und mir dann den Zeitmoment der Halluzi-<br />\r\nnation notiert, um mich besorgt bei den Daheimgebliebenen zu<br />\r\nerkundigen, was um jene Zeit vorgefallen. Es war nichts. Zum<br />\r\nErsatz daf\u00fcr habe ich sp\u00e4ter unger\u00fchrt und ahnungslos mit<br />\r\nmeinen Kranken gearbeitet,&nbsp;w\u00e4hrend mein Kind einer Verblutung<br />\r\nzu erliegen drohte. Es hat auch keine der Ahnungen, von denen<br />\r\nmir Patienten berichtet haben, meine Anerkennung als reales<br />\r\nPh\u00e4nomen erwerben k\u00f6nnen. Doch mu\u00df ich gestehen, da\u00df ich<br />\r\nin den letzten Jahren einige merkw\u00fcrdige Erfahrungen gemacht</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> E. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann,</span>&nbsp;Zur Kritik des Hellsehens, Wiener Klinische Rundschau, 1910,<br />\r\nNr. 6,&nbsp;und Ein Dichter und sein Vater, Beitrag zur Psychologie religi\u00f6ser Bekehrung<br />\r\nund telepathischer Ph\u00e4nomene, Imago, IV, 1915/16.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">290</span></p>\n<p class=\"ff\">hoffen, da\u00df ein Teil dieser Beobachtungen durch unsere beginnende<br />\nErkenntnis der unbewu\u00dften seelischen Vorg\u00e4nge zur Aufkl\u00e4rung<br />\ngelangen wird, ohne uns zu grundst\u00fcrzenden Ab\u00e4nderungen<br />\nunserer heutigen Anschauungen zu n\u00f6tigen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Wenn noch andere,<br />\nwie z. B. die von den Spiritisten behaupteten Ph\u00e4nomene,<br />\nerweisbar werden sollten, so werden wir eben die von der neuen<br />\nErfahrung geforderten Modifikationen unserer \u201eGesetze\u201c vornehmen,<br />\nohne an dem Zusammenhang der Dinge in der Welt irre zu<br />\nwerden.</p>\n<p>Im Rahmen dieser Auseinandersetzungen kann ich die nun<br />\naufgeworfenen Fragen nicht anders als subjektiv,\u00a0d. i. nach meiner<br />\npers\u00f6nlichen Erfahrung, beantworten. Ich mu\u00df leider bekennen,<br />\nda\u00df ich zu jenen unw\u00fcrdigen Individuen geh\u00f6re, vor denen die<br />\nGeister ihre T\u00e4tigkeit einstellen und das \u00dcbersinnliche entweicht,<br />\nso da\u00df ich niemals in die Lage gekommen bin, selbst etwas zum<br />\nWunderglauben Anregendes zu erleben. Ich habe wie alle Menschen<br />\nAhnungen gehabt und Unheil erfahren, aber die beiden wichen<br />\neinander aus, so da\u00df auf die Ahnungen nichts folgte und das<br />\nUnheil unangek\u00fcndigt \u00fcber mich kam. Zur Zeit, als ich, ein<br />\njunger Mann, allein in einer fremden Stadt lebte, habe ich oft<br />\ngenug meinen Namen pl\u00f6tzlich von einer unverkennbaren, teuren<br />\nStimme rufen h\u00f6ren und mir dann den Zeitmoment der Halluzi-<br />\nnation notiert, um mich besorgt bei den Daheimgebliebenen zu<br />\nerkundigen, was um jene Zeit vorgefallen. Es war nichts. Zum<br />\nErsatz daf\u00fcr habe ich sp\u00e4ter unger\u00fchrt und ahnungslos mit<br />\nmeinen Kranken gearbeitet,\u00a0w\u00e4hrend mein Kind einer Verblutung<br />\nzu erliegen drohte. Es hat auch keine der Ahnungen, von denen<br />\nmir Patienten berichtet haben, meine Anerkennung als reales<br />\nPh\u00e4nomen erwerben k\u00f6nnen. Doch mu\u00df ich gestehen, da\u00df ich<br />\nin den letzten Jahren einige merkw\u00fcrdige Erfahrungen gemacht</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> E. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann,</span>\u00a0Zur Kritik des Hellsehens, Wiener Klinische Rundschau, 1910,<br />\nNr. 6,\u00a0und Ein Dichter und sein Vater, Beitrag zur Psychologie religi\u00f6ser Bekehrung<br />\nund telepathischer Ph\u00e4nomene, Imago, IV, 1915/16.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">290</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">hoffen, da\u00df ein Teil dieser Beobachtungen durch unsere beginnende<lb /> Erkenntnis der unbewu\u00dften seelischen Vorg\u00e4nge zur Aufkl\u00e4rung<lb /> gelangen wird, ohne uns zu grundst\u00fcrzenden Ab\u00e4nderungen<lb /> unserer heutigen Anschauungen zu n\u00f6tigen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Wenn noch andere,<lb /> wie z. B. die von den Spiritisten behaupteten Ph\u00e4nomene,<lb /> erweisbar werden sollten, so werden wir eben die von der neuen<lb /> Erfahrung geforderten Modifikationen unserer \u201eGesetze\u201c vornehmen,<lb /> ohne an dem Zusammenhang der Dinge in der Welt irre zu<lb /> werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Rahmen dieser Auseinandersetzungen kann ich die nun<lb /> aufgeworfenen Fragen nicht anders als subjektiv, d. i. nach meiner<lb /> pers\u00f6nlichen Erfahrung, beantworten. Ich mu\u00df leider bekennen,<lb /> da\u00df ich zu jenen unw\u00fcrdigen Individuen geh\u00f6re, vor denen die<lb /> Geister ihre T\u00e4tigkeit einstellen und das \u00dcbersinnliche entweicht,<lb /> so da\u00df ich niemals in die Lage gekommen bin, selbst etwas zum<lb /> Wunderglauben Anregendes zu erleben. Ich habe wie alle Menschen<lb /> Ahnungen gehabt und Unheil erfahren, aber die beiden wichen<lb /> einander aus, so da\u00df auf die Ahnungen nichts folgte und das<lb /> Unheil unangek\u00fcndigt \u00fcber mich kam. Zur Zeit, als ich, ein<lb /> junger Mann, allein in einer fremden Stadt lebte, habe ich oft<lb /> genug meinen Namen pl\u00f6tzlich von einer unverkennbaren, teuren<lb /> Stimme rufen h\u00f6ren und mir dann den Zeitmoment der Halluzi<lb break=\"no\"/>nation notiert, um mich besorgt bei den Daheimgebliebenen zu<lb /> erkundigen, was um jene Zeit vorgefallen. Es war nichts. Zum<lb /> Ersatz daf\u00fcr habe ich sp\u00e4ter unger\u00fchrt und ahnungslos mit<lb /> meinen Kranken gearbeitet, w\u00e4hrend mein Kind einer Verblutung<lb /> zu erliegen drohte. Es hat auch keine der Ahnungen, von denen<lb /> mir Patienten berichtet haben, meine Anerkennung als reales<lb /> Ph\u00e4nomen erwerben k\u00f6nnen. Doch mu\u00df ich gestehen, da\u00df ich<lb /> in den letzten Jahren einige merkw\u00fcrdige Erfahrungen gemacht<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> E. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann,</span> Zur Kritik des Hellsehens, Wiener Klinische Rundschau, 1910,<lb /> Nr. 6, und Ein Dichter und sein Vater, Beitrag zur Psychologie religi\u00f6ser Bekehrung<lb /> und telepathischer Ph\u00e4nomene, Imago, IV, 1915/16.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "403eeed6-0419-418b-b7cd-ef80fd8b9f8d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/403eeed6-0419-418b-b7cd-ef80fd8b9f8d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73456, "langcode": "de", "filename": "page-24-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-24-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-24-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 382477, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/403eeed6-0419-418b-b7cd-ef80fd8b9f8d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "403eeed6-0419-418b-b7cd-ef80fd8b9f8d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/403eeed6-0419-418b-b7cd-ef80fd8b9f8d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-24-202108122122.jpg"}, {"id": "1a7df4a4-5306-4c91-adca-69fea672dea6", "title": "Seite 25", "page_nr": "25", "attr": {"drupal_internal__nid": 105387, "drupal_internal__vid": 170543, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 25", "created": 1628803376, "changed": 1659547653, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">291</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">habe, die durch die Annahme telepathischer Gedanken\u00fcbertragung<br />\r\nleichte Aufkl\u00e4rung gefunden h\u00e4tten.</p>\r\n\r\n<p>Der Glaube an prophetische Tr\u00e4ume z\u00e4hlt viele Anh\u00e4nger,<br />\r\nweil er sich darauf st\u00fctzen kann, da\u00df manches sich wirklich in<br />\r\nder Zukunft so gestaltet, wie es der Wunsch im Traume vorher<br />\r\nkonstruiert hat.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Allein daran ist wenig zu verwundern, und<br />\r\nzwischen dem Traum und der Erf\u00fcllung lassen sich in der Regel<br />\r\nnoch weitgehende Abweichungen nachweisen, welche die Gl\u00e4ubig-<br />\r\nkeit der Tr\u00e4umer zu vernachl\u00e4ssigen liebt. Ein sch\u00f6nes Beispiel<br />\r\neines mit Recht prophetisch zu nennenden Traumes bot mir<br />\r\neinmal eine intelligente und wahrheitsliebende Patientin zur<br />\r\ngenauen Analyse. Sie erz\u00e4hlte, da\u00df sie einmal getr\u00e4umt, sie treffe<br />\r\nihren fr\u00fcheren Freund und Hausarzt vor einem bestimmten<br />\r\nLaden einer gewissen Stra\u00dfe, und als sie am n\u00e4chsten Morgen<br />\r\nin die innere Stadt ging, traf sie ihn wirklich an der im Traume<br />\r\ngenannten Stelle. Ich bemerke, da\u00df dieses wunderbare Zusammen-<br />\r\ntreffen seine Bedeutung durch kein nachfolgendes Erlebnis erwies,<br />\r\nalso nicht aus dem Zuk\u00fcnftigen zu rechtfertigen war.</p>\r\n\r\n<p>Das sorgf\u00e4ltige Examen stellte fest, da\u00df kein Beweis daf\u00fcr<br />\r\nvorliege, die Dame habe den Traum bereits am Morgen nach<br />\r\nder Traumnacht,&nbsp;also vor&nbsp;dem Spaziergang und der Begegnung,<br />\r\nerinnert. Sie konnte nichts gegen eine Darstellung des Sach-<br />\r\nverhaltes einwenden, die der Begebenheit alles Wunderbare nimmt<br />\r\nund nur ein interessantes psychologisches Problem \u00fcbrig l\u00e4\u00dft. Sie<br />\r\nist eines Vormittags durch die gewisse Stra\u00dfe gegangen, hat vor<br />\r\ndem einen Laden ihren alten Hausarzt begegnet und nun bei<br />\r\nseinem Anblick die \u00dcberzeugung bekommen, da\u00df sie die letzte<br />\r\nNacht von diesem Zusammentreffen an der n\u00e4mlichen Stelle<br />\r\ngetr\u00e4umt habe. Die Analyse konnte dann mit gro\u00dfer Wahrschein-<br />\r\nlichkeit andeuten, wie sie zu dieser \u00dcberzeugung gekommen war,<br />\r\nwelcher man ja nach allgemeinen Regeln ein gewisses Anrecht</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>,&nbsp;Traum und Telepathie (Imago, VIII.&nbsp;1922. Enthalten in Bd. III<br />\r\ndieser Gesamtausgabe).</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">291</span></p>\n<p class=\"ff\">habe, die durch die Annahme telepathischer Gedanken\u00fcbertragung<br />\nleichte Aufkl\u00e4rung gefunden h\u00e4tten.</p>\n<p>Der Glaube an prophetische Tr\u00e4ume z\u00e4hlt viele Anh\u00e4nger,<br />\nweil er sich darauf st\u00fctzen kann, da\u00df manches sich wirklich in<br />\nder Zukunft so gestaltet, wie es der Wunsch im Traume vorher<br />\nkonstruiert hat.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Allein daran ist wenig zu verwundern, und<br />\nzwischen dem Traum und der Erf\u00fcllung lassen sich in der Regel<br />\nnoch weitgehende Abweichungen nachweisen, welche die Gl\u00e4ubig-<br />\nkeit der Tr\u00e4umer zu vernachl\u00e4ssigen liebt. Ein sch\u00f6nes Beispiel<br />\neines mit Recht prophetisch zu nennenden Traumes bot mir<br />\neinmal eine intelligente und wahrheitsliebende Patientin zur<br />\ngenauen Analyse. Sie erz\u00e4hlte, da\u00df sie einmal getr\u00e4umt, sie treffe<br />\nihren fr\u00fcheren Freund und Hausarzt vor einem bestimmten<br />\nLaden einer gewissen Stra\u00dfe, und als sie am n\u00e4chsten Morgen<br />\nin die innere Stadt ging, traf sie ihn wirklich an der im Traume<br />\ngenannten Stelle. Ich bemerke, da\u00df dieses wunderbare Zusammen-<br />\ntreffen seine Bedeutung durch kein nachfolgendes Erlebnis erwies,<br />\nalso nicht aus dem Zuk\u00fcnftigen zu rechtfertigen war.</p>\n<p>Das sorgf\u00e4ltige Examen stellte fest, da\u00df kein Beweis daf\u00fcr<br />\nvorliege, die Dame habe den Traum bereits am Morgen nach<br />\nder Traumnacht,\u00a0also vor\u00a0dem Spaziergang und der Begegnung,<br />\nerinnert. Sie konnte nichts gegen eine Darstellung des Sach-<br />\nverhaltes einwenden, die der Begebenheit alles Wunderbare nimmt<br />\nund nur ein interessantes psychologisches Problem \u00fcbrig l\u00e4\u00dft. Sie<br />\nist eines Vormittags durch die gewisse Stra\u00dfe gegangen, hat vor<br />\ndem einen Laden ihren alten Hausarzt begegnet und nun bei<br />\nseinem Anblick die \u00dcberzeugung bekommen, da\u00df sie die letzte<br />\nNacht von diesem Zusammentreffen an der n\u00e4mlichen Stelle<br />\ngetr\u00e4umt habe. Die Analyse konnte dann mit gro\u00dfer Wahrschein-<br />\nlichkeit andeuten, wie sie zu dieser \u00dcberzeugung gekommen war,<br />\nwelcher man ja nach allgemeinen Regeln ein gewisses Anrecht</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>,\u00a0Traum und Telepathie (Imago, VIII.\u00a01922. Enthalten in Bd. III<br />\ndieser Gesamtausgabe).</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">291</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">habe, die durch die Annahme telepathischer Gedanken\u00fcbertragung<lb /> leichte Aufkl\u00e4rung gefunden h\u00e4tten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Glaube an prophetische Tr\u00e4ume z\u00e4hlt viele Anh\u00e4nger,<lb /> weil er sich darauf st\u00fctzen kann, da\u00df manches sich wirklich in<lb /> der Zukunft so gestaltet, wie es der Wunsch im Traume vorher<lb /> konstruiert hat.<span class=\"footnote-index\">1</span> Allein daran ist wenig zu verwundern, und<lb /> zwischen dem Traum und der Erf\u00fcllung lassen sich in der Regel<lb /> noch weitgehende Abweichungen nachweisen, welche die Gl\u00e4ubig<lb break=\"no\"/>keit der Tr\u00e4umer zu vernachl\u00e4ssigen liebt. Ein sch\u00f6nes Beispiel<lb /> eines mit Recht prophetisch zu nennenden Traumes bot mir<lb /> einmal eine intelligente und wahrheitsliebende Patientin zur<lb /> genauen Analyse. Sie erz\u00e4hlte, da\u00df sie einmal getr\u00e4umt, sie treffe<lb /> ihren fr\u00fcheren Freund und Hausarzt vor einem bestimmten<lb /> Laden einer gewissen Stra\u00dfe, und als sie am n\u00e4chsten Morgen<lb /> in die innere Stadt ging, traf sie ihn wirklich an der im Traume<lb /> genannten Stelle. Ich bemerke, da\u00df dieses wunderbare Zusammen<lb break=\"no\"/>treffen seine Bedeutung durch kein nachfolgendes Erlebnis erwies,<lb /> also nicht aus dem Zuk\u00fcnftigen zu rechtfertigen war.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das sorgf\u00e4ltige Examen stellte fest, da\u00df kein Beweis daf\u00fcr<lb /> vorliege, die Dame habe den Traum bereits am Morgen nach<lb /> der Traumnacht, also vor dem Spaziergang und der Begegnung,<lb /> erinnert. Sie konnte nichts gegen eine Darstellung des Sach<lb break=\"no\"/>verhaltes einwenden, die der Begebenheit alles Wunderbare nimmt<lb /> und nur ein interessantes psychologisches Problem \u00fcbrig l\u00e4\u00dft. Sie<lb /> ist eines Vormittags durch die gewisse Stra\u00dfe gegangen, hat vor<lb /> dem einen Laden ihren alten Hausarzt begegnet und nun bei<lb /> seinem Anblick die \u00dcberzeugung bekommen, da\u00df sie die letzte<lb /> Nacht von diesem Zusammentreffen an der n\u00e4mlichen Stelle<lb /> getr\u00e4umt habe. Die Analyse konnte dann mit gro\u00dfer Wahrschein<lb break=\"no\"/>lichkeit andeuten, wie sie zu dieser \u00dcberzeugung gekommen war,<lb /> welcher man ja nach allgemeinen Regeln ein gewisses Anrecht<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, Traum und Telepathie (Imago, VIII. 1922. Enthalten in Bd. III<lb /> dieser Gesamtausgabe).<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bef27854-7a7c-4cd7-b288-78e0aed0421a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bef27854-7a7c-4cd7-b288-78e0aed0421a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73457, "langcode": "de", "filename": "page-25-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-25-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-25-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 393773, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bef27854-7a7c-4cd7-b288-78e0aed0421a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bef27854-7a7c-4cd7-b288-78e0aed0421a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bef27854-7a7c-4cd7-b288-78e0aed0421a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-25-202108122122.jpg"}, {"id": "b20a1013-6f78-447b-8d0f-3eed7ac86321", "title": "Seite 26", "page_nr": "26", "attr": {"drupal_internal__nid": 105388, "drupal_internal__vid": 170545, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 26", "created": 1628803376, "changed": 1659548111, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">292</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">auf Glaubw\u00fcrdigkeit nicht versagen darf. Ein Zusammentreffen<br />\r\nam bestimmten Orte nach vorheriger Erwartung, das ist ja der<br />\r\nTatbestand eines Rendezvous. Der alte Hausarzt rief die Erinnerung<br />\r\nan alte Zeiten in ihr wach, in denen Zusammenk\u00fcnfte mit einer<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">dritten</span>,&nbsp;auch dem Arzt befreundeten Person f\u00fcr sie bedeutungs-<br />\r\nvoll gewesen waren. Mit diesem Herrn war sie seitdem in Verkehr<br />\r\ngeblieben und hat am Tage vor dem angeblichen Traum vergeb-<br />\r\nlich auf ihn gewartet. K\u00f6nnte ich die hier vorliegenden Bezie-<br />\r\nhungen ausf\u00fchrlicher mitteilen, so w\u00e4re es mir leicht zu zeigen,<br />\r\nda\u00df die Illusion des prophetischen Traumes beim Anblick des<br />\r\nFreundes aus fr\u00fcherer Zeit \u00e4quivalent ist etwa folgender Rede:<br />\r\n\u201eAch, Herr Doktor, Sie erinnern mich jetzt an vergangene Zeiten,<br />\r\nin denen ich niemals vergeblich auf N. zu warten brauchte, wenn<br />\r\nwir eine Zusammenkunft bestellt hatten.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Von jenem bekannten \u201emerkw\u00fcrdigen Zusammentreffen\u201c, da\u00df<br />\r\nman einer Person begegnet, mit welcher man sich gerade in<br />\r\nGedanken besch\u00e4ftigt hat, habe ich bei mir selbst ein einfaches<br />\r\nund leicht zu deutendes Beispiel beobachtet, welches wahrschein-<br />\r\nlich ein gutes Vorbild f\u00fcr \u00e4hnliche Vorf\u00e4lle ist. Wenige Tage,<br />\r\nnachdem mir der Titel eines Professors verliehen worden war,<br />\r\nder in monarchisch eingerichteten Staaten selbst viel Autorit\u00e4t<br />\r\nverleiht, lenkten w\u00e4hrend eines Spazierganges durch die innere<br />\r\nStadt meine Gedanken pl\u00f6tzlich in eine kindische Rachephantasie<br />\r\nein, die sich gegen ein gewisses Elternpaar richtete. Diese hatten<br />\r\nmich einige Monate vorher zu ihrem T\u00f6chterchen gerufen, bei<br />\r\ndem sich eine interessante Zwangserscheinung im Anschlu\u00df an<br />\r\neinen Traum eingestellt hatte. Ich brachte dem Falle, dessen<br />\r\nGenese ich zu durchschauen glaubte, ein gro\u00dfes Interesse entgegen;<br />\r\nmeine Behandlung wurde aber von den Eltern abgelehnt und mir<br />\r\nzu verstehen gegeben, da\u00df man sich an eine ausl\u00e4ndische Autorit\u00e4t,<br />\r\ndie mittels Hypnotismus heile, zu wenden gedenke. Ich phanta-<br />\r\nsierte nun, da\u00df die Eltern nach dem v\u00f6lligen Mi\u00dfgl\u00fccken dieses<br />\r\nVersuches mich b\u00e4ten, mit meiner Behandlung einzusetzen, sie</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">292</span></p>\n<p class=\"ff\">auf Glaubw\u00fcrdigkeit nicht versagen darf. Ein Zusammentreffen<br />\nam bestimmten Orte nach vorheriger Erwartung, das ist ja der<br />\nTatbestand eines Rendezvous. Der alte Hausarzt rief die Erinnerung<br />\nan alte Zeiten in ihr wach, in denen Zusammenk\u00fcnfte mit einer<br /><span class=\"smallcaps\">dritten</span>,\u00a0auch dem Arzt befreundeten Person f\u00fcr sie bedeutungs-<br />\nvoll gewesen waren. Mit diesem Herrn war sie seitdem in Verkehr<br />\ngeblieben und hat am Tage vor dem angeblichen Traum vergeb-<br />\nlich auf ihn gewartet. K\u00f6nnte ich die hier vorliegenden Bezie-<br />\nhungen ausf\u00fchrlicher mitteilen, so w\u00e4re es mir leicht zu zeigen,<br />\nda\u00df die Illusion des prophetischen Traumes beim Anblick des<br />\nFreundes aus fr\u00fcherer Zeit \u00e4quivalent ist etwa folgender Rede:<br />\n\u201eAch, Herr Doktor, Sie erinnern mich jetzt an vergangene Zeiten,<br />\nin denen ich niemals vergeblich auf N. zu warten brauchte, wenn<br />\nwir eine Zusammenkunft bestellt hatten.\u201c</p>\n<p>Von jenem bekannten \u201emerkw\u00fcrdigen Zusammentreffen\u201c, da\u00df<br />\nman einer Person begegnet, mit welcher man sich gerade in<br />\nGedanken besch\u00e4ftigt hat, habe ich bei mir selbst ein einfaches<br />\nund leicht zu deutendes Beispiel beobachtet, welches wahrschein-<br />\nlich ein gutes Vorbild f\u00fcr \u00e4hnliche Vorf\u00e4lle ist. Wenige Tage,<br />\nnachdem mir der Titel eines Professors verliehen worden war,<br />\nder in monarchisch eingerichteten Staaten selbst viel Autorit\u00e4t<br />\nverleiht, lenkten w\u00e4hrend eines Spazierganges durch die innere<br />\nStadt meine Gedanken pl\u00f6tzlich in eine kindische Rachephantasie<br />\nein, die sich gegen ein gewisses Elternpaar richtete. Diese hatten<br />\nmich einige Monate vorher zu ihrem T\u00f6chterchen gerufen, bei<br />\ndem sich eine interessante Zwangserscheinung im Anschlu\u00df an<br />\neinen Traum eingestellt hatte. Ich brachte dem Falle, dessen<br />\nGenese ich zu durchschauen glaubte, ein gro\u00dfes Interesse entgegen;<br />\nmeine Behandlung wurde aber von den Eltern abgelehnt und mir<br />\nzu verstehen gegeben, da\u00df man sich an eine ausl\u00e4ndische Autorit\u00e4t,<br />\ndie mittels Hypnotismus heile, zu wenden gedenke. Ich phanta-<br />\nsierte nun, da\u00df die Eltern nach dem v\u00f6lligen Mi\u00dfgl\u00fccken dieses<br />\nVersuches mich b\u00e4ten, mit meiner Behandlung einzusetzen, sie</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">292</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">auf Glaubw\u00fcrdigkeit nicht versagen darf. Ein Zusammentreffen<lb /> am bestimmten Orte nach vorheriger Erwartung, das ist ja der<lb /> Tatbestand eines Rendezvous. Der alte Hausarzt rief die Erinnerung<lb /> an alte Zeiten in ihr wach, in denen Zusammenk\u00fcnfte mit einer<lb /> <span class=\"smallcaps\">dritten</span>, auch dem Arzt befreundeten Person f\u00fcr sie bedeutungs<lb break=\"no\"/>voll gewesen waren. Mit diesem Herrn war sie seitdem in Verkehr<lb /> geblieben und hat am Tage vor dem angeblichen Traum vergeb<lb break=\"no\"/>lich auf ihn gewartet. K\u00f6nnte ich die hier vorliegenden Bezie<lb break=\"no\"/>hungen ausf\u00fchrlicher mitteilen, so w\u00e4re es mir leicht zu zeigen,<lb /> da\u00df die Illusion des prophetischen Traumes beim Anblick des<lb /> Freundes aus fr\u00fcherer Zeit \u00e4quivalent ist etwa folgender Rede:<lb /> \u201eAch, Herr Doktor, Sie erinnern mich jetzt an vergangene Zeiten,<lb /> in denen ich niemals vergeblich auf N. zu warten brauchte, wenn<lb /> wir eine Zusammenkunft bestellt hatten.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von jenem bekannten \u201emerkw\u00fcrdigen Zusammentreffen\u201c, da\u00df<lb /> man einer Person begegnet, mit welcher man sich gerade in<lb /> Gedanken besch\u00e4ftigt hat, habe ich bei mir selbst ein einfaches<lb /> und leicht zu deutendes Beispiel beobachtet, welches wahrschein<lb break=\"no\"/>lich ein gutes Vorbild f\u00fcr \u00e4hnliche Vorf\u00e4lle ist. Wenige Tage,<lb /> nachdem mir der Titel eines Professors verliehen worden war,<lb /> der in monarchisch eingerichteten Staaten selbst viel Autorit\u00e4t<lb /> verleiht, lenkten w\u00e4hrend eines Spazierganges durch die innere<lb /> Stadt meine Gedanken pl\u00f6tzlich in eine kindische Rachephantasie<lb /> ein, die sich gegen ein gewisses Elternpaar richtete. Diese hatten<lb /> mich einige Monate vorher zu ihrem T\u00f6chterchen gerufen, bei<lb /> dem sich eine interessante Zwangserscheinung im Anschlu\u00df an<lb /> einen Traum eingestellt hatte. Ich brachte dem Falle, dessen<lb /> Genese ich zu durchschauen glaubte, ein gro\u00dfes Interesse entgegen;<lb /> meine Behandlung wurde aber von den Eltern abgelehnt und mir<lb /> zu verstehen gegeben, da\u00df man sich an eine ausl\u00e4ndische Autorit\u00e4t,<lb /> die mittels Hypnotismus heile, zu wenden gedenke. Ich phanta<lb break=\"no\"/>sierte nun, da\u00df die Eltern nach dem v\u00f6lligen Mi\u00dfgl\u00fccken dieses<lb /> Versuches mich b\u00e4ten, mit meiner Behandlung einzusetzen, sie<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f720f870-0634-4d87-a9f4-eb98fff8340a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f720f870-0634-4d87-a9f4-eb98fff8340a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73458, "langcode": "de", "filename": "page-26-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-26-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-26-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 382940, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f720f870-0634-4d87-a9f4-eb98fff8340a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f720f870-0634-4d87-a9f4-eb98fff8340a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f720f870-0634-4d87-a9f4-eb98fff8340a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-26-202108122122.jpg"}, {"id": "2db01363-5aeb-4842-aab4-79c03aefa667", "title": "Seite 27", "page_nr": "27", "attr": {"drupal_internal__nid": 105389, "drupal_internal__vid": 170548, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 27", "created": 1628803376, "changed": 1659548723, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">293</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">h\u00e4tten jetzt volles Vertrauen zu mir usw. Ich aber antwortete:<br />\r\nJa, jetzt, nachdem ich auch Professor geworden bin, haben Sie<br />\r\nVertrauen. Der Titel hat an meinen F\u00e4higkeiten weiter nichts<br />\r\nge\u00e4ndert; wenn Sie mich als Dozenten nicht brauchen konnten,<br />\r\nk\u00f6nnen Sie mich auch als Professor entbehren. \u2014 An dieser<br />\r\nStelle wurde meine Phantasie durch den lauten Gru\u00df \u201eHabe<br />\r\ndie Ehre, Herr Professor\u201c unterbrochen, und als ich aufschaute,<br />\r\nging das n\u00e4mliche Elternpaar an mir vor\u00fcber,&nbsp;an dem ich soeben<br />\r\ndurch die Abweisung ihres Anerbietens Rache genommen hatte.<br />\r\nDie n\u00e4chste \u00dcberlegung zerst\u00f6rte den Anschein des Wunderbaren.<br />\r\nIch ging auf einer geraden und breiten, fast menschenleeren<br />\r\nStra\u00dfe jenem Paar entgegen, hatte bei einem fl\u00fcchtigen Auf-<br />\r\nschauen, vielleicht zwanzig Schritte von ihnen entfernt, ihre<br />\r\nstattlichen Pers\u00f6nlichkeiten erblickt und erkannt, diese Wahr-<br />\r\nnehmung aber \u2014&nbsp;nach dem Muster einer negativen Halluzination<br />\r\n\u2014 aus jenen Gef\u00fchlsmotiven beseitigt, die sich dann in der<br />\r\nanscheinend spontan auftauchenden Phantasie zur Geltung<br />\r\nbrachten.</p>\r\n\r\n<p>Eine andere \u201eAufl\u00f6sung einer scheinbaren Vorahnung\u201c berichte<br />\r\nich nach Otto <span class=\"smallcaps\">Rank</span>:</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Vor einiger Zeit erlebte ich selbst eine seltsame Variation<br />\r\njenes \u201amerkw\u00fcrdigen Zusammentreffens\u2018, wobei man einer Person<br />\r\nbegegnet, mit welcher man sich gerade in Gedanken besch\u00e4ftigt<br />\r\nhat. Ich gehe unmittelbar vor Weihnachten in die \u00d6sterreichisch-<br />\r\nUngarische Bank, um mir zehn neue Silberkronen zu Geschenk-<br />\r\nzwecken einzuwechseln. In ehrgeizige Phantasien versunken,<br />\r\ndie an den Gegensatz meiner geringen Barschaft zu den im<br />\r\nBankgeb\u00e4ude aufgestapelten Geldmassen ankn\u00fcpfen, biege ich<br />\r\nin die schmale Bankgasse ein, wo die Bank gelegen ist. Vor<br />\r\ndem Tor sehe ich ein Automobil stehen und viele Leute aus<br />\r\nund ein gehen. Ich denke mir, die Beamten werden gerade<br />\r\nf\u00fcr meine paar Kronen Zeit haben; ich werde es jedenfalls<br />\r\nrasch abmachen, die zu wechselnde Geldnote hinlegen und</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">293</span></p>\n<p class=\"ff\">h\u00e4tten jetzt volles Vertrauen zu mir usw. Ich aber antwortete:<br />\nJa, jetzt, nachdem ich auch Professor geworden bin, haben Sie<br />\nVertrauen. Der Titel hat an meinen F\u00e4higkeiten weiter nichts<br />\nge\u00e4ndert; wenn Sie mich als Dozenten nicht brauchen konnten,<br />\nk\u00f6nnen Sie mich auch als Professor entbehren. \u2014 An dieser<br />\nStelle wurde meine Phantasie durch den lauten Gru\u00df \u201eHabe<br />\ndie Ehre, Herr Professor\u201c unterbrochen, und als ich aufschaute,<br />\nging das n\u00e4mliche Elternpaar an mir vor\u00fcber,\u00a0an dem ich soeben<br />\ndurch die Abweisung ihres Anerbietens Rache genommen hatte.<br />\nDie n\u00e4chste \u00dcberlegung zerst\u00f6rte den Anschein des Wunderbaren.<br />\nIch ging auf einer geraden und breiten, fast menschenleeren<br />\nStra\u00dfe jenem Paar entgegen, hatte bei einem fl\u00fcchtigen Auf-<br />\nschauen, vielleicht zwanzig Schritte von ihnen entfernt, ihre<br />\nstattlichen Pers\u00f6nlichkeiten erblickt und erkannt, diese Wahr-<br />\nnehmung aber \u2014\u00a0nach dem Muster einer negativen Halluzination<br />\n\u2014 aus jenen Gef\u00fchlsmotiven beseitigt, die sich dann in der<br />\nanscheinend spontan auftauchenden Phantasie zur Geltung<br />\nbrachten.</p>\n<p>Eine andere \u201eAufl\u00f6sung einer scheinbaren Vorahnung\u201c berichte<br />\nich nach Otto <span class=\"smallcaps\">Rank</span>:</p>\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Vor einiger Zeit erlebte ich selbst eine seltsame Variation<br />\njenes \u201amerkw\u00fcrdigen Zusammentreffens\u2018, wobei man einer Person<br />\nbegegnet, mit welcher man sich gerade in Gedanken besch\u00e4ftigt<br />\nhat. Ich gehe unmittelbar vor Weihnachten in die \u00d6sterreichisch-<br />\nUngarische Bank, um mir zehn neue Silberkronen zu Geschenk-<br />\nzwecken einzuwechseln. In ehrgeizige Phantasien versunken,<br />\ndie an den Gegensatz meiner geringen Barschaft zu den im<br />\nBankgeb\u00e4ude aufgestapelten Geldmassen ankn\u00fcpfen, biege ich<br />\nin die schmale Bankgasse ein, wo die Bank gelegen ist. Vor<br />\ndem Tor sehe ich ein Automobil stehen und viele Leute aus<br />\nund ein gehen. Ich denke mir, die Beamten werden gerade<br />\nf\u00fcr meine paar Kronen Zeit haben; ich werde es jedenfalls<br />\nrasch abmachen, die zu wechselnde Geldnote hinlegen und</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">293</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">h\u00e4tten jetzt volles Vertrauen zu mir usw. Ich aber antwortete:<lb /> Ja, jetzt, nachdem ich auch Professor geworden bin, haben Sie<lb /> Vertrauen. Der Titel hat an meinen F\u00e4higkeiten weiter nichts<lb /> ge\u00e4ndert; wenn Sie mich als Dozenten nicht brauchen konnten,<lb /> k\u00f6nnen Sie mich auch als Professor entbehren. \u2014 An dieser<lb /> Stelle wurde meine Phantasie durch den lauten Gru\u00df \u201eHabe<lb /> die Ehre, Herr Professor\u201c unterbrochen, und als ich aufschaute,<lb /> ging das n\u00e4mliche Elternpaar an mir vor\u00fcber, an dem ich soeben<lb /> durch die Abweisung ihres Anerbietens Rache genommen hatte.<lb /> Die n\u00e4chste \u00dcberlegung zerst\u00f6rte den Anschein des Wunderbaren.<lb /> Ich ging auf einer geraden und breiten, fast menschenleeren<lb /> Stra\u00dfe jenem Paar entgegen, hatte bei einem fl\u00fcchtigen Auf<lb break=\"no\"/>schauen, vielleicht zwanzig Schritte von ihnen entfernt, ihre<lb /> stattlichen Pers\u00f6nlichkeiten erblickt und erkannt, diese Wahr<lb break=\"no\"/>nehmung aber \u2014 nach dem Muster einer negativen Halluzination<lb /> \u2014 aus jenen Gef\u00fchlsmotiven beseitigt, die sich dann in der<lb /> anscheinend spontan auftauchenden Phantasie zur Geltung<lb /> brachten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine andere \u201eAufl\u00f6sung einer scheinbaren Vorahnung\u201c berichte<lb /> ich nach Otto <span class=\"smallcaps\">Rank</span>:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Vor einiger Zeit erlebte ich selbst eine seltsame Variation<lb /> jenes ,merkw\u00fcrdigen Zusammentreffens\u2018, wobei man einer Person<lb /> begegnet, mit welcher man sich gerade in Gedanken besch\u00e4ftigt<lb /> hat. Ich gehe unmittelbar vor Weihnachten in die \u00d6sterreichisch<lb break=\"no\"/>Ungarische Bank, um mir zehn neue Silberkronen zu Geschenk<lb break=\"no\"/>zwecken einzuwechseln. In ehrgeizige Phantasien versunken,<lb /> die an den Gegensatz meiner geringen Barschaft zu den im<lb /> Bankgeb\u00e4ude aufgestapelten Geldmassen ankn\u00fcpfen, biege ich<lb /> in die schmale Bankgasse ein, wo die Bank gelegen ist. Vor<lb /> dem Tor sehe ich ein Automobil stehen und viele Leute aus<lb /> und ein gehen. Ich denke mir, die Beamten werden gerade<lb /> f\u00fcr meine paar Kronen Zeit haben; ich werde es jedenfalls<lb /> rasch abmachen, die zu wechselnde Geldnote hinlegen und</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8232e528-2019-45f1-88ee-405b1d607eb2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8232e528-2019-45f1-88ee-405b1d607eb2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73459, "langcode": "de", "filename": "page-27-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-27-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-27-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 372190, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8232e528-2019-45f1-88ee-405b1d607eb2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8232e528-2019-45f1-88ee-405b1d607eb2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8232e528-2019-45f1-88ee-405b1d607eb2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-27-202108122122.jpg"}, {"id": "fc6e15eb-2991-41cf-8d55-c68c6bf6da04", "title": "Seite 28", "page_nr": "28", "attr": {"drupal_internal__nid": 105390, "drupal_internal__vid": 170551, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 28", "created": 1628803376, "changed": 1659549325, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">294</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">sagen: Bitte, geben Sie mir <span class=\"smallcaps\">Gold</span>! \u2014 Sogleich bemerke ich<br />\r\nmeinen Irrtum \u2014 ich sollte ja <span class=\"smallcaps\">Silber</span> verlangen \u2014&nbsp;und<br />\r\nerwache aus meinen Phantasien. Ich befinde mich nur noch<br />\r\nwenige Schritte vom Eingang entfernt und sehe einen jungen<br />\r\nMann mir entgegenkommen, der mir bekannt vorkommt, den ich<br />\r\njedoch wegen meiner Kurzsichtigkeit noch nicht mit Sicherheit<br />\r\nzu erkennen vermag. Wie er n\u00e4her kommt, erkenne ich in ihm<br />\r\neinen Schulkollegen meines <span class=\"smallcaps\">Bruders</span>, namens <span class=\"smallcaps\">Gold</span>, von dessen<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Bruder</span>, einem bekannten Schriftsteller, ich zu Beginn meiner<br />\r\nliterarischen Laufbahn weitgehende F\u00f6rderung erwartet hatte.<br />\r\nSie blieb jedoch aus und mit ihr auch der erhoffte materielle<br />\r\nErfolg, mit dem sich meine Phantasie auf dem Wege zur Bank<br />\r\nbesch\u00e4ftigt hatte. Ich mu\u00df also, in meine Phantasien versunken,<br />\r\ndas Herannahen des Herrn Gold unbewu\u00dft apperzipiert haben,<br />\r\nwas sich meinem von materiellen Erfolgen tr\u00e4umenden Bewu\u00dft-<br />\r\nsein in der Form&nbsp;darstellte, da\u00df ich beschlo\u00df,&nbsp;am Kassenschalter<br />\r\nGold \u2014 statt des minderwertigen Silbers \u2014 zu verlangen. Ander-<br />\r\nseits scheint aber auch die paradoxe Tatsache, da\u00df mein Unbe-<br />\r\nwu\u00dftes ein Objekt wahrzunehmen imstande ist, welches meinem<br />\r\nAuge erst sp\u00e4ter erkennbar wird, zum Teil aus der Komplex-<br />\r\nbereitschaft&nbsp;(<span class=\"smallcaps\">Bleuler</span>) erkl\u00e4rlich,&nbsp;die ja aufs Materielle eingestellt<br />\r\nwar und meine Schritte gegen mein besseres Wissen von Anfang an<br />\r\nnach jenem Geb\u00e4ude gelenkt hatte, wo nur die Gold- und Papier-<br />\r\ngeldverwechslung stattfindet</span>\u201c (Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse, II, 5).</p>\r\n\r\n<p>In die Kategorie des Wunderbaren und Unheimlichen geh\u00f6rt<br />\r\nauch jene eigent\u00fcmliche Empfindung, die man in manchen<br />\r\nMomenten und Situationen versp\u00fcrt,&nbsp;als ob man genau das<br />\r\nn\u00e4mliche schon einmal erlebt h\u00e4tte, sich in derselben Lage schon<br />\r\neinmal befunden h\u00e4tte, ohne da\u00df es je dem Bem\u00fchen gelingt,<br />\r\ndas Fr\u00fchere, das sich so anzeigt, deutlich zu erinnern. Ich wei\u00df,<br />\r\nda\u00df ich blo\u00df dem lockeren Sprachgebrauch folge, wenn ich das,<br />\r\nwas sich in solchen Momenten in einem regt, eine Empfindung<br />\r\nhei\u00dfe; es handelt sich wohl um ein Urteil, und zwar ein</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">294</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">sagen: Bitte, geben Sie mir <span class=\"smallcaps\">Gold</span>! \u2014 Sogleich bemerke ich<br />\nmeinen Irrtum \u2014 ich sollte ja <span class=\"smallcaps\">Silber</span> verlangen \u2014\u00a0und<br />\nerwache aus meinen Phantasien. Ich befinde mich nur noch<br />\nwenige Schritte vom Eingang entfernt und sehe einen jungen<br />\nMann mir entgegenkommen, der mir bekannt vorkommt, den ich<br />\njedoch wegen meiner Kurzsichtigkeit noch nicht mit Sicherheit<br />\nzu erkennen vermag. Wie er n\u00e4her kommt, erkenne ich in ihm<br />\neinen Schulkollegen meines <span class=\"smallcaps\">Bruders</span>, namens <span class=\"smallcaps\">Gold</span>, von dessen<br /><span class=\"smallcaps\">Bruder</span>, einem bekannten Schriftsteller, ich zu Beginn meiner<br />\nliterarischen Laufbahn weitgehende F\u00f6rderung erwartet hatte.<br />\nSie blieb jedoch aus und mit ihr auch der erhoffte materielle<br />\nErfolg, mit dem sich meine Phantasie auf dem Wege zur Bank<br />\nbesch\u00e4ftigt hatte. Ich mu\u00df also, in meine Phantasien versunken,<br />\ndas Herannahen des Herrn Gold unbewu\u00dft apperzipiert haben,<br />\nwas sich meinem von materiellen Erfolgen tr\u00e4umenden Bewu\u00dft-<br />\nsein in der Form\u00a0darstellte, da\u00df ich beschlo\u00df,\u00a0am Kassenschalter<br />\nGold \u2014 statt des minderwertigen Silbers \u2014 zu verlangen. Ander-<br />\nseits scheint aber auch die paradoxe Tatsache, da\u00df mein Unbe-<br />\nwu\u00dftes ein Objekt wahrzunehmen imstande ist, welches meinem<br />\nAuge erst sp\u00e4ter erkennbar wird, zum Teil aus der Komplex-<br />\nbereitschaft\u00a0(<span class=\"smallcaps\">Bleuler</span>) erkl\u00e4rlich,\u00a0die ja aufs Materielle eingestellt<br />\nwar und meine Schritte gegen mein besseres Wissen von Anfang an<br />\nnach jenem Geb\u00e4ude gelenkt hatte, wo nur die Gold- und Papier-<br />\ngeldverwechslung stattfindet</span>\u201c (Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse, II, 5).</p>\n<p>In die Kategorie des Wunderbaren und Unheimlichen geh\u00f6rt<br />\nauch jene eigent\u00fcmliche Empfindung, die man in manchen<br />\nMomenten und Situationen versp\u00fcrt,\u00a0als ob man genau das<br />\nn\u00e4mliche schon einmal erlebt h\u00e4tte, sich in derselben Lage schon<br />\neinmal befunden h\u00e4tte, ohne da\u00df es je dem Bem\u00fchen gelingt,<br />\ndas Fr\u00fchere, das sich so anzeigt, deutlich zu erinnern. Ich wei\u00df,<br />\nda\u00df ich blo\u00df dem lockeren Sprachgebrauch folge, wenn ich das,<br />\nwas sich in solchen Momenten in einem regt, eine Empfindung<br />\nhei\u00dfe; es handelt sich wohl um ein Urteil, und zwar ein</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">294</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\">sagen: Bitte, geben Sie mir <span class=\"smallcaps\">Gold</span>! \u2014 Sogleich bemerke ich<lb /> meinen Irrtum \u2014 ich sollte ja <span class=\"smallcaps\">Silber</span> verlangen \u2014 und<lb /> erwache aus meinen Phantasien. Ich befinde mich nur noch<lb /> wenige Schritte vom Eingang entfernt und sehe einen jungen<lb /> Mann mir entgegenkommen, der mir bekannt vorkommt, den ich<lb /> jedoch wegen meiner Kurzsichtigkeit noch nicht mit Sicherheit<lb /> zu erkennen vermag. Wie er n\u00e4her kommt, erkenne ich in ihm<lb /> einen Schulkollegen meines <span class=\"smallcaps\">Bruders</span>, namens <span class=\"smallcaps\">Gold</span>, von dessen<lb /> <span class=\"smallcaps\">Bruder</span>, einem bekannten Schriftsteller, ich zu Beginn meiner<lb /> literarischen Laufbahn weitgehende F\u00f6rderung erwartet hatte.<lb /> Sie blieb jedoch aus und mit ihr auch der erhoffte materielle<lb /> Erfolg, mit dem sich meine Phantasie auf dem Wege zur Bank<lb /> besch\u00e4ftigt hatte. Ich mu\u00df also, in meine Phantasien versunken,<lb /> das Herannahen des Herrn Gold unbewu\u00dft apperzipiert haben,<lb /> was sich meinem von materiellen Erfolgen tr\u00e4umenden Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>sein in der Form darstellte, da\u00df ich beschlo\u00df, am Kassenschalter<lb /> Gold \u2014 statt des minderwertigen Silbers \u2014 zu verlangen. Ander<lb break=\"no\"/>seits scheint aber auch die paradoxe Tatsache, da\u00df mein Unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dftes ein Objekt wahrzunehmen imstande ist, welches meinem<lb /> Auge erst sp\u00e4ter erkennbar wird, zum Teil aus der Komplex<lb break=\"no\"/>bereitschaft (<span class=\"smallcaps\">Bleuler</span>) erkl\u00e4rlich, die ja aufs Materielle eingestellt<lb /> war und meine Schritte gegen mein besseres Wissen von Anfang an<lb /> nach jenem Geb\u00e4ude gelenkt hatte, wo nur die Gold- und Papier<lb break=\"no\"/>geldverwechslung stattfindet</span>\u201c (Zentralblatt f\u00fcr Psychoanalyse, II, 5).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In die Kategorie des Wunderbaren und Unheimlichen geh\u00f6rt<lb /> auch jene eigent\u00fcmliche Empfindung, die man in manchen<lb /> Momenten und Situationen versp\u00fcrt, als ob man genau das<lb /> n\u00e4mliche schon einmal erlebt h\u00e4tte, sich in derselben Lage schon<lb /> einmal befunden h\u00e4tte, ohne da\u00df es je dem Bem\u00fchen gelingt,<lb /> das Fr\u00fchere, das sich so anzeigt, deutlich zu erinnern. Ich wei\u00df,<lb /> da\u00df ich blo\u00df dem lockeren Sprachgebrauch folge, wenn ich das,<lb /> was sich in solchen Momenten in einem regt, eine Empfindung<lb /> hei\u00dfe; es handelt sich wohl um ein Urteil, und zwar ein<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "22ede6d6-6116-4bbd-ab3e-46000bcc9652", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22ede6d6-6116-4bbd-ab3e-46000bcc9652"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73460, "langcode": "de", "filename": "page-28-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-28-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-28-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 368847, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22ede6d6-6116-4bbd-ab3e-46000bcc9652/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "22ede6d6-6116-4bbd-ab3e-46000bcc9652", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/22ede6d6-6116-4bbd-ab3e-46000bcc9652", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-28-202108122122.jpg"}, {"id": "dc767be9-35d4-4dcb-a412-76a270896d55", "title": "Seite 29", "page_nr": "29", "attr": {"drupal_internal__nid": 105391, "drupal_internal__vid": 170553, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 29", "created": 1628803376, "changed": 1659549762, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">295</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Erkennungsurteil, aber diese F\u00e4lle haben doch einen ganz eigen-<br />\r\nt\u00fcmlichen Charakter, und da\u00df man sich niemals an das Gesuchte<br />\r\nerinnert, darf nicht beiseite gelassen werden. Ich wei\u00df nicht,&nbsp;ob<br />\r\ndies Ph\u00e4nomen des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0&nbsp;vu</em>\u201c im Ernst zum Erweis einer<br />\r\nfr\u00fcheren psychischen Existenz des Einzelwesens herangezogen<br />\r\nworden ist; wohl aber haben die Psychologen ihm ihr Interesse<br />\r\nzugewendet und die L\u00f6sung des R\u00e4tsels auf den mannigfaltigsten<br />\r\nspekulativen Wegen angestrebt. Keiner der beigebrachten Erkl\u00e4rungs-<br />\r\nversuche scheint mir richtig zu sein, weil in keinem etwas anderes<br />\r\nals die Begleiterscheinungen und beg\u00fcnstigenden Bedingungen des<br />\r\nPh\u00e4nomens in Betracht gezogen wird. Jene psychischen Vorg\u00e4nge,<br />\r\nwelche nach meinen Beobachtungen allein f\u00fcr die Erkl\u00e4rung<br />\r\ndes \u201e<em>d\u00e9j\u00e0&nbsp;vu</em>\u201c verantwortlich sind, die unbewu\u00dften Phantasien<br />\r\nn\u00e4mlich, werden ja heute noch von den Psychologen allgemein<br />\r\nvernachl\u00e4ssigt.</p>\r\n\r\n<p>Ich meine, man tut unrecht, die Empfindung des schon einmal<br />\r\nErlebthabens als eine Illusion zu bezeichnen. Es wird vielmehr<br />\r\nin solchen Momenten wirklich an etwas ger\u00fchrt, was man bereits<br />\r\neinmal erlebt hat, nur kann dies letztere nicht bewu\u00dft erinnert<br />\r\nwerden, weil es niemals bewu\u00dft war. Die Empfindung des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0<br />\r\nvu</em>\u201c entspricht, kurz gesagt, der Erinnerung an eine unbewu\u00dfte<br />\r\nPhantasie. Es gibt unbewu\u00dfte Phantasien (oder Tagtr\u00e4ume), wie<br />\r\nes bewu\u00dfte solche Sch\u00f6pfungen gibt, die ein jeder aus seiner<br />\r\neigenen Erfahrung kennt.</p>\r\n\r\n<p>Ich wei\u00df, da\u00df der Gegenstand der eingehendsten Behandlung<br />\r\nw\u00fcrdig w\u00e4re, will aber hier nur die Analyse eines einzigen<br />\r\nFalles von \u201e<em>d\u00e9j\u00e0&nbsp;vu</em>\u201c anf\u00fchren, in dem sich die Empfindung<br />\r\ndurch besondere Intensit\u00e4t und Ausdauer auszeichnete. Eine jetzt<br />\r\n37j\u00e4hrige Dame behauptet, da\u00df sie sich aufs sch\u00e4rfste erinnere,<br />\r\nim Alter von zw\u00f6lfeinhalb Jahren habe sie einen ersten Besuch<br />\r\nbei Schulfreundinnen auf dem Lande gemacht, und als sie in den<br />\r\nGarten eintrat, sofort die Empfindung gehabt, hier sei sie schon<br />\r\neinmal gewesen; diese Empfindung habe sich, als sie die Wohn-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">295</span></p>\n<p class=\"ff\">Erkennungsurteil, aber diese F\u00e4lle haben doch einen ganz eigen-<br />\nt\u00fcmlichen Charakter, und da\u00df man sich niemals an das Gesuchte<br />\nerinnert, darf nicht beiseite gelassen werden. Ich wei\u00df nicht,\u00a0ob<br />\ndies Ph\u00e4nomen des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0\u00a0vu</em>\u201c im Ernst zum Erweis einer<br />\nfr\u00fcheren psychischen Existenz des Einzelwesens herangezogen<br />\nworden ist; wohl aber haben die Psychologen ihm ihr Interesse<br />\nzugewendet und die L\u00f6sung des R\u00e4tsels auf den mannigfaltigsten<br />\nspekulativen Wegen angestrebt. Keiner der beigebrachten Erkl\u00e4rungs-<br />\nversuche scheint mir richtig zu sein, weil in keinem etwas anderes<br />\nals die Begleiterscheinungen und beg\u00fcnstigenden Bedingungen des<br />\nPh\u00e4nomens in Betracht gezogen wird. Jene psychischen Vorg\u00e4nge,<br />\nwelche nach meinen Beobachtungen allein f\u00fcr die Erkl\u00e4rung<br />\ndes \u201e<em>d\u00e9j\u00e0\u00a0vu</em>\u201c verantwortlich sind, die unbewu\u00dften Phantasien<br />\nn\u00e4mlich, werden ja heute noch von den Psychologen allgemein<br />\nvernachl\u00e4ssigt.</p>\n<p>Ich meine, man tut unrecht, die Empfindung des schon einmal<br />\nErlebthabens als eine Illusion zu bezeichnen. Es wird vielmehr<br />\nin solchen Momenten wirklich an etwas ger\u00fchrt, was man bereits<br />\neinmal erlebt hat, nur kann dies letztere nicht bewu\u00dft erinnert<br />\nwerden, weil es niemals bewu\u00dft war. Die Empfindung des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0<br />\nvu</em>\u201c entspricht, kurz gesagt, der Erinnerung an eine unbewu\u00dfte<br />\nPhantasie. Es gibt unbewu\u00dfte Phantasien (oder Tagtr\u00e4ume), wie<br />\nes bewu\u00dfte solche Sch\u00f6pfungen gibt, die ein jeder aus seiner<br />\neigenen Erfahrung kennt.</p>\n<p>Ich wei\u00df, da\u00df der Gegenstand der eingehendsten Behandlung<br />\nw\u00fcrdig w\u00e4re, will aber hier nur die Analyse eines einzigen<br />\nFalles von \u201e<em>d\u00e9j\u00e0\u00a0vu</em>\u201c anf\u00fchren, in dem sich die Empfindung<br />\ndurch besondere Intensit\u00e4t und Ausdauer auszeichnete. Eine jetzt<br />\n37j\u00e4hrige Dame behauptet, da\u00df sie sich aufs sch\u00e4rfste erinnere,<br />\nim Alter von zw\u00f6lfeinhalb Jahren habe sie einen ersten Besuch<br />\nbei Schulfreundinnen auf dem Lande gemacht, und als sie in den<br />\nGarten eintrat, sofort die Empfindung gehabt, hier sei sie schon<br />\neinmal gewesen; diese Empfindung habe sich, als sie die Wohn-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">295</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Erkennungsurteil, aber diese F\u00e4lle haben doch einen ganz eigen<lb break=\"no\"/>t\u00fcmlichen Charakter, und da\u00df man sich niemals an das Gesuchte<lb /> erinnert, darf nicht beiseite gelassen werden. Ich wei\u00df nicht, ob<lb /> dies Ph\u00e4nomen des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 vu</em>\u201c im Ernst zum Erweis einer<lb /> fr\u00fcheren psychischen Existenz des Einzelwesens herangezogen<lb /> worden ist; wohl aber haben die Psychologen ihm ihr Interesse<lb /> zugewendet und die L\u00f6sung des R\u00e4tsels auf den mannigfaltigsten<lb /> spekulativen Wegen angestrebt. Keiner der beigebrachten Erkl\u00e4rungs<lb break=\"no\"/>versuche scheint mir richtig zu sein, weil in keinem etwas anderes<lb /> als die Begleiterscheinungen und beg\u00fcnstigenden Bedingungen des<lb /> Ph\u00e4nomens in Betracht gezogen wird. Jene psychischen Vorg\u00e4nge,<lb /> welche nach meinen Beobachtungen allein f\u00fcr die Erkl\u00e4rung<lb /> des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 vu</em>\u201c verantwortlich sind, die unbewu\u00dften Phantasien<lb /> n\u00e4mlich, werden ja heute noch von den Psychologen allgemein<lb /> vernachl\u00e4ssigt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich meine, man tut unrecht, die Empfindung des schon einmal<lb /> Erlebthabens als eine Illusion zu bezeichnen. Es wird vielmehr<lb /> in solchen Momenten wirklich an etwas ger\u00fchrt, was man bereits<lb /> einmal erlebt hat, nur kann dies letztere nicht bewu\u00dft erinnert<lb /> werden, weil es niemals bewu\u00dft war. Die Empfindung des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0<lb /> vu</em>\u201c entspricht, kurz gesagt, der Erinnerung an eine unbewu\u00dfte<lb /> Phantasie. Es gibt unbewu\u00dfte Phantasien (oder Tagtr\u00e4ume), wie<lb /> es bewu\u00dfte solche Sch\u00f6pfungen gibt, die ein jeder aus seiner<lb /> eigenen Erfahrung kennt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich wei\u00df, da\u00df der Gegenstand der eingehendsten Behandlung<lb /> w\u00fcrdig w\u00e4re, will aber hier nur die Analyse eines einzigen<lb /> Falles von \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 vu</em>\u201c anf\u00fchren, in dem sich die Empfindung<lb /> durch besondere Intensit\u00e4t und Ausdauer auszeichnete. Eine jetzt<lb /> 37j\u00e4hrige Dame behauptet, da\u00df sie sich aufs sch\u00e4rfste erinnere,<lb /> im Alter von zw\u00f6lfeinhalb Jahren habe sie einen ersten Besuch<lb /> bei Schulfreundinnen auf dem Lande gemacht, und als sie in den<lb /> Garten eintrat, sofort die Empfindung gehabt, hier sei sie schon<lb /> einmal gewesen; diese Empfindung habe sich, als sie die Wohn<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6f55402f-5c4c-415b-8abb-02ea048e6385", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6f55402f-5c4c-415b-8abb-02ea048e6385"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73461, "langcode": "de", "filename": "page-29-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-29-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-29-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 384128, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6f55402f-5c4c-415b-8abb-02ea048e6385/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6f55402f-5c4c-415b-8abb-02ea048e6385", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6f55402f-5c4c-415b-8abb-02ea048e6385", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-29-202108122122.jpg"}, {"id": "20f7dc35-863c-4599-b0f4-1a9778b06e4e", "title": "Seite 30", "page_nr": "30", "attr": {"drupal_internal__nid": 105392, "drupal_internal__vid": 170717, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 30", "created": 1628803376, "changed": 1659989460, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">296</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">r\u00e4ume betrat, wiederholt, so da\u00df sie vorher zu wissen glaubte,<br />\r\nwelcher Raum der n\u00e4chste sein w\u00fcrde, welche Aussicht man<br />\r\nvon ihm aus haben werde usw. Es ist aber ganz ausgeschlossen<br />\r\nund durch ihre Erkundigung bei den Eltern widerlegt, da\u00df dieses<br />\r\nBekanntheitsgef\u00fchl in einem fr\u00fcheren Besuch des Hauses und<br />\r\nGartens, etwa in ihrer ersten Kindheit, seine Quelle haben k\u00f6nnte.<br />\r\nDie Dame, die das berichtete, suchte nach keiner psychologischen<br />\r\nErkl\u00e4rung, sondern sah in dem Auftreten dieser Empfindung<br />\r\neinen prophetischen Hinweis auf die Bedeutung, welche eben<br />\r\ndiese Freundinnen sp\u00e4ter f\u00fcr ihr Gef\u00fchlsleben gewannen. Die<br />\r\nErw\u00e4gung der Umst\u00e4nde, unter denen das Ph\u00e4nomen bei ihr<br />\r\nauftrat, zeigt uns aber den Weg zu einer anderen Auffassung.<br />\r\nAls sie den Besuch unternahm, wu\u00dfte sie, da\u00df diese M\u00e4dchen<br />\r\neinen einzigen, schwerkranken Bruder hatten. Sie bekam ihn bei<br />\r\ndem Besuch auch zu Gesichte, fand ihn sehr schlecht aussehend<br />\r\nund dachte sich, da\u00df er bald sterben werde. Nun war ihr eigener<br />\r\neinziger Bruder einige Monate vorher an Diphtherie gef\u00e4hrlich<br />\r\nerkrankt gewesen; w\u00e4hrend seiner Krankheit hatte sie vom<br />\r\nElternhause entfernt wochenlang bei einer Verwandten gewohnt.<br />\r\nSie glaubt, da\u00df der Bruder diesen Landbesuch mitmachte, meint<br />\r\nsogar, es sei sein erster gr\u00f6\u00dferer Ausflug nach der Krankheit<br />\r\ngewesen; doch ist ihre Erinnerung in diesen Punkten merk-<br />\r\nw\u00fcrdig unbestimmt, w\u00e4hrend alle anderen Details, und besonders<br />\r\ndas Kleid,&nbsp;das sie an jenem Tag trug, ihr \u00fcberdeutlich vor Augen<br />\r\nstehen. Dem Kundigen wird es nicht schwer fallen, aus diesen<br />\r\nAnzeichen zu schlie\u00dfen, da\u00df die Erwartung, ihr Bruder werde<br />\r\nsterben, bei dem M\u00e4dchen damals eine gro\u00dfe Rolle gespielt hatte<br />\r\nund entweder nie bewu\u00dft geworden oder nach dem&nbsp;gl\u00fccklichen<br />\r\nAusgang der Krankheit energischer Verdr\u00e4ngung verfallen war.<br />\r\nIm anderen Falle h\u00e4tte sie ein anderes Kleid, n\u00e4mlich Trauer-<br />\r\nkleidung tragen m\u00fcssen. Bei den Freundinnen fand sie nun die<br />\r\nanaloge Situation vor, den einzigen Bruder in Gefahr bald zu<br />\r\nsterben, wie es auch kurz&nbsp;darauf wirklich eintraf. Sie h\u00e4tte bewu\u00dft</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">296</span></p>\n<p class=\"ff\">r\u00e4ume betrat, wiederholt, so da\u00df sie vorher zu wissen glaubte,<br />\nwelcher Raum der n\u00e4chste sein w\u00fcrde, welche Aussicht man<br />\nvon ihm aus haben werde usw. Es ist aber ganz ausgeschlossen<br />\nund durch ihre Erkundigung bei den Eltern widerlegt, da\u00df dieses<br />\nBekanntheitsgef\u00fchl in einem fr\u00fcheren Besuch des Hauses und<br />\nGartens, etwa in ihrer ersten Kindheit, seine Quelle haben k\u00f6nnte.<br />\nDie Dame, die das berichtete, suchte nach keiner psychologischen<br />\nErkl\u00e4rung, sondern sah in dem Auftreten dieser Empfindung<br />\neinen prophetischen Hinweis auf die Bedeutung, welche eben<br />\ndiese Freundinnen sp\u00e4ter f\u00fcr ihr Gef\u00fchlsleben gewannen. Die<br />\nErw\u00e4gung der Umst\u00e4nde, unter denen das Ph\u00e4nomen bei ihr<br />\nauftrat, zeigt uns aber den Weg zu einer anderen Auffassung.<br />\nAls sie den Besuch unternahm, wu\u00dfte sie, da\u00df diese M\u00e4dchen<br />\neinen einzigen, schwerkranken Bruder hatten. Sie bekam ihn bei<br />\ndem Besuch auch zu Gesichte, fand ihn sehr schlecht aussehend<br />\nund dachte sich, da\u00df er bald sterben werde. Nun war ihr eigener<br />\neinziger Bruder einige Monate vorher an Diphtherie gef\u00e4hrlich<br />\nerkrankt gewesen; w\u00e4hrend seiner Krankheit hatte sie vom<br />\nElternhause entfernt wochenlang bei einer Verwandten gewohnt.<br />\nSie glaubt, da\u00df der Bruder diesen Landbesuch mitmachte, meint<br />\nsogar, es sei sein erster gr\u00f6\u00dferer Ausflug nach der Krankheit<br />\ngewesen; doch ist ihre Erinnerung in diesen Punkten merk-<br />\nw\u00fcrdig unbestimmt, w\u00e4hrend alle anderen Details, und besonders<br />\ndas Kleid,\u00a0das sie an jenem Tag trug, ihr \u00fcberdeutlich vor Augen<br />\nstehen. Dem Kundigen wird es nicht schwer fallen, aus diesen<br />\nAnzeichen zu schlie\u00dfen, da\u00df die Erwartung, ihr Bruder werde<br />\nsterben, bei dem M\u00e4dchen damals eine gro\u00dfe Rolle gespielt hatte<br />\nund entweder nie bewu\u00dft geworden oder nach dem\u00a0gl\u00fccklichen<br />\nAusgang der Krankheit energischer Verdr\u00e4ngung verfallen war.<br />\nIm anderen Falle h\u00e4tte sie ein anderes Kleid, n\u00e4mlich Trauer-<br />\nkleidung tragen m\u00fcssen. Bei den Freundinnen fand sie nun die<br />\nanaloge Situation vor, den einzigen Bruder in Gefahr bald zu<br />\nsterben, wie es auch kurz\u00a0darauf wirklich eintraf. Sie h\u00e4tte bewu\u00dft</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">296</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">r\u00e4ume betrat, wiederholt, so da\u00df sie vorher zu wissen glaubte,<lb /> welcher Raum der n\u00e4chste sein w\u00fcrde, welche Aussicht man<lb /> von ihm aus haben werde usw. Es ist aber ganz ausgeschlossen<lb /> und durch ihre Erkundigung bei den Eltern widerlegt, da\u00df dieses<lb /> Bekanntheitsgef\u00fchl in einem fr\u00fcheren Besuch des Hauses und<lb /> Gartens, etwa in ihrer ersten Kindheit, seine Quelle haben k\u00f6nnte.<lb /> Die Dame, die das berichtete, suchte nach keiner psychologischen<lb /> Erkl\u00e4rung, sondern sah in dem Auftreten dieser Empfindung<lb /> einen prophetischen Hinweis auf die Bedeutung, welche eben<lb /> diese Freundinnen sp\u00e4ter f\u00fcr ihr Gef\u00fchlsleben gewannen. Die<lb /> Erw\u00e4gung der Umst\u00e4nde, unter denen das Ph\u00e4nomen bei ihr<lb /> auftrat, zeigt uns aber den Weg zu einer anderen Auffassung.<lb /> Als sie den Besuch unternahm, wu\u00dfte sie, da\u00df diese M\u00e4dchen<lb /> einen einzigen, schwerkranken Bruder hatten. Sie bekam ihn bei<lb /> dem Besuch auch zu Gesichte, fand ihn sehr schlecht aussehend<lb /> und dachte sich, da\u00df er bald sterben werde. Nun war ihr eigener<lb /> einziger Bruder einige Monate vorher an Diphtherie gef\u00e4hrlich<lb /> erkrankt gewesen; w\u00e4hrend seiner Krankheit hatte sie vom<lb /> Elternhause entfernt wochenlang bei einer Verwandten gewohnt.<lb /> Sie glaubt, da\u00df der Bruder diesen Landbesuch mitmachte, meint<lb /> sogar, es sei sein erster gr\u00f6\u00dferer Ausflug nach der Krankheit<lb /> gewesen; doch ist ihre Erinnerung in diesen Punkten merk<lb break=\"no\"/>w\u00fcrdig unbestimmt, w\u00e4hrend alle anderen Details, und besonders<lb /> das Kleid, das sie an jenem Tag trug, ihr \u00fcberdeutlich vor Augen<lb /> stehen. Dem Kundigen wird es nicht schwer fallen, aus diesen<lb /> Anzeichen zu schlie\u00dfen, da\u00df die Erwartung, ihr Bruder werde<lb /> sterben, bei dem M\u00e4dchen damals eine gro\u00dfe Rolle gespielt hatte<lb /> und entweder nie bewu\u00dft geworden oder nach dem gl\u00fccklichen<lb /> Ausgang der Krankheit energischer Verdr\u00e4ngung verfallen war.<lb /> Im anderen Falle h\u00e4tte sie ein anderes Kleid, n\u00e4mlich Trauer<lb break=\"no\"/>kleidung tragen m\u00fcssen. Bei den Freundinnen fand sie nun die<lb /> analoge Situation vor, den einzigen Bruder in Gefahr bald zu<lb /> sterben, wie es auch kurz darauf wirklich eintraf. Sie h\u00e4tte bewu\u00dft<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5e989efb-a9ac-4d99-9b84-1c060369bfb2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e989efb-a9ac-4d99-9b84-1c060369bfb2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73462, "langcode": "de", "filename": "page-30-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-30-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-30-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 346200, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e989efb-a9ac-4d99-9b84-1c060369bfb2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5e989efb-a9ac-4d99-9b84-1c060369bfb2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e989efb-a9ac-4d99-9b84-1c060369bfb2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-30-202108122122.jpg"}, {"id": "407bf2c2-9faa-4657-bca4-dbe1355c37c1", "title": "Seite 31", "page_nr": "31", "attr": {"drupal_internal__nid": 105393, "drupal_internal__vid": 170723, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 31", "created": 1628803376, "changed": 1659990237, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">297</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">erinnern sollen, da\u00df sie diese Situation vor wenigen Monaten<br />\r\nselbst durchlebt hatte; anstatt dies zu erinnern, was durch die<br />\r\nVerdr\u00e4ngung verhindert war, \u00fcbertrug sie das Erinnerungsgef\u00fchl<br />\r\nauf die Lokalit\u00e4ten, Garten und Haus, und verfiel der \u201e<em>fausse<br />\r\nreconnaissance</em>\u201c,&nbsp;da\u00df sie das alles genau ebenso schon einmal<br />\r\ngesehen habe. Aus der Tatsache der Verdr\u00e4ngung d\u00fcrfen wir<br />\r\nschlie\u00dfen, da\u00df die seinerzeitige Erwartung, ihr Bruder werde<br />\r\nsterben, nicht weit entfernt vom Charakter einer Wunschphantasie<br />\r\ngewesen war. Sie w\u00e4re dann das einzige Kind geblieben. In ihrer<br />\r\nsp\u00e4teren Neurose litt sie in intensivster Weise unter der Angst,<br />\r\nihre Eltern zu verlieren, hinter welcher die Analyse wie gew\u00f6hnlich<br />\r\nden unbewu\u00dften Wunsch des gleichen Inhalts aufdecken konnte.</p>\r\n\r\n<p>Meine eigenen fl\u00fcchtigen Erlebnisse von \u201e<em>d\u00e9j\u00e0&nbsp;vu</em>\u201c habe ich<br />\r\nmir in \u00e4hnlicher Weise aus der Gef\u00fchlskonstellation des Moments<br />\r\nableiten k\u00f6nnen. \u201eDas w\u00e4re wieder ein Anla\u00df, jene (unbewu\u00dfte<br />\r\nund unbekannte) Phantasie zu wecken, die sich damals und damals<br />\r\nals Wunsch zur Verbesserung der Situation in mir gebildet hat.\u201c<br />\r\nDiese Erkl\u00e4rung des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0&nbsp;vu</em>\u201c ist bisher nur von einem einzigen<br />\r\nBeobachter gew\u00fcrdigt werden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>,&nbsp;dem die dritte<br />\r\nAuflage dieses Buches so viel wertvolle Beitr\u00e4ge verdankt, schreibt<br />\r\nmir hier\u00fcber: \u201eIch habe mich sowohl bei mir als auch bei anderen<br />\r\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df das unerkl\u00e4rliche Bekanntheitsgef\u00fchl auf<br />\r\nunbewu\u00dfte Phantasien zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, an die man in einer<br />\r\naktuellen Situation unbewu\u00dft erinnert wird. Bei einem meiner<br />\r\nPatienten ging es anscheinend anders, in Wirklichkeit aber ganz<br />\r\nanalog zu. Dieses Gef\u00fchl kehrte bei ihm sehr oft wieder, erwies sich<br />\r\naber regelm\u00e4\u00dfig als von einem <span class=\"smallcaps\">vergessenen</span> (<span class=\"smallcaps\">verdr\u00e4ngten</span>)<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Traumst\u00fcck</span> der vergangenen Nacht herr\u00fchrend. Es scheint<br />\r\nalso, da\u00df das \u201e<em>d\u00e9j\u00e0&nbsp;vu</em>\u201c nicht nur&nbsp;von Tagtr\u00e4umen, sondern<br />\r\nauch von n\u00e4chtlichen Tr\u00e4umen abstammen kann.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ich habe sp\u00e4ter erfahren, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Grasset</span> 1904&nbsp;eine Erkl\u00e4rung<br />\r\ndes Ph\u00e4nomens gegeben hat, welche der meinigen sehr nahe<br />\r\nkommt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">297</span></p>\n<p class=\"ff\">erinnern sollen, da\u00df sie diese Situation vor wenigen Monaten<br />\nselbst durchlebt hatte; anstatt dies zu erinnern, was durch die<br />\nVerdr\u00e4ngung verhindert war, \u00fcbertrug sie das Erinnerungsgef\u00fchl<br />\nauf die Lokalit\u00e4ten, Garten und Haus, und verfiel der \u201e<em>fausse<br />\nreconnaissance</em>\u201c,\u00a0da\u00df sie das alles genau ebenso schon einmal<br />\ngesehen habe. Aus der Tatsache der Verdr\u00e4ngung d\u00fcrfen wir<br />\nschlie\u00dfen, da\u00df die seinerzeitige Erwartung, ihr Bruder werde<br />\nsterben, nicht weit entfernt vom Charakter einer Wunschphantasie<br />\ngewesen war. Sie w\u00e4re dann das einzige Kind geblieben. In ihrer<br />\nsp\u00e4teren Neurose litt sie in intensivster Weise unter der Angst,<br />\nihre Eltern zu verlieren, hinter welcher die Analyse wie gew\u00f6hnlich<br />\nden unbewu\u00dften Wunsch des gleichen Inhalts aufdecken konnte.</p>\n<p>Meine eigenen fl\u00fcchtigen Erlebnisse von \u201e<em>d\u00e9j\u00e0\u00a0vu</em>\u201c habe ich<br />\nmir in \u00e4hnlicher Weise aus der Gef\u00fchlskonstellation des Moments<br />\nableiten k\u00f6nnen. \u201eDas w\u00e4re wieder ein Anla\u00df, jene (unbewu\u00dfte<br />\nund unbekannte) Phantasie zu wecken, die sich damals und damals<br />\nals Wunsch zur Verbesserung der Situation in mir gebildet hat.\u201c<br />\nDiese Erkl\u00e4rung des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0\u00a0vu</em>\u201c ist bisher nur von einem einzigen<br />\nBeobachter gew\u00fcrdigt werden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>,\u00a0dem die dritte<br />\nAuflage dieses Buches so viel wertvolle Beitr\u00e4ge verdankt, schreibt<br />\nmir hier\u00fcber: \u201eIch habe mich sowohl bei mir als auch bei anderen<br />\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df das unerkl\u00e4rliche Bekanntheitsgef\u00fchl auf<br />\nunbewu\u00dfte Phantasien zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, an die man in einer<br />\naktuellen Situation unbewu\u00dft erinnert wird. Bei einem meiner<br />\nPatienten ging es anscheinend anders, in Wirklichkeit aber ganz<br />\nanalog zu. Dieses Gef\u00fchl kehrte bei ihm sehr oft wieder, erwies sich<br />\naber regelm\u00e4\u00dfig als von einem <span class=\"smallcaps\">vergessenen</span> (<span class=\"smallcaps\">verdr\u00e4ngten</span>)<br /><span class=\"smallcaps\">Traumst\u00fcck</span> der vergangenen Nacht herr\u00fchrend. Es scheint<br />\nalso, da\u00df das \u201e<em>d\u00e9j\u00e0\u00a0vu</em>\u201c nicht nur\u00a0von Tagtr\u00e4umen, sondern<br />\nauch von n\u00e4chtlichen Tr\u00e4umen abstammen kann.\u201c</p>\n<p>Ich habe sp\u00e4ter erfahren, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Grasset</span> 1904\u00a0eine Erkl\u00e4rung<br />\ndes Ph\u00e4nomens gegeben hat, welche der meinigen sehr nahe<br />\nkommt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">297</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">erinnern sollen, da\u00df sie diese Situation vor wenigen Monaten<lb /> selbst durchlebt hatte; anstatt dies zu erinnern, was durch die<lb /> Verdr\u00e4ngung verhindert war, \u00fcbertrug sie das Erinnerungsgef\u00fchl<lb /> auf die Lokalit\u00e4ten, Garten und Haus, und verfiel der \u201e<em>fausse<lb /> reconnaissance</em>\u201c, da\u00df sie das alles genau ebenso schon einmal<lb /> gesehen habe. Aus der Tatsache der Verdr\u00e4ngung d\u00fcrfen wir<lb /> schlie\u00dfen, da\u00df die seinerzeitige Erwartung, ihr Bruder werde<lb /> sterben, nicht weit entfernt vom Charakter einer Wunschphantasie<lb /> gewesen war. Sie w\u00e4re dann das einzige Kind geblieben. In ihrer<lb /> sp\u00e4teren Neurose litt sie in intensivster Weise unter der Angst,<lb /> ihre Eltern zu verlieren, hinter welcher die Analyse wie gew\u00f6hnlich<lb /> den unbewu\u00dften Wunsch des gleichen Inhalts aufdecken konnte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Meine eigenen fl\u00fcchtigen Erlebnisse von \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 vu</em>\u201c habe ich<lb /> mir in \u00e4hnlicher Weise aus der Gef\u00fchlskonstellation des Moments<lb /> ableiten k\u00f6nnen. \u201eDas w\u00e4re wieder ein Anla\u00df, jene (unbewu\u00dfte<lb /> und unbekannte) Phantasie zu wecken, die sich damals und damals<lb /> als Wunsch zur Verbesserung der Situation in mir gebildet hat.\u201c<lb /> Diese Erkl\u00e4rung des \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 vu</em>\u201c ist bisher nur von einem einzigen<lb /> Beobachter gew\u00fcrdigt werden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span>, dem die dritte<lb /> Auflage dieses Buches so viel wertvolle Beitr\u00e4ge verdankt, schreibt<lb /> mir hier\u00fcber: \u201eIch habe mich sowohl bei mir als auch bei anderen<lb /> davon \u00fcberzeugt, da\u00df das unerkl\u00e4rliche Bekanntheitsgef\u00fchl auf<lb /> unbewu\u00dfte Phantasien zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, an die man in einer<lb /> aktuellen Situation unbewu\u00dft erinnert wird. Bei einem meiner<lb /> Patienten ging es anscheinend anders, in Wirklichkeit aber ganz<lb /> analog zu. Dieses Gef\u00fchl kehrte bei ihm sehr oft wieder, erwies sich<lb /> aber regelm\u00e4\u00dfig als von einem <span class=\"smallcaps\">vergessenen</span> (<span class=\"smallcaps\">verdr\u00e4ngten</span>)<lb /> <span class=\"smallcaps\">Traumst\u00fcck</span> der vergangenen Nacht herr\u00fchrend. Es scheint<lb /> also, da\u00df das \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 vu</em>\u201c nicht nur von Tagtr\u00e4umen, sondern<lb /> auch von n\u00e4chtlichen Tr\u00e4umen abstammen kann.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe sp\u00e4ter erfahren, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Grasset</span> 1904 eine Erkl\u00e4rung<lb /> des Ph\u00e4nomens gegeben hat, welche der meinigen sehr nahe<lb /> kommt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "673f6a8a-132a-4da3-ba19-a890a9809393", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/673f6a8a-132a-4da3-ba19-a890a9809393"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73463, "langcode": "de", "filename": "page-31-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-31-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-31-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 367921, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/673f6a8a-132a-4da3-ba19-a890a9809393/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "673f6a8a-132a-4da3-ba19-a890a9809393", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/673f6a8a-132a-4da3-ba19-a890a9809393", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-31-202108122122.jpg"}, {"id": "a215e99d-6ae6-49ad-b11c-2b8bcd2f896f", "title": "Seite 32", "page_nr": "32", "attr": {"drupal_internal__nid": 105394, "drupal_internal__vid": 170726, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 32", "created": 1628803376, "changed": 1659990838, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">298</span></p>\r\n\r\n<p>Im Jahre 1913&nbsp;habe ich in einer kleinen Abhandlung<span class=\"footnote-index\">1</span> ein<br />\r\nanderes Ph\u00e4nomen beschrieben, welches&nbsp;dem \u201e<em>d\u00e9j\u00e0&nbsp;vu</em>\u201c<br />\r\nrecht nahe steht. Es ist das \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9</em>\u201c, die Illusion,<br />\r\netwas bereits mitgeteilt zu haben, die besonders interessant ist,<br />\r\nwenn sie w\u00e4hrend der psychoanalytischen Behandlung auftritt.<br />\r\nDer Patient behauptet dann mit allen Anzeichen subjektiver<br />\r\nSicherheit, da\u00df er eine bestimmte Erinnerung schon l\u00e4ngst<br />\r\nerz\u00e4hlt hat. Der Arzt ist aber des Gegenteils sicher und kann<br />\r\nden Patienten in der Regel seines Irrtums \u00fcberf\u00fchren. Die<br />\r\nErkl\u00e4rung dieser interessanten Fehlleistung ist wohl die, da\u00df der<br />\r\nPatient den Impuls und Vorsatz gehabt hat, jene Mitteilung zu<br />\r\nmachen, aber vers\u00e4umt hat, ihn auszuf\u00fchren und da\u00df er jetzt<br />\r\ndie Erinnerung an die ersteren als Ersatz f\u00fcr das letztere, die<br />\r\nAusf\u00fchrung des Vorsatzes, setzt.</p>\r\n\r\n<p>Einen \u00e4hnlichen Tatbestand, wahrscheinlich auch den gleichen<br />\r\nMechanismus, zeigen die von <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> so benannten \u201ever-<br />\r\nmeintlichen Fehlhandlungen\u201c.<span class=\"footnote-index\">2</span> Man glaubt, etwas \u2014&nbsp;einen<br />\r\nGegenstand \u2014&nbsp;vergessen, verlegt, verloren zu haben und kann<br />\r\nsich \u00fcberzeugen, da\u00df man nichts dergleichen getan hat, da\u00df alles<br />\r\nin Ordnung ist. Eine Patientin kommt z. B. ins Zimmer des<br />\r\nArztes zur\u00fcck mit der Motivierung, sie wolle den Regenschirm<br />\r\nholen, den sie dort stehen gelassen habe, aber der Arzt bemerkt,<br />\r\nda\u00df sie ja diesen Schirm \u2014 in der Hand h\u00e4lt. Es bestand also<br />\r\nder Impuls zu einer solchen Fehlleistung und dieser gen\u00fcgte,<br />\r\num deren Ausf\u00fchrung zu ersetzen. Bis auf diesen Unterschied<br />\r\nist die vermeintliche Fehlleistung der wirklichen gleichzustellen.<br />\r\nSie ist aber sozusagen wohlfeiler.</p>\r\n\r\n<p><em>E)</em> Als ich unl\u00e4ngst Gelegenheit hatte, einem philosophisch<br />\r\ngebildeten Kollegen einige Beispiele von Namenvergessen mit</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> \u00dcber <em>fausse reconnaissance</em>&nbsp;(\u201e<em>d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9</em>\u201c) w\u00e4hrend der psychoanalytischen<br />\r\nArbeit. (Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, I, 1913. Enthalten in Band VI<br />\r\ndieser Gesamtausgabe.)</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, III, 1915.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">298</span></p>\n<p>Im Jahre 1913\u00a0habe ich in einer kleinen Abhandlung<span class=\"footnote-index\">1</span> ein<br />\nanderes Ph\u00e4nomen beschrieben, welches\u00a0dem \u201e<em>d\u00e9j\u00e0\u00a0vu</em>\u201c<br />\nrecht nahe steht. Es ist das \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9</em>\u201c, die Illusion,<br />\netwas bereits mitgeteilt zu haben, die besonders interessant ist,<br />\nwenn sie w\u00e4hrend der psychoanalytischen Behandlung auftritt.<br />\nDer Patient behauptet dann mit allen Anzeichen subjektiver<br />\nSicherheit, da\u00df er eine bestimmte Erinnerung schon l\u00e4ngst<br />\nerz\u00e4hlt hat. Der Arzt ist aber des Gegenteils sicher und kann<br />\nden Patienten in der Regel seines Irrtums \u00fcberf\u00fchren. Die<br />\nErkl\u00e4rung dieser interessanten Fehlleistung ist wohl die, da\u00df der<br />\nPatient den Impuls und Vorsatz gehabt hat, jene Mitteilung zu<br />\nmachen, aber vers\u00e4umt hat, ihn auszuf\u00fchren und da\u00df er jetzt<br />\ndie Erinnerung an die ersteren als Ersatz f\u00fcr das letztere, die<br />\nAusf\u00fchrung des Vorsatzes, setzt.</p>\n<p>Einen \u00e4hnlichen Tatbestand, wahrscheinlich auch den gleichen<br />\nMechanismus, zeigen die von <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> so benannten \u201ever-<br />\nmeintlichen Fehlhandlungen\u201c.<span class=\"footnote-index\">2</span> Man glaubt, etwas \u2014\u00a0einen<br />\nGegenstand \u2014\u00a0vergessen, verlegt, verloren zu haben und kann<br />\nsich \u00fcberzeugen, da\u00df man nichts dergleichen getan hat, da\u00df alles<br />\nin Ordnung ist. Eine Patientin kommt z. B. ins Zimmer des<br />\nArztes zur\u00fcck mit der Motivierung, sie wolle den Regenschirm<br />\nholen, den sie dort stehen gelassen habe, aber der Arzt bemerkt,<br />\nda\u00df sie ja diesen Schirm \u2014 in der Hand h\u00e4lt. Es bestand also<br />\nder Impuls zu einer solchen Fehlleistung und dieser gen\u00fcgte,<br />\num deren Ausf\u00fchrung zu ersetzen. Bis auf diesen Unterschied<br />\nist die vermeintliche Fehlleistung der wirklichen gleichzustellen.<br />\nSie ist aber sozusagen wohlfeiler.</p>\n<p><em>E)</em> Als ich unl\u00e4ngst Gelegenheit hatte, einem philosophisch<br />\ngebildeten Kollegen einige Beispiele von Namenvergessen mit</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> \u00dcber <em>fausse reconnaissance</em>\u00a0(\u201e<em>d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9</em>\u201c) w\u00e4hrend der psychoanalytischen<br />\nArbeit. (Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, I, 1913. Enthalten in Band VI<br />\ndieser Gesamtausgabe.)</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, III, 1915.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">298</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Jahre 1913 habe ich in einer kleinen Abhandlung<span class=\"footnote-index\">1</span> ein<lb /> anderes Ph\u00e4nomen beschrieben, welches dem \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 vu</em>\u201c<lb /> recht nahe steht. Es ist das \u201e<em>d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9</em>\u201c, die Illusion,<lb /> etwas bereits mitgeteilt zu haben, die besonders interessant ist,<lb /> wenn sie w\u00e4hrend der psychoanalytischen Behandlung auftritt.<lb /> Der Patient behauptet dann mit allen Anzeichen subjektiver<lb /> Sicherheit, da\u00df er eine bestimmte Erinnerung schon l\u00e4ngst<lb /> erz\u00e4hlt hat. Der Arzt ist aber des Gegenteils sicher und kann<lb /> den Patienten in der Regel seines Irrtums \u00fcberf\u00fchren. Die<lb /> Erkl\u00e4rung dieser interessanten Fehlleistung ist wohl die, da\u00df der<lb /> Patient den Impuls und Vorsatz gehabt hat, jene Mitteilung zu<lb /> machen, aber vers\u00e4umt hat, ihn auszuf\u00fchren und da\u00df er jetzt<lb /> die Erinnerung an die ersteren als Ersatz f\u00fcr das letztere, die<lb /> Ausf\u00fchrung des Vorsatzes, setzt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Einen \u00e4hnlichen Tatbestand, wahrscheinlich auch den gleichen<lb /> Mechanismus, zeigen die von <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> so benannten \u201ever<lb break=\"no\"/>meintlichen Fehlhandlungen\u201c.<span class=\"footnote-index\">2</span> Man glaubt, etwas \u2014 einen<lb /> Gegenstand \u2014 vergessen, verlegt, verloren zu haben und kann<lb /> sich \u00fcberzeugen, da\u00df man nichts dergleichen getan hat, da\u00df alles<lb /> in Ordnung ist. Eine Patientin kommt z. B. ins Zimmer des<lb /> Arztes zur\u00fcck mit der Motivierung, sie wolle den Regenschirm<lb /> holen, den sie dort stehen gelassen habe, aber der Arzt bemerkt,<lb /> da\u00df sie ja diesen Schirm \u2014 in der Hand h\u00e4lt. Es bestand also<lb /> der Impuls zu einer solchen Fehlleistung und dieser gen\u00fcgte,<lb /> um deren Ausf\u00fchrung zu ersetzen. Bis auf diesen Unterschied<lb /> ist die vermeintliche Fehlleistung der wirklichen gleichzustellen.<lb /> Sie ist aber sozusagen wohlfeiler.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>E)</em> Als ich unl\u00e4ngst Gelegenheit hatte, einem philosophisch<lb /> gebildeten Kollegen einige Beispiele von Namenvergessen mit<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> \u00dcber <em>fausse reconnaissance</em> (\u201e<em>d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9</em>\u201c) w\u00e4hrend der psychoanalytischen<lb /> Arbeit. (Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, I, 1913. Enthalten in Band VI<lb /> dieser Gesamtausgabe.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, III, 1915.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0b4a20d5-6ca8-41be-808c-07f54390b9c8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4a20d5-6ca8-41be-808c-07f54390b9c8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73464, "langcode": "de", "filename": "page-32-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-32-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-32-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 370619, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4a20d5-6ca8-41be-808c-07f54390b9c8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0b4a20d5-6ca8-41be-808c-07f54390b9c8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4a20d5-6ca8-41be-808c-07f54390b9c8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-32-202108122122.jpg"}, {"id": "8b60b5bd-2ef7-4a88-b9dc-897d5f61a2d6", "title": "Seite 33", "page_nr": "33", "attr": {"drupal_internal__nid": 105395, "drupal_internal__vid": 170727, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 33", "created": 1628803376, "changed": 1659991062, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">299</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Analyse vorzutragen, beeilte er sich zu erwidern: Das ist sehr<br />\r\nsch\u00f6n, aber bei mir geht das Namenvergessen anders zu. So leicht<br />\r\ndarf man es sich offenbar nicht machen; ich glaube nicht, da\u00df<br />\r\nmein Kollege je vorher an eine Analyse bei Namenvergessen<br />\r\ngedacht hatte; er konnte auch nicht sagen, wie anders es bei ihm<br />\r\nzugehe. Aber seine Bemerkung ber\u00fchrt doch ein Problem, welches<br />\r\nviele in den Vordergrund zu stellen geneigt sein werden. Trifft<br />\r\ndie hier gegebene Aufl\u00f6sung der Fehl-&nbsp;und Zufallshandlungen<br />\r\nallgemein zu oder nur vereinzelt, und wenn letzteres, welches<br />\r\nsind die Bedingungen, unter denen sie zur Erkl\u00e4rung der auch<br />\r\nanderswie erm\u00f6glichten Ph\u00e4nomene herangezogen werden darf?<br />\r\nBei der Beantwortung dieser Frage lassen mich meine Erfahrungen<br />\r\nim Stiche. Ich kann nur davon abmahnen, den aufgezeigten<br />\r\nZusammenhang f\u00fcr selten zu halten, denn so oft ich bei mir<br />\r\nselbst und bei meinen Patienten die Probe angestellt, hat er sich<br />\r\nwie in den mitgeteilten Beispielen sicher nachweisen lassen, oder<br />\r\nhaben sich wenigstens gute Gr\u00fcnde, ihn zu vermuten, ergeben.<br />\r\nEs ist nicht zu verwundern, wenn es nicht alle Male gelingt,<br />\r\nden verborgenen Sinn der Symptomhandlung zu finden, da die<br />\r\nGr\u00f6\u00dfe der inneren Widerst\u00e4nde, die sich der L\u00f6sung widersetzen,<br />\r\nals entscheidender Faktor in Betracht kommt. Man ist auch nicht<br />\r\nimstande, bei sich selbst oder bei den Patienten jeden einzelnen<br />\r\nTraum zu deuten;&nbsp;es gen\u00fcgt, um die Allgemeing\u00fcltigkeit der<br />\r\nTheorie zu best\u00e4tigen, wenn man nur ein St\u00fcck weit in den<br />\r\nverdeckten Zusammenhang einzudringen vermag. Der Traum,<br />\r\nder sich beim Versuche, ihn am Tage nachher zu l\u00f6sen, refrakt\u00e4r<br />\r\nzeigt, l\u00e4\u00dft sich oft&nbsp;eine Woche oder einen Monat sp\u00e4ter sein<br />\r\nGeheimnis entrei\u00dfen, wenn eine unterdes erfolgte reale Ver\u00e4n-<br />\r\nderung die miteinander streitenden psychischen Wertigkeiten<br />\r\nherabgesetzt hat. Das n\u00e4mliche gilt f\u00fcr die L\u00f6sung der Fehl-<br />\r\nund Symptomhandlungen; das Beispiel von Verlesen \u201eIm Fa\u00df<br />\r\ndurch Europa\u201c (auf Seite 119) hat mir die Gelegenheit gegeben<br />\r\nzu zeigen, wie ein anf\u00e4nglich unl\u00f6sbares Symptom der Analyse</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">299</span></p>\n<p class=\"ff\">Analyse vorzutragen, beeilte er sich zu erwidern: Das ist sehr<br />\nsch\u00f6n, aber bei mir geht das Namenvergessen anders zu. So leicht<br />\ndarf man es sich offenbar nicht machen; ich glaube nicht, da\u00df<br />\nmein Kollege je vorher an eine Analyse bei Namenvergessen<br />\ngedacht hatte; er konnte auch nicht sagen, wie anders es bei ihm<br />\nzugehe. Aber seine Bemerkung ber\u00fchrt doch ein Problem, welches<br />\nviele in den Vordergrund zu stellen geneigt sein werden. Trifft<br />\ndie hier gegebene Aufl\u00f6sung der Fehl-\u00a0und Zufallshandlungen<br />\nallgemein zu oder nur vereinzelt, und wenn letzteres, welches<br />\nsind die Bedingungen, unter denen sie zur Erkl\u00e4rung der auch<br />\nanderswie erm\u00f6glichten Ph\u00e4nomene herangezogen werden darf?<br />\nBei der Beantwortung dieser Frage lassen mich meine Erfahrungen<br />\nim Stiche. Ich kann nur davon abmahnen, den aufgezeigten<br />\nZusammenhang f\u00fcr selten zu halten, denn so oft ich bei mir<br />\nselbst und bei meinen Patienten die Probe angestellt, hat er sich<br />\nwie in den mitgeteilten Beispielen sicher nachweisen lassen, oder<br />\nhaben sich wenigstens gute Gr\u00fcnde, ihn zu vermuten, ergeben.<br />\nEs ist nicht zu verwundern, wenn es nicht alle Male gelingt,<br />\nden verborgenen Sinn der Symptomhandlung zu finden, da die<br />\nGr\u00f6\u00dfe der inneren Widerst\u00e4nde, die sich der L\u00f6sung widersetzen,<br />\nals entscheidender Faktor in Betracht kommt. Man ist auch nicht<br />\nimstande, bei sich selbst oder bei den Patienten jeden einzelnen<br />\nTraum zu deuten;\u00a0es gen\u00fcgt, um die Allgemeing\u00fcltigkeit der<br />\nTheorie zu best\u00e4tigen, wenn man nur ein St\u00fcck weit in den<br />\nverdeckten Zusammenhang einzudringen vermag. Der Traum,<br />\nder sich beim Versuche, ihn am Tage nachher zu l\u00f6sen, refrakt\u00e4r<br />\nzeigt, l\u00e4\u00dft sich oft\u00a0eine Woche oder einen Monat sp\u00e4ter sein<br />\nGeheimnis entrei\u00dfen, wenn eine unterdes erfolgte reale Ver\u00e4n-<br />\nderung die miteinander streitenden psychischen Wertigkeiten<br />\nherabgesetzt hat. Das n\u00e4mliche gilt f\u00fcr die L\u00f6sung der Fehl-<br />\nund Symptomhandlungen; das Beispiel von Verlesen \u201eIm Fa\u00df<br />\ndurch Europa\u201c (auf Seite 119) hat mir die Gelegenheit gegeben<br />\nzu zeigen, wie ein anf\u00e4nglich unl\u00f6sbares Symptom der Analyse</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">299</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Analyse vorzutragen, beeilte er sich zu erwidern: Das ist sehr<lb /> sch\u00f6n, aber bei mir geht das Namenvergessen anders zu. So leicht<lb /> darf man es sich offenbar nicht machen; ich glaube nicht, da\u00df<lb /> mein Kollege je vorher an eine Analyse bei Namenvergessen<lb /> gedacht hatte; er konnte auch nicht sagen, wie anders es bei ihm<lb /> zugehe. Aber seine Bemerkung ber\u00fchrt doch ein Problem, welches<lb /> viele in den Vordergrund zu stellen geneigt sein werden. Trifft<lb /> die hier gegebene Aufl\u00f6sung der Fehl- und Zufallshandlungen<lb /> allgemein zu oder nur vereinzelt, und wenn letzteres, welches<lb /> sind die Bedingungen, unter denen sie zur Erkl\u00e4rung der auch<lb /> anderswie erm\u00f6glichten Ph\u00e4nomene herangezogen werden darf?<lb /> Bei der Beantwortung dieser Frage lassen mich meine Erfahrungen<lb /> im Stiche. Ich kann nur davon abmahnen, den aufgezeigten<lb /> Zusammenhang f\u00fcr selten zu halten, denn so oft ich bei mir<lb /> selbst und bei meinen Patienten die Probe angestellt, hat er sich<lb /> wie in den mitgeteilten Beispielen sicher nachweisen lassen, oder<lb /> haben sich wenigstens gute Gr\u00fcnde, ihn zu vermuten, ergeben.<lb /> Es ist nicht zu verwundern, wenn es nicht alle Male gelingt,<lb /> den verborgenen Sinn der Symptomhandlung zu finden, da die<lb /> Gr\u00f6\u00dfe der inneren Widerst\u00e4nde, die sich der L\u00f6sung widersetzen,<lb /> als entscheidender Faktor in Betracht kommt. Man ist auch nicht<lb /> imstande, bei sich selbst oder bei den Patienten jeden einzelnen<lb /> Traum zu deuten; es gen\u00fcgt, um die Allgemeing\u00fcltigkeit der<lb /> Theorie zu best\u00e4tigen, wenn man nur ein St\u00fcck weit in den<lb /> verdeckten Zusammenhang einzudringen vermag. Der Traum,<lb /> der sich beim Versuche, ihn am Tage nachher zu l\u00f6sen, refrakt\u00e4r<lb /> zeigt, l\u00e4\u00dft sich oft eine Woche oder einen Monat sp\u00e4ter sein<lb /> Geheimnis entrei\u00dfen, wenn eine unterdes erfolgte reale Ver\u00e4n<lb break=\"no\"/>derung die miteinander streitenden psychischen Wertigkeiten<lb /> herabgesetzt hat. Das n\u00e4mliche gilt f\u00fcr die L\u00f6sung der Fehl<lb break=\"no\"/>und Symptomhandlungen; das Beispiel von Verlesen \u201eIm Fa\u00df<lb /> durch Europa\u201c (auf Seite 119) hat mir die Gelegenheit gegeben<lb /> zu zeigen, wie ein anf\u00e4nglich unl\u00f6sbares Symptom der Analyse<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "86e5ca03-a864-49c6-a969-01a4563f9de0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86e5ca03-a864-49c6-a969-01a4563f9de0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73465, "langcode": "de", "filename": "page-33-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-33-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-33-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 386043, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86e5ca03-a864-49c6-a969-01a4563f9de0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "86e5ca03-a864-49c6-a969-01a4563f9de0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86e5ca03-a864-49c6-a969-01a4563f9de0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-33-202108122122.jpg"}, {"id": "d9a9a9ef-4454-47a4-a193-bc9b474a5ea5", "title": "Seite 34", "page_nr": "34", "attr": {"drupal_internal__nid": 105396, "drupal_internal__vid": 170735, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 34", "created": 1628803376, "changed": 1659992450, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">300</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zug\u00e4nglich wird, wenn das <span class=\"smallcaps\">reale Interesse</span> an den ver-<br />\r\ndr\u00e4ngten Gedanken nachgelassen hat.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Solange die M\u00f6glichkeit<br />\r\nbestand, da\u00df mein Bruder den beneideten Titel vor mir erhalte,<br />\r\nwiderstand das genannte Verlesen allen wiederholten Bem\u00fchungen<br />\r\nder Analyse; nachdem es sich herausgestellt&nbsp;hatte, da\u00df diese<br />\r\nBevorzugung unwahrscheinlich sei, kl\u00e4rte sich mir pl\u00f6tzlich der<br />\r\nWeg, der zur Aufl\u00f6sung desselben f\u00fchrte. Es&nbsp;w\u00e4re also unrichtig,<br />\r\nvon all den F\u00e4llen, welche der Analyse widerstehen, zu behaupten,<br />\r\nsie seien durch einen anderen als den hier aufgedeckten psychi-<br />\r\nschen Mechanismus entstanden; es brauchte f\u00fcr diese Annahme<br />\r\nnoch andere als negative Beweise. Auch die bei Gesunden wahr-<br />\r\nscheinlich allgemein vorhandene Bereitwilligkeit, an eine andere<br />\r\nErkl\u00e4rung der Fehl- und Symptomhandlungen zu glauben, ist<br />\r\njeder Beweiskraft bar; sie ist,&nbsp;wie selbstverst\u00e4ndlich, eine \u00c4u\u00dfe-<br />\r\nrung derselben seelischen Kr\u00e4fte, die das Geheimnis hergestellt<br />\r\nhaben und die sich darum auch f\u00fcr dessen Bewahrung einsetzen,<br />\r\ngegen dessen Aufhellung aber str\u00e4uben.</p>\r\n\r\n<p>Auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir nicht \u00fcbersehen, da\u00df die<br />\r\nverdr\u00e4ngten Gedanken und Regungen sich den Ausdruck in<br />\r\nSymptom-&nbsp;und Fehlhandlungen ja nicht selbst\u00e4ndig schaffen.<br />\r\nDie technische M\u00f6glichkeit f\u00fcr solches Ausgleiten der Inner-<br />\r\nvationen mu\u00df unabh\u00e4ngig von ihnen gegeben sein; diese wird<br />\r\ndann von der Absicht des Verdr\u00e4ngten, zur&nbsp;bewu\u00dften Geltung<br />\r\nzu kommen, gern ausgen\u00fctzt. Welche Struktur- und Funktions-<br />\r\nrelationen es sind, die sich solcher Absicht zur Verf\u00fcgung stellen,<br />\r\ndas haben f\u00fcr den Fall der sprachlichen Fehlleistung eingehende</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Hier kn\u00fcpfen sehr interessante Probleme <span class=\"smallcaps\">\u00f6konomischer</span> Natur an, Fragen,<br />\r\nwelche auf die Tatsache R\u00fccksicht nehmen, da\u00df&nbsp;die psychischen Abl\u00e4ufe auf Lust-<br />\r\ngewinn und Unlustaufhebung zielen. Es ist bereits&nbsp;ein \u00f6konomisches Problem, wie<br />\r\nes m\u00f6glich wird, einen durch ein Unlustmotiv vergessenen Namen auf dem Wege<br />\r\nersetzender Assoziationen wiederzugewinnen. Eine sch\u00f6ne Arbeit von <span class=\"smallcaps\">Tausk</span> (\u201eEnt-<br />\r\nwertung des&nbsp;Verdr\u00e4ngungsmotivs durch Rekompense\u201c. Internationale Zeitschrift f\u00fcr<br />\r\nPsychoanalyse, I, 1913) zeigt an guten Beispielen, wie der vergessene Name wieder<br />\r\nzug\u00e4nglich wird, wenn es gelungen ist, ihn in eine lustbetonte Assoziation einzu-<br />\r\nbeziehen, die der bei der Reproduktion zu erwartenden Unlust die Wage halten kann.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">300</span></p>\n<p class=\"ff\">zug\u00e4nglich wird, wenn das <span class=\"smallcaps\">reale Interesse</span> an den ver-<br />\ndr\u00e4ngten Gedanken nachgelassen hat.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Solange die M\u00f6glichkeit<br />\nbestand, da\u00df mein Bruder den beneideten Titel vor mir erhalte,<br />\nwiderstand das genannte Verlesen allen wiederholten Bem\u00fchungen<br />\nder Analyse; nachdem es sich herausgestellt\u00a0hatte, da\u00df diese<br />\nBevorzugung unwahrscheinlich sei, kl\u00e4rte sich mir pl\u00f6tzlich der<br />\nWeg, der zur Aufl\u00f6sung desselben f\u00fchrte. Es\u00a0w\u00e4re also unrichtig,<br />\nvon all den F\u00e4llen, welche der Analyse widerstehen, zu behaupten,<br />\nsie seien durch einen anderen als den hier aufgedeckten psychi-<br />\nschen Mechanismus entstanden; es brauchte f\u00fcr diese Annahme<br />\nnoch andere als negative Beweise. Auch die bei Gesunden wahr-<br />\nscheinlich allgemein vorhandene Bereitwilligkeit, an eine andere<br />\nErkl\u00e4rung der Fehl- und Symptomhandlungen zu glauben, ist<br />\njeder Beweiskraft bar; sie ist,\u00a0wie selbstverst\u00e4ndlich, eine \u00c4u\u00dfe-<br />\nrung derselben seelischen Kr\u00e4fte, die das Geheimnis hergestellt<br />\nhaben und die sich darum auch f\u00fcr dessen Bewahrung einsetzen,<br />\ngegen dessen Aufhellung aber str\u00e4uben.</p>\n<p>Auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir nicht \u00fcbersehen, da\u00df die<br />\nverdr\u00e4ngten Gedanken und Regungen sich den Ausdruck in<br />\nSymptom-\u00a0und Fehlhandlungen ja nicht selbst\u00e4ndig schaffen.<br />\nDie technische M\u00f6glichkeit f\u00fcr solches Ausgleiten der Inner-<br />\nvationen mu\u00df unabh\u00e4ngig von ihnen gegeben sein; diese wird<br />\ndann von der Absicht des Verdr\u00e4ngten, zur\u00a0bewu\u00dften Geltung<br />\nzu kommen, gern ausgen\u00fctzt. Welche Struktur- und Funktions-<br />\nrelationen es sind, die sich solcher Absicht zur Verf\u00fcgung stellen,<br />\ndas haben f\u00fcr den Fall der sprachlichen Fehlleistung eingehende</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Hier kn\u00fcpfen sehr interessante Probleme <span class=\"smallcaps\">\u00f6konomischer</span> Natur an, Fragen,<br />\nwelche auf die Tatsache R\u00fccksicht nehmen, da\u00df\u00a0die psychischen Abl\u00e4ufe auf Lust-<br />\ngewinn und Unlustaufhebung zielen. Es ist bereits\u00a0ein \u00f6konomisches Problem, wie<br />\nes m\u00f6glich wird, einen durch ein Unlustmotiv vergessenen Namen auf dem Wege<br />\nersetzender Assoziationen wiederzugewinnen. Eine sch\u00f6ne Arbeit von <span class=\"smallcaps\">Tausk</span> (\u201eEnt-<br />\nwertung des\u00a0Verdr\u00e4ngungsmotivs durch Rekompense\u201c. Internationale Zeitschrift f\u00fcr<br />\nPsychoanalyse, I, 1913) zeigt an guten Beispielen, wie der vergessene Name wieder<br />\nzug\u00e4nglich wird, wenn es gelungen ist, ihn in eine lustbetonte Assoziation einzu-<br />\nbeziehen, die der bei der Reproduktion zu erwartenden Unlust die Wage halten kann.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">300</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zug\u00e4nglich wird, wenn das <span class=\"smallcaps\">reale Interesse</span> an den ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngten Gedanken nachgelassen hat.<span class=\"footnote-index\">1</span> Solange die M\u00f6glichkeit<lb /> bestand, da\u00df mein Bruder den beneideten Titel vor mir erhalte,<lb /> widerstand das genannte Verlesen allen wiederholten Bem\u00fchungen<lb /> der Analyse; nachdem es sich herausgestellt hatte, da\u00df diese<lb /> Bevorzugung unwahrscheinlich sei, kl\u00e4rte sich mir pl\u00f6tzlich der<lb /> Weg, der zur Aufl\u00f6sung desselben f\u00fchrte. Es w\u00e4re also unrichtig,<lb /> von all den F\u00e4llen, welche der Analyse widerstehen, zu behaupten,<lb /> sie seien durch einen anderen als den hier aufgedeckten psychi<lb break=\"no\"/>schen Mechanismus entstanden; es brauchte f\u00fcr diese Annahme<lb /> noch andere als negative Beweise. Auch die bei Gesunden wahr<lb break=\"no\"/>scheinlich allgemein vorhandene Bereitwilligkeit, an eine andere<lb /> Erkl\u00e4rung der Fehl- und Symptomhandlungen zu glauben, ist<lb /> jeder Beweiskraft bar; sie ist, wie selbstverst\u00e4ndlich, eine \u00c4u\u00dfe<lb break=\"no\"/>rung derselben seelischen Kr\u00e4fte, die das Geheimnis hergestellt<lb /> haben und die sich darum auch f\u00fcr dessen Bewahrung einsetzen,<lb /> gegen dessen Aufhellung aber str\u00e4uben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir nicht \u00fcbersehen, da\u00df die<lb /> verdr\u00e4ngten Gedanken und Regungen sich den Ausdruck in<lb /> Symptom- und Fehlhandlungen ja nicht selbst\u00e4ndig schaffen.<lb /> Die technische M\u00f6glichkeit f\u00fcr solches Ausgleiten der Inner<lb break=\"no\"/>vationen mu\u00df unabh\u00e4ngig von ihnen gegeben sein; diese wird<lb /> dann von der Absicht des Verdr\u00e4ngten, zur bewu\u00dften Geltung<lb /> zu kommen, gern ausgen\u00fctzt. Welche Struktur- und Funktions<lb break=\"no\"/>relationen es sind, die sich solcher Absicht zur Verf\u00fcgung stellen,<lb /> das haben f\u00fcr den Fall der sprachlichen Fehlleistung eingehende<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Hier kn\u00fcpfen sehr interessante Probleme <span class=\"smallcaps\">\u00f6konomischer</span> Natur an, Fragen,<lb /> welche auf die Tatsache R\u00fccksicht nehmen, da\u00df die psychischen Abl\u00e4ufe auf Lust<lb break=\"no\"/>gewinn und Unlustaufhebung zielen. Es ist bereits ein \u00f6konomisches Problem, wie<lb /> es m\u00f6glich wird, einen durch ein Unlustmotiv vergessenen Namen auf dem Wege<lb /> ersetzender Assoziationen wiederzugewinnen. Eine sch\u00f6ne Arbeit von <span class=\"smallcaps\">Tausk</span> (\u201eEnt<lb break=\"no\"/>wertung des Verdr\u00e4ngungsmotivs durch Rekompense\u201c. Internationale Zeitschrift f\u00fcr<lb /> Psychoanalyse, I, 1913) zeigt an guten Beispielen, wie der vergessene Name wieder<lb /> zug\u00e4nglich wird, wenn es gelungen ist, ihn in eine lustbetonte Assoziation einzu<lb break=\"no\"/>beziehen, die der bei der Reproduktion zu erwartenden Unlust die Wage halten kann.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "56b21a69-fecc-415a-b64b-d61344377f79", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/56b21a69-fecc-415a-b64b-d61344377f79"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73466, "langcode": "de", "filename": "page-34-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-34-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-34-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 414394, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/56b21a69-fecc-415a-b64b-d61344377f79/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "56b21a69-fecc-415a-b64b-d61344377f79", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/56b21a69-fecc-415a-b64b-d61344377f79", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-34-202108122122.jpg"}, {"id": "ad752df0-3ffb-4c79-88d0-37976c8aec74", "title": "Seite 35", "page_nr": "35", "attr": {"drupal_internal__nid": 105397, "drupal_internal__vid": 170738, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 35", "created": 1628803376, "changed": 1659992701, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">301</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Untersuchungen der Philosophen und Philologen festzustellen<br />\r\nsich bem\u00fcht. Unterscheiden wir so an den Bedingungen der<br />\r\nFehl- und Symptomhandlung das unbewu\u00dfte Motiv von den ihm<br />\r\nentgegenkommenden physiologischen und psychophysischen Rela-<br />\r\ntionen, so bleibt die Frage offen, ob es innerhalb der Breite der<br />\r\nGesundheit noch andere Momente gibt, welche wie das unbe-<br />\r\nwu\u00dfte Motiv und an Stelle desselben, auf dem Wege dieser<br />\r\nRelationen die Fehl-&nbsp;und Symptomhandlungen zu erzeugen ver-<br />\r\nm\u00f6gen. Es ist nicht meine Aufgabe, diese Frage zu beantworten.</p>\r\n\r\n<p>Es liegt \u00fcbrigens auch nicht in meiner Absicht, die Verschieden-<br />\r\nheiten zwischen der psychoanalytischen und der landl\u00e4ufigen<br />\r\nAuffassung der Fehlleistungen, die ja gro\u00df genug sind, noch zu<br />\r\n\u00fcbertreiben. Ich m\u00f6chte vielmehr auf F\u00e4lle hinweisen, in denen<br />\r\ndiese Unterschiede viel von ihrer Sch\u00e4rfe einb\u00fc\u00dfen. Zu den ein-<br />\r\nfachsten und unauff\u00e4lligsten Beispielen des Versprechens und<br />\r\nVerschreibens, bei denen etwa nur Worte zusammengezogen<br />\r\noder Worte und Buchstaben ausgelassen werden, entfallen die<br />\r\nkomplizierteren Deutungen. Vom Standpunkt der Psychoanalyse<br />\r\nmu\u00df man behaupten, da\u00df in diesen F\u00e4llen sich irgendeine<br />\r\nSt\u00f6rung der Intention angezeigt hat,&nbsp;kann aber nicht angeben,<br />\r\nwoher die St\u00f6rung stammte und was sie beabsichtigte. Sie<br />\r\nbrachte eben nichts anderes zustande, als ihr Vorhandensein zu<br />\r\nbekunden. In denselben F\u00e4llen sieht man dann auch die von<br />\r\nuns nie bestrittenen Beg\u00fcnstigungen der Fehlleistung durch laut<br />\r\nliche Wertverh\u00e4ltnisse und naheliegende psychologische Assozia<br />\r\ntionen in Wirksamkeit treten. Es ist aber eine billige wissen-<br />\r\nschaftliche Forderung, da\u00df man solche rudiment\u00e4re F\u00e4lle von<br />\r\nVersprechen oder Verschreiben nach den besser ausgepr\u00e4gten<br />\r\nbeurteile, deren Untersuchung so unzweideutige Aufschl\u00fcsse \u00fcber<br />\r\ndie Verursachung der Fehlleistungen ergibt.</p>\r\n\r\n<p><em>F)</em> Seit den Er\u00f6rterungen \u00fcber das Versprechen haben wir uns<br />\r\nbegn\u00fcgt zu beweisen, da\u00df die Fehlleistungen eine verborgene</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">301</span></p>\n<p class=\"ff\">Untersuchungen der Philosophen und Philologen festzustellen<br />\nsich bem\u00fcht. Unterscheiden wir so an den Bedingungen der<br />\nFehl- und Symptomhandlung das unbewu\u00dfte Motiv von den ihm<br />\nentgegenkommenden physiologischen und psychophysischen Rela-<br />\ntionen, so bleibt die Frage offen, ob es innerhalb der Breite der<br />\nGesundheit noch andere Momente gibt, welche wie das unbe-<br />\nwu\u00dfte Motiv und an Stelle desselben, auf dem Wege dieser<br />\nRelationen die Fehl-\u00a0und Symptomhandlungen zu erzeugen ver-<br />\nm\u00f6gen. Es ist nicht meine Aufgabe, diese Frage zu beantworten.</p>\n<p>Es liegt \u00fcbrigens auch nicht in meiner Absicht, die Verschieden-<br />\nheiten zwischen der psychoanalytischen und der landl\u00e4ufigen<br />\nAuffassung der Fehlleistungen, die ja gro\u00df genug sind, noch zu<br />\n\u00fcbertreiben. Ich m\u00f6chte vielmehr auf F\u00e4lle hinweisen, in denen<br />\ndiese Unterschiede viel von ihrer Sch\u00e4rfe einb\u00fc\u00dfen. Zu den ein-<br />\nfachsten und unauff\u00e4lligsten Beispielen des Versprechens und<br />\nVerschreibens, bei denen etwa nur Worte zusammengezogen<br />\noder Worte und Buchstaben ausgelassen werden, entfallen die<br />\nkomplizierteren Deutungen. Vom Standpunkt der Psychoanalyse<br />\nmu\u00df man behaupten, da\u00df in diesen F\u00e4llen sich irgendeine<br />\nSt\u00f6rung der Intention angezeigt hat,\u00a0kann aber nicht angeben,<br />\nwoher die St\u00f6rung stammte und was sie beabsichtigte. Sie<br />\nbrachte eben nichts anderes zustande, als ihr Vorhandensein zu<br />\nbekunden. In denselben F\u00e4llen sieht man dann auch die von<br />\nuns nie bestrittenen Beg\u00fcnstigungen der Fehlleistung durch laut<br />\nliche Wertverh\u00e4ltnisse und naheliegende psychologische Assozia<br />\ntionen in Wirksamkeit treten. Es ist aber eine billige wissen-<br />\nschaftliche Forderung, da\u00df man solche rudiment\u00e4re F\u00e4lle von<br />\nVersprechen oder Verschreiben nach den besser ausgepr\u00e4gten<br />\nbeurteile, deren Untersuchung so unzweideutige Aufschl\u00fcsse \u00fcber<br />\ndie Verursachung der Fehlleistungen ergibt.</p>\n<p><em>F)</em> Seit den Er\u00f6rterungen \u00fcber das Versprechen haben wir uns<br />\nbegn\u00fcgt zu beweisen, da\u00df die Fehlleistungen eine verborgene</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">301</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Untersuchungen der Philosophen und Philologen festzustellen<lb /> sich bem\u00fcht. Unterscheiden wir so an den Bedingungen der<lb /> Fehl- und Symptomhandlung das unbewu\u00dfte Motiv von den ihm<lb /> entgegenkommenden physiologischen und psychophysischen Rela<lb break=\"no\"/>tionen, so bleibt die Frage offen, ob es innerhalb der Breite der<lb /> Gesundheit noch andere Momente gibt, welche wie das unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dfte Motiv und an Stelle desselben, auf dem Wege dieser<lb /> Relationen die Fehl- und Symptomhandlungen zu erzeugen ver<lb break=\"no\"/>m\u00f6gen. Es ist nicht meine Aufgabe, diese Frage zu beantworten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es liegt \u00fcbrigens auch nicht in meiner Absicht, die Verschieden<lb break=\"no\"/>heiten zwischen der psychoanalytischen und der landl\u00e4ufigen<lb /> Auffassung der Fehlleistungen, die ja gro\u00df genug sind, noch zu<lb /> \u00fcbertreiben. Ich m\u00f6chte vielmehr auf F\u00e4lle hinweisen, in denen<lb /> diese Unterschiede viel von ihrer Sch\u00e4rfe einb\u00fc\u00dfen. Zu den ein<lb break=\"no\"/>fachsten und unauff\u00e4lligsten Beispielen des Versprechens und<lb /> Verschreibens, bei denen etwa nur Worte zusammengezogen<lb /> oder Worte und Buchstaben ausgelassen werden, entfallen die<lb /> komplizierteren Deutungen. Vom Standpunkt der Psychoanalyse<lb /> mu\u00df man behaupten, da\u00df in diesen F\u00e4llen sich irgendeine<lb /> St\u00f6rung der Intention angezeigt hat, kann aber nicht angeben,<lb /> woher die St\u00f6rung stammte und was sie beabsichtigte. Sie<lb /> brachte eben nichts anderes zustande, als ihr Vorhandensein zu<lb /> bekunden. In denselben F\u00e4llen sieht man dann auch die von<lb /> uns nie bestrittenen Beg\u00fcnstigungen der Fehlleistung durch laut<lb /> liche Wertverh\u00e4ltnisse und naheliegende psychologische Assozia<lb /> tionen in Wirksamkeit treten. Es ist aber eine billige wissen<lb break=\"no\"/>schaftliche Forderung, da\u00df man solche rudiment\u00e4re F\u00e4lle von<lb /> Versprechen oder Verschreiben nach den besser ausgepr\u00e4gten<lb /> beurteile, deren Untersuchung so unzweideutige Aufschl\u00fcsse \u00fcber<lb /> die Verursachung der Fehlleistungen ergibt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>F)</em> Seit den Er\u00f6rterungen \u00fcber das Versprechen haben wir uns<lb /> begn\u00fcgt zu beweisen, da\u00df die Fehlleistungen eine verborgene<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "97f0f5e1-9abd-43d7-94af-b4d0cb97c321", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/97f0f5e1-9abd-43d7-94af-b4d0cb97c321"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73467, "langcode": "de", "filename": "page-35-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-35-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-35-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 393533, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/97f0f5e1-9abd-43d7-94af-b4d0cb97c321/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "97f0f5e1-9abd-43d7-94af-b4d0cb97c321", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/97f0f5e1-9abd-43d7-94af-b4d0cb97c321", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-35-202108122122.jpg"}, {"id": "eb9fc5d1-470a-4c91-a14a-00e4bdb90cff", "title": "Seite 36", "page_nr": "36", "attr": {"drupal_internal__nid": 105398, "drupal_internal__vid": 170741, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 36", "created": 1628803376, "changed": 1659993165, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">302</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Motivierung haben, und uns mit dem Hilfsmittel der Psychoanalyse<br />\r\nden Weg zur Kenntnis dieser Motivierung gebahnt.&nbsp;Die allgemeine<br />\r\nNatur und die Besonderheiten der in den Fehlleistungen zum<br />\r\nAusdruck gebrachten psychischen Faktoren haben wir bisher fast<br />\r\nohne Ber\u00fccksichtigung gelassen, jedenfalls nach nicht versucht,<br />\r\ndieselben n\u00e4her zu bestimmen und auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu<br />\r\npr\u00fcfen. Wir werden auch jetzt keine gr\u00fcndliche Erledigung des<br />\r\nGegenstandes versuchen, denn die ersten Schritte werden uns bald<br />\r\nbelehrt haben, da\u00df man in dieses Gebiet besser von anderer Seite<br />\r\neinzudringen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Man kann sich hier mehrere Fragen vorlegen,<br />\r\ndie ich wenigstens anf\u00fchren und in ihrem Umfang umschreiben<br />\r\nwill. 1.) Welches Inhalts und welcher Herkunft sind die Gedanken<br />\r\nund Regungen, die sich durch die Fehl- und Zufallshandlungen<br />\r\nandeuten? 2.) Welches sind die Bedingungen daf\u00fcr, da\u00df ein Gedanke<br />\r\noder eine Regung gen\u00f6tigt und in den Stand gesetzt werde, sich<br />\r\ndieser Vorf\u00e4lle als Ausdrucksmittel zu bedienen? 3.) Lassen sich<br />\r\nkonstante und eindeutige Beziehungen zwischen der Art der<br />\r\nFehlleistungen und den Qualit\u00e4ten des durch sie zum Ausdruck<br />\r\nGebrachten nachweisen?</p>\r\n\r\n<p>Ich beginne damit, einiges Material zur Beantwortung der letzten<br />\r\nFrage zusammenzutragen. Bei der Er\u00f6rterung der Beispiele von<br />\r\nVersprechen haben wir es f\u00fcr n\u00f6tig gefunden, \u00fcber den Inhalt<br />\r\nder intendierten Rede hinauszugehen, und haben die Ursache<br />\r\nder Redest\u00f6rung au\u00dferhalb der Intention suchen m\u00fcssen. Dieselbe<br />\r\nlag dann in einer Reihe von F\u00e4llen nahe und war dem Bewu\u00dftsein<br />\r\ndes Sprechenden bekannt. In den scheinbar einfachsten und durch-<br />\r\nsichtigsten Beispielen war es eine gleichberechtigt klingende, andere<br />\r\nFassung desselben Gedankens, die dessen Ausdruck st\u00f6rte, ohne<br />\r\nda\u00df man h\u00e4tte angeben k\u00f6nnen, warum die eine unterlegen,&nbsp;die<br />\r\nandere durchgedrungen war (Kontaminationen von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese Schrift ist durchaus popul\u00e4r gehalten, will nur durch eine H\u00e4ufung von Bei-<br />\r\nspielen den Weg f\u00fcr die notwendige Annahme <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dfter und doch wirk</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">samer</span> seelischer Vorg\u00e4nge ebnen und vermeidet alle theoretischen Erw\u00e4gungen<br />\r\n\u00fcber die Natur dieses&nbsp;Unbewu\u00dften.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">302</span></p>\n<p class=\"ff\">Motivierung haben, und uns mit dem Hilfsmittel der Psychoanalyse<br />\nden Weg zur Kenntnis dieser Motivierung gebahnt.\u00a0Die allgemeine<br />\nNatur und die Besonderheiten der in den Fehlleistungen zum<br />\nAusdruck gebrachten psychischen Faktoren haben wir bisher fast<br />\nohne Ber\u00fccksichtigung gelassen, jedenfalls nach nicht versucht,<br />\ndieselben n\u00e4her zu bestimmen und auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu<br />\npr\u00fcfen. Wir werden auch jetzt keine gr\u00fcndliche Erledigung des<br />\nGegenstandes versuchen, denn die ersten Schritte werden uns bald<br />\nbelehrt haben, da\u00df man in dieses Gebiet besser von anderer Seite<br />\neinzudringen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Man kann sich hier mehrere Fragen vorlegen,<br />\ndie ich wenigstens anf\u00fchren und in ihrem Umfang umschreiben<br />\nwill. 1.) Welches Inhalts und welcher Herkunft sind die Gedanken<br />\nund Regungen, die sich durch die Fehl- und Zufallshandlungen<br />\nandeuten? 2.) Welches sind die Bedingungen daf\u00fcr, da\u00df ein Gedanke<br />\noder eine Regung gen\u00f6tigt und in den Stand gesetzt werde, sich<br />\ndieser Vorf\u00e4lle als Ausdrucksmittel zu bedienen? 3.) Lassen sich<br />\nkonstante und eindeutige Beziehungen zwischen der Art der<br />\nFehlleistungen und den Qualit\u00e4ten des durch sie zum Ausdruck<br />\nGebrachten nachweisen?</p>\n<p>Ich beginne damit, einiges Material zur Beantwortung der letzten<br />\nFrage zusammenzutragen. Bei der Er\u00f6rterung der Beispiele von<br />\nVersprechen haben wir es f\u00fcr n\u00f6tig gefunden, \u00fcber den Inhalt<br />\nder intendierten Rede hinauszugehen, und haben die Ursache<br />\nder Redest\u00f6rung au\u00dferhalb der Intention suchen m\u00fcssen. Dieselbe<br />\nlag dann in einer Reihe von F\u00e4llen nahe und war dem Bewu\u00dftsein<br />\ndes Sprechenden bekannt. In den scheinbar einfachsten und durch-<br />\nsichtigsten Beispielen war es eine gleichberechtigt klingende, andere<br />\nFassung desselben Gedankens, die dessen Ausdruck st\u00f6rte, ohne<br />\nda\u00df man h\u00e4tte angeben k\u00f6nnen, warum die eine unterlegen,\u00a0die<br />\nandere durchgedrungen war (Kontaminationen von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese Schrift ist durchaus popul\u00e4r gehalten, will nur durch eine H\u00e4ufung von Bei-<br />\nspielen den Weg f\u00fcr die notwendige Annahme <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dfter und doch wirk</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">samer</span> seelischer Vorg\u00e4nge ebnen und vermeidet alle theoretischen Erw\u00e4gungen<br />\n\u00fcber die Natur dieses\u00a0Unbewu\u00dften.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">302</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Motivierung haben, und uns mit dem Hilfsmittel der Psychoanalyse<lb /> den Weg zur Kenntnis dieser Motivierung gebahnt. Die allgemeine<lb /> Natur und die Besonderheiten der in den Fehlleistungen zum<lb /> Ausdruck gebrachten psychischen Faktoren haben wir bisher fast<lb /> ohne Ber\u00fccksichtigung gelassen, jedenfalls nach nicht versucht,<lb /> dieselben n\u00e4her zu bestimmen und auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu<lb /> pr\u00fcfen. Wir werden auch jetzt keine gr\u00fcndliche Erledigung des<lb /> Gegenstandes versuchen, denn die ersten Schritte werden uns bald<lb /> belehrt haben, da\u00df man in dieses Gebiet besser von anderer Seite<lb /> einzudringen vermag.<span class=\"footnote-index\">1</span> Man kann sich hier mehrere Fragen vorlegen,<lb /> die ich wenigstens anf\u00fchren und in ihrem Umfang umschreiben<lb /> will. 1.) Welches Inhalts und welcher Herkunft sind die Gedanken<lb /> und Regungen, die sich durch die Fehl- und Zufallshandlungen<lb /> andeuten? 2.) Welches sind die Bedingungen daf\u00fcr, da\u00df ein Gedanke<lb /> oder eine Regung gen\u00f6tigt und in den Stand gesetzt werde, sich<lb /> dieser Vorf\u00e4lle als Ausdrucksmittel zu bedienen? 3.) Lassen sich<lb /> konstante und eindeutige Beziehungen zwischen der Art der<lb /> Fehlleistungen und den Qualit\u00e4ten des durch sie zum Ausdruck<lb /> Gebrachten nachweisen?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich beginne damit, einiges Material zur Beantwortung der letzten<lb /> Frage zusammenzutragen. Bei der Er\u00f6rterung der Beispiele von<lb /> Versprechen haben wir es f\u00fcr n\u00f6tig gefunden, \u00fcber den Inhalt<lb /> der intendierten Rede hinauszugehen, und haben die Ursache<lb /> der Redest\u00f6rung au\u00dferhalb der Intention suchen m\u00fcssen. Dieselbe<lb /> lag dann in einer Reihe von F\u00e4llen nahe und war dem Bewu\u00dftsein<lb /> des Sprechenden bekannt. In den scheinbar einfachsten und durch<lb break=\"no\"/>sichtigsten Beispielen war es eine gleichberechtigt klingende, andere<lb /> Fassung desselben Gedankens, die dessen Ausdruck st\u00f6rte, ohne<lb /> da\u00df man h\u00e4tte angeben k\u00f6nnen, warum die eine unterlegen, die<lb /> andere durchgedrungen war (Kontaminationen von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Diese Schrift ist durchaus popul\u00e4r gehalten, will nur durch eine H\u00e4ufung von Bei<lb break=\"no\"/>spielen den Weg f\u00fcr die notwendige Annahme <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dfter und doch wirk</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">samer</span> seelischer Vorg\u00e4nge ebnen und vermeidet alle theoretischen Erw\u00e4gungen<lb /> \u00fcber die Natur dieses Unbewu\u00dften.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a31020de-806c-4e26-a8ae-3e9fc6d29ded", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a31020de-806c-4e26-a8ae-3e9fc6d29ded"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73468, "langcode": "de", "filename": "page-36-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-36-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-36-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 427290, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a31020de-806c-4e26-a8ae-3e9fc6d29ded/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a31020de-806c-4e26-a8ae-3e9fc6d29ded", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a31020de-806c-4e26-a8ae-3e9fc6d29ded", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-36-202108122122.jpg"}, {"id": "1291915c-7891-43bd-95a8-f2d11a9a3511", "title": "Seite 37", "page_nr": "37", "attr": {"drupal_internal__nid": 105399, "drupal_internal__vid": 171429, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 37", "created": 1628803376, "changed": 1660591713, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">303</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span>). In einer zweiten Gruppe von F\u00e4llen war das<br />\r\nUnterliegen der einen Fassung motiviert durch eine R\u00fccksicht,<br />\r\ndie sich aber nicht stark genug zur v\u00f6lligen Zur\u00fcckhaltung erwies<br />\r\n(\u201ezum Vorschwein gekommen\u201c). Auch die zur\u00fcckgehaltene Fassung<br />\r\nwar klar bewu\u00dft. Von der dritten Gruppe erst kann man ohne<br />\r\nEinschr\u00e4nkung behaupten, da\u00df hier der st\u00f6rende Gedanke von<br />\r\ndem intendierten verschieden war, und kann hier eine, wie es<br />\r\nscheint, wesentliche Unterscheidung aufstellen. Der st\u00f6rende Gedanke<br />\r\nist entweder mit dem gest\u00f6rten durch Gedankenassoziationen<br />\r\nverbunden (St\u00f6rung durch inneren Widerspruch), oder er ist ihm<br />\r\nwesensfremd, und durch eine befremdende <span class=\"smallcaps\">\u00e4u\u00dferliche</span> Assoziation<br />\r\nist gerade das gest\u00f6rte Wort mit dem st\u00f6renden Gedanken, der<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">oft</span> unbewu\u00dft ist, verkn\u00fcpft. In den Beispielen, die ich aus<br />\r\nmeinen Psychoanalysen gebracht habe, steht die ganze Rede unter<br />\r\ndem Einflu\u00df gleichzeitig aktiv gewordener, aber v\u00f6llig unbewu\u00dfter<br />\r\nGedanken, die ich entweder durch die St\u00f6rung selbst verraten<br />\r\n(<span class=\"smallcaps\">Klapper</span>schlange \u2014&nbsp;<span class=\"smallcaps\">Kleopatra</span>) oder einen indirekten Einflu\u00df<br />\r\n\u00e4u\u00dfern, indem sie erm\u00f6glichen, da\u00df die einzelnen Teile der bewu\u00dft<br />\r\nintendierten Rede einander st\u00f6ren (<span class=\"smallcaps\">Asenatmen</span>: wo <span class=\"smallcaps\">Hausenauer</span>-<br />\r\nstra\u00dfe, Reminiszenzen an eine Franz\u00f6sin dahinterstehen). Die<br />\r\nzur\u00fcckgehaltenen oder unbewu\u00dften Gedanken, von denen die<br />\r\nSprechst\u00f6rung ausgeht, sind von der mannigfaltigsten Herkunft.<br />\r\nEine Allgemeinheit enth\u00fcllt uns diese \u00dcberschau also nach keiner<br />\r\nRichtung.</p>\r\n\r\n<p>Die vergleichende Pr\u00fcfung der Beispiele von Vorlesen und<br />\r\nVerschreiben f\u00fchrt zu den n\u00e4mlichen Ergebnissen. Einzelne F\u00e4lle<br />\r\nscheinen wie beim Versprechen einer weiter nicht motivierten<br />\r\nVerdichtungsarbeit ihr Entstehen zu danken (z. B.: der<span class=\"smallcaps\"> Apfe</span>).<br />\r\nMan m\u00f6chte aber gern erfahren, ob nicht doch besondere<br />\r\nBedingungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit eine solche Verdichtung,<br />\r\ndie in der Traumarbeit regelrecht, in unserem wachen Denken<br />\r\nfehlerhaft ist, Platz greife, und bekommt hier\u00fcber aus den<br />\r\nBeispielen selbst keinen Aufschlu\u00df. Ich w\u00fcrde es aber ablehnen,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">303</span></p>\n<p class=\"ff\">und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span>). In einer zweiten Gruppe von F\u00e4llen war das<br />\nUnterliegen der einen Fassung motiviert durch eine R\u00fccksicht,<br />\ndie sich aber nicht stark genug zur v\u00f6lligen Zur\u00fcckhaltung erwies<br />\n(\u201ezum Vorschwein gekommen\u201c). Auch die zur\u00fcckgehaltene Fassung<br />\nwar klar bewu\u00dft. Von der dritten Gruppe erst kann man ohne<br />\nEinschr\u00e4nkung behaupten, da\u00df hier der st\u00f6rende Gedanke von<br />\ndem intendierten verschieden war, und kann hier eine, wie es<br />\nscheint, wesentliche Unterscheidung aufstellen. Der st\u00f6rende Gedanke<br />\nist entweder mit dem gest\u00f6rten durch Gedankenassoziationen<br />\nverbunden (St\u00f6rung durch inneren Widerspruch), oder er ist ihm<br />\nwesensfremd, und durch eine befremdende <span class=\"smallcaps\">\u00e4u\u00dferliche</span> Assoziation<br />\nist gerade das gest\u00f6rte Wort mit dem st\u00f6renden Gedanken, der<br /><span class=\"smallcaps\">oft</span> unbewu\u00dft ist, verkn\u00fcpft. In den Beispielen, die ich aus<br />\nmeinen Psychoanalysen gebracht habe, steht die ganze Rede unter<br />\ndem Einflu\u00df gleichzeitig aktiv gewordener, aber v\u00f6llig unbewu\u00dfter<br />\nGedanken, die ich entweder durch die St\u00f6rung selbst verraten<br />\n(<span class=\"smallcaps\">Klapper</span>schlange \u2014\u00a0<span class=\"smallcaps\">Kleopatra</span>) oder einen indirekten Einflu\u00df<br />\n\u00e4u\u00dfern, indem sie erm\u00f6glichen, da\u00df die einzelnen Teile der bewu\u00dft<br />\nintendierten Rede einander st\u00f6ren (<span class=\"smallcaps\">Asenatmen</span>: wo <span class=\"smallcaps\">Hausenauer</span>-<br />\nstra\u00dfe, Reminiszenzen an eine Franz\u00f6sin dahinterstehen). Die<br />\nzur\u00fcckgehaltenen oder unbewu\u00dften Gedanken, von denen die<br />\nSprechst\u00f6rung ausgeht, sind von der mannigfaltigsten Herkunft.<br />\nEine Allgemeinheit enth\u00fcllt uns diese \u00dcberschau also nach keiner<br />\nRichtung.</p>\n<p>Die vergleichende Pr\u00fcfung der Beispiele von Vorlesen und<br />\nVerschreiben f\u00fchrt zu den n\u00e4mlichen Ergebnissen. Einzelne F\u00e4lle<br />\nscheinen wie beim Versprechen einer weiter nicht motivierten<br />\nVerdichtungsarbeit ihr Entstehen zu danken (z. B.: der<span class=\"smallcaps\"> Apfe</span>).<br />\nMan m\u00f6chte aber gern erfahren, ob nicht doch besondere<br />\nBedingungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit eine solche Verdichtung,<br />\ndie in der Traumarbeit regelrecht, in unserem wachen Denken<br />\nfehlerhaft ist, Platz greife, und bekommt hier\u00fcber aus den<br />\nBeispielen selbst keinen Aufschlu\u00df. Ich w\u00fcrde es aber ablehnen,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">303</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span>). In einer zweiten Gruppe von F\u00e4llen war das<lb /> Unterliegen der einen Fassung motiviert durch eine R\u00fccksicht,<lb /> die sich aber nicht stark genug zur v\u00f6lligen Zur\u00fcckhaltung erwies<lb /> (\u201ezum Vorschwein gekommen\u201c). Auch die zur\u00fcckgehaltene Fassung<lb /> war klar bewu\u00dft. Von der dritten Gruppe erst kann man ohne<lb /> Einschr\u00e4nkung behaupten, da\u00df hier der st\u00f6rende Gedanke von<lb /> dem intendierten verschieden war, und kann hier eine, wie es<lb /> scheint, wesentliche Unterscheidung aufstellen. Der st\u00f6rende Gedanke<lb /> ist entweder mit dem gest\u00f6rten durch Gedankenassoziationen<lb /> verbunden (St\u00f6rung durch inneren Widerspruch), oder er ist ihm<lb /> wesensfremd, und durch eine befremdende <span class=\"smallcaps\">\u00e4u\u00dferliche</span> Assoziation<lb /> ist gerade das gest\u00f6rte Wort mit dem st\u00f6renden Gedanken, der<lb /> <span class=\"smallcaps\">oft</span> unbewu\u00dft ist, verkn\u00fcpft. In den Beispielen, die ich aus<lb /> meinen Psychoanalysen gebracht habe, steht die ganze Rede unter<lb /> dem Einflu\u00df gleichzeitig aktiv gewordener, aber v\u00f6llig unbewu\u00dfter<lb /> Gedanken, die ich entweder durch die St\u00f6rung selbst verraten<lb /> (<span class=\"smallcaps\">Klapper</span>schlange \u2014 <span class=\"smallcaps\">Kleopatra</span>) oder einen indirekten Einflu\u00df<lb /> \u00e4u\u00dfern, indem sie erm\u00f6glichen, da\u00df die einzelnen Teile der bewu\u00dft<lb /> intendierten Rede einander st\u00f6ren (<span class=\"smallcaps\">Asenatmen</span>: wo <span class=\"smallcaps\">Hausenauer</span><lb break=\"no\"/>stra\u00dfe, Reminiszenzen an eine Franz\u00f6sin dahinterstehen). Die<lb /> zur\u00fcckgehaltenen oder unbewu\u00dften Gedanken, von denen die<lb /> Sprechst\u00f6rung ausgeht, sind von der mannigfaltigsten Herkunft.<lb /> Eine Allgemeinheit enth\u00fcllt uns diese \u00dcberschau also nach keiner<lb /> Richtung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die vergleichende Pr\u00fcfung der Beispiele von Vorlesen und<lb /> Verschreiben f\u00fchrt zu den n\u00e4mlichen Ergebnissen. Einzelne F\u00e4lle<lb /> scheinen wie beim Versprechen einer weiter nicht motivierten<lb /> Verdichtungsarbeit ihr Entstehen zu danken (z. B.: der<span class=\"smallcaps\"> Apfe</span>).<lb /> Man m\u00f6chte aber gern erfahren, ob nicht doch besondere<lb /> Bedingungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit eine solche Verdichtung,<lb /> die in der Traumarbeit regelrecht, in unserem wachen Denken<lb /> fehlerhaft ist, Platz greife, und bekommt hier\u00fcber aus den<lb /> Beispielen selbst keinen Aufschlu\u00df. Ich w\u00fcrde es aber ablehnen,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "46aa9fb8-a806-4aab-9580-56f4e9f1db70", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/46aa9fb8-a806-4aab-9580-56f4e9f1db70"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73469, "langcode": "de", "filename": "page-37-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-37-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-37-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 390721, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/46aa9fb8-a806-4aab-9580-56f4e9f1db70/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "46aa9fb8-a806-4aab-9580-56f4e9f1db70", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/46aa9fb8-a806-4aab-9580-56f4e9f1db70", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-37-202108122122.jpg"}, {"id": "5b59b719-1226-47db-b817-84a55160d8b8", "title": "Seite 38", "page_nr": "38", "attr": {"drupal_internal__nid": 105400, "drupal_internal__vid": 171430, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 38", "created": 1628803376, "changed": 1660592208, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">304</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">hieraus den Schlu\u00df zu ziehen, es gebe keine solchen Bedingungen<br />\r\nals etwa den Nachla\u00df der bewu\u00dften Aufmerksamkeit, da ich von<br />\r\nanderswoher wei\u00df, da\u00df sich gerade automatische Verrichtungen<br />\r\ndurch Korrektheit und Verl\u00e4\u00dflichkeit auszeichnen. Ich m\u00f6chte<br />\r\neher betonen, da\u00df hier, wie so h\u00e4ufig in der Biologie, die normalen<br />\r\noder dem Normalen angen\u00e4herten Verh\u00e4ltnisse ung\u00fcnstigere Objekte<br />\r\nder Forschung sind als die pathologischen. Was bei der Erkl\u00e4rung<br />\r\ndieser leichtesten St\u00f6rungen dunkel bleibt, wird nach meiner<br />\r\nErwartung durch die Aufkl\u00e4rung schwerer St\u00f6rungen Licht<br />\r\nempfangen.</p>\r\n\r\n<p>Auch beim Verlesen und Verschreiben fehlt es nicht an Beispielen,<br />\r\nwelche eine entferntere und kompliziertere Motivierung erkennen<br />\r\nlassen. \u201eIm Fa\u00df durch Europa\u201c ist eine Lesest\u00f6rung, die sich<br />\r\ndurch den Einflu\u00df eines entlegenen, wesensfremden Gedankens<br />\r\naufkl\u00e4rt, welcher einer verdr\u00e4ngten Regung von Eifersucht und<br />\r\nEhrgeiz entspringt, und den \u201eWechsel\u201c des Wortes \u201e<span class=\"smallcaps\">Bef\u00f6rderung</span>\u201c<br />\r\nzur Verkn\u00fcpfung mit dem gleichg\u00fcltigen und harmlosen Thema,<br />\r\ndas gelesen wurde, ben\u00fctzt. Im Falle <span class=\"smallcaps\">Burckhard</span> ist der Name<br />\r\nselbst ein solcher \u201eWechsel\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Es ist unverkennbar, da\u00df die St\u00f6rungen der Sprechfunktionen<br />\r\nleichter zustandekommen und weniger Anforderungen an die<br />\r\nst\u00f6renden Kr\u00e4fte stellen als die anderer psychischer Leistungen.</p>\r\n\r\n<p>Auf anderem Boden steht man bei der Pr\u00fcfung des Vergessens<br />\r\nim eigentlichen Sinne, d. h. des Vergessens von vergangenen<br />\r\nErlebnissen (das Vergessen von Eigennamen und Fremdworten,<br />\r\nwie in den Abschnitten I und II, k\u00f6nnte man als \u201eEntfallen\u201c,<br />\r\ndas von Vors\u00e4tzen als \u201eUnterlassen\u201c von diesem Vergessen <em>sensu<br />\r\nstrictiori</em> absondern). Die Grundbedingungen des normalen Vorgangs<br />\r\nbeim Vergessen sind unbekannt.<span class=\"footnote-index\">1</span> Man wird auch daran gemahnt,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> \u00dcber den Mechanismus des eigentlichen Vergessens&nbsp;kann ich etwa folgende<br />\r\nAndeutungen geben: Das Erinnerungsmaterial unterliegt im allgemeinen zwei Ein-<br />\r\nfl\u00fcssen,&nbsp;der Verdichtung und der Entstellung. Die Entstellung ist das Werk der im<br />\r\nSeelenleben herrschenden Tendenzen und wendet sich vor allem gegen die affekt-<br />\r\nwirksam gebliebenen Erinnerungsspuren,&nbsp;die sich gegen die Verdichtung resistenter</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">304</span></p>\n<p class=\"ff\">hieraus den Schlu\u00df zu ziehen, es gebe keine solchen Bedingungen<br />\nals etwa den Nachla\u00df der bewu\u00dften Aufmerksamkeit, da ich von<br />\nanderswoher wei\u00df, da\u00df sich gerade automatische Verrichtungen<br />\ndurch Korrektheit und Verl\u00e4\u00dflichkeit auszeichnen. Ich m\u00f6chte<br />\neher betonen, da\u00df hier, wie so h\u00e4ufig in der Biologie, die normalen<br />\noder dem Normalen angen\u00e4herten Verh\u00e4ltnisse ung\u00fcnstigere Objekte<br />\nder Forschung sind als die pathologischen. Was bei der Erkl\u00e4rung<br />\ndieser leichtesten St\u00f6rungen dunkel bleibt, wird nach meiner<br />\nErwartung durch die Aufkl\u00e4rung schwerer St\u00f6rungen Licht<br />\nempfangen.</p>\n<p>Auch beim Verlesen und Verschreiben fehlt es nicht an Beispielen,<br />\nwelche eine entferntere und kompliziertere Motivierung erkennen<br />\nlassen. \u201eIm Fa\u00df durch Europa\u201c ist eine Lesest\u00f6rung, die sich<br />\ndurch den Einflu\u00df eines entlegenen, wesensfremden Gedankens<br />\naufkl\u00e4rt, welcher einer verdr\u00e4ngten Regung von Eifersucht und<br />\nEhrgeiz entspringt, und den \u201eWechsel\u201c des Wortes \u201e<span class=\"smallcaps\">Bef\u00f6rderung</span>\u201c<br />\nzur Verkn\u00fcpfung mit dem gleichg\u00fcltigen und harmlosen Thema,<br />\ndas gelesen wurde, ben\u00fctzt. Im Falle <span class=\"smallcaps\">Burckhard</span> ist der Name<br />\nselbst ein solcher \u201eWechsel\u201c.</p>\n<p>Es ist unverkennbar, da\u00df die St\u00f6rungen der Sprechfunktionen<br />\nleichter zustandekommen und weniger Anforderungen an die<br />\nst\u00f6renden Kr\u00e4fte stellen als die anderer psychischer Leistungen.</p>\n<p>Auf anderem Boden steht man bei der Pr\u00fcfung des Vergessens<br />\nim eigentlichen Sinne, d. h. des Vergessens von vergangenen<br />\nErlebnissen (das Vergessen von Eigennamen und Fremdworten,<br />\nwie in den Abschnitten I und II, k\u00f6nnte man als \u201eEntfallen\u201c,<br />\ndas von Vors\u00e4tzen als \u201eUnterlassen\u201c von diesem Vergessen <em>sensu<br />\nstrictiori</em> absondern). Die Grundbedingungen des normalen Vorgangs<br />\nbeim Vergessen sind unbekannt.<span class=\"footnote-index\">1</span> Man wird auch daran gemahnt,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> \u00dcber den Mechanismus des eigentlichen Vergessens\u00a0kann ich etwa folgende<br />\nAndeutungen geben: Das Erinnerungsmaterial unterliegt im allgemeinen zwei Ein-<br />\nfl\u00fcssen,\u00a0der Verdichtung und der Entstellung. Die Entstellung ist das Werk der im<br />\nSeelenleben herrschenden Tendenzen und wendet sich vor allem gegen die affekt-<br />\nwirksam gebliebenen Erinnerungsspuren,\u00a0die sich gegen die Verdichtung resistenter</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">304</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">hieraus den Schlu\u00df zu ziehen, es gebe keine solchen Bedingungen<lb /> als etwa den Nachla\u00df der bewu\u00dften Aufmerksamkeit, da ich von<lb /> anderswoher wei\u00df, da\u00df sich gerade automatische Verrichtungen<lb /> durch Korrektheit und Verl\u00e4\u00dflichkeit auszeichnen. Ich m\u00f6chte<lb /> eher betonen, da\u00df hier, wie so h\u00e4ufig in der Biologie, die normalen<lb /> oder dem Normalen angen\u00e4herten Verh\u00e4ltnisse ung\u00fcnstigere Objekte<lb /> der Forschung sind als die pathologischen. Was bei der Erkl\u00e4rung<lb /> dieser leichtesten St\u00f6rungen dunkel bleibt, wird nach meiner<lb /> Erwartung durch die Aufkl\u00e4rung schwerer St\u00f6rungen Licht<lb /> empfangen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auch beim Verlesen und Verschreiben fehlt es nicht an Beispielen,<lb /> welche eine entferntere und kompliziertere Motivierung erkennen<lb /> lassen. \u201eIm Fa\u00df durch Europa\u201c ist eine Lesest\u00f6rung, die sich<lb /> durch den Einflu\u00df eines entlegenen, wesensfremden Gedankens<lb /> aufkl\u00e4rt, welcher einer verdr\u00e4ngten Regung von Eifersucht und<lb /> Ehrgeiz entspringt, und den \u201eWechsel\u201c des Wortes \u201e<span class=\"smallcaps\">Bef\u00f6rderung</span>\u201c<lb /> zur Verkn\u00fcpfung mit dem gleichg\u00fcltigen und harmlosen Thema,<lb /> das gelesen wurde, ben\u00fctzt. Im Falle <span class=\"smallcaps\">Burckhard</span> ist der Name<lb /> selbst ein solcher \u201eWechsel\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist unverkennbar, da\u00df die St\u00f6rungen der Sprechfunktionen<lb /> leichter zustandekommen und weniger Anforderungen an die<lb /> st\u00f6renden Kr\u00e4fte stellen als die anderer psychischer Leistungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf anderem Boden steht man bei der Pr\u00fcfung des Vergessens<lb /> im eigentlichen Sinne, d. h. des Vergessens von vergangenen<lb /> Erlebnissen (das Vergessen von Eigennamen und Fremdworten,<lb /> wie in den Abschnitten I und II, k\u00f6nnte man als \u201eEntfallen\u201c,<lb /> das von Vors\u00e4tzen als \u201eUnterlassen\u201c von diesem Vergessen <em>sensu<lb /> strictiori</em> absondern). Die Grundbedingungen des normalen Vorgangs<lb /> beim Vergessen sind unbekannt.<span class=\"footnote-index\">1</span> Man wird auch daran gemahnt,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> \u00dcber den Mechanismus des eigentlichen Vergessens kann ich etwa folgende<lb /> Andeutungen geben: Das Erinnerungsmaterial unterliegt im allgemeinen zwei Ein<lb break=\"no\"/>fl\u00fcssen, der Verdichtung und der Entstellung. Die Entstellung ist das Werk der im<lb /> Seelenleben herrschenden Tendenzen und wendet sich vor allem gegen die affekt<lb break=\"no\"/>wirksam gebliebenen Erinnerungsspuren, die sich gegen die Verdichtung resistenter<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b519b045-d66b-4ff6-8eed-e8e16a9f6be6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b519b045-d66b-4ff6-8eed-e8e16a9f6be6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73470, "langcode": "de", "filename": "page-38-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-38-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-38-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 368666, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b519b045-d66b-4ff6-8eed-e8e16a9f6be6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b519b045-d66b-4ff6-8eed-e8e16a9f6be6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b519b045-d66b-4ff6-8eed-e8e16a9f6be6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-38-202108122122.jpg"}, {"id": "18229949-9174-4780-b69d-25d36fbfd188", "title": "Seite 39", "page_nr": "39", "attr": {"drupal_internal__nid": 105401, "drupal_internal__vid": 171433, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 39", "created": 1628803376, "changed": 1660593297, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">305</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">da\u00df nicht alles vergessen ist, was man daf\u00fcr h\u00e4lt. Unsere Erkl\u00e4rung<br />\r\nhat es hier nur mit jenen F\u00e4llen zu tun, in denen das Vergessen<br />\r\nbei uns ein Befremden erweckt, insofern es die Regel verletzt,<br />\r\nda\u00df Unwichtiges vergessen, Wichtiges aber vom Ged\u00e4chtnis bewahrt<br />\r\nwird. Die Analyse der Beispiele von Vergessen, die uns nach<br />\r\neiner besonderen Aufkl\u00e4rung zu verlangen scheinen, ergibt als<br />\r\nMotiv des Vergessens jedesmal eine Unlust,&nbsp;etwas zu erinnern,<br />\r\nwas peinliche Empfindungen erwecken kann. Wir gelangen zur<br />\r\nVermutung, da\u00df dieses Motiv im psychischen Leben sich ganz<br />\r\nallgemein zu \u00e4u\u00dfern strebt, aber durch andere gegenwirkende<br />\r\nKr\u00e4fte verhindert wird, sich irgendwie regelm\u00e4\u00dfig durchzusetzen.<br />\r\nUmfang und Bedeutung dieser Erinnerungsunlust gegen peinliche<br />\r\nEindr\u00fccke scheinen der sorgf\u00e4ltigsten psychologischen Pr\u00fcfung wert<br />\r\nzu sein; auch die Frage, welche besonderen Bedingungen das<br />\r\nallgemein angestrebte Vergessen in einzelnen F\u00e4llen erm\u00f6glichen,<br />\r\nist aus diesem weiteren Zusammenhange nicht zu l\u00f6sen.</p>\r\n\r\n<p>Beim Vergessen von Vors\u00e4tzen tritt ein anderes Moment in den<br />\r\nVordergrund; der beim Verdr\u00e4ngen des peinlich zu Erinnernden<br />\r\nnur vermutete Konflikt wird hier greifbar, und man erkennt bei<br />\r\nder Analyse der Beispiele regelm\u00e4\u00dfig einen Gegenwillen, der sich<br />\r\ndem Vorsatz widersetzt, ohne ihn aufzuheben. Wie bei fr\u00fcher</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">verhalten. Die indifferent gewordenen Spuren verfallen dem Verdichtungsvorgang<br />\r\nohne Gegenwehr, doch kann man beobachten, da\u00df&nbsp;\u00fcberdies Entstellungstendenzen<br />\r\nsich an dem indifferenten Material s\u00e4ttigen, welche dort, wo sie sich \u00e4u\u00dfern wollten,<br />\r\nunbefriedigt geblieben&nbsp;sind. Da&nbsp;diese Prozesse der Verdichtung und Entstellung&nbsp;sich<br />\r\n\u00fcber lange Zeiten hinziehen, w\u00e4hrend welcher alle frischen Erlebnisse auf die<br />\r\nUmgestaltung des Ged\u00e4chtnisinhaltes einwirken, meinen wir, es&nbsp;sei die Zeit, welche<br />\r\ndie Erinnerungen unsicher und undeutlich macht. Sehr wahrscheinlich ist beim<br />\r\nVergessen von einer direkten Funktion der Zeit \u00fcberhaupt nicht die Rede. \u2014 An den<br />\r\nverdr\u00e4ngten Erinnerungsspuren kann man konstatieren, dass&nbsp;sie durch die l\u00e4ngste<br />\r\nZeitdauer keine Ver\u00e4nderungen erfahren haben. Das&nbsp;Unbewu\u00dfte ist \u00fcberhaupt zeitlos.<br />\r\nDer wichtigste und auch befremdendste&nbsp;Charakter der psychischen Fixierung ist der,<br />\r\nda\u00df&nbsp;alle Eindr\u00fccke&nbsp;einerseits in der n\u00e4mlichen Art&nbsp;erhalten sind, wie sie aufgenommen<br />\r\nwurden,&nbsp;und \u00fcberdies noch in all&nbsp;den Formen, die sie bei den weiteren&nbsp;Entwick-<br />\r\nlungen angenommen haben, ein Verh\u00e4ltnis,&nbsp;welches sich durch keinen Vergleich aus<br />\r\neiner anderen Sph\u00e4re erl\u00e4utern l\u00e4\u00dft. Der Theorie zufolge lie\u00dfe sich also jeder<br />\r\nfr\u00fchere Zustand des Ged\u00e4chtnisinhaltes wieder f\u00fcr die Erinnerung herstellen, auch<br />\r\nwenn dessen Elemente alle urspr\u00fcnglichen Beziehungen l\u00e4ngst gegen neuere ein-<br />\r\ngetauscht haben.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">305</span></p>\n<p class=\"ff\">da\u00df nicht alles vergessen ist, was man daf\u00fcr h\u00e4lt. Unsere Erkl\u00e4rung<br />\nhat es hier nur mit jenen F\u00e4llen zu tun, in denen das Vergessen<br />\nbei uns ein Befremden erweckt, insofern es die Regel verletzt,<br />\nda\u00df Unwichtiges vergessen, Wichtiges aber vom Ged\u00e4chtnis bewahrt<br />\nwird. Die Analyse der Beispiele von Vergessen, die uns nach<br />\neiner besonderen Aufkl\u00e4rung zu verlangen scheinen, ergibt als<br />\nMotiv des Vergessens jedesmal eine Unlust,\u00a0etwas zu erinnern,<br />\nwas peinliche Empfindungen erwecken kann. Wir gelangen zur<br />\nVermutung, da\u00df dieses Motiv im psychischen Leben sich ganz<br />\nallgemein zu \u00e4u\u00dfern strebt, aber durch andere gegenwirkende<br />\nKr\u00e4fte verhindert wird, sich irgendwie regelm\u00e4\u00dfig durchzusetzen.<br />\nUmfang und Bedeutung dieser Erinnerungsunlust gegen peinliche<br />\nEindr\u00fccke scheinen der sorgf\u00e4ltigsten psychologischen Pr\u00fcfung wert<br />\nzu sein; auch die Frage, welche besonderen Bedingungen das<br />\nallgemein angestrebte Vergessen in einzelnen F\u00e4llen erm\u00f6glichen,<br />\nist aus diesem weiteren Zusammenhange nicht zu l\u00f6sen.</p>\n<p>Beim Vergessen von Vors\u00e4tzen tritt ein anderes Moment in den<br />\nVordergrund; der beim Verdr\u00e4ngen des peinlich zu Erinnernden<br />\nnur vermutete Konflikt wird hier greifbar, und man erkennt bei<br />\nder Analyse der Beispiele regelm\u00e4\u00dfig einen Gegenwillen, der sich<br />\ndem Vorsatz widersetzt, ohne ihn aufzuheben. Wie bei fr\u00fcher</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">verhalten. Die indifferent gewordenen Spuren verfallen dem Verdichtungsvorgang<br />\nohne Gegenwehr, doch kann man beobachten, da\u00df\u00a0\u00fcberdies Entstellungstendenzen<br />\nsich an dem indifferenten Material s\u00e4ttigen, welche dort, wo sie sich \u00e4u\u00dfern wollten,<br />\nunbefriedigt geblieben\u00a0sind. Da\u00a0diese Prozesse der Verdichtung und Entstellung\u00a0sich<br />\n\u00fcber lange Zeiten hinziehen, w\u00e4hrend welcher alle frischen Erlebnisse auf die<br />\nUmgestaltung des Ged\u00e4chtnisinhaltes einwirken, meinen wir, es\u00a0sei die Zeit, welche<br />\ndie Erinnerungen unsicher und undeutlich macht. Sehr wahrscheinlich ist beim<br />\nVergessen von einer direkten Funktion der Zeit \u00fcberhaupt nicht die Rede. \u2014 An den<br />\nverdr\u00e4ngten Erinnerungsspuren kann man konstatieren, dass\u00a0sie durch die l\u00e4ngste<br />\nZeitdauer keine Ver\u00e4nderungen erfahren haben. Das\u00a0Unbewu\u00dfte ist \u00fcberhaupt zeitlos.<br />\nDer wichtigste und auch befremdendste\u00a0Charakter der psychischen Fixierung ist der,<br />\nda\u00df\u00a0alle Eindr\u00fccke\u00a0einerseits in der n\u00e4mlichen Art\u00a0erhalten sind, wie sie aufgenommen<br />\nwurden,\u00a0und \u00fcberdies noch in all\u00a0den Formen, die sie bei den weiteren\u00a0Entwick-<br />\nlungen angenommen haben, ein Verh\u00e4ltnis,\u00a0welches sich durch keinen Vergleich aus<br />\neiner anderen Sph\u00e4re erl\u00e4utern l\u00e4\u00dft. Der Theorie zufolge lie\u00dfe sich also jeder<br />\nfr\u00fchere Zustand des Ged\u00e4chtnisinhaltes wieder f\u00fcr die Erinnerung herstellen, auch<br />\nwenn dessen Elemente alle urspr\u00fcnglichen Beziehungen l\u00e4ngst gegen neuere ein-<br />\ngetauscht haben.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">305</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">da\u00df nicht alles vergessen ist, was man daf\u00fcr h\u00e4lt. Unsere Erkl\u00e4rung<lb /> hat es hier nur mit jenen F\u00e4llen zu tun, in denen das Vergessen<lb /> bei uns ein Befremden erweckt, insofern es die Regel verletzt,<lb /> da\u00df Unwichtiges vergessen, Wichtiges aber vom Ged\u00e4chtnis bewahrt<lb /> wird. Die Analyse der Beispiele von Vergessen, die uns nach<lb /> einer besonderen Aufkl\u00e4rung zu verlangen scheinen, ergibt als<lb /> Motiv des Vergessens jedesmal eine Unlust, etwas zu erinnern,<lb /> was peinliche Empfindungen erwecken kann. Wir gelangen zur<lb /> Vermutung, da\u00df dieses Motiv im psychischen Leben sich ganz<lb /> allgemein zu \u00e4u\u00dfern strebt, aber durch andere gegenwirkende<lb /> Kr\u00e4fte verhindert wird, sich irgendwie regelm\u00e4\u00dfig durchzusetzen.<lb /> Umfang und Bedeutung dieser Erinnerungsunlust gegen peinliche<lb /> Eindr\u00fccke scheinen der sorgf\u00e4ltigsten psychologischen Pr\u00fcfung wert<lb /> zu sein; auch die Frage, welche besonderen Bedingungen das<lb /> allgemein angestrebte Vergessen in einzelnen F\u00e4llen erm\u00f6glichen,<lb /> ist aus diesem weiteren Zusammenhange nicht zu l\u00f6sen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beim Vergessen von Vors\u00e4tzen tritt ein anderes Moment in den<lb /> Vordergrund; der beim Verdr\u00e4ngen des peinlich zu Erinnernden<lb /> nur vermutete Konflikt wird hier greifbar, und man erkennt bei<lb /> der Analyse der Beispiele regelm\u00e4\u00dfig einen Gegenwillen, der sich<lb /> dem Vorsatz widersetzt, ohne ihn aufzuheben. Wie bei fr\u00fcher<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">verhalten. Die indifferent gewordenen Spuren verfallen dem Verdichtungsvorgang<lb /> ohne Gegenwehr, doch kann man beobachten, da\u00df \u00fcberdies Entstellungstendenzen<lb /> sich an dem indifferenten Material s\u00e4ttigen, welche dort, wo sie sich \u00e4u\u00dfern wollten,<lb /> unbefriedigt geblieben sind. Da diese Prozesse der Verdichtung und Entstellung sich<lb /> \u00fcber lange Zeiten hinziehen, w\u00e4hrend welcher alle frischen Erlebnisse auf die<lb /> Umgestaltung des Ged\u00e4chtnisinhaltes einwirken, meinen wir, es sei die Zeit, welche<lb /> die Erinnerungen unsicher und undeutlich macht. Sehr wahrscheinlich ist beim<lb /> Vergessen von einer direkten Funktion der Zeit \u00fcberhaupt nicht die Rede. \u2014 An den<lb /> verdr\u00e4ngten Erinnerungsspuren kann man konstatieren, dass sie durch die l\u00e4ngste<lb /> Zeitdauer keine Ver\u00e4nderungen erfahren haben. Das Unbewu\u00dfte ist \u00fcberhaupt zeitlos.<lb /> Der wichtigste und auch befremdendste Charakter der psychischen Fixierung ist der,<lb /> da\u00df alle Eindr\u00fccke einerseits in der n\u00e4mlichen Art erhalten sind, wie sie aufgenommen<lb /> wurden, und \u00fcberdies noch in all den Formen, die sie bei den weiteren Entwick<lb break=\"no\"/>lungen angenommen haben, ein Verh\u00e4ltnis, welches sich durch keinen Vergleich aus<lb /> einer anderen Sph\u00e4re erl\u00e4utern l\u00e4\u00dft. Der Theorie zufolge lie\u00dfe sich also jeder<lb /> fr\u00fchere Zustand des Ged\u00e4chtnisinhaltes wieder f\u00fcr die Erinnerung herstellen, auch<lb /> wenn dessen Elemente alle urspr\u00fcnglichen Beziehungen l\u00e4ngst gegen neuere ein<lb break=\"no\"/>getauscht haben.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0f25bdf1-480b-4eab-b5e8-59ce965028b5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0f25bdf1-480b-4eab-b5e8-59ce965028b5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73471, "langcode": "de", "filename": "page-39-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-39-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-39-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 398837, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0f25bdf1-480b-4eab-b5e8-59ce965028b5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0f25bdf1-480b-4eab-b5e8-59ce965028b5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0f25bdf1-480b-4eab-b5e8-59ce965028b5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-39-202108122122.jpg"}, {"id": "4e3a89f4-85d4-488b-b6c7-c533ec4b38e7", "title": "Seite 40", "page_nr": "40", "attr": {"drupal_internal__nid": 105402, "drupal_internal__vid": 171435, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 40", "created": 1628803376, "changed": 1660593718, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">306</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">besprochenen Fehlleistungen erkennt man auch hier zwei Typen<br />\r\ndes psychischen Vorganges; der Gegenwille kehrt sich entweder<br />\r\ndirekt gegen den Vorsatz (bei Absichten von einigem Belang)<br />\r\noder er ist dem Vorsatz selbst wesensfremd und stellt seine<br />\r\nVerbindung mit ihm durch eine <span class=\"smallcaps\">\u00e4u\u00dferliche</span> Assoziation her<br />\r\n(bei fast indifferenten Vors\u00e4tzen).</p>\r\n\r\n<p>Derselbe Konflikt beherrscht die Ph\u00e4nomene des Vergreifens.<br />\r\nDer Impuls, der sich in der St\u00f6rung der Handlung \u00e4u\u00dfert, ist<br />\r\nh\u00e4ufig ein Gegenimpuls, doch noch \u00f6fter ein \u00fcberhaupt fremder,<br />\r\nder nur die Gelegenheit ben\u00fctzt, sich bei der Ausf\u00fchrung der<br />\r\nHandlung durch eine St\u00f6rung derselben zum Ausdruck zu bringen.<br />\r\nDie F\u00e4lle, in denen die St\u00f6rung durch einen inneren Wider-<br />\r\nspruch erfolgt, sind die bedeutsameren und betreffen auch die<br />\r\nwichtigeren Verrichtungen.</p>\r\n\r\n<p>Der innere Konflikt tritt dann bei den Zufalls- oder Symptom-<br />\r\nhandlungen immer mehr zur\u00fcck. Diese vom Bewu\u00dftsein gering<br />\r\ngesch\u00e4tzten oder ganz \u00fcbersehenen motorischen \u00c4u\u00dferungen<br />\r\ndienen so mannigfachen unbewu\u00dften oder zur\u00fcckgehaltenen<br />\r\nRegungen zum Ausdruck; sie stellen meist Phantasien oder<br />\r\nW\u00fcnsche symbolisch dar.</p>\r\n\r\n<p>Zur ersten Frage, welcher Herkunft die Gedanken und Regungen<br />\r\nseien, die sich in den Fehlleistungen zum Ausdruck bringen, l\u00e4\u00dft<br />\r\nsich sagen, da\u00df in einer Reihe von F\u00e4llen die Herkunft der<br />\r\nst\u00f6renden Gedanken von unterdr\u00fcckten Regungen des Seelenlebens<br />\r\nleicht nachzuweisen ist. Egoistische, eifers\u00fcchtige, feindselige<br />\r\nGef\u00fchle und Impulse, auf denen der Druck der moralischen<br />\r\nErziehung lastet, bedienen sich bei Gesunden nicht selten des<br />\r\nWeges der Fehlleistungen, um ihre unleugbar vorhandene, aber<br />\r\nvon h\u00f6heren seelischen Instanzen nicht anerkannte Macht irgendwie<br />\r\nzu \u00e4u\u00dfern. Das Gew\u00e4hrenlassen dieser Fehl- und Zufallshandlungen<br />\r\nentspricht zum guten Teile einer bequemen Duldung des<br />\r\nUnmoralischen. Unter diesen unterdr\u00fcckten Regungen spielen die<br />\r\nmannigfachen sexuellen Str\u00f6mungen keine geringf\u00fcgige Rolle. Es</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">306</span></p>\n<p class=\"ff\">besprochenen Fehlleistungen erkennt man auch hier zwei Typen<br />\ndes psychischen Vorganges; der Gegenwille kehrt sich entweder<br />\ndirekt gegen den Vorsatz (bei Absichten von einigem Belang)<br />\noder er ist dem Vorsatz selbst wesensfremd und stellt seine<br />\nVerbindung mit ihm durch eine <span class=\"smallcaps\">\u00e4u\u00dferliche</span> Assoziation her<br />\n(bei fast indifferenten Vors\u00e4tzen).</p>\n<p>Derselbe Konflikt beherrscht die Ph\u00e4nomene des Vergreifens.<br />\nDer Impuls, der sich in der St\u00f6rung der Handlung \u00e4u\u00dfert, ist<br />\nh\u00e4ufig ein Gegenimpuls, doch noch \u00f6fter ein \u00fcberhaupt fremder,<br />\nder nur die Gelegenheit ben\u00fctzt, sich bei der Ausf\u00fchrung der<br />\nHandlung durch eine St\u00f6rung derselben zum Ausdruck zu bringen.<br />\nDie F\u00e4lle, in denen die St\u00f6rung durch einen inneren Wider-<br />\nspruch erfolgt, sind die bedeutsameren und betreffen auch die<br />\nwichtigeren Verrichtungen.</p>\n<p>Der innere Konflikt tritt dann bei den Zufalls- oder Symptom-<br />\nhandlungen immer mehr zur\u00fcck. Diese vom Bewu\u00dftsein gering<br />\ngesch\u00e4tzten oder ganz \u00fcbersehenen motorischen \u00c4u\u00dferungen<br />\ndienen so mannigfachen unbewu\u00dften oder zur\u00fcckgehaltenen<br />\nRegungen zum Ausdruck; sie stellen meist Phantasien oder<br />\nW\u00fcnsche symbolisch dar.</p>\n<p>Zur ersten Frage, welcher Herkunft die Gedanken und Regungen<br />\nseien, die sich in den Fehlleistungen zum Ausdruck bringen, l\u00e4\u00dft<br />\nsich sagen, da\u00df in einer Reihe von F\u00e4llen die Herkunft der<br />\nst\u00f6renden Gedanken von unterdr\u00fcckten Regungen des Seelenlebens<br />\nleicht nachzuweisen ist. Egoistische, eifers\u00fcchtige, feindselige<br />\nGef\u00fchle und Impulse, auf denen der Druck der moralischen<br />\nErziehung lastet, bedienen sich bei Gesunden nicht selten des<br />\nWeges der Fehlleistungen, um ihre unleugbar vorhandene, aber<br />\nvon h\u00f6heren seelischen Instanzen nicht anerkannte Macht irgendwie<br />\nzu \u00e4u\u00dfern. Das Gew\u00e4hrenlassen dieser Fehl- und Zufallshandlungen<br />\nentspricht zum guten Teile einer bequemen Duldung des<br />\nUnmoralischen. Unter diesen unterdr\u00fcckten Regungen spielen die<br />\nmannigfachen sexuellen Str\u00f6mungen keine geringf\u00fcgige Rolle. Es</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">306</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">besprochenen Fehlleistungen erkennt man auch hier zwei Typen<lb /> des psychischen Vorganges; der Gegenwille kehrt sich entweder<lb /> direkt gegen den Vorsatz (bei Absichten von einigem Belang)<lb /> oder er ist dem Vorsatz selbst wesensfremd und stellt seine<lb /> Verbindung mit ihm durch eine <span class=\"smallcaps\">\u00e4u\u00dferliche</span> Assoziation her<lb /> (bei fast indifferenten Vors\u00e4tzen).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Derselbe Konflikt beherrscht die Ph\u00e4nomene des Vergreifens.<lb /> Der Impuls, der sich in der St\u00f6rung der Handlung \u00e4u\u00dfert, ist<lb /> h\u00e4ufig ein Gegenimpuls, doch noch \u00f6fter ein \u00fcberhaupt fremder,<lb /> der nur die Gelegenheit ben\u00fctzt, sich bei der Ausf\u00fchrung der<lb /> Handlung durch eine St\u00f6rung derselben zum Ausdruck zu bringen.<lb /> Die F\u00e4lle, in denen die St\u00f6rung durch einen inneren Wider<lb break=\"no\"/>spruch erfolgt, sind die bedeutsameren und betreffen auch die<lb /> wichtigeren Verrichtungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der innere Konflikt tritt dann bei den Zufalls- oder Symptom<lb break=\"no\"/>handlungen immer mehr zur\u00fcck. Diese vom Bewu\u00dftsein gering<lb /> gesch\u00e4tzten oder ganz \u00fcbersehenen motorischen \u00c4u\u00dferungen<lb /> dienen so mannigfachen unbewu\u00dften oder zur\u00fcckgehaltenen<lb /> Regungen zum Ausdruck; sie stellen meist Phantasien oder<lb /> W\u00fcnsche symbolisch dar.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zur ersten Frage, welcher Herkunft die Gedanken und Regungen<lb /> seien, die sich in den Fehlleistungen zum Ausdruck bringen, l\u00e4\u00dft<lb /> sich sagen, da\u00df in einer Reihe von F\u00e4llen die Herkunft der<lb /> st\u00f6renden Gedanken von unterdr\u00fcckten Regungen des Seelenlebens<lb /> leicht nachzuweisen ist. Egoistische, eifers\u00fcchtige, feindselige<lb /> Gef\u00fchle und Impulse, auf denen der Druck der moralischen<lb /> Erziehung lastet, bedienen sich bei Gesunden nicht selten des<lb /> Weges der Fehlleistungen, um ihre unleugbar vorhandene, aber<lb /> von h\u00f6heren seelischen Instanzen nicht anerkannte Macht irgendwie<lb /> zu \u00e4u\u00dfern. Das Gew\u00e4hrenlassen dieser Fehl- und Zufallshandlungen<lb /> entspricht zum guten Teile einer bequemen Duldung des<lb /> Unmoralischen. Unter diesen unterdr\u00fcckten Regungen spielen die<lb /> mannigfachen sexuellen Str\u00f6mungen keine geringf\u00fcgige Rolle. Es<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f5611226-8039-4f41-aa81-c651225b1575", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5611226-8039-4f41-aa81-c651225b1575"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73472, "langcode": "de", "filename": "page-40-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-40-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-40-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 380176, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5611226-8039-4f41-aa81-c651225b1575/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f5611226-8039-4f41-aa81-c651225b1575", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5611226-8039-4f41-aa81-c651225b1575", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-40-202108122122.jpg"}, {"id": "0c9ec47a-c27d-4f6a-b4e4-b641644d0cb3", "title": "Seite 41", "page_nr": "41", "attr": {"drupal_internal__nid": 105403, "drupal_internal__vid": 172757, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 41", "created": 1628803376, "changed": 1664466388, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">307</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ist ein Zufall des Materials, wenn gerade sie so selten unter<br />\r\nden durch die Analyse aufgedeckten Gedanken in meinen<br />\r\nBeispielen erscheinen. Da ich vorwiegend Beispiele aus meinem<br />\r\neigenen Seelenleben der Analyse unterzogen habe, so war die<br />\r\nAuswahl von vornherein parteiisch und auf den Ausschlu\u00df des<br />\r\nSexuellen gerichtet. Andere Male scheinen es h\u00f6chst harmlose<br />\r\nEinwendungen und R\u00fccksichten zu sein, aus denen die st\u00f6renden<br />\r\nGedanken entspringen.</p>\r\n\r\n<p>Wir stehen nun vor der Beantwortung der zweiten Frage,<br />\r\nwelche psychologischen Bedingungen daf\u00fcr gelten, da\u00df ein Gedanke<br />\r\nseinen Ausdruck nicht in voller Form, sondern in gleichsam<br />\r\nparasit\u00e4rer, als Modifikation und St\u00f6rung eines anderen suchen<br />\r\nm\u00fcsse. Es liegt nach den auff\u00e4lligsten Beispielen von Fehlhandlung<br />\r\nnahe, diese Bedingungen in einer Beziehung zur Bewu\u00dftseins-<br />\r\nf\u00e4higkeit zu suchen, in dem mehr oder minder entschieden<br />\r\nausgepr\u00e4gten Charakter des \u201eVerdr\u00e4ngten\u201c. Aber die Verfolgung<br />\r\ndurch die Reihe der Beispiele l\u00f6st diesen Charakter in immer<br />\r\nmehr verschwommene Andeutungen auf. Die Neigung, \u00fcber etwas<br />\r\nals zeitraubend hinwegzukommen, \u2014 die Erw\u00e4gung, da\u00df der<br />\r\nbetreffende Gedanke nicht eigentlich zur intendierten Sache geh\u00f6rt,<br />\r\n\u2014 scheinen als Motive f\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung eines Gedankens,<br />\r\nder dann auf den Ausdruck durch St\u00f6rung eines anderen<br />\r\nangewiesen ist, dieselbe Rolle zu spielen wie die moralische<br />\r\nVerurteilung einer unbotm\u00e4\u00dfigen Gef\u00fchlsregung oder die Abkunft<br />\r\nvon v\u00f6llig unbewu\u00dften Gedankenz\u00fcgen. Eine Einsicht in die<br />\r\nallgemeine Natur der Bedingtheit von Fehl- und Zufallsleistungen<br />\r\nl\u00e4\u00dft sich auf diese Weise nicht gewinnen. Einer einzigen bedeut-<br />\r\nsamen Tatsache wird man bei diesen Untersuchungen habhaft; je<br />\r\nharmloser die Motivierung der Fehlleistung ist, je weniger anst\u00f6\u00dfig<br />\r\nund darum weniger bewu\u00dftseinsunf\u00e4hig der Gedanke ist, der sich<br />\r\nin ihr zum Ausdruck bringt, desto leichter wird auch die Auf-<br />\r\nl\u00f6sung des Ph\u00e4nomens, wenn man ihm seine Aufmerksamkeit<br />\r\nzugewendet hat; die leichtesten F\u00e4lle des Versprechens werden</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">307</span></p>\n<p class=\"ff\">ist ein Zufall des Materials, wenn gerade sie so selten unter<br />\nden durch die Analyse aufgedeckten Gedanken in meinen<br />\nBeispielen erscheinen. Da ich vorwiegend Beispiele aus meinem<br />\neigenen Seelenleben der Analyse unterzogen habe, so war die<br />\nAuswahl von vornherein parteiisch und auf den Ausschlu\u00df des<br />\nSexuellen gerichtet. Andere Male scheinen es h\u00f6chst harmlose<br />\nEinwendungen und R\u00fccksichten zu sein, aus denen die st\u00f6renden<br />\nGedanken entspringen.</p>\n<p>Wir stehen nun vor der Beantwortung der zweiten Frage,<br />\nwelche psychologischen Bedingungen daf\u00fcr gelten, da\u00df ein Gedanke<br />\nseinen Ausdruck nicht in voller Form, sondern in gleichsam<br />\nparasit\u00e4rer, als Modifikation und St\u00f6rung eines anderen suchen<br />\nm\u00fcsse. Es liegt nach den auff\u00e4lligsten Beispielen von Fehlhandlung<br />\nnahe, diese Bedingungen in einer Beziehung zur Bewu\u00dftseins-<br />\nf\u00e4higkeit zu suchen, in dem mehr oder minder entschieden<br />\nausgepr\u00e4gten Charakter des \u201eVerdr\u00e4ngten\u201c. Aber die Verfolgung<br />\ndurch die Reihe der Beispiele l\u00f6st diesen Charakter in immer<br />\nmehr verschwommene Andeutungen auf. Die Neigung, \u00fcber etwas<br />\nals zeitraubend hinwegzukommen, \u2014 die Erw\u00e4gung, da\u00df der<br />\nbetreffende Gedanke nicht eigentlich zur intendierten Sache geh\u00f6rt,<br />\n\u2014 scheinen als Motive f\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung eines Gedankens,<br />\nder dann auf den Ausdruck durch St\u00f6rung eines anderen<br />\nangewiesen ist, dieselbe Rolle zu spielen wie die moralische<br />\nVerurteilung einer unbotm\u00e4\u00dfigen Gef\u00fchlsregung oder die Abkunft<br />\nvon v\u00f6llig unbewu\u00dften Gedankenz\u00fcgen. Eine Einsicht in die<br />\nallgemeine Natur der Bedingtheit von Fehl- und Zufallsleistungen<br />\nl\u00e4\u00dft sich auf diese Weise nicht gewinnen. Einer einzigen bedeut-<br />\nsamen Tatsache wird man bei diesen Untersuchungen habhaft; je<br />\nharmloser die Motivierung der Fehlleistung ist, je weniger anst\u00f6\u00dfig<br />\nund darum weniger bewu\u00dftseinsunf\u00e4hig der Gedanke ist, der sich<br />\nin ihr zum Ausdruck bringt, desto leichter wird auch die Auf-<br />\nl\u00f6sung des Ph\u00e4nomens, wenn man ihm seine Aufmerksamkeit<br />\nzugewendet hat; die leichtesten F\u00e4lle des Versprechens werden</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">307</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ist ein Zufall des Materials, wenn gerade sie so selten unter<lb /> den durch die Analyse aufgedeckten Gedanken in meinen<lb /> Beispielen erscheinen. Da ich vorwiegend Beispiele aus meinem<lb /> eigenen Seelenleben der Analyse unterzogen habe, so war die<lb /> Auswahl von vornherein parteiisch und auf den Ausschlu\u00df des<lb /> Sexuellen gerichtet. Andere Male scheinen es h\u00f6chst harmlose<lb /> Einwendungen und R\u00fccksichten zu sein, aus denen die st\u00f6renden<lb /> Gedanken entspringen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir stehen nun vor der Beantwortung der zweiten Frage,<lb /> welche psychologischen Bedingungen daf\u00fcr gelten, da\u00df ein Gedanke<lb /> seinen Ausdruck nicht in voller Form, sondern in gleichsam<lb /> parasit\u00e4rer, als Modifikation und St\u00f6rung eines anderen suchen<lb /> m\u00fcsse. Es liegt nach den auff\u00e4lligsten Beispielen von Fehlhandlung<lb /> nahe, diese Bedingungen in einer Beziehung zur Bewu\u00dftseins<lb break=\"no\"/>f\u00e4higkeit zu suchen, in dem mehr oder minder entschieden<lb /> ausgepr\u00e4gten Charakter des \u201eVerdr\u00e4ngten\u201c. Aber die Verfolgung<lb /> durch die Reihe der Beispiele l\u00f6st diesen Charakter in immer<lb /> mehr verschwommene Andeutungen auf. Die Neigung, \u00fcber etwas<lb /> als zeitraubend hinwegzukommen, \u2014 die Erw\u00e4gung, da\u00df der<lb /> betreffende Gedanke nicht eigentlich zur intendierten Sache geh\u00f6rt,<lb /> \u2014 scheinen als Motive f\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung eines Gedankens,<lb /> der dann auf den Ausdruck durch St\u00f6rung eines anderen<lb /> angewiesen ist, dieselbe Rolle zu spielen wie die moralische<lb /> Verurteilung einer unbotm\u00e4\u00dfigen Gef\u00fchlsregung oder die Abkunft<lb /> von v\u00f6llig unbewu\u00dften Gedankenz\u00fcgen. Eine Einsicht in die<lb /> allgemeine Natur der Bedingtheit von Fehl- und Zufallsleistungen<lb /> l\u00e4\u00dft sich auf diese Weise nicht gewinnen. Einer einzigen bedeut<lb break=\"no\"/>samen Tatsache wird man bei diesen Untersuchungen habhaft; je<lb /> harmloser die Motivierung der Fehlleistung ist, je weniger anst\u00f6\u00dfig<lb /> und darum weniger bewu\u00dftseinsunf\u00e4hig der Gedanke ist, der sich<lb /> in ihr zum Ausdruck bringt, desto leichter wird auch die Auf<lb break=\"no\"/>l\u00f6sung des Ph\u00e4nomens, wenn man ihm seine Aufmerksamkeit<lb /> zugewendet hat; die leichtesten F\u00e4lle des Versprechens werden<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f7ba80a8-10be-493c-995b-8b84c7548928", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f7ba80a8-10be-493c-995b-8b84c7548928"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73473, "langcode": "de", "filename": "page-41-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-41-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-41-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 386869, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f7ba80a8-10be-493c-995b-8b84c7548928/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f7ba80a8-10be-493c-995b-8b84c7548928", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f7ba80a8-10be-493c-995b-8b84c7548928", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-41-202108122122.jpg"}, {"id": "420b74b6-5255-40ea-b9cc-8cc9d4c7b7c2", "title": "Seite 42", "page_nr": "42", "attr": {"drupal_internal__nid": 105404, "drupal_internal__vid": 172759, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 42", "created": 1628803376, "changed": 1664466740, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">308</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sofort bemerkt und spontan korrigiert. Wo es sich um Motivierung<br />\r\ndurch wirklich verdr\u00e4ngte Regungen handelt, da bedarf es zur<br />\r\nL\u00f6sung einer sorgf\u00e4ltigen Analyse, die selbst zeitweise auf<br />\r\nSchwierigkeiten sto\u00dfen oder mi\u00dflingen kann.</p>\r\n\r\n<p>Es ist also wohl berechtigt, das Ergebnis dieser letzten Unter-<br />\r\nsuchung als einen Hinweis darauf zu nehmen, da\u00df die befriedigende<br />\r\nAufkl\u00e4rung f\u00fcr die psychologischen Bedingungen der Fehl- und<br />\r\nZufallshandlungen auf einem anderen Wege und von anderer<br />\r\nSeite her zu gewinnen ist. Der nachsichtige Leser m\u00f6ge daher in<br />\r\ndiesen Auseinandersetzungen den Nachweis der Bruchfl\u00e4chen sehen,<br />\r\nan denen dieses Thema ziemlich k\u00fcnstlich aus einem gr\u00f6\u00dferen<br />\r\nZusammenhange herausgel\u00f6st wurde.</p>\r\n\r\n<p><em>G)</em> Einige Worte sollen zum mindesten die Richtung nach<br />\r\ndiesem weiteren Zusammenhange andeuten. Der Mechanismus<br />\r\nder Fehl- und Zufallsbandlungen, wie wir ihn durch die Anwendung<br />\r\nder Analyse kennen gelernt haben, zeigt in den wesentlichsten<br />\r\nPunkten eine \u00dcbereinstimmung mit dem Mechanismus der<br />\r\nTraumbildung, den ich in dem Abschnitt \u201eTraumarbeit\u201c meines<br />\r\nBuches \u00fcber die Traumdeutung auseinandergesetzt habe. Die<br />\r\nVerdichtungen und Kompromi\u00dfbildungen (Kontaminationen) findet<br />\r\nman hier wie dort; die Situation ist die n\u00e4mliche, da\u00df unbewu\u00dfte<br />\r\nGedanken sich auf ungew\u00f6hnlichen Wegen, \u00fcber \u00e4u\u00dfere Assozia-<br />\r\ntionen, als Modifikation von anderen Gedanken zum Ausdruck<br />\r\nbringen. Die Ungereimtheiten, Absurdit\u00e4ten und Irrt\u00fcmer des<br />\r\nTrauminhaltes, denen zufolge der Traum kaum als Produkt<br />\r\npsychischer Leistung anerkannt wird, entstehen auf dieselbe Weise,<br />\r\nfreilich mit freierer Benutzung der vorhandenen Mittel,&nbsp;wie die<br />\r\ngemeinen Fehler unseres Alltagslebens; hier wie dort <span class=\"smallcaps\">l\u00f6st sich<br />\r\nder Anschein inkorrekter Funktion durch die<br />\r\neigent\u00fcmliche Interferenz zweier oder mehrerer<br />\r\nkorrekter Leistungen</span>. Aus diesem Zusammentreffen ist ein<br />\r\nwichtiger Schlu\u00df zu ziehen: Die eigent\u00fcmliche Arbeitsweise,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">308</span></p>\n<p class=\"ff\">sofort bemerkt und spontan korrigiert. Wo es sich um Motivierung<br />\ndurch wirklich verdr\u00e4ngte Regungen handelt, da bedarf es zur<br />\nL\u00f6sung einer sorgf\u00e4ltigen Analyse, die selbst zeitweise auf<br />\nSchwierigkeiten sto\u00dfen oder mi\u00dflingen kann.</p>\n<p>Es ist also wohl berechtigt, das Ergebnis dieser letzten Unter-<br />\nsuchung als einen Hinweis darauf zu nehmen, da\u00df die befriedigende<br />\nAufkl\u00e4rung f\u00fcr die psychologischen Bedingungen der Fehl- und<br />\nZufallshandlungen auf einem anderen Wege und von anderer<br />\nSeite her zu gewinnen ist. Der nachsichtige Leser m\u00f6ge daher in<br />\ndiesen Auseinandersetzungen den Nachweis der Bruchfl\u00e4chen sehen,<br />\nan denen dieses Thema ziemlich k\u00fcnstlich aus einem gr\u00f6\u00dferen<br />\nZusammenhange herausgel\u00f6st wurde.</p>\n<p><em>G)</em> Einige Worte sollen zum mindesten die Richtung nach<br />\ndiesem weiteren Zusammenhange andeuten. Der Mechanismus<br />\nder Fehl- und Zufallsbandlungen, wie wir ihn durch die Anwendung<br />\nder Analyse kennen gelernt haben, zeigt in den wesentlichsten<br />\nPunkten eine \u00dcbereinstimmung mit dem Mechanismus der<br />\nTraumbildung, den ich in dem Abschnitt \u201eTraumarbeit\u201c meines<br />\nBuches \u00fcber die Traumdeutung auseinandergesetzt habe. Die<br />\nVerdichtungen und Kompromi\u00dfbildungen (Kontaminationen) findet<br />\nman hier wie dort; die Situation ist die n\u00e4mliche, da\u00df unbewu\u00dfte<br />\nGedanken sich auf ungew\u00f6hnlichen Wegen, \u00fcber \u00e4u\u00dfere Assozia-<br />\ntionen, als Modifikation von anderen Gedanken zum Ausdruck<br />\nbringen. Die Ungereimtheiten, Absurdit\u00e4ten und Irrt\u00fcmer des<br />\nTrauminhaltes, denen zufolge der Traum kaum als Produkt<br />\npsychischer Leistung anerkannt wird, entstehen auf dieselbe Weise,<br />\nfreilich mit freierer Benutzung der vorhandenen Mittel,\u00a0wie die<br />\ngemeinen Fehler unseres Alltagslebens; hier wie dort <span class=\"smallcaps\">l\u00f6st sich<br />\nder Anschein inkorrekter Funktion durch die<br />\neigent\u00fcmliche Interferenz zweier oder mehrerer<br />\nkorrekter Leistungen</span>. Aus diesem Zusammentreffen ist ein<br />\nwichtiger Schlu\u00df zu ziehen: Die eigent\u00fcmliche Arbeitsweise,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">308</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sofort bemerkt und spontan korrigiert. Wo es sich um Motivierung<lb /> durch wirklich verdr\u00e4ngte Regungen handelt, da bedarf es zur<lb /> L\u00f6sung einer sorgf\u00e4ltigen Analyse, die selbst zeitweise auf<lb /> Schwierigkeiten sto\u00dfen oder mi\u00dflingen kann.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist also wohl berechtigt, das Ergebnis dieser letzten Unter<lb break=\"no\"/>suchung als einen Hinweis darauf zu nehmen, da\u00df die befriedigende<lb /> Aufkl\u00e4rung f\u00fcr die psychologischen Bedingungen der Fehl- und<lb /> Zufallshandlungen auf einem anderen Wege und von anderer<lb /> Seite her zu gewinnen ist. Der nachsichtige Leser m\u00f6ge daher in<lb /> diesen Auseinandersetzungen den Nachweis der Bruchfl\u00e4chen sehen,<lb /> an denen dieses Thema ziemlich k\u00fcnstlich aus einem gr\u00f6\u00dferen<lb /> Zusammenhange herausgel\u00f6st wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>G)</em> Einige Worte sollen zum mindesten die Richtung nach<lb /> diesem weiteren Zusammenhange andeuten. Der Mechanismus<lb /> der Fehl- und Zufallsbandlungen, wie wir ihn durch die Anwendung<lb /> der Analyse kennen gelernt haben, zeigt in den wesentlichsten<lb /> Punkten eine \u00dcbereinstimmung mit dem Mechanismus der<lb /> Traumbildung, den ich in dem Abschnitt \u201eTraumarbeit\u201c meines<lb /> Buches \u00fcber die Traumdeutung auseinandergesetzt habe. Die<lb /> Verdichtungen und Kompromi\u00dfbildungen (Kontaminationen) findet<lb /> man hier wie dort; die Situation ist die n\u00e4mliche, da\u00df unbewu\u00dfte<lb /> Gedanken sich auf ungew\u00f6hnlichen Wegen, \u00fcber \u00e4u\u00dfere Assozia<lb break=\"no\"/>tionen, als Modifikation von anderen Gedanken zum Ausdruck<lb /> bringen. Die Ungereimtheiten, Absurdit\u00e4ten und Irrt\u00fcmer des<lb /> Trauminhaltes, denen zufolge der Traum kaum als Produkt<lb /> psychischer Leistung anerkannt wird, entstehen auf dieselbe Weise,<lb /> freilich mit freierer Benutzung der vorhandenen Mittel, wie die<lb /> gemeinen Fehler unseres Alltagslebens; hier wie dort <span class=\"smallcaps\">l\u00f6st sich<lb /> der Anschein inkorrekter Funktion durch die<lb /> eigent\u00fcmliche Interferenz zweier oder mehrerer<lb /> korrekter Leistungen</span>. Aus diesem Zusammentreffen ist ein<lb /> wichtiger Schlu\u00df zu ziehen: Die eigent\u00fcmliche Arbeitsweise,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7ee5adf3-cfda-458e-a347-102ba3d99cf8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7ee5adf3-cfda-458e-a347-102ba3d99cf8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73474, "langcode": "de", "filename": "page-42-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-42-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-42-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 378012, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7ee5adf3-cfda-458e-a347-102ba3d99cf8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7ee5adf3-cfda-458e-a347-102ba3d99cf8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7ee5adf3-cfda-458e-a347-102ba3d99cf8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-42-202108122122.jpg"}, {"id": "1cf6c63d-1aac-4e7e-a382-539187968bb2", "title": "Seite 43", "page_nr": "43", "attr": {"drupal_internal__nid": 105405, "drupal_internal__vid": 172761, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 43", "created": 1628803376, "changed": 1664467231, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">309</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">deren auff\u00e4lligste Leistung wir im Trauminhalt erkennen, darf<br />\r\nnicht auf den Schlafzustand des Seelenlebens zur\u00fcckgef\u00fchrt werden,<br />\r\nwenn wir in den Fehlhandlungen so reichliche Zeugnisse f\u00fcr<br />\r\nihre Wirksamkeit w\u00e4hrend des wachen Lebens besitzen. Derselbe<br />\r\nZusammenhang verbietet uns auch, tiefgreifenden Zerfall der<br />\r\nSeelent\u00e4tigkeit, krankhafte Zust\u00e4nde der Funktion als die Bedingung<br />\r\ndieser uns abnorm und fremdartig erscheinenden psychischen<br />\r\nVorg\u00e4nge anzusehen.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Die richtige Beurteilung der sonderbaren psychischen Arbeit,<br />\r\nwelche die Fehlleistung wie die Traumbilder entstehen l\u00e4\u00dft,<br />\r\nwird uns erst erm\u00f6glicht, wenn wir erfahren haben, da\u00df die<br />\r\npsychoneurotischen Symptome, speziell die psychischen Bildungen<br />\r\nder Hysterie und der Zwangsneurose\u201a in ihrem Mechanismus<br />\r\nalle wesentlichen Z\u00fcge dieser Arbeitsweise wiederholen. An dieser<br />\r\nStelle schl\u00f6sse sich also die Fortsetzung unserer Untersuchungen<br />\r\nan. F\u00fcr uns hat es aber noch ein besonderes Interesse, die Fehl-,<br />\r\nZufalls- und Symptomhandlungen in dem Lichte dieser letzten<br />\r\nAnalogie zu betrachten. Wenn wir sie den Leistungen der<br />\r\nPsychoneurosen, den neurotischen Symptomen, gleichstellen,<br />\r\ngewinnen zwei oft wiederkehrende Behauptungen, da\u00df die Grenze<br />\r\nzwischen nerv\u00f6ser Norm und Abnormit\u00e4t eine flie\u00dfende, und da\u00df<br />\r\nwir alle ein wenig nerv\u00f6s seien, Sinn und Unterlage. Man kann<br />\r\nsich <span class=\"smallcaps\">vor</span> aller \u00e4rztlichen Erfahrung verschiedene Typen von<br />\r\nsolcher blo\u00df angedeuteter Nervosit\u00e4t \u2014 von <em>formes&nbsp;frustes</em>&nbsp;der<br />\r\nNeurosen \u2014&nbsp;konstruieren: F\u00e4lle, in denen nur wenige Symptome,<br />\r\noder diese selten oder nicht heftig auftreten, die Abschw\u00e4chung<br />\r\nalso in die Zahl, in die Intensit\u00e4t, in die zeitliche Ausbreitung<br />\r\nder krankhaften Erscheinungen verlegen; vielleicht w\u00fcrde man<br />\r\naber gerade den Typus nicht ernten, welcher als der h\u00e4ufigste<br />\r\nden \u00dcbergang zwischen Gesundheit und Krankheit zu vermitteln<br />\r\nscheint. Der uns vorliegende Typus, dessen Krankheits\u00e4u\u00dferungen<br />\r\ndie Fehl-&nbsp;und Symptomhandlungen sind, zeichnet sich n\u00e4mlich</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. hiezu&nbsp;\u201eTraumdeutung\u201c, S. 362. (7. Au\ufb02., S. 449.)</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">309</span></p>\n<p class=\"ff\">deren auff\u00e4lligste Leistung wir im Trauminhalt erkennen, darf<br />\nnicht auf den Schlafzustand des Seelenlebens zur\u00fcckgef\u00fchrt werden,<br />\nwenn wir in den Fehlhandlungen so reichliche Zeugnisse f\u00fcr<br />\nihre Wirksamkeit w\u00e4hrend des wachen Lebens besitzen. Derselbe<br />\nZusammenhang verbietet uns auch, tiefgreifenden Zerfall der<br />\nSeelent\u00e4tigkeit, krankhafte Zust\u00e4nde der Funktion als die Bedingung<br />\ndieser uns abnorm und fremdartig erscheinenden psychischen<br />\nVorg\u00e4nge anzusehen.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Die richtige Beurteilung der sonderbaren psychischen Arbeit,<br />\nwelche die Fehlleistung wie die Traumbilder entstehen l\u00e4\u00dft,<br />\nwird uns erst erm\u00f6glicht, wenn wir erfahren haben, da\u00df die<br />\npsychoneurotischen Symptome, speziell die psychischen Bildungen<br />\nder Hysterie und der Zwangsneurose\u201a in ihrem Mechanismus<br />\nalle wesentlichen Z\u00fcge dieser Arbeitsweise wiederholen. An dieser<br />\nStelle schl\u00f6sse sich also die Fortsetzung unserer Untersuchungen<br />\nan. F\u00fcr uns hat es aber noch ein besonderes Interesse, die Fehl-,<br />\nZufalls- und Symptomhandlungen in dem Lichte dieser letzten<br />\nAnalogie zu betrachten. Wenn wir sie den Leistungen der<br />\nPsychoneurosen, den neurotischen Symptomen, gleichstellen,<br />\ngewinnen zwei oft wiederkehrende Behauptungen, da\u00df die Grenze<br />\nzwischen nerv\u00f6ser Norm und Abnormit\u00e4t eine flie\u00dfende, und da\u00df<br />\nwir alle ein wenig nerv\u00f6s seien, Sinn und Unterlage. Man kann<br />\nsich <span class=\"smallcaps\">vor</span> aller \u00e4rztlichen Erfahrung verschiedene Typen von<br />\nsolcher blo\u00df angedeuteter Nervosit\u00e4t \u2014 von <em>formes\u00a0frustes</em>\u00a0der<br />\nNeurosen \u2014\u00a0konstruieren: F\u00e4lle, in denen nur wenige Symptome,<br />\noder diese selten oder nicht heftig auftreten, die Abschw\u00e4chung<br />\nalso in die Zahl, in die Intensit\u00e4t, in die zeitliche Ausbreitung<br />\nder krankhaften Erscheinungen verlegen; vielleicht w\u00fcrde man<br />\naber gerade den Typus nicht ernten, welcher als der h\u00e4ufigste<br />\nden \u00dcbergang zwischen Gesundheit und Krankheit zu vermitteln<br />\nscheint. Der uns vorliegende Typus, dessen Krankheits\u00e4u\u00dferungen<br />\ndie Fehl-\u00a0und Symptomhandlungen sind, zeichnet sich n\u00e4mlich</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. hiezu\u00a0\u201eTraumdeutung\u201c, S. 362. (7. Au\ufb02., S. 449.)</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">309</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">deren auff\u00e4lligste Leistung wir im Trauminhalt erkennen, darf<lb /> nicht auf den Schlafzustand des Seelenlebens zur\u00fcckgef\u00fchrt werden,<lb /> wenn wir in den Fehlhandlungen so reichliche Zeugnisse f\u00fcr<lb /> ihre Wirksamkeit w\u00e4hrend des wachen Lebens besitzen. Derselbe<lb /> Zusammenhang verbietet uns auch, tiefgreifenden Zerfall der<lb /> Seelent\u00e4tigkeit, krankhafte Zust\u00e4nde der Funktion als die Bedingung<lb /> dieser uns abnorm und fremdartig erscheinenden psychischen<lb /> Vorg\u00e4nge anzusehen.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die richtige Beurteilung der sonderbaren psychischen Arbeit,<lb /> welche die Fehlleistung wie die Traumbilder entstehen l\u00e4\u00dft,<lb /> wird uns erst erm\u00f6glicht, wenn wir erfahren haben, da\u00df die<lb /> psychoneurotischen Symptome, speziell die psychischen Bildungen<lb /> der Hysterie und der Zwangsneurose, in ihrem Mechanismus<lb /> alle wesentlichen Z\u00fcge dieser Arbeitsweise wiederholen. An dieser<lb /> Stelle schl\u00f6sse sich also die Fortsetzung unserer Untersuchungen<lb /> an. F\u00fcr uns hat es aber noch ein besonderes Interesse, die Fehl-,<lb /> Zufalls- und Symptomhandlungen in dem Lichte dieser letzten<lb /> Analogie zu betrachten. Wenn wir sie den Leistungen der<lb /> Psychoneurosen, den neurotischen Symptomen, gleichstellen,<lb /> gewinnen zwei oft wiederkehrende Behauptungen, da\u00df die Grenze<lb /> zwischen nerv\u00f6ser Norm und Abnormit\u00e4t eine flie\u00dfende, und da\u00df<lb /> wir alle ein wenig nerv\u00f6s seien, Sinn und Unterlage. Man kann<lb /> sich <span class=\"smallcaps\">vor</span> aller \u00e4rztlichen Erfahrung verschiedene Typen von<lb /> solcher blo\u00df angedeuteter Nervosit\u00e4t \u2014 von <em>formes frustes</em> der<lb /> Neurosen \u2014 konstruieren: F\u00e4lle, in denen nur wenige Symptome,<lb /> oder diese selten oder nicht heftig auftreten, die Abschw\u00e4chung<lb /> also in die Zahl, in die Intensit\u00e4t, in die zeitliche Ausbreitung<lb /> der krankhaften Erscheinungen verlegen; vielleicht w\u00fcrde man<lb /> aber gerade den Typus nicht ernten, welcher als der h\u00e4ufigste<lb /> den \u00dcbergang zwischen Gesundheit und Krankheit zu vermitteln<lb /> scheint. Der uns vorliegende Typus, dessen Krankheits\u00e4u\u00dferungen<lb /> die Fehl- und Symptomhandlungen sind, zeichnet sich n\u00e4mlich<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. hiezu \u201eTraumdeutung\u201c, S. 362. (7. Au\ufb02., S. 449.)<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3545806c-597f-4581-9bf3-7ac317316f29", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3545806c-597f-4581-9bf3-7ac317316f29"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73475, "langcode": "de", "filename": "page-43-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-43-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-43-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 354985, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3545806c-597f-4581-9bf3-7ac317316f29/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3545806c-597f-4581-9bf3-7ac317316f29", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3545806c-597f-4581-9bf3-7ac317316f29", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-43-202108122122.jpg"}, {"id": "a272fe96-8b2e-4a06-bb37-aa746af6f814", "title": "Seite 44", "page_nr": "44", "attr": {"drupal_internal__nid": 105406, "drupal_internal__vid": 172763, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628803376, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 44", "created": 1628803376, "changed": 1664467462, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">310</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">dadurch aus, da\u00df die Symptome in die mindest wichtigen<br />\r\npsychischen Leistungen verlegt sind, w\u00e4hrend alles, was h\u00f6heren<br />\r\npsychischen Wert beanspruchen kann, frei von St\u00f6rung vor sich<br />\r\ngeht. Die gegenteilige&nbsp;Unterbringung der Symptome, ihr Hervor-<br />\r\ntreten an den wichtigsten individuellen und sozialen Leistungen,<br />\r\nso da\u00df sie Nahrungsaufnahme und Sexualverkehr, Berufsarbeit<br />\r\nund Geselligkeit zu st\u00f6ren verm\u00f6gen, kommt den schweren<br />\r\nF\u00e4llen von Neurose zu und charakterisiert diese besser als etwa<br />\r\ndie Mannigfaltigkeit oder die Lebheftigkeit der Krankheits-<br />\r\n\u00e4u\u00dferungen.</p>\r\n\r\n<p>Der gemeinsame Charakter aber der leichtesten wie der schwer-<br />\r\nsten F\u00e4lle, an dem auch die Fehl-&nbsp;und Zufallshandlungen Anteil<br />\r\nhaben, liegt in der <span class=\"smallcaps\">R\u00fcckf\u00fchrbarkeit der Ph\u00e4nomene<br />\r\nauf unvollkommen unterdr\u00fccktes psychisches<br />\r\nMaterial, das, vom Bewu\u00dftsein abgedr\u00e4ngt, doch<br />\r\nnicht jeder F\u00e4higkeit, sich zu \u00e4u\u00dfern, beraubt<br />\r\nworden ist</span>.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">310</span></p>\n<p class=\"ff\">dadurch aus, da\u00df die Symptome in die mindest wichtigen<br />\npsychischen Leistungen verlegt sind, w\u00e4hrend alles, was h\u00f6heren<br />\npsychischen Wert beanspruchen kann, frei von St\u00f6rung vor sich<br />\ngeht. Die gegenteilige\u00a0Unterbringung der Symptome, ihr Hervor-<br />\ntreten an den wichtigsten individuellen und sozialen Leistungen,<br />\nso da\u00df sie Nahrungsaufnahme und Sexualverkehr, Berufsarbeit<br />\nund Geselligkeit zu st\u00f6ren verm\u00f6gen, kommt den schweren<br />\nF\u00e4llen von Neurose zu und charakterisiert diese besser als etwa<br />\ndie Mannigfaltigkeit oder die Lebheftigkeit der Krankheits-<br />\n\u00e4u\u00dferungen.</p>\n<p>Der gemeinsame Charakter aber der leichtesten wie der schwer-<br />\nsten F\u00e4lle, an dem auch die Fehl-\u00a0und Zufallshandlungen Anteil<br />\nhaben, liegt in der <span class=\"smallcaps\">R\u00fcckf\u00fchrbarkeit der Ph\u00e4nomene<br />\nauf unvollkommen unterdr\u00fccktes psychisches<br />\nMaterial, das, vom Bewu\u00dftsein abgedr\u00e4ngt, doch<br />\nnicht jeder F\u00e4higkeit, sich zu \u00e4u\u00dfern, beraubt<br />\nworden ist</span>.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">310</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">dadurch aus, da\u00df die Symptome in die mindest wichtigen<lb /> psychischen Leistungen verlegt sind, w\u00e4hrend alles, was h\u00f6heren<lb /> psychischen Wert beanspruchen kann, frei von St\u00f6rung vor sich<lb /> geht. Die gegenteilige Unterbringung der Symptome, ihr Hervor<lb break=\"no\"/>treten an den wichtigsten individuellen und sozialen Leistungen,<lb /> so da\u00df sie Nahrungsaufnahme und Sexualverkehr, Berufsarbeit<lb /> und Geselligkeit zu st\u00f6ren verm\u00f6gen, kommt den schweren<lb /> F\u00e4llen von Neurose zu und charakterisiert diese besser als etwa<lb /> die Mannigfaltigkeit oder die Lebheftigkeit der Krankheits<lb break=\"no\"/>\u00e4u\u00dferungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der gemeinsame Charakter aber der leichtesten wie der schwer<lb break=\"no\"/>sten F\u00e4lle, an dem auch die Fehl- und Zufallshandlungen Anteil<lb /> haben, liegt in der <span class=\"smallcaps\">R\u00fcckf\u00fchrbarkeit der Ph\u00e4nomene<lb /> auf unvollkommen unterdr\u00fccktes psychisches<lb /> Material, das, vom Bewu\u00dftsein abgedr\u00e4ngt, doch<lb /> nicht jeder F\u00e4higkeit, sich zu \u00e4u\u00dfern, beraubt<lb /> worden ist</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1af5bc31-5816-445c-a90e-8a3cd4ec9e0f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1af5bc31-5816-445c-a90e-8a3cd4ec9e0f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73476, "langcode": "de", "filename": "page-44-202108122122.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25464/images/page-44-202108122122.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-44-202108122122.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 308390, "status": true, "created": 1628803376, "changed": 1628803376}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1af5bc31-5816-445c-a90e-8a3cd4ec9e0f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1af5bc31-5816-445c-a90e-8a3cd4ec9e0f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1af5bc31-5816-445c-a90e-8a3cd4ec9e0f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25464/images/page-44-202108122122.jpg"}]}