{"id": "bibl__ce0ae27d-4abb-49ff-8b7c-3c47e3d9ef36", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/zur-psychopathologie-des-alltagslebens/druckversion-10", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/ce0ae27d-4abb-49ff-8b7c-3c47e3d9ef36", "man_title": "Zur Psychopathologie des Alltagslebens", "signature": "1901-002/1901.01", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": "Reinschrift", "date": {"value": "1901-01-01", "end_value": "1901-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": [], "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": null, "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "title": "Freud, Sigmund  (1901-002; 1901b): Zur Psychopathologie des Alltagslebens", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/zur-psychopathologie-des-alltagslebens"}, "publication": {"id": "bibl__9050e21b-4828-432c-932d-798677e01bcc", "title": "[Reinschrift]", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/9050e21b-4828-432c-932d-798677e01bcc", "title_main": "[Reinschrift]", "original_publication_year": null, "date": null}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "2c312a0b-b31c-4f7a-bac3-4e8bcd0d818f", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 0", "page_nr": "1901-0", "attr": {"drupal_internal__nid": 18790, "drupal_internal__vid": 145128, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1630104065, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 0", "created": 1472755333, "changed": 1630109207, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": {"value": "<p class=\"h1\">III.<br />\r\n<u>Vergessen von Namen und Wortfolgen.</u></p>\r\n\r\n<p>Erfahrungen&nbsp;wie die eben erw\u00e4hnte&nbsp;\u00fcber den Hergang des<br />\r\nVergessens eines St\u00fcckes aus einer fremdsprachigen<br />\r\nWortfolge k\u00f6nnen die&nbsp;Wi\u00dfbegierde rege machen, ob denn<br />\r\ndas Verge\u00dfen von Wortfolgen in der Muttersprache<br />\r\n<del>z. b. der</del>&nbsp;eine wesentlich andere Aufkl\u00e4rung erfordere.</p>\r\n\r\n<p>Man&nbsp;p\ufb02egt zwar nicht verwundert zu sein, wenn man<br />\r\neine auswendig gelernte&nbsp;Formel oder ein Gedicht<br />\r\nnach einiger Zeit nur ungetreu, mit Ab\u00e4nderungen<br />\r\nund L\u00fccken reproduzieren kann. Da aber dieses Verge\u00dfen<br />\r\ndas im Zusammenhang Erlernte nicht gleichma\u00dfig betrifft,<br />\r\nsondern wiederum einzelne St\u00fccke daraus loszubr\u00f6ckeln<br />\r\nscheint, k\u00f6nnte es sich der M\u00fche verlohnen, einzelne<br />\r\nBeispiele von solcher fehlerhaft gewordenen Repro-<br />\r\nduktion analytisch zu untersuchen.</p>\r\n\r\n<p>Ein j\u00fcngerer College, der im Gespr\u00e4ch mit mir die Ver-<br />\r\nmutung&nbsp;\u00e4u\u00dfert, das Vergessen von Gedichten in<br />\r\nder Muttersprache k\u00f6nnte&nbsp;wol \u00e4hnlich motiviert sein<br />\r\nwie das Vergessen einzelner Elemente<br />\r\nin&nbsp;einer <ins>fremdsprachigen</ins> Wortfolge, erbot sich zugleich zum Unter-<br />\r\nsuchungsobjekt. Ich fragte ihn, an welchem Gedicht er<br />\r\ndie Probe&nbsp;machen wolle, und er w\u00e4lte \u201eDie Braut<br />\r\nvon Korinth\u201c, welches Gedicht&nbsp;er sehr liebe und <span class=\"checkme\"><del>[...]</del></span><br />\r\nwenigstens strophenweise auswendig zu k\u00f6nnen glaube.<br />\r\nZu Beginn der Reproduktion traf sich ihm eine eig-<br />\r\nentliche auff\u00e4llige&nbsp;Unsicherheit. \u201eHei\u00dft es: \u201e<u>Von</u>&nbsp;Ko-<br />\r\nrinthos&nbsp;<u>nach</u>&nbsp;Athen gezogen\u201c&nbsp;fragte er, oder: <u>Nach</u>&nbsp;Ko-<br />\r\nrinthos&nbsp;<u>von</u>&nbsp;Athen gezogen\u201c?&nbsp;Auch ich&nbsp;war einen Moment<br />\r\nlange schwankend, bis ich lachend bemerkte, da\u00df&nbsp;der<br />\r\nTitel des Gedichts \u201eDie Braut von Korinth\u201c ja keinen<br />\r\nZweifel&nbsp;dar\u00fcber lasse, welchen Weg der J\u00fcngling<br />\r\nziehe. Die Reproduktion der&nbsp;ersten Strophe ging dann<br />\r\nglatt oder wenigstens ohne auff\u00e4llige Verf\u00e4lschung<br />\r\nvor sich.&nbsp;Nach der ersten Zeile der zweiten Strophe<br />\r\nschien&nbsp;der College eine Weile zu suchen;&nbsp;er setzte<br />\r\nbald fort und rezitirte also:</p>\r\n\r\n<blockquote>\r\n<p><del>\u201e</del>Aber wird er auch willko<span class=\"overline\">m</span>en scheinen,<br />\r\nJetzt&nbsp;wo jeder Tag was Neues bringt?<br />\r\nDenn er ist noch Heide mit den Seinen<br />\r\nUnd sie sind Christen und \u2014 getauft.</p>\r\n</blockquote>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p class=\"h1\">III.<br /><u>Vergessen von Namen und Wortfolgen.</u></p>\n<p>Erfahrungen\u00a0wie die eben erw\u00e4hnte\u00a0\u00fcber den Hergang des<br />\nVergessens eines St\u00fcckes aus einer fremdsprachigen<br />\nWortfolge k\u00f6nnen die\u00a0Wi\u00dfbegierde rege machen, ob denn<br />\ndas Verge\u00dfen von Wortfolgen in der Muttersprache<br /><del>z. b. der</del>\u00a0eine wesentlich andere Aufkl\u00e4rung erfordere.</p>\n<p>Man\u00a0p\ufb02egt zwar nicht verwundert zu sein, wenn man<br />\neine auswendig gelernte\u00a0Formel oder ein Gedicht<br />\nnach einiger Zeit nur ungetreu, mit Ab\u00e4nderungen<br />\nund L\u00fccken reproduzieren kann. Da aber dieses Verge\u00dfen<br />\ndas im Zusammenhang Erlernte nicht gleichma\u00dfig betrifft,<br />\nsondern wiederum einzelne St\u00fccke daraus loszubr\u00f6ckeln<br />\nscheint, k\u00f6nnte es sich der M\u00fche verlohnen, einzelne<br />\nBeispiele von solcher fehlerhaft gewordenen Repro-<br />\nduktion analytisch zu untersuchen.</p>\n<p>Ein j\u00fcngerer College, der im Gespr\u00e4ch mit mir die Ver-<br />\nmutung\u00a0\u00e4u\u00dfert, das Vergessen von Gedichten in<br />\nder Muttersprache k\u00f6nnte\u00a0wol \u00e4hnlich motiviert sein<br />\nwie das Vergessen einzelner Elemente<br />\nin\u00a0einer <ins>fremdsprachigen</ins> Wortfolge, erbot sich zugleich zum Unter-<br />\nsuchungsobjekt. Ich fragte ihn, an welchem Gedicht er<br />\ndie Probe\u00a0machen wolle, und er w\u00e4lte \u201eDie Braut<br />\nvon Korinth\u201c, welches Gedicht\u00a0er sehr liebe und <span class=\"checkme\"><del>[...]</del></span><br />\nwenigstens strophenweise auswendig zu k\u00f6nnen glaube.<br />\nZu Beginn der Reproduktion traf sich ihm eine eig-<br />\nentliche auff\u00e4llige\u00a0Unsicherheit. \u201eHei\u00dft es: \u201e<u>Von</u>\u00a0Ko-<br />\nrinthos\u00a0<u>nach</u>\u00a0Athen gezogen\u201c\u00a0fragte er, oder: <u>Nach</u>\u00a0Ko-<br />\nrinthos\u00a0<u>von</u>\u00a0Athen gezogen\u201c?\u00a0Auch ich\u00a0war einen Moment<br />\nlange schwankend, bis ich lachend bemerkte, da\u00df\u00a0der<br />\nTitel des Gedichts \u201eDie Braut von Korinth\u201c ja keinen<br />\nZweifel\u00a0dar\u00fcber lasse, welchen Weg der J\u00fcngling<br />\nziehe. Die Reproduktion der\u00a0ersten Strophe ging dann<br />\nglatt oder wenigstens ohne auff\u00e4llige Verf\u00e4lschung<br />\nvor sich.\u00a0Nach der ersten Zeile der zweiten Strophe<br />\nschien\u00a0der College eine Weile zu suchen;\u00a0er setzte<br />\nbald fort und rezitirte also:</p>\n<blockquote><p><del>\u201e</del>Aber wird er auch willko<span class=\"overline\">m</span>en scheinen,<br />\nJetzt\u00a0wo jeder Tag was Neues bringt?<br />\nDenn er ist noch Heide mit den Seinen<br />\nUnd sie sind Christen und \u2014 getauft.</p>\n</blockquote>", "summary": ""}}, "body": "<p class=\"h1\">III.<lb /> <u>Vergessen von Namen und Wortfolgen.</u><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Erfahrungen wie die eben erw\u00e4hnte \u00fcber den Hergang des<lb /> Vergessens eines St\u00fcckes aus einer fremdsprachigen<lb /> Wortfolge k\u00f6nnen die Wi\u00dfbegierde rege machen, ob denn<lb /> das Verge\u00dfen von Wortfolgen in der Muttersprache<lb /> <del>z. b. der</del> eine wesentlich andere Aufkl\u00e4rung erfordere.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man p\ufb02egt zwar nicht verwundert zu sein, wenn man<lb /> eine auswendig gelernte Formel oder ein Gedicht<lb /> nach einiger Zeit nur ungetreu, mit Ab\u00e4nderungen<lb /> und L\u00fccken reproduzieren kann. Da aber dieses Verge\u00dfen<lb /> das im Zusammenhang Erlernte nicht gleichma\u00dfig betrifft,<lb /> sondern wiederum einzelne St\u00fccke daraus loszubr\u00f6ckeln<lb /> scheint, k\u00f6nnte es sich der M\u00fche verlohnen, einzelne<lb /> Beispiele von solcher fehlerhaft gewordenen Repro<lb break=\"no\"/>duktion analytisch zu untersuchen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein j\u00fcngerer College, der im Gespr\u00e4ch mit mir die Ver<lb break=\"no\"/>mutung \u00e4u\u00dfert, das Vergessen von Gedichten in<lb /> der Muttersprache k\u00f6nnte wol \u00e4hnlich motiviert sein<lb /> wie das Vergessen einzelner Elemente<lb /> in einer <ins>fremdsprachigen</ins> Wortfolge, erbot sich zugleich zum Unter<lb break=\"no\"/>suchungsobjekt. Ich fragte ihn, an welchem Gedicht er<lb /> die Probe machen wolle, und er w\u00e4lte \u201eDie Braut<lb /> von Korinth\u201c, welches Gedicht er sehr liebe und <span class=\"checkme\"><del>[...]</del></span><lb /> wenigstens strophenweise auswendig zu k\u00f6nnen glaube.<lb /> Zu Beginn der Reproduktion traf sich ihm eine eig<lb break=\"no\"/>entliche auff\u00e4llige Unsicherheit. \u201eHei\u00dft es: \u201e<u>Von</u> Ko<lb break=\"no\"/>rinthos <u>nach</u> Athen gezogen\u201c fragte er, oder: <u>Nach</u> Ko<lb break=\"no\"/>rinthos <u>von</u> Athen gezogen\u201c? Auch ich war einen Moment<lb /> lange schwankend, bis ich lachend bemerkte, da\u00df der<lb /> Titel des Gedichts \u201eDie Braut von Korinth\u201c ja keinen<lb /> Zweifel dar\u00fcber lasse, welchen Weg der J\u00fcngling<lb /> ziehe. Die Reproduktion der ersten Strophe ging dann<lb /> glatt oder wenigstens ohne auff\u00e4llige Verf\u00e4lschung<lb /> vor sich. Nach der ersten Zeile der zweiten Strophe<lb /> schien der College eine Weile zu suchen; er setzte<lb /> bald fort und rezitirte also:<lb break=\"paragraph\"/></p> <blockquote><p><del>\u201e</del>Aber wird er auch willko<span class=\"overline\">m</span>en scheinen,<lb /> Jetzt wo jeder Tag was Neues bringt?<lb /> Denn er ist noch Heide mit den Seinen<lb /> Und sie sind Christen und \u2014 getauft.<lb break=\"paragraph\"/></p> </blockquote>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7b4414cb-e274-44eb-b5c5-269a0591548c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7b4414cb-e274-44eb-b5c5-269a0591548c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11424, "langcode": "en", "filename": "1.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//1.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//1.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 906525, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7b4414cb-e274-44eb-b5c5-269a0591548c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7b4414cb-e274-44eb-b5c5-269a0591548c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7b4414cb-e274-44eb-b5c5-269a0591548c", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//1.png.jpg"}, {"id": "dd91584a-04f0-40dc-9b4f-721bf2bbf140", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 1", "page_nr": "1901-1", "attr": {"drupal_internal__nid": 18791, "drupal_internal__vid": 20370, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 1", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ea904d01-35f6-45e7-8a83-5b77926b4ed8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea904d01-35f6-45e7-8a83-5b77926b4ed8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11425, "langcode": "en", "filename": "2.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//2.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//2.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 921149, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea904d01-35f6-45e7-8a83-5b77926b4ed8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ea904d01-35f6-45e7-8a83-5b77926b4ed8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ea904d01-35f6-45e7-8a83-5b77926b4ed8", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//2.png.jpg"}, {"id": "fe1c9b4f-2596-40e5-9c98-83b6156b54ef", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 2", "page_nr": "1901-2", "attr": {"drupal_internal__nid": 18792, "drupal_internal__vid": 20371, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 2", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "745efe07-a949-425d-a552-d95531b6988c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/745efe07-a949-425d-a552-d95531b6988c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11426, "langcode": "en", "filename": "3.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//3.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//3.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 922274, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/745efe07-a949-425d-a552-d95531b6988c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "745efe07-a949-425d-a552-d95531b6988c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/745efe07-a949-425d-a552-d95531b6988c", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//3.png.jpg"}, {"id": "0b8d987c-e5ad-4c06-8694-07d79b83a872", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 3", "page_nr": "1901-3", "attr": {"drupal_internal__nid": 18793, "drupal_internal__vid": 20372, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 3", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b7422ce0-4959-4655-a4fb-5031b121a94e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b7422ce0-4959-4655-a4fb-5031b121a94e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11427, "langcode": "en", "filename": "4.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//4.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//4.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 957757, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b7422ce0-4959-4655-a4fb-5031b121a94e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b7422ce0-4959-4655-a4fb-5031b121a94e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b7422ce0-4959-4655-a4fb-5031b121a94e", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//4.png.jpg"}, {"id": "5c899364-ccba-4c7d-8a2e-939c1dd62b61", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 4", "page_nr": "1901-4", "attr": {"drupal_internal__nid": 18794, "drupal_internal__vid": 20373, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 4", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d4cf1a2c-a83d-44dc-88b6-d7236ce390bc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d4cf1a2c-a83d-44dc-88b6-d7236ce390bc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11428, "langcode": "en", "filename": "5.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//5.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//5.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 925873, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d4cf1a2c-a83d-44dc-88b6-d7236ce390bc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d4cf1a2c-a83d-44dc-88b6-d7236ce390bc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d4cf1a2c-a83d-44dc-88b6-d7236ce390bc", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//5.png.jpg"}, {"id": "09542ad8-7b0a-4a70-ae4b-0f51a22d6b2d", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 5", "page_nr": "1901-5", "attr": {"drupal_internal__nid": 18795, "drupal_internal__vid": 20374, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 5", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a7c652ec-d71a-4a01-9688-2d195a8b1a8c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a7c652ec-d71a-4a01-9688-2d195a8b1a8c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11429, "langcode": "en", "filename": "6.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//6.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//6.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 931559, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a7c652ec-d71a-4a01-9688-2d195a8b1a8c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a7c652ec-d71a-4a01-9688-2d195a8b1a8c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a7c652ec-d71a-4a01-9688-2d195a8b1a8c", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//6.png.jpg"}, {"id": "0af79988-6037-47d0-96cf-e0937184be75", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 6", "page_nr": "1901-6", "attr": {"drupal_internal__nid": 18796, "drupal_internal__vid": 20375, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 6", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "706d7f6b-fb48-4cc2-b3a6-889905423fc4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/706d7f6b-fb48-4cc2-b3a6-889905423fc4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11430, "langcode": "en", "filename": "7.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//7.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//7.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 846709, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/706d7f6b-fb48-4cc2-b3a6-889905423fc4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "706d7f6b-fb48-4cc2-b3a6-889905423fc4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/706d7f6b-fb48-4cc2-b3a6-889905423fc4", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//7.png.jpg"}, {"id": "130c4ab2-393d-4a1b-bd50-52e93c383a83", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 7", "page_nr": "1901-7", "attr": {"drupal_internal__nid": 18797, "drupal_internal__vid": 20376, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 7", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "43fa8945-8c4e-48b5-b49d-d2d1bcecffec", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43fa8945-8c4e-48b5-b49d-d2d1bcecffec"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11431, "langcode": "en", "filename": "8.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//8.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//8.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 862410, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43fa8945-8c4e-48b5-b49d-d2d1bcecffec/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "43fa8945-8c4e-48b5-b49d-d2d1bcecffec", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43fa8945-8c4e-48b5-b49d-d2d1bcecffec", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//8.png.jpg"}, {"id": "649952eb-a4de-4d48-a8a5-7340cb99206c", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 8", "page_nr": "1901-8", "attr": {"drupal_internal__nid": 18798, "drupal_internal__vid": 20377, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 8", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0c9bceb5-b631-4971-9da6-092b5966d75f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0c9bceb5-b631-4971-9da6-092b5966d75f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11432, "langcode": "en", "filename": "9.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//9.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//9.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1013100, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0c9bceb5-b631-4971-9da6-092b5966d75f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0c9bceb5-b631-4971-9da6-092b5966d75f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0c9bceb5-b631-4971-9da6-092b5966d75f", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//9.png.jpg"}, {"id": "28accefc-d708-4a52-baff-18a74a2345ab", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 9", "page_nr": "1901-9", "attr": {"drupal_internal__nid": 18799, "drupal_internal__vid": 20378, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 9", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9892368f-3dcf-4842-937f-fdbae49a35a2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9892368f-3dcf-4842-937f-fdbae49a35a2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11433, "langcode": "en", "filename": "10.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//10.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//10.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 406610, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9892368f-3dcf-4842-937f-fdbae49a35a2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9892368f-3dcf-4842-937f-fdbae49a35a2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9892368f-3dcf-4842-937f-fdbae49a35a2", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//10.png.jpg"}, {"id": "34dfaa62-2a50-4674-a8ec-33a3bd4cc218", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 10", "page_nr": "1901-10", "attr": {"drupal_internal__nid": 18800, "drupal_internal__vid": 20379, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 10", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "28964416-89de-4ed7-83a5-f2d7e934df4b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/28964416-89de-4ed7-83a5-f2d7e934df4b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11434, "langcode": "en", "filename": "11.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//11.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//11.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 538300, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/28964416-89de-4ed7-83a5-f2d7e934df4b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "28964416-89de-4ed7-83a5-f2d7e934df4b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/28964416-89de-4ed7-83a5-f2d7e934df4b", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//11.png.jpg"}, {"id": "2c7466f0-b66f-4074-8c30-c65b0bd0b15e", "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 11", "page_nr": "1901-11", "attr": {"drupal_internal__nid": 18801, "drupal_internal__vid": 20380, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477530682, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Zur Psychopathologie des Alltagslebens\" 1901 III: Vergessen von Namen und Wortfolgen \u2013 Seite 11", "created": 1472755333, "changed": 1477530682, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0d15b91c-57cf-4d89-9c68-e09f6d12e5a5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0d15b91c-57cf-4d89-9c68-e09f6d12e5a5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 11435, "langcode": "en", "filename": "12.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-15939/images//12.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//12.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 311473, "status": true, "created": 1472755333, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0d15b91c-57cf-4d89-9c68-e09f6d12e5a5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0d15b91c-57cf-4d89-9c68-e09f6d12e5a5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0d15b91c-57cf-4d89-9c68-e09f6d12e5a5", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-15939/images//12.png.jpg"}, {"id": "16f8d6e8-dfe1-4c71-9e39-6f145953c4e5", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 23627, "drupal_internal__vid": 28626, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1507036599, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1507036599, "changed": 1507036599, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\n", "format": "restricted_html", "processed": "", "summary": null}}, "body": "", "faks": {"type": "file--file", "id": "d79324fa-cb81-47ee-a1c8-9e9a5635f744", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d79324fa-cb81-47ee-a1c8-9e9a5635f744"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 15464, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-23626/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 787839, "status": true, "created": 1507036599, "changed": 1507036599}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d79324fa-cb81-47ee-a1c8-9e9a5635f744/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d79324fa-cb81-47ee-a1c8-9e9a5635f744", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d79324fa-cb81-47ee-a1c8-9e9a5635f744", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-1.jpg"}, {"id": "1b026338-d4a0-496d-8063-c195e483c515", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 23628, "drupal_internal__vid": 28627, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1507036599, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1507036599, "changed": 1507036599, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\n", "format": "restricted_html", "processed": "", "summary": null}}, "body": "", "faks": {"type": "file--file", "id": "f4c82f1a-2472-49df-9d16-0f79e5a4c26d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f4c82f1a-2472-49df-9d16-0f79e5a4c26d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 15465, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-23626/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 763814, "status": true, "created": 1507036599, "changed": 1507036599}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f4c82f1a-2472-49df-9d16-0f79e5a4c26d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f4c82f1a-2472-49df-9d16-0f79e5a4c26d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f4c82f1a-2472-49df-9d16-0f79e5a4c26d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-2.jpg"}, {"id": "2f08f180-54c3-4255-8186-37eb56e442de", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 23629, "drupal_internal__vid": 28628, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1507036599, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1507036599, "changed": 1507036599, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\n", "format": "restricted_html", "processed": "", "summary": null}}, "body": "", "faks": {"type": "file--file", "id": "910fb3da-5b21-4f34-b1ae-ae0154bf43bf", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/910fb3da-5b21-4f34-b1ae-ae0154bf43bf"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 15466, "langcode": "de", "filename": "page-3.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-23626/images/page-3.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-3.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 822373, "status": true, "created": 1507036599, "changed": 1507036599}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/910fb3da-5b21-4f34-b1ae-ae0154bf43bf/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "910fb3da-5b21-4f34-b1ae-ae0154bf43bf", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/910fb3da-5b21-4f34-b1ae-ae0154bf43bf", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-3.jpg"}, {"id": "16da66d3-2672-4732-b11d-2cbb9bf7299f", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 23630, "drupal_internal__vid": 28629, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1507036599, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1507036599, "changed": 1507036599, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\n", "format": "restricted_html", "processed": "", "summary": null}}, "body": "", "faks": {"type": "file--file", "id": "84d6c6f9-99a2-4b33-8538-0a41e6d5a358", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84d6c6f9-99a2-4b33-8538-0a41e6d5a358"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 15467, "langcode": "de", "filename": "page-4.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-23626/images/page-4.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-4.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 817608, "status": true, "created": 1507036599, "changed": 1507036599}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84d6c6f9-99a2-4b33-8538-0a41e6d5a358/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "84d6c6f9-99a2-4b33-8538-0a41e6d5a358", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84d6c6f9-99a2-4b33-8538-0a41e6d5a358", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-4.jpg"}, {"id": "61f52f6d-97e3-4ccd-90f6-04fcfc0ac6bb", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 23631, "drupal_internal__vid": 28630, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1507036599, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1507036599, "changed": 1507036599, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "\n", "format": "restricted_html", "processed": "", "summary": null}}, "body": "", "faks": {"type": "file--file", "id": "68d496f1-2316-4997-8c22-8b049844a6ef", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68d496f1-2316-4997-8c22-8b049844a6ef"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 15468, "langcode": "de", "filename": "page-5.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-23626/images/page-5.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-5.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 795600, "status": true, "created": 1507036599, "changed": 1507036599}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68d496f1-2316-4997-8c22-8b049844a6ef/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "68d496f1-2316-4997-8c22-8b049844a6ef", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68d496f1-2316-4997-8c22-8b049844a6ef", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-23626/images/page-5.jpg"}]}