{"id": "bibl__405874d7-6693-4f57-9fca-b8ab23ccecce", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/zur-psychopathologie-des-alltagslebens-vergessen-versprechen-vergreifen-nebst-bemerkungen", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/405874d7-6693-4f57-9fca-b8ab23ccecce", "man_title": "Zur Psychopathologie des Alltagslebens (Vergessen, Versprechen, Vergreifen) nebst Bemerkungen \u00fcber eine Wurzel des Aberglaubens", "signature": "1901-002/1901.1", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2023-1-4"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": null, "date": {"value": "1901-01-02", "end_value": "1901-01-02"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "32"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "title": "Freud, Sigmund  (1901-002; 1901b): Zur Psychopathologie des Alltagslebens", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c0c4f799-2b0c-4e5b-8d4d-b33f66c54953", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/zur-psychopathologie-des-alltagslebens"}, "publication": {"id": "bibl__62eef17b-a60c-40e8-bb13-73d60d4684a9", "title": "Monatsschrift f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie , 1901, Band 10,  Heft 1", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/62eef17b-a60c-40e8-bb13-73d60d4684a9", "title_main": "Monatsschrift f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie ", "title_short": "Mschr. Psychiatr. Neurol.", "jahrgang": "Band 10", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Berlin"}], "date": "1901-01-01", "band": {"name": "Heft 1", "number": 1}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "bd436c8e-11ef-4365-82d2-f1f24c82d0ea", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 94945, "drupal_internal__vid": 174888, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614696460, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1614696460, "changed": 1672104043, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"title\">Zur Psychopathologie des Alltagslebens</p>\r\n\r\n<p class=\"subtitle\">(Vergessen, Versprechen, Vergreifen)<br />\r\nnebst Bemerkungen \u00fcber eine Wurzel des<br />\r\nAberglaubens.</p>\r\n\r\n<p>Von</p>\r\n\r\n<p>Dr. SIGM. FREUD</p>\r\n\r\n<p>in Wien.</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Nun ist die Luft von solchem Spuk so voll,<br />\r\nDass niemand weiss, wie er ihn meiden soll.</span>\u201c<br />\r\nFaust, II.&nbsp;T., V. Akt</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">I.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Vergessen von Eigennamen.</p>\r\n\r\n<p>Im Jahrgange&nbsp;1898 dieser Zeitschrift habe ich unter dem<br />\r\nTitel \u201eZum psychischen Mechanismus der Vergesslichkeit\u201c&nbsp;einen<br />\r\nkleinen Aufsatz ver\u00f6ffentlicht, dessen Inhalt ich hier wieder-<br />\r\nholen und zum Ausgang f\u00fcr weitere Er\u00f6rterungen nehmen werde.<br />\r\nIch habe dort den h\u00e4ufigen Fall des zeitweiligen Vergessens von<br />\r\nEigennamen an einem praegnanten Beispiel aus meiner Selbst-<br />\r\nbeobachtung der psychologischen Analyse unterzogen und bin<br />\r\nzum Ergebnis gelangt, dass dieser gew\u00f6hnliche und praktisch<br />\r\nnicht sehr bedeutsame Einzelvorfall von Versagen einer psvchi-<br />\r\nschen Funktion \u2014 des Erinnerns \u2014 eine Aufkl\u00e4rung zul\u00e4sst,<br />\r\nwelche weit \u00fcber die gebr\u00e4uchliche Verwertung des Ph\u00e4nomens<br />\r\nhinausf\u00fchrt.</p>\r\n\r\n<p>Wenn ich nicht sehr irre, w\u00fcrde ein Psycholog, von dem<br />\r\nman die Erkl\u00e4rung forderte, wie es zugehe, dass Einem so oft<br />\r\nein Name nicht einf\u00e4llt, den man doch zu kennen glaubt, sich<br />\r\nbegn\u00fcgen zu antworten, dass Eigennamen dem Vergessen leichter<br />\r\nunterliegen als andersartiger Ged\u00e4chtnisinhalt. Er w\u00fcrde die<br />\r\nplausibeln Gr\u00fcnde f\u00fcr solche Bevorzugung der Eigennamen an-<br />\r\nf\u00fchren, eine anderweitige Bedingtheit des Vorganges aber nicht<br />\r\nvermuten.</p>\r\n\r\n<p>F\u00fcr mich wurde zum Anlass einer eingehenderen Besch\u00e4f-<br />\r\ntigung mit dem Ph\u00e4nomen des zeitweiligen Namenvergessens die<br />\r\nBeobachtung gewisser Einzelheiten, die sich zwar nicht in allen<br />\r\nF\u00e4llen, aber in einzelnen deutlich genug erkennen lassen. In<br />\r\nsolchen F\u00e4llen wird n\u00e4mlich nicht nur <span class=\"smallcaps\">vergessen</span>, sondern<br />\r\nauch <span class=\"smallcaps\">falsch erinnert</span>. Dem sich um den entfallenen Namen<br />\r\nBem\u00fchenden kommen andere \u2014 <span class=\"smallcaps\">Ersatznamen</span> \u2014 zum Be-<br />\r\nwusstsein, die zwar sofort als unrichtig erkannt werden, sich<br />\r\naber doch mit grosser Z\u00e4higkeit immer wieder aufdr\u00e4ngen. Der</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\n<p class=\"title\">Zur Psychopathologie des Alltagslebens</p>\n<p class=\"subtitle\">(Vergessen, Versprechen, Vergreifen)<br />\nnebst Bemerkungen \u00fcber eine Wurzel des<br />\nAberglaubens.</p>\n<p>Von</p>\n<p>Dr. SIGM. FREUD</p>\n<p>in Wien.</p>\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Nun ist die Luft von solchem Spuk so voll,<br />\nDass niemand weiss, wie er ihn meiden soll.</span>\u201c<br />\nFaust, II.\u00a0T., V. Akt</p>\n<p class=\"h1\">I.</p>\n<p class=\"h1\">Vergessen von Eigennamen.</p>\n<p>Im Jahrgange\u00a01898 dieser Zeitschrift habe ich unter dem<br />\nTitel \u201eZum psychischen Mechanismus der Vergesslichkeit\u201c\u00a0einen<br />\nkleinen Aufsatz ver\u00f6ffentlicht, dessen Inhalt ich hier wieder-<br />\nholen und zum Ausgang f\u00fcr weitere Er\u00f6rterungen nehmen werde.<br />\nIch habe dort den h\u00e4ufigen Fall des zeitweiligen Vergessens von<br />\nEigennamen an einem praegnanten Beispiel aus meiner Selbst-<br />\nbeobachtung der psychologischen Analyse unterzogen und bin<br />\nzum Ergebnis gelangt, dass dieser gew\u00f6hnliche und praktisch<br />\nnicht sehr bedeutsame Einzelvorfall von Versagen einer psvchi-<br />\nschen Funktion \u2014 des Erinnerns \u2014 eine Aufkl\u00e4rung zul\u00e4sst,<br />\nwelche weit \u00fcber die gebr\u00e4uchliche Verwertung des Ph\u00e4nomens<br />\nhinausf\u00fchrt.</p>\n<p>Wenn ich nicht sehr irre, w\u00fcrde ein Psycholog, von dem<br />\nman die Erkl\u00e4rung forderte, wie es zugehe, dass Einem so oft<br />\nein Name nicht einf\u00e4llt, den man doch zu kennen glaubt, sich<br />\nbegn\u00fcgen zu antworten, dass Eigennamen dem Vergessen leichter<br />\nunterliegen als andersartiger Ged\u00e4chtnisinhalt. Er w\u00fcrde die<br />\nplausibeln Gr\u00fcnde f\u00fcr solche Bevorzugung der Eigennamen an-<br />\nf\u00fchren, eine anderweitige Bedingtheit des Vorganges aber nicht<br />\nvermuten.</p>\n<p>F\u00fcr mich wurde zum Anlass einer eingehenderen Besch\u00e4f-<br />\ntigung mit dem Ph\u00e4nomen des zeitweiligen Namenvergessens die<br />\nBeobachtung gewisser Einzelheiten, die sich zwar nicht in allen<br />\nF\u00e4llen, aber in einzelnen deutlich genug erkennen lassen. In<br />\nsolchen F\u00e4llen wird n\u00e4mlich nicht nur <span class=\"smallcaps\">vergessen</span>, sondern<br />\nauch <span class=\"smallcaps\">falsch erinnert</span>. Dem sich um den entfallenen Namen<br />\nBem\u00fchenden kommen andere \u2014 <span class=\"smallcaps\">Ersatznamen</span> \u2014 zum Be-<br />\nwusstsein, die zwar sofort als unrichtig erkannt werden, sich<br />\naber doch mit grosser Z\u00e4higkeit immer wieder aufdr\u00e4ngen. Der</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"title\">Zur Psychopathologie des Alltagslebens<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"subtitle\">(Vergessen, Versprechen, Vergreifen)<lb /> nebst Bemerkungen \u00fcber eine Wurzel des<lb /> Aberglaubens.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. SIGM. FREUD<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>in Wien.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Nun ist die Luft von solchem Spuk so voll,<lb /> Dass niemand weiss, wie er ihn meiden soll.</span>\u201c<lb /> Faust, II. T., V. Akt<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">I.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Vergessen von Eigennamen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Jahrgange 1898 dieser Zeitschrift habe ich unter dem<lb /> Titel \u201eZum psychischen Mechanismus der Vergesslichkeit\u201c einen<lb /> kleinen Aufsatz ver\u00f6ffentlicht, dessen Inhalt ich hier wieder<lb break=\"no\"/>holen und zum Ausgang f\u00fcr weitere Er\u00f6rterungen nehmen werde.<lb /> Ich habe dort den h\u00e4ufigen Fall des zeitweiligen Vergessens von<lb /> Eigennamen an einem praegnanten Beispiel aus meiner Selbst<lb break=\"no\"/>beobachtung der psychologischen Analyse unterzogen und bin<lb /> zum Ergebnis gelangt, dass dieser gew\u00f6hnliche und praktisch<lb /> nicht sehr bedeutsame Einzelvorfall von Versagen einer psvchi<lb break=\"no\"/>schen Funktion \u2014 des Erinnerns \u2014 eine Aufkl\u00e4rung zul\u00e4sst,<lb /> welche weit \u00fcber die gebr\u00e4uchliche Verwertung des Ph\u00e4nomens<lb /> hinausf\u00fchrt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn ich nicht sehr irre, w\u00fcrde ein Psycholog, von dem<lb /> man die Erkl\u00e4rung forderte, wie es zugehe, dass Einem so oft<lb /> ein Name nicht einf\u00e4llt, den man doch zu kennen glaubt, sich<lb /> begn\u00fcgen zu antworten, dass Eigennamen dem Vergessen leichter<lb /> unterliegen als andersartiger Ged\u00e4chtnisinhalt. Er w\u00fcrde die<lb /> plausibeln Gr\u00fcnde f\u00fcr solche Bevorzugung der Eigennamen an<lb break=\"no\"/>f\u00fchren, eine anderweitige Bedingtheit des Vorganges aber nicht<lb /> vermuten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>F\u00fcr mich wurde zum Anlass einer eingehenderen Besch\u00e4f<lb break=\"no\"/>tigung mit dem Ph\u00e4nomen des zeitweiligen Namenvergessens die<lb /> Beobachtung gewisser Einzelheiten, die sich zwar nicht in allen<lb /> F\u00e4llen, aber in einzelnen deutlich genug erkennen lassen. In<lb /> solchen F\u00e4llen wird n\u00e4mlich nicht nur <span class=\"smallcaps\">vergessen</span>, sondern<lb /> auch <span class=\"smallcaps\">falsch erinnert</span>. Dem sich um den entfallenen Namen<lb /> Bem\u00fchenden kommen andere \u2014 <span class=\"smallcaps\">Ersatznamen</span> \u2014 zum Be<lb break=\"no\"/>wusstsein, die zwar sofort als unrichtig erkannt werden, sich<lb /> aber doch mit grosser Z\u00e4higkeit immer wieder aufdr\u00e4ngen. Der<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8cb45033-00f5-427c-9551-a074e77b2fb6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8cb45033-00f5-427c-9551-a074e77b2fb6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62732, "langcode": "de", "filename": "page-1-202103021447.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50181/images/page-1-202103021447.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-1-202103021447.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 184445, "status": true, "created": 1614696460, "changed": 1614696460}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8cb45033-00f5-427c-9551-a074e77b2fb6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8cb45033-00f5-427c-9551-a074e77b2fb6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8cb45033-00f5-427c-9551-a074e77b2fb6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-1-202103021447.jpg"}, {"id": "b5753176-dddf-4ad0-9d36-f3be7b866f6e", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 94946, "drupal_internal__vid": 174905, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614696460, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1614696460, "changed": 1672110448, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">2</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Vorgang, der zur Reproduktion des gesuchten Namens f\u00fchren<br />\r\nsoll, hat sich gleichsam <span class=\"smallcaps\">verschoben</span> und so zu einem unrich-<br />\r\ntigen Ersatz gef\u00fchrt. Meine Voraussetzung ist nun, dass diese<br />\r\nVerschiebung nicht psychischer Willk\u00fcr \u00fcberlassen ist, sondern<br />\r\ngesetzm\u00e4ssige und berechenbare Bahnen einh\u00e4lt. Mit anderen<br />\r\nWorten, ich vermute, dass der oder die Ersatznamen in einem<br />\r\naufsp\u00fcrbaren Zusammenhang mit dem gesuchten Namen stehen,<br />\r\nund hoffe, wenn es mir gelingt, diesen Zusammenhang nachzu-<br />\r\nweisen, dann auch Licht \u00fcber den Hergang des Namenvergessens<br />\r\nzu verbreiten.</p>\r\n\r\n<p>In dem 1898 von mir zur Analyse gew\u00e4hlten Beispiele war<br />\r\nes der Name des Meisters, welcher im Dom von <span class=\"smallcaps\">Orvieto</span> die<br />\r\ngrossartigen Fresken von den \u201eletzten Dingen\" geschaffen, den<br />\r\nzu erinnern ich mich vergebens bem\u00fchte. Anstatt des gesuchten<br />\r\nNamens&nbsp;\u2014 <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> \u2014 dr\u00e4ngten sich mir zwei andere Namen<br />\r\nvon Malern auf&nbsp;\u2014 <span class=\"smallcaps\">Botticelli</span> und <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span>, die mein<br />\r\nUrteil sofort und entschieden als unrichtig abwies. Als mir der<br />\r\nrichtige Name von fremder Seite mitgeteilt wurde, erkannte ich<br />\r\nihn sogleich und ohne Schwanken. Die Untersuchung, durch<br />\r\nwelche Einfl\u00fcsse und auf welchen Associationswegen sich die<br />\r\nReproduktion in solcher Weise&nbsp;\u2014 von <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> auf <span class=\"smallcaps\">Botti</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">celli</span> und <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> \u2014 verschoben hatte, f\u00fchrte zu folgenden<br />\r\nErgebnissen:</p>\r\n\r\n<p>a) Der Grund f\u00fcr das Entfallen des Namens <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span><br />\r\nist weder in einer Besonderheit dieses Namens selbst noch in<br />\r\neinem psychologischen Charakter des Zusammenhanges zu suchen,<br />\r\nin welchen derselbe eingef\u00fcgt war. Der vergessene Name war<br />\r\nmir ebenso vertraut wie der eine der Ersatznamen&nbsp;\u2014&nbsp;Botticelli<br />\r\n\u2014&nbsp;und ungleich vertrauter als der andere der Ersatznamen&nbsp;\u2014<br />\r\nBoltraffio&nbsp;\u2014, von dessen Tr\u00e4ger ich kaum etwas anderes anzu-<br />\r\ngeben w\u00fcsste als seine Zugeh\u00f6rigkeit zur mail\u00e4ndischen Schule.<br />\r\nDer Zusammenhang aber, in dem sich das Namenvergessen er-<br />\r\neignete, erscheint mir harmlos und f\u00fchrt zu keiner weiteren<br />\r\nAufkl\u00e4rung: Ich machte mit einem Fremden eine Wagenfahrt<br />\r\nvon Ragusa in Dalmatien nach einer Station der Hercegowina;<br />\r\nwir kamen auf das Reisen in Italien zu sprechen, und ich fragte<br />\r\nmeinen Reisegef\u00e4hrten, ob er schon in Orvieto gewesen und dort<br />\r\ndie ber\u00fchmten Fresken des *** besichtigt habe.</p>\r\n\r\n<p>b) Das Namenvergessen erkl\u00e4rt sich erst, wenn ich mich an<br />\r\ndas in jener Unterhaltung unmittelbar vorhergehende Thema<br />\r\nerinnere, und giebt sich als eine St\u00f6rung des neu auftauchenden<br />\r\nThemas durch das vorhergehende zu erkennen. Kurz, ehe ich<br />\r\nan meinen Reisegef\u00e4hrten die Frage stellte, ob er schon in<br />\r\nOrvieto gewesen, hatten wir uns \u00fcber die Sitten der in <span class=\"smallcaps\">Bosnien</span><br />\r\nund in der <span class=\"smallcaps\">Hercegowina</span> lebenden T\u00fcrken unterhalten. Ich<br />\r\nhatte erz\u00e4hlt, was ich von einem unter diesen Leuten praktizi-<br />\r\nrenden Kollegen geh\u00f6rt hatte, dass sie sich voll Vertrauen in<br />\r\nden Arzt und voll Ergebung in das Schicksal zu zeigen pflegen.<br />\r\nWenn man ihnen ank\u00fcndigen muss, dass es f\u00fcr den Kranken</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">2</span></p>\n<p class=\"ff\">Vorgang, der zur Reproduktion des gesuchten Namens f\u00fchren<br />\nsoll, hat sich gleichsam <span class=\"smallcaps\">verschoben</span> und so zu einem unrich-<br />\ntigen Ersatz gef\u00fchrt. Meine Voraussetzung ist nun, dass diese<br />\nVerschiebung nicht psychischer Willk\u00fcr \u00fcberlassen ist, sondern<br />\ngesetzm\u00e4ssige und berechenbare Bahnen einh\u00e4lt. Mit anderen<br />\nWorten, ich vermute, dass der oder die Ersatznamen in einem<br />\naufsp\u00fcrbaren Zusammenhang mit dem gesuchten Namen stehen,<br />\nund hoffe, wenn es mir gelingt, diesen Zusammenhang nachzu-<br />\nweisen, dann auch Licht \u00fcber den Hergang des Namenvergessens<br />\nzu verbreiten.</p>\n<p>In dem 1898 von mir zur Analyse gew\u00e4hlten Beispiele war<br />\nes der Name des Meisters, welcher im Dom von <span class=\"smallcaps\">Orvieto</span> die<br />\ngrossartigen Fresken von den \u201eletzten Dingen\" geschaffen, den<br />\nzu erinnern ich mich vergebens bem\u00fchte. Anstatt des gesuchten<br />\nNamens\u00a0\u2014 <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> \u2014 dr\u00e4ngten sich mir zwei andere Namen<br />\nvon Malern auf\u00a0\u2014 <span class=\"smallcaps\">Botticelli</span> und <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span>, die mein<br />\nUrteil sofort und entschieden als unrichtig abwies. Als mir der<br />\nrichtige Name von fremder Seite mitgeteilt wurde, erkannte ich<br />\nihn sogleich und ohne Schwanken. Die Untersuchung, durch<br />\nwelche Einfl\u00fcsse und auf welchen Associationswegen sich die<br />\nReproduktion in solcher Weise\u00a0\u2014 von <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> auf <span class=\"smallcaps\">Botti</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">celli</span> und <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> \u2014 verschoben hatte, f\u00fchrte zu folgenden<br />\nErgebnissen:</p>\n<p>a) Der Grund f\u00fcr das Entfallen des Namens <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span><br />\nist weder in einer Besonderheit dieses Namens selbst noch in<br />\neinem psychologischen Charakter des Zusammenhanges zu suchen,<br />\nin welchen derselbe eingef\u00fcgt war. Der vergessene Name war<br />\nmir ebenso vertraut wie der eine der Ersatznamen\u00a0\u2014\u00a0Botticelli<br />\n\u2014\u00a0und ungleich vertrauter als der andere der Ersatznamen\u00a0\u2014<br />\nBoltraffio\u00a0\u2014, von dessen Tr\u00e4ger ich kaum etwas anderes anzu-<br />\ngeben w\u00fcsste als seine Zugeh\u00f6rigkeit zur mail\u00e4ndischen Schule.<br />\nDer Zusammenhang aber, in dem sich das Namenvergessen er-<br />\neignete, erscheint mir harmlos und f\u00fchrt zu keiner weiteren<br />\nAufkl\u00e4rung: Ich machte mit einem Fremden eine Wagenfahrt<br />\nvon Ragusa in Dalmatien nach einer Station der Hercegowina;<br />\nwir kamen auf das Reisen in Italien zu sprechen, und ich fragte<br />\nmeinen Reisegef\u00e4hrten, ob er schon in Orvieto gewesen und dort<br />\ndie ber\u00fchmten Fresken des *** besichtigt habe.</p>\n<p>b) Das Namenvergessen erkl\u00e4rt sich erst, wenn ich mich an<br />\ndas in jener Unterhaltung unmittelbar vorhergehende Thema<br />\nerinnere, und giebt sich als eine St\u00f6rung des neu auftauchenden<br />\nThemas durch das vorhergehende zu erkennen. Kurz, ehe ich<br />\nan meinen Reisegef\u00e4hrten die Frage stellte, ob er schon in<br />\nOrvieto gewesen, hatten wir uns \u00fcber die Sitten der in <span class=\"smallcaps\">Bosnien</span><br />\nund in der <span class=\"smallcaps\">Hercegowina</span> lebenden T\u00fcrken unterhalten. Ich<br />\nhatte erz\u00e4hlt, was ich von einem unter diesen Leuten praktizi-<br />\nrenden Kollegen geh\u00f6rt hatte, dass sie sich voll Vertrauen in<br />\nden Arzt und voll Ergebung in das Schicksal zu zeigen pflegen.<br />\nWenn man ihnen ank\u00fcndigen muss, dass es f\u00fcr den Kranken</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">2</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Vorgang, der zur Reproduktion des gesuchten Namens f\u00fchren<lb /> soll, hat sich gleichsam <span class=\"smallcaps\">verschoben</span> und so zu einem unrich<lb break=\"no\"/>tigen Ersatz gef\u00fchrt. Meine Voraussetzung ist nun, dass diese<lb /> Verschiebung nicht psychischer Willk\u00fcr \u00fcberlassen ist, sondern<lb /> gesetzm\u00e4ssige und berechenbare Bahnen einh\u00e4lt. Mit anderen<lb /> Worten, ich vermute, dass der oder die Ersatznamen in einem<lb /> aufsp\u00fcrbaren Zusammenhang mit dem gesuchten Namen stehen,<lb /> und hoffe, wenn es mir gelingt, diesen Zusammenhang nachzu<lb break=\"no\"/>weisen, dann auch Licht \u00fcber den Hergang des Namenvergessens<lb /> zu verbreiten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In dem 1898 von mir zur Analyse gew\u00e4hlten Beispiele war<lb /> es der Name des Meisters, welcher im Dom von <span class=\"smallcaps\">Orvieto</span> die<lb /> grossartigen Fresken von den \u201eletzten Dingen\" geschaffen, den<lb /> zu erinnern ich mich vergebens bem\u00fchte. Anstatt des gesuchten<lb /> Namens \u2014 <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> \u2014 dr\u00e4ngten sich mir zwei andere Namen<lb /> von Malern auf \u2014 <span class=\"smallcaps\">Botticelli</span> und <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span>, die mein<lb /> Urteil sofort und entschieden als unrichtig abwies. Als mir der<lb /> richtige Name von fremder Seite mitgeteilt wurde, erkannte ich<lb /> ihn sogleich und ohne Schwanken. Die Untersuchung, durch<lb /> welche Einfl\u00fcsse und auf welchen Associationswegen sich die<lb /> Reproduktion in solcher Weise \u2014 von <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> auf <span class=\"smallcaps\">Botti</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">celli</span> und <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> \u2014 verschoben hatte, f\u00fchrte zu folgenden<lb /> Ergebnissen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>a) Der Grund f\u00fcr das Entfallen des Namens <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span><lb /> ist weder in einer Besonderheit dieses Namens selbst noch in<lb /> einem psychologischen Charakter des Zusammenhanges zu suchen,<lb /> in welchen derselbe eingef\u00fcgt war. Der vergessene Name war<lb /> mir ebenso vertraut wie der eine der Ersatznamen \u2014 Botticelli<lb /> \u2014 und ungleich vertrauter als der andere der Ersatznamen \u2014<lb /> Boltraffio \u2014, von dessen Tr\u00e4ger ich kaum etwas anderes anzu<lb break=\"no\"/>geben w\u00fcsste als seine Zugeh\u00f6rigkeit zur mail\u00e4ndischen Schule.<lb /> Der Zusammenhang aber, in dem sich das Namenvergessen er<lb break=\"no\"/>eignete, erscheint mir harmlos und f\u00fchrt zu keiner weiteren<lb /> Aufkl\u00e4rung: Ich machte mit einem Fremden eine Wagenfahrt<lb /> von Ragusa in Dalmatien nach einer Station der Hercegowina;<lb /> wir kamen auf das Reisen in Italien zu sprechen, und ich fragte<lb /> meinen Reisegef\u00e4hrten, ob er schon in Orvieto gewesen und dort<lb /> die ber\u00fchmten Fresken des *** besichtigt habe.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>b) Das Namenvergessen erkl\u00e4rt sich erst, wenn ich mich an<lb /> das in jener Unterhaltung unmittelbar vorhergehende Thema<lb /> erinnere, und giebt sich als eine St\u00f6rung des neu auftauchenden<lb /> Themas durch das vorhergehende zu erkennen. Kurz, ehe ich<lb /> an meinen Reisegef\u00e4hrten die Frage stellte, ob er schon in<lb /> Orvieto gewesen, hatten wir uns \u00fcber die Sitten der in <span class=\"smallcaps\">Bosnien</span><lb /> und in der <span class=\"smallcaps\">Hercegowina</span> lebenden T\u00fcrken unterhalten. Ich<lb /> hatte erz\u00e4hlt, was ich von einem unter diesen Leuten praktizi<lb break=\"no\"/>renden Kollegen geh\u00f6rt hatte, dass sie sich voll Vertrauen in<lb /> den Arzt und voll Ergebung in das Schicksal zu zeigen pflegen.<lb /> Wenn man ihnen ank\u00fcndigen muss, dass es f\u00fcr den Kranken<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e6e54880-8b41-4740-99b0-54f5f6edd8aa", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e6e54880-8b41-4740-99b0-54f5f6edd8aa"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62733, "langcode": "de", "filename": "page-2-202103021447.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50181/images/page-2-202103021447.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-2-202103021447.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 244537, "status": true, "created": 1614696460, "changed": 1614696460}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e6e54880-8b41-4740-99b0-54f5f6edd8aa/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e6e54880-8b41-4740-99b0-54f5f6edd8aa", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e6e54880-8b41-4740-99b0-54f5f6edd8aa", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-2-202103021447.jpg"}, {"id": "e74fc8b2-f1b9-494d-b4aa-87814acee0ef", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 94947, "drupal_internal__vid": 174907, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614696460, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1614696460, "changed": 1672111362, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">3</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">keine Hilfe giebt, so antworten sie: <span class=\"smallcaps\">Herr</span>, was ist da zu<br />\r\nsagen? Ich weiss, wenn er zu retten w\u00e4re, h\u00e4ttest Du ihn ge-<br />\r\nrettet. Erst in diesen S\u00e4tzen finden sich die Worte und<br />\r\nNamen: <span class=\"smallcaps\">Bosnien</span>, <span class=\"smallcaps\">Hercegowina</span>, <span class=\"smallcaps\">Herr</span> vor, welche sich in<br />\r\neine Associationsreihe zwischen <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> und <span class=\"smallcaps\">Botticelli</span> \u2014<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> einschalten lassen.</p>\r\n\r\n<p>c) Ich nehme an, dass der Gedankenreihe von den Sitten<br />\r\nder T\u00fcrken in Bosnien etc. die F\u00e4higkeit, einen n\u00e4chsten Ge-<br />\r\ndanken zu st\u00f6ren, darum zukam, weil ich ihr meine Aufmerk-<br />\r\nsamkeit entzogen hatte, ehe sie noch zu Ende gebracht war.<br />\r\nIch erinnere n\u00e4mlich, dass ich eine zweite Anekdote erz\u00e4hlen<br />\r\nwollte, die nahe bei der ersten in meinem Ged\u00e4chtnis ruhte.<br />\r\nDiese T\u00fcrken sch\u00e4tzen den Sexualgenuss \u00fcber alles und ver-<br />\r\nfallen bei sexuellen St\u00f6rungen in eine Verzweiflung, welche<br />\r\nseltsam gegen ihre Resignation bei Todesgefahr absticht. Einer<br />\r\nder Patienten meines Kollegen hatte ihm einmal gesagt: \u201eDu<br />\r\nweisst ja, <span class=\"smallcaps\">Herr</span>, wenn das nicht mehr geht, dann hat das Leben<br />\r\nkeinen Wert.\u201c Ich unterdr\u00fcckte die Mitteilung dieses charakte-<br />\r\nristischen Zuges, weil ich das heikle Thema nicht im Gespr\u00e4ch<br />\r\nmit einem Fremden ber\u00fchren wollte. Ich that aber noch mehr;<br />\r\nich lenkte meine Aufmerksamkeit auch von der Fortsetzung der<br />\r\nGedanken ab, die sich bei mir an das Thema \u201eTod und<br />\r\nSexualit\u00e4t\u201c h\u00e4tten kn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Ich stand damals unter der<br />\r\nNachwirkung einer Nachricht, die ich wenige Wochen vorher<br />\r\nw\u00e4hrend eines kurzen Aufenthaltes in <span class=\"smallcaps\">Trafoi</span> erhalten hatte.<br />\r\nEin Patient, mit dem ich mir viel M\u00fche gegeben, hatte wegen<br />\r\neiner unheilbaren sexuellen St\u00f6rung seinem Leben ein Ende ge-<br />\r\nmacht. Ich weiss bestimmt, dass mir auf jener Reise in die<br />\r\nHercegowina dieses traurige Ereignis und alles, was damit zu-<br />\r\nsammenh\u00e4ngt, nicht zur bewussten Erinnerung kam. Aber die<br />\r\nUebereinstimmung <span class=\"smallcaps\">Trafoi</span> \u2014 <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> n\u00f6tigt mich anzu-<br />\r\nnehmen, dass damals diese Reminiscenz trotz der absichtlichen<br />\r\nAblenkung meiner Aufmerksamkeit in mir zur Wirksamkeit ge-<br />\r\nbracht worden ist.</p>\r\n\r\n<p>d) Ich kann das Vergessen des Namens Signorelli nicht<br />\r\nmehr als ein zuf\u00e4lliges Ereignis auffassen. Ich muss den Ein-<br />\r\nfluss eines <span class=\"smallcaps\">Motivs</span> bei diesem Vorgang anerkennen. Es waren<br />\r\nMotive, die mich veranlassten, mich in der Mitteilung meiner<br />\r\nGedanken (\u00fcber die Sitten der Bosnier etc.) zu unterbrechen,<br />\r\nund die mich ferner beeinflussten, die daran sich kn\u00fcpfenden<br />\r\nGedanken, die bis zur Nachricht in Trafoi gef\u00fchrt h\u00e4tten, in<br />\r\nmir vom Bewusstwerden auszuschliessen. Ich <span class=\"smallcaps\">wollte</span> also<br />\r\netwas vergessen, ich hatte etwas <span class=\"smallcaps\">verdr\u00e4ngt</span>. Ich wollte aller-<br />\r\ndings etwas anderes vergessen als den Namen des Meisters von<br />\r\nOrvieto; aber dieses andere brachte es zustande, sich mit diesem<br />\r\nNamen in associative Verbindung zu setzen, so dass mein<br />\r\nWillensakt das Ziel verfehlte, und ich das eine wider Willen<br />\r\nvergass, w\u00e4hrend ich das andere mit Absicht vergessen wollte.<br />\r\nDie Abneigung zu erinnern richtete sich gegen den einen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">3</span></p>\n<p class=\"ff\">keine Hilfe giebt, so antworten sie: <span class=\"smallcaps\">Herr</span>, was ist da zu<br />\nsagen? Ich weiss, wenn er zu retten w\u00e4re, h\u00e4ttest Du ihn ge-<br />\nrettet. Erst in diesen S\u00e4tzen finden sich die Worte und<br />\nNamen: <span class=\"smallcaps\">Bosnien</span>, <span class=\"smallcaps\">Hercegowina</span>, <span class=\"smallcaps\">Herr</span> vor, welche sich in<br />\neine Associationsreihe zwischen <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> und <span class=\"smallcaps\">Botticelli</span> \u2014<br /><span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> einschalten lassen.</p>\n<p>c) Ich nehme an, dass der Gedankenreihe von den Sitten<br />\nder T\u00fcrken in Bosnien etc. die F\u00e4higkeit, einen n\u00e4chsten Ge-<br />\ndanken zu st\u00f6ren, darum zukam, weil ich ihr meine Aufmerk-<br />\nsamkeit entzogen hatte, ehe sie noch zu Ende gebracht war.<br />\nIch erinnere n\u00e4mlich, dass ich eine zweite Anekdote erz\u00e4hlen<br />\nwollte, die nahe bei der ersten in meinem Ged\u00e4chtnis ruhte.<br />\nDiese T\u00fcrken sch\u00e4tzen den Sexualgenuss \u00fcber alles und ver-<br />\nfallen bei sexuellen St\u00f6rungen in eine Verzweiflung, welche<br />\nseltsam gegen ihre Resignation bei Todesgefahr absticht. Einer<br />\nder Patienten meines Kollegen hatte ihm einmal gesagt: \u201eDu<br />\nweisst ja, <span class=\"smallcaps\">Herr</span>, wenn das nicht mehr geht, dann hat das Leben<br />\nkeinen Wert.\u201c Ich unterdr\u00fcckte die Mitteilung dieses charakte-<br />\nristischen Zuges, weil ich das heikle Thema nicht im Gespr\u00e4ch<br />\nmit einem Fremden ber\u00fchren wollte. Ich that aber noch mehr;<br />\nich lenkte meine Aufmerksamkeit auch von der Fortsetzung der<br />\nGedanken ab, die sich bei mir an das Thema \u201eTod und<br />\nSexualit\u00e4t\u201c h\u00e4tten kn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Ich stand damals unter der<br />\nNachwirkung einer Nachricht, die ich wenige Wochen vorher<br />\nw\u00e4hrend eines kurzen Aufenthaltes in <span class=\"smallcaps\">Trafoi</span> erhalten hatte.<br />\nEin Patient, mit dem ich mir viel M\u00fche gegeben, hatte wegen<br />\neiner unheilbaren sexuellen St\u00f6rung seinem Leben ein Ende ge-<br />\nmacht. Ich weiss bestimmt, dass mir auf jener Reise in die<br />\nHercegowina dieses traurige Ereignis und alles, was damit zu-<br />\nsammenh\u00e4ngt, nicht zur bewussten Erinnerung kam. Aber die<br />\nUebereinstimmung <span class=\"smallcaps\">Trafoi</span> \u2014 <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> n\u00f6tigt mich anzu-<br />\nnehmen, dass damals diese Reminiscenz trotz der absichtlichen<br />\nAblenkung meiner Aufmerksamkeit in mir zur Wirksamkeit ge-<br />\nbracht worden ist.</p>\n<p>d) Ich kann das Vergessen des Namens Signorelli nicht<br />\nmehr als ein zuf\u00e4lliges Ereignis auffassen. Ich muss den Ein-<br />\nfluss eines <span class=\"smallcaps\">Motivs</span> bei diesem Vorgang anerkennen. Es waren<br />\nMotive, die mich veranlassten, mich in der Mitteilung meiner<br />\nGedanken (\u00fcber die Sitten der Bosnier etc.) zu unterbrechen,<br />\nund die mich ferner beeinflussten, die daran sich kn\u00fcpfenden<br />\nGedanken, die bis zur Nachricht in Trafoi gef\u00fchrt h\u00e4tten, in<br />\nmir vom Bewusstwerden auszuschliessen. Ich <span class=\"smallcaps\">wollte</span> also<br />\netwas vergessen, ich hatte etwas <span class=\"smallcaps\">verdr\u00e4ngt</span>. Ich wollte aller-<br />\ndings etwas anderes vergessen als den Namen des Meisters von<br />\nOrvieto; aber dieses andere brachte es zustande, sich mit diesem<br />\nNamen in associative Verbindung zu setzen, so dass mein<br />\nWillensakt das Ziel verfehlte, und ich das eine wider Willen<br />\nvergass, w\u00e4hrend ich das andere mit Absicht vergessen wollte.<br />\nDie Abneigung zu erinnern richtete sich gegen den einen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">3</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">keine Hilfe giebt, so antworten sie: <span class=\"smallcaps\">Herr</span>, was ist da zu<lb /> sagen? Ich weiss, wenn er zu retten w\u00e4re, h\u00e4ttest Du ihn ge<lb break=\"no\"/>rettet. Erst in diesen S\u00e4tzen finden sich die Worte und<lb /> Namen: <span class=\"smallcaps\">Bosnien</span>, <span class=\"smallcaps\">Hercegowina</span>, <span class=\"smallcaps\">Herr</span> vor, welche sich in<lb /> eine Associationsreihe zwischen <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> und <span class=\"smallcaps\">Botticelli</span> \u2014<lb /> <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> einschalten lassen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>c) Ich nehme an, dass der Gedankenreihe von den Sitten<lb /> der T\u00fcrken in Bosnien etc. die F\u00e4higkeit, einen n\u00e4chsten Ge<lb break=\"no\"/>danken zu st\u00f6ren, darum zukam, weil ich ihr meine Aufmerk<lb break=\"no\"/>samkeit entzogen hatte, ehe sie noch zu Ende gebracht war.<lb /> Ich erinnere n\u00e4mlich, dass ich eine zweite Anekdote erz\u00e4hlen<lb /> wollte, die nahe bei der ersten in meinem Ged\u00e4chtnis ruhte.<lb /> Diese T\u00fcrken sch\u00e4tzen den Sexualgenuss \u00fcber alles und ver<lb break=\"no\"/>fallen bei sexuellen St\u00f6rungen in eine Verzweiflung, welche<lb /> seltsam gegen ihre Resignation bei Todesgefahr absticht. Einer<lb /> der Patienten meines Kollegen hatte ihm einmal gesagt: \u201eDu<lb /> weisst ja, <span class=\"smallcaps\">Herr</span>, wenn das nicht mehr geht, dann hat das Leben<lb /> keinen Wert.\u201c Ich unterdr\u00fcckte die Mitteilung dieses charakte<lb break=\"no\"/>ristischen Zuges, weil ich das heikle Thema nicht im Gespr\u00e4ch<lb /> mit einem Fremden ber\u00fchren wollte. Ich that aber noch mehr;<lb /> ich lenkte meine Aufmerksamkeit auch von der Fortsetzung der<lb /> Gedanken ab, die sich bei mir an das Thema \u201eTod und<lb /> Sexualit\u00e4t\u201c h\u00e4tten kn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Ich stand damals unter der<lb /> Nachwirkung einer Nachricht, die ich wenige Wochen vorher<lb /> w\u00e4hrend eines kurzen Aufenthaltes in <span class=\"smallcaps\">Trafoi</span> erhalten hatte.<lb /> Ein Patient, mit dem ich mir viel M\u00fche gegeben, hatte wegen<lb /> einer unheilbaren sexuellen St\u00f6rung seinem Leben ein Ende ge<lb break=\"no\"/>macht. Ich weiss bestimmt, dass mir auf jener Reise in die<lb /> Hercegowina dieses traurige Ereignis und alles, was damit zu<lb break=\"no\"/>sammenh\u00e4ngt, nicht zur bewussten Erinnerung kam. Aber die<lb /> Uebereinstimmung <span class=\"smallcaps\">Trafoi</span> \u2014 <span class=\"smallcaps\">Boltraffio</span> n\u00f6tigt mich anzu<lb break=\"no\"/>nehmen, dass damals diese Reminiscenz trotz der absichtlichen<lb /> Ablenkung meiner Aufmerksamkeit in mir zur Wirksamkeit ge<lb break=\"no\"/>bracht worden ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>d) Ich kann das Vergessen des Namens Signorelli nicht<lb /> mehr als ein zuf\u00e4lliges Ereignis auffassen. Ich muss den Ein<lb break=\"no\"/>fluss eines <span class=\"smallcaps\">Motivs</span> bei diesem Vorgang anerkennen. Es waren<lb /> Motive, die mich veranlassten, mich in der Mitteilung meiner<lb /> Gedanken (\u00fcber die Sitten der Bosnier etc.) zu unterbrechen,<lb /> und die mich ferner beeinflussten, die daran sich kn\u00fcpfenden<lb /> Gedanken, die bis zur Nachricht in Trafoi gef\u00fchrt h\u00e4tten, in<lb /> mir vom Bewusstwerden auszuschliessen. Ich <span class=\"smallcaps\">wollte</span> also<lb /> etwas vergessen, ich hatte etwas <span class=\"smallcaps\">verdr\u00e4ngt</span>. Ich wollte aller<lb break=\"no\"/>dings etwas anderes vergessen als den Namen des Meisters von<lb /> Orvieto; aber dieses andere brachte es zustande, sich mit diesem<lb /> Namen in associative Verbindung zu setzen, so dass mein<lb /> Willensakt das Ziel verfehlte, und ich das eine wider Willen<lb /> vergass, w\u00e4hrend ich das andere mit Absicht vergessen wollte.<lb /> Die Abneigung zu erinnern richtete sich gegen den einen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "62aa7265-52f8-4f8a-ad46-c665bdcb2120", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/62aa7265-52f8-4f8a-ad46-c665bdcb2120"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62734, "langcode": "de", "filename": "page-3-202103021447.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50181/images/page-3-202103021447.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-3-202103021447.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 244646, "status": true, "created": 1614696460, "changed": 1614696460}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/62aa7265-52f8-4f8a-ad46-c665bdcb2120/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "62aa7265-52f8-4f8a-ad46-c665bdcb2120", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/62aa7265-52f8-4f8a-ad46-c665bdcb2120", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-3-202103021447.jpg"}, {"id": "7da1eaa1-dfc7-4762-aa7a-ebbea970398d", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 94948, "drupal_internal__vid": 174909, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614696460, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1614696460, "changed": 1672111952, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">4</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Inhalt;&nbsp;die Unf\u00e4higkeit zu erinnern trat an einem anderen her-<br />\r\nvor. Es w\u00e4re offenbar ein einfacherer Fall, wenn Abneigung<br />\r\nund Unf\u00e4higkeit zu erinnern denselben Inhalt betr\u00e4fen. \u2014<br />\r\nDie Ersatznamen erscheinen mir auch nicht mehr so v\u00f6llig un-<br />\r\nberechtigt wie vor der Aufkl\u00e4rung: sie mahnen mich (nach Art<br />\r\neines Compromisses) eben so sehr an das, was ich vergessen,<br />\r\nwie an das, was ich erinnern wollte, und zeigen mir, dass<br />\r\nmeine Absicht, etwas zu vergessen, nicht ganz gelungen ist.</p>\r\n\r\n<p>e) Sehr auff\u00e4llig ist die Art der Verkn\u00fcpfung, die sich<br />\r\nzwischen dem gesuchten Namen und dem verdr\u00e4ngten Thema<br />\r\n(von Tod und Sexualit\u00e4t etc., in dem die Namen Bosnien, Her-<br />\r\ncegowina, Trafoi vorkommen) hergestellt hat Das hier einge-<br />\r\nschaltete, aus der Abhandlung des Jahres 1898 wiederholte<br />\r\nSchema sucht diese Verkn\u00fcpfung anschaulich darzustellen.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>Der Name Signorelli ist dabei in zwei St\u00fccke zerlegt worden.<br />\r\nDas eine Silbenpaar ist in einem der Ersatznamen unver\u00e4ndert<br />\r\nwiedergekehrt (<span class=\"smallcaps\">elli</span>), das andere hat durch die Uebersetzung<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Signor&nbsp;\u2014 Herr</span> mehrfache und verschiedenartige Beziehungen zu<br />\r\nden im verdr\u00e4ngten Thema enthaltenen Namen gewonnen, ist<br />\r\naber dadurch f\u00fcr die Reproduktion verloren gegangen. Sein<br />\r\nErsatz hat so stattgefunden, als ob eine Verschiebung l\u00e4ngs der<br />\r\nNamenverbindung \u201e<span class=\"smallcaps\">Herc</span>egowina und <span class=\"smallcaps\">Bos</span>nien\u201c vorgenommen<br />\r\nworden w\u00e4re, ohne R\u00fccksicht auf den Sinn und auf die acustische<br />\r\nAbgrenzung der Silben zu nehmen. Die Namen sind also bei<br />\r\ndiesem Vorgang \u00e4hnlich behandelt worden wie die Schriftbilder<br />\r\neines Satzes, der in ein Bilderr\u00e4tsel (Rebus) umgewandelt werden<br />\r\nsoll. Von dem ganzen Hergang, der anstatt des Namens Sig-<br />\r\nnorelli auf solchen Wegen die Ersatznamen geschaffen hat, ist<br />\r\ndem Bewusstsein keine Kunde gegeben worden. Eine Beziehung</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">4</span></p>\n<p class=\"ff\">Inhalt;\u00a0die Unf\u00e4higkeit zu erinnern trat an einem anderen her-<br />\nvor. Es w\u00e4re offenbar ein einfacherer Fall, wenn Abneigung<br />\nund Unf\u00e4higkeit zu erinnern denselben Inhalt betr\u00e4fen. \u2014<br />\nDie Ersatznamen erscheinen mir auch nicht mehr so v\u00f6llig un-<br />\nberechtigt wie vor der Aufkl\u00e4rung: sie mahnen mich (nach Art<br />\neines Compromisses) eben so sehr an das, was ich vergessen,<br />\nwie an das, was ich erinnern wollte, und zeigen mir, dass<br />\nmeine Absicht, etwas zu vergessen, nicht ganz gelungen ist.</p>\n<p>e) Sehr auff\u00e4llig ist die Art der Verkn\u00fcpfung, die sich<br />\nzwischen dem gesuchten Namen und dem verdr\u00e4ngten Thema<br />\n(von Tod und Sexualit\u00e4t etc., in dem die Namen Bosnien, Her-<br />\ncegowina, Trafoi vorkommen) hergestellt hat Das hier einge-<br />\nschaltete, aus der Abhandlung des Jahres 1898 wiederholte<br />\nSchema sucht diese Verkn\u00fcpfung anschaulich darzustellen.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>Der Name Signorelli ist dabei in zwei St\u00fccke zerlegt worden.<br />\nDas eine Silbenpaar ist in einem der Ersatznamen unver\u00e4ndert<br />\nwiedergekehrt (<span class=\"smallcaps\">elli</span>), das andere hat durch die Uebersetzung<br /><span class=\"smallcaps\">Signor\u00a0\u2014 Herr</span> mehrfache und verschiedenartige Beziehungen zu<br />\nden im verdr\u00e4ngten Thema enthaltenen Namen gewonnen, ist<br />\naber dadurch f\u00fcr die Reproduktion verloren gegangen. Sein<br />\nErsatz hat so stattgefunden, als ob eine Verschiebung l\u00e4ngs der<br />\nNamenverbindung \u201e<span class=\"smallcaps\">Herc</span>egowina und <span class=\"smallcaps\">Bos</span>nien\u201c vorgenommen<br />\nworden w\u00e4re, ohne R\u00fccksicht auf den Sinn und auf die acustische<br />\nAbgrenzung der Silben zu nehmen. Die Namen sind also bei<br />\ndiesem Vorgang \u00e4hnlich behandelt worden wie die Schriftbilder<br />\neines Satzes, der in ein Bilderr\u00e4tsel (Rebus) umgewandelt werden<br />\nsoll. Von dem ganzen Hergang, der anstatt des Namens Sig-<br />\nnorelli auf solchen Wegen die Ersatznamen geschaffen hat, ist<br />\ndem Bewusstsein keine Kunde gegeben worden. Eine Beziehung</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">4</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Inhalt; die Unf\u00e4higkeit zu erinnern trat an einem anderen her<lb break=\"no\"/>vor. Es w\u00e4re offenbar ein einfacherer Fall, wenn Abneigung<lb /> und Unf\u00e4higkeit zu erinnern denselben Inhalt betr\u00e4fen. \u2014<lb /> Die Ersatznamen erscheinen mir auch nicht mehr so v\u00f6llig un<lb break=\"no\"/>berechtigt wie vor der Aufkl\u00e4rung: sie mahnen mich (nach Art<lb /> eines Compromisses) eben so sehr an das, was ich vergessen,<lb /> wie an das, was ich erinnern wollte, und zeigen mir, dass<lb /> meine Absicht, etwas zu vergessen, nicht ganz gelungen ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>e) Sehr auff\u00e4llig ist die Art der Verkn\u00fcpfung, die sich<lb /> zwischen dem gesuchten Namen und dem verdr\u00e4ngten Thema<lb /> (von Tod und Sexualit\u00e4t etc., in dem die Namen Bosnien, Her<lb break=\"no\"/>cegowina, Trafoi vorkommen) hergestellt hat Das hier einge<lb break=\"no\"/>schaltete, aus der Abhandlung des Jahres 1898 wiederholte<lb /> Schema sucht diese Verkn\u00fcpfung anschaulich darzustellen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Name Signorelli ist dabei in zwei St\u00fccke zerlegt worden.<lb /> Das eine Silbenpaar ist in einem der Ersatznamen unver\u00e4ndert<lb /> wiedergekehrt (<span class=\"smallcaps\">elli</span>), das andere hat durch die Uebersetzung<lb /> <span class=\"smallcaps\">Signor \u2014 Herr</span> mehrfache und verschiedenartige Beziehungen zu<lb /> den im verdr\u00e4ngten Thema enthaltenen Namen gewonnen, ist<lb /> aber dadurch f\u00fcr die Reproduktion verloren gegangen. Sein<lb /> Ersatz hat so stattgefunden, als ob eine Verschiebung l\u00e4ngs der<lb /> Namenverbindung \u201e<span class=\"smallcaps\">Herc</span>egowina und <span class=\"smallcaps\">Bos</span>nien\u201c vorgenommen<lb /> worden w\u00e4re, ohne R\u00fccksicht auf den Sinn und auf die acustische<lb /> Abgrenzung der Silben zu nehmen. Die Namen sind also bei<lb /> diesem Vorgang \u00e4hnlich behandelt worden wie die Schriftbilder<lb /> eines Satzes, der in ein Bilderr\u00e4tsel (Rebus) umgewandelt werden<lb /> soll. Von dem ganzen Hergang, der anstatt des Namens Sig<lb break=\"no\"/>norelli auf solchen Wegen die Ersatznamen geschaffen hat, ist<lb /> dem Bewusstsein keine Kunde gegeben worden. Eine Beziehung<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0174e6e6-278c-4ad3-af74-465d083e6c61", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0174e6e6-278c-4ad3-af74-465d083e6c61"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62735, "langcode": "de", "filename": "page-4-202103021447.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50181/images/page-4-202103021447.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-4-202103021447.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 182215, "status": true, "created": 1614696460, "changed": 1614696460}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0174e6e6-278c-4ad3-af74-465d083e6c61/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0174e6e6-278c-4ad3-af74-465d083e6c61", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0174e6e6-278c-4ad3-af74-465d083e6c61", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-4-202103021447.jpg"}, {"id": "0e7524a1-9f1a-472b-9e55-41d4661f86fd", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 94949, "drupal_internal__vid": 174944, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614696460, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1614696460, "changed": 1672171991, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">5</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zwischen dem Thema, in dem der Name Signorelli vorkam, und<br />\r\ndem zeitlich ihm vorangehenden verdr\u00e4ngten Thema, welche<br />\r\n\u00fcber diese Wiederkehr gleicher Silben (oder vielmehr Buch-<br />\r\nstabenfolgen) hinausginge, scheint <span class=\"smallcaps\">zun\u00e4chst</span> nicht auffindbar<br />\r\nzu sein.</p>\r\n\r\n<p>Es ist vielleicht nicht \u00fcberfl\u00fcssig zu bemerken, dass die von<br />\r\nden Psychologen angenommenen Bedingungen der Reproduktion<br />\r\nund des Vergessens, die in gewissen Relationen und Disposi-<br />\r\ntionen gesucht werden, durch die vorstehende Aufkl\u00e4rung einen<br />\r\nWiderspruch nicht erfahren. Wir haben nur f\u00fcr gewisse F\u00e4lle<br />\r\nzu all den l\u00e4ngst anerkannten Momenten, die das Vergessen<br />\r\neines Namens bewirken k\u00f6nnen, noch ein <span class=\"smallcaps\">Motiv</span>&nbsp;hinzugef\u00fcgt,<br />\r\nund \u00fcberdies den Mechanismus des Fehlerinnerns klar gelegt.<br />\r\nJene Dispositionen sind auch f\u00fcr unseren Fall unentbehrlich,<br />\r\num die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass das verdr\u00e4ngte Element<br />\r\nsich associativ des gesuchten Namens bem\u00e4chtige und es mit<br />\r\nsich in die Verdr\u00e4ngung nehme. Bei einem anderen Namen mit<br />\r\ng\u00fcnstigeren Reproduktionsbedingungen w\u00e4re dies vielleicht nicht<br />\r\ngeschehen. Es ist ja wahrscheinlich, dass ein unterdr\u00fccktes<br />\r\nElement allemal bestrebt ist, sich irgendwo anders zur Geltung<br />\r\nzu bringen, diesen Erfolg aber nur dort erreicht, wo ihm ge-<br />\r\neignete Bedingungen entgegenkommen. Andere Male gelingt<br />\r\ndie Unterdr\u00fcckung ohne Funktionsst\u00f6rung, oder, wie wir mit<br />\r\nRecht sagen k\u00f6nnen, ohne <span class=\"smallcaps\">Symptome</span>.</p>\r\n\r\n<p>Die Zusammenfassung der Bedingungen f\u00fcr das Vergessen<br />\r\neines Namens mit Fehlerinnern ergiebt also: 1. eine gewisse<br />\r\nDisposition zum Vergessen desselben, 2. einen kurz vorher ab-<br />\r\ngelaufenen Unterdr\u00fcckungsvorgang, 3. die M\u00f6glichkeit, eine<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">\u00e4usserliche</span> Association zwischen dem betreffenden Namen und<br />\r\ndem vorher unterdr\u00fcckten Element herzustellen. Letztere Be-<br />\r\ndingung wird man wahrscheinlich nicht sehr hoch veranschlagen<br />\r\nm\u00fcssen, da bei den geringen Anspr\u00fcchen an die Association<br />\r\neine solche in den allermeisten F\u00e4llen durchzusetzen sein d\u00fcrfte.<br />\r\nEine andere und tiefer reichende Frage ist es, ob eine solche<br />\r\n\u00e4usserliche Association wirklich die gen\u00fcgende Bedingung daf\u00fcr<br />\r\nsein kann, dass das verdr\u00e4ngte Element die Reproduction des<br />\r\ngesuchten Namens st\u00f6re, ob nicht doch notwendig ein intimerer<br />\r\nZusammenhang der beiden Themata erforderlich wird. Bei ober-<br />\r\nfl\u00e4chlicher Betrachtung w\u00fcrde man letztere Forderung abweisen<br />\r\nwollen und das zeitliche Aneinanderstossen bei v\u00f6llig dis-<br />\r\nparatem Inhalt f\u00fcr gen\u00fcgend halten. Bei eingehender Unter-<br />\r\nsuchung findet man aber immer h\u00e4ufiger, dass die beiden&nbsp;durch<br />\r\neine \u00e4usserliche Association verkn\u00fcpften Elemente (das verdr\u00e4ngte<br />\r\nund das neue) ausserdem einen inhaltlichen Zusammenhang be-<br />\r\nsitzen, und auch in dem Beispiel:&nbsp;<span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> l\u00e4sst sich ein<br />\r\nsolcher erweisen.</p>\r\n\r\n<p>Der Wert der Einsicht, die wir bei der Analyse des Bei-<br />\r\nspiels <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gewonnen haben, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich davon ab,<br />\r\nob wir diesen Fall f\u00fcr ein typisches oder f\u00fcr ein vereinzeltes Vor-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">5</span></p>\n<p class=\"ff\">zwischen dem Thema, in dem der Name Signorelli vorkam, und<br />\ndem zeitlich ihm vorangehenden verdr\u00e4ngten Thema, welche<br />\n\u00fcber diese Wiederkehr gleicher Silben (oder vielmehr Buch-<br />\nstabenfolgen) hinausginge, scheint <span class=\"smallcaps\">zun\u00e4chst</span> nicht auffindbar<br />\nzu sein.</p>\n<p>Es ist vielleicht nicht \u00fcberfl\u00fcssig zu bemerken, dass die von<br />\nden Psychologen angenommenen Bedingungen der Reproduktion<br />\nund des Vergessens, die in gewissen Relationen und Disposi-<br />\ntionen gesucht werden, durch die vorstehende Aufkl\u00e4rung einen<br />\nWiderspruch nicht erfahren. Wir haben nur f\u00fcr gewisse F\u00e4lle<br />\nzu all den l\u00e4ngst anerkannten Momenten, die das Vergessen<br />\neines Namens bewirken k\u00f6nnen, noch ein <span class=\"smallcaps\">Motiv</span>\u00a0hinzugef\u00fcgt,<br />\nund \u00fcberdies den Mechanismus des Fehlerinnerns klar gelegt.<br />\nJene Dispositionen sind auch f\u00fcr unseren Fall unentbehrlich,<br />\num die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass das verdr\u00e4ngte Element<br />\nsich associativ des gesuchten Namens bem\u00e4chtige und es mit<br />\nsich in die Verdr\u00e4ngung nehme. Bei einem anderen Namen mit<br />\ng\u00fcnstigeren Reproduktionsbedingungen w\u00e4re dies vielleicht nicht<br />\ngeschehen. Es ist ja wahrscheinlich, dass ein unterdr\u00fccktes<br />\nElement allemal bestrebt ist, sich irgendwo anders zur Geltung<br />\nzu bringen, diesen Erfolg aber nur dort erreicht, wo ihm ge-<br />\neignete Bedingungen entgegenkommen. Andere Male gelingt<br />\ndie Unterdr\u00fcckung ohne Funktionsst\u00f6rung, oder, wie wir mit<br />\nRecht sagen k\u00f6nnen, ohne <span class=\"smallcaps\">Symptome</span>.</p>\n<p>Die Zusammenfassung der Bedingungen f\u00fcr das Vergessen<br />\neines Namens mit Fehlerinnern ergiebt also: 1. eine gewisse<br />\nDisposition zum Vergessen desselben, 2. einen kurz vorher ab-<br />\ngelaufenen Unterdr\u00fcckungsvorgang, 3. die M\u00f6glichkeit, eine<br /><span class=\"smallcaps\">\u00e4usserliche</span> Association zwischen dem betreffenden Namen und<br />\ndem vorher unterdr\u00fcckten Element herzustellen. Letztere Be-<br />\ndingung wird man wahrscheinlich nicht sehr hoch veranschlagen<br />\nm\u00fcssen, da bei den geringen Anspr\u00fcchen an die Association<br />\neine solche in den allermeisten F\u00e4llen durchzusetzen sein d\u00fcrfte.<br />\nEine andere und tiefer reichende Frage ist es, ob eine solche<br />\n\u00e4usserliche Association wirklich die gen\u00fcgende Bedingung daf\u00fcr<br />\nsein kann, dass das verdr\u00e4ngte Element die Reproduction des<br />\ngesuchten Namens st\u00f6re, ob nicht doch notwendig ein intimerer<br />\nZusammenhang der beiden Themata erforderlich wird. Bei ober-<br />\nfl\u00e4chlicher Betrachtung w\u00fcrde man letztere Forderung abweisen<br />\nwollen und das zeitliche Aneinanderstossen bei v\u00f6llig dis-<br />\nparatem Inhalt f\u00fcr gen\u00fcgend halten. Bei eingehender Unter-<br />\nsuchung findet man aber immer h\u00e4ufiger, dass die beiden\u00a0durch<br />\neine \u00e4usserliche Association verkn\u00fcpften Elemente (das verdr\u00e4ngte<br />\nund das neue) ausserdem einen inhaltlichen Zusammenhang be-<br />\nsitzen, und auch in dem Beispiel:\u00a0<span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> l\u00e4sst sich ein<br />\nsolcher erweisen.</p>\n<p>Der Wert der Einsicht, die wir bei der Analyse des Bei-<br />\nspiels <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gewonnen haben, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich davon ab,<br />\nob wir diesen Fall f\u00fcr ein typisches oder f\u00fcr ein vereinzeltes Vor-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">5</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zwischen dem Thema, in dem der Name Signorelli vorkam, und<lb /> dem zeitlich ihm vorangehenden verdr\u00e4ngten Thema, welche<lb /> \u00fcber diese Wiederkehr gleicher Silben (oder vielmehr Buch<lb break=\"no\"/>stabenfolgen) hinausginge, scheint <span class=\"smallcaps\">zun\u00e4chst</span> nicht auffindbar<lb /> zu sein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist vielleicht nicht \u00fcberfl\u00fcssig zu bemerken, dass die von<lb /> den Psychologen angenommenen Bedingungen der Reproduktion<lb /> und des Vergessens, die in gewissen Relationen und Disposi<lb break=\"no\"/>tionen gesucht werden, durch die vorstehende Aufkl\u00e4rung einen<lb /> Widerspruch nicht erfahren. Wir haben nur f\u00fcr gewisse F\u00e4lle<lb /> zu all den l\u00e4ngst anerkannten Momenten, die das Vergessen<lb /> eines Namens bewirken k\u00f6nnen, noch ein <span class=\"smallcaps\">Motiv</span> hinzugef\u00fcgt,<lb /> und \u00fcberdies den Mechanismus des Fehlerinnerns klar gelegt.<lb /> Jene Dispositionen sind auch f\u00fcr unseren Fall unentbehrlich,<lb /> um die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass das verdr\u00e4ngte Element<lb /> sich associativ des gesuchten Namens bem\u00e4chtige und es mit<lb /> sich in die Verdr\u00e4ngung nehme. Bei einem anderen Namen mit<lb /> g\u00fcnstigeren Reproduktionsbedingungen w\u00e4re dies vielleicht nicht<lb /> geschehen. Es ist ja wahrscheinlich, dass ein unterdr\u00fccktes<lb /> Element allemal bestrebt ist, sich irgendwo anders zur Geltung<lb /> zu bringen, diesen Erfolg aber nur dort erreicht, wo ihm ge<lb break=\"no\"/>eignete Bedingungen entgegenkommen. Andere Male gelingt<lb /> die Unterdr\u00fcckung ohne Funktionsst\u00f6rung, oder, wie wir mit<lb /> Recht sagen k\u00f6nnen, ohne <span class=\"smallcaps\">Symptome</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Zusammenfassung der Bedingungen f\u00fcr das Vergessen<lb /> eines Namens mit Fehlerinnern ergiebt also: 1. eine gewisse<lb /> Disposition zum Vergessen desselben, 2. einen kurz vorher ab<lb break=\"no\"/>gelaufenen Unterdr\u00fcckungsvorgang, 3. die M\u00f6glichkeit, eine<lb /> <span class=\"smallcaps\">\u00e4usserliche</span> Association zwischen dem betreffenden Namen und<lb /> dem vorher unterdr\u00fcckten Element herzustellen. Letztere Be<lb break=\"no\"/>dingung wird man wahrscheinlich nicht sehr hoch veranschlagen<lb /> m\u00fcssen, da bei den geringen Anspr\u00fcchen an die Association<lb /> eine solche in den allermeisten F\u00e4llen durchzusetzen sein d\u00fcrfte.<lb /> Eine andere und tiefer reichende Frage ist es, ob eine solche<lb /> \u00e4usserliche Association wirklich die gen\u00fcgende Bedingung daf\u00fcr<lb /> sein kann, dass das verdr\u00e4ngte Element die Reproduction des<lb /> gesuchten Namens st\u00f6re, ob nicht doch notwendig ein intimerer<lb /> Zusammenhang der beiden Themata erforderlich wird. Bei ober<lb break=\"no\"/>fl\u00e4chlicher Betrachtung w\u00fcrde man letztere Forderung abweisen<lb /> wollen und das zeitliche Aneinanderstossen bei v\u00f6llig dis<lb break=\"no\"/>paratem Inhalt f\u00fcr gen\u00fcgend halten. Bei eingehender Unter<lb break=\"no\"/>suchung findet man aber immer h\u00e4ufiger, dass die beiden durch<lb /> eine \u00e4usserliche Association verkn\u00fcpften Elemente (das verdr\u00e4ngte<lb /> und das neue) ausserdem einen inhaltlichen Zusammenhang be<lb break=\"no\"/>sitzen, und auch in dem Beispiel: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> l\u00e4sst sich ein<lb /> solcher erweisen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Wert der Einsicht, die wir bei der Analyse des Bei<lb break=\"no\"/>spiels <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gewonnen haben, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich davon ab,<lb /> ob wir diesen Fall f\u00fcr ein typisches oder f\u00fcr ein vereinzeltes Vor<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f3932d64-2a4e-4ff4-9bea-7832a22961db", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f3932d64-2a4e-4ff4-9bea-7832a22961db"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62736, "langcode": "de", "filename": "page-5-202103021447.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50181/images/page-5-202103021447.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-5-202103021447.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 252990, "status": true, "created": 1614696460, "changed": 1614696460}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f3932d64-2a4e-4ff4-9bea-7832a22961db/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f3932d64-2a4e-4ff4-9bea-7832a22961db", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f3932d64-2a4e-4ff4-9bea-7832a22961db", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-5-202103021447.jpg"}, {"id": "cc2c6876-fa7b-478c-b28c-a2f6363ecfa5", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 94950, "drupal_internal__vid": 174947, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614696460, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1614696460, "changed": 1672172998, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">kommnis erkl\u00e4ren m\u00fcssen. Ich muss nun behaupten, dass das<br />\r\nNamenvergessen mit Fehlerinnern ungemein h\u00e4ufig so zugeht,<br />\r\nwie wir es im Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> aufgel\u00f6st haben. Fast allemal,<br />\r\nda ich dies Ph\u00e4nomen bei mir selbst beobachten konnte, war<br />\r\nich auch imstande, es mir in der vorerw\u00e4hnten Weise als durch<br />\r\nVerdr\u00e4ngung motiviert zu erkl\u00e4ren. Ich muss auch noch einen<br />\r\nanderen Gesichtspunkt zu Gunsten der typischen Natur unserer<br />\r\nAnalyse geltend machen. Ich glaube, dass man nicht berechtigt<br />\r\nist, die F\u00e4lle von Namenvergessen mit Fehlerinnern principiell von<br />\r\nsolchen zu trennen, in denen sich unrichtige Ersatznamen nicht<br />\r\neingestellt haben. Diese Ersatznamen kommen in einer Anzahl<br />\r\nvon F\u00e4llen spontan, in anderen F\u00e4llen, wo sie nicht spontan<br />\r\naufgetaucht sind, kann man sie durch Anstrengung der Auf-<br />\r\nmerksamkeit zum Auftauchen zwingen, und sie zeigen dann<br />\r\ndie n\u00e4mlichen Beziehungen zum verdr\u00e4ngten Element und zum<br />\r\ngesuchten Namen, wie wenn sie spontan gekommen w\u00e4ren. F\u00fcr<br />\r\ndas Bewusstwerden der Ersatznamen scheinen zwei Momente<br />\r\nmassgebend zu sein, erstens die Bem\u00fchung der Aufmerksamkeit,<br />\r\nzweitens eine innere Bedingung, die am psychischen Material<br />\r\nhaftet. Ich k\u00f6nnte letztere in der gr\u00f6sseren oder geringeren<br />\r\nLeichtigkeit suchen, mit welcher sich die ben\u00f6tigte \u00e4usserliche<br />\r\nAssociation zwischen den beiden Elementen herstellt. Ein guter<br />\r\nTeil der F\u00e4lle von Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Fehlerinnern schliesst<br />\r\nsich so den F\u00e4llen mit Ersatznamenbildung an, f\u00fcr welche der<br />\r\nMechanismus des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gilt. Ich werde mich<br />\r\naber gewiss nicht der Behauptung erk\u00fchnen, dass alle F\u00e4lle von<br />\r\nNamenvergessen in die n\u00e4mliche Gruppe einzureihen seien. Es<br />\r\ngiebt ohne Zweifel F\u00e4lle von Namenvergessen, die weit ein-<br />\r\nfacher zugehen. Wir werden den Sachverhalt wohl richtig dar-<br />\r\ngestellt haben, wenn wir aussprechen: <span class=\"smallcaps\">Neben dem ein</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">fachen Vergessen von Eigennamen kommt auch ein<br />\r\nVergessen vor, welches durch Verdr\u00e4ngung moti-<br />\r\nviert ist</span>.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">II.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Vergessen von fremdsprachigen Worten.</p>\r\n\r\n<p>Der gebr\u00e4uchliche Sprachschatz unserer eigenen Sprache<br />\r\nscheint innerhalb der Breite normaler Funktion gegen das Ver-<br />\r\ngessen gesch\u00fctzt<span class=\"footnote-index\">1)</span>. Anders steht es bekanntlich mit den Vocabeln.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ob die H\u00e4ufigkeit der Anwendung allein diesen Schutz erkl\u00e4ren<br />\r\nkann, ist mir zweifelhaft. Ich habe wenigstens beobachtet, dass Vor-<br />\r\nnamen, die doch nicht die beschr\u00e4nkte Zugeh\u00f6rigkeit der Eigennamen teilen,<br />\r\ndem Vergessen ebenso leicht unterliegen, wie letztere. Eines Tages kam<br />\r\nein junger Mann in meine Ordination, j\u00fcngerer Bruder einer Patientin, den<br />\r\nich ungez\u00e4hlte Male gesehen hatte und dessen Person ich mit dem Vor-<br />\r\nnamen zu bezeichnen gewohnt war. Als ich dann von seinem Besuch er-<br />\r\nz\u00e4hlen wollte, hatte ich seinen, wie ich wusste, keineswegs ungew\u00f6hnlichen<br />\r\nVornamen vergessen und konnte ihn durch keine Hilfe zur\u00fcckrufen. Ich<br />\r\nging dann auf die Strasse, um Firmenschilder zu lesen uud erkannte den</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\n<p class=\"ff\">kommnis erkl\u00e4ren m\u00fcssen. Ich muss nun behaupten, dass das<br />\nNamenvergessen mit Fehlerinnern ungemein h\u00e4ufig so zugeht,<br />\nwie wir es im Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> aufgel\u00f6st haben. Fast allemal,<br />\nda ich dies Ph\u00e4nomen bei mir selbst beobachten konnte, war<br />\nich auch imstande, es mir in der vorerw\u00e4hnten Weise als durch<br />\nVerdr\u00e4ngung motiviert zu erkl\u00e4ren. Ich muss auch noch einen<br />\nanderen Gesichtspunkt zu Gunsten der typischen Natur unserer<br />\nAnalyse geltend machen. Ich glaube, dass man nicht berechtigt<br />\nist, die F\u00e4lle von Namenvergessen mit Fehlerinnern principiell von<br />\nsolchen zu trennen, in denen sich unrichtige Ersatznamen nicht<br />\neingestellt haben. Diese Ersatznamen kommen in einer Anzahl<br />\nvon F\u00e4llen spontan, in anderen F\u00e4llen, wo sie nicht spontan<br />\naufgetaucht sind, kann man sie durch Anstrengung der Auf-<br />\nmerksamkeit zum Auftauchen zwingen, und sie zeigen dann<br />\ndie n\u00e4mlichen Beziehungen zum verdr\u00e4ngten Element und zum<br />\ngesuchten Namen, wie wenn sie spontan gekommen w\u00e4ren. F\u00fcr<br />\ndas Bewusstwerden der Ersatznamen scheinen zwei Momente<br />\nmassgebend zu sein, erstens die Bem\u00fchung der Aufmerksamkeit,<br />\nzweitens eine innere Bedingung, die am psychischen Material<br />\nhaftet. Ich k\u00f6nnte letztere in der gr\u00f6sseren oder geringeren<br />\nLeichtigkeit suchen, mit welcher sich die ben\u00f6tigte \u00e4usserliche<br />\nAssociation zwischen den beiden Elementen herstellt. Ein guter<br />\nTeil der F\u00e4lle von Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Fehlerinnern schliesst<br />\nsich so den F\u00e4llen mit Ersatznamenbildung an, f\u00fcr welche der<br />\nMechanismus des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gilt. Ich werde mich<br />\naber gewiss nicht der Behauptung erk\u00fchnen, dass alle F\u00e4lle von<br />\nNamenvergessen in die n\u00e4mliche Gruppe einzureihen seien. Es<br />\ngiebt ohne Zweifel F\u00e4lle von Namenvergessen, die weit ein-<br />\nfacher zugehen. Wir werden den Sachverhalt wohl richtig dar-<br />\ngestellt haben, wenn wir aussprechen: <span class=\"smallcaps\">Neben dem ein</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">fachen Vergessen von Eigennamen kommt auch ein<br />\nVergessen vor, welches durch Verdr\u00e4ngung moti-<br />\nviert ist</span>.</p>\n<p class=\"h1\">II.</p>\n<p class=\"h1\">Vergessen von fremdsprachigen Worten.</p>\n<p>Der gebr\u00e4uchliche Sprachschatz unserer eigenen Sprache<br />\nscheint innerhalb der Breite normaler Funktion gegen das Ver-<br />\ngessen gesch\u00fctzt<span class=\"footnote-index\">1)</span>. Anders steht es bekanntlich mit den Vocabeln.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ob die H\u00e4ufigkeit der Anwendung allein diesen Schutz erkl\u00e4ren<br />\nkann, ist mir zweifelhaft. Ich habe wenigstens beobachtet, dass Vor-<br />\nnamen, die doch nicht die beschr\u00e4nkte Zugeh\u00f6rigkeit der Eigennamen teilen,<br />\ndem Vergessen ebenso leicht unterliegen, wie letztere. Eines Tages kam<br />\nein junger Mann in meine Ordination, j\u00fcngerer Bruder einer Patientin, den<br />\nich ungez\u00e4hlte Male gesehen hatte und dessen Person ich mit dem Vor-<br />\nnamen zu bezeichnen gewohnt war. Als ich dann von seinem Besuch er-<br />\nz\u00e4hlen wollte, hatte ich seinen, wie ich wusste, keineswegs ungew\u00f6hnlichen<br />\nVornamen vergessen und konnte ihn durch keine Hilfe zur\u00fcckrufen. Ich<br />\nging dann auf die Strasse, um Firmenschilder zu lesen uud erkannte den</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">kommnis erkl\u00e4ren m\u00fcssen. Ich muss nun behaupten, dass das<lb /> Namenvergessen mit Fehlerinnern ungemein h\u00e4ufig so zugeht,<lb /> wie wir es im Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> aufgel\u00f6st haben. Fast allemal,<lb /> da ich dies Ph\u00e4nomen bei mir selbst beobachten konnte, war<lb /> ich auch imstande, es mir in der vorerw\u00e4hnten Weise als durch<lb /> Verdr\u00e4ngung motiviert zu erkl\u00e4ren. Ich muss auch noch einen<lb /> anderen Gesichtspunkt zu Gunsten der typischen Natur unserer<lb /> Analyse geltend machen. Ich glaube, dass man nicht berechtigt<lb /> ist, die F\u00e4lle von Namenvergessen mit Fehlerinnern principiell von<lb /> solchen zu trennen, in denen sich unrichtige Ersatznamen nicht<lb /> eingestellt haben. Diese Ersatznamen kommen in einer Anzahl<lb /> von F\u00e4llen spontan, in anderen F\u00e4llen, wo sie nicht spontan<lb /> aufgetaucht sind, kann man sie durch Anstrengung der Auf<lb break=\"no\"/>merksamkeit zum Auftauchen zwingen, und sie zeigen dann<lb /> die n\u00e4mlichen Beziehungen zum verdr\u00e4ngten Element und zum<lb /> gesuchten Namen, wie wenn sie spontan gekommen w\u00e4ren. F\u00fcr<lb /> das Bewusstwerden der Ersatznamen scheinen zwei Momente<lb /> massgebend zu sein, erstens die Bem\u00fchung der Aufmerksamkeit,<lb /> zweitens eine innere Bedingung, die am psychischen Material<lb /> haftet. Ich k\u00f6nnte letztere in der gr\u00f6sseren oder geringeren<lb /> Leichtigkeit suchen, mit welcher sich die ben\u00f6tigte \u00e4usserliche<lb /> Association zwischen den beiden Elementen herstellt. Ein guter<lb /> Teil der F\u00e4lle von Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Fehlerinnern schliesst<lb /> sich so den F\u00e4llen mit Ersatznamenbildung an, f\u00fcr welche der<lb /> Mechanismus des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gilt. Ich werde mich<lb /> aber gewiss nicht der Behauptung erk\u00fchnen, dass alle F\u00e4lle von<lb /> Namenvergessen in die n\u00e4mliche Gruppe einzureihen seien. Es<lb /> giebt ohne Zweifel F\u00e4lle von Namenvergessen, die weit ein<lb break=\"no\"/>facher zugehen. Wir werden den Sachverhalt wohl richtig dar<lb break=\"no\"/>gestellt haben, wenn wir aussprechen: <span class=\"smallcaps\">Neben dem ein</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">fachen Vergessen von Eigennamen kommt auch ein<lb /> Vergessen vor, welches durch Verdr\u00e4ngung moti<lb break=\"no\"/>viert ist</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">II.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Vergessen von fremdsprachigen Worten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der gebr\u00e4uchliche Sprachschatz unserer eigenen Sprache<lb /> scheint innerhalb der Breite normaler Funktion gegen das Ver<lb break=\"no\"/>gessen gesch\u00fctzt<span class=\"footnote-index\">1)</span>. Anders steht es bekanntlich mit den Vocabeln.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ob die H\u00e4ufigkeit der Anwendung allein diesen Schutz erkl\u00e4ren<lb /> kann, ist mir zweifelhaft. Ich habe wenigstens beobachtet, dass Vor<lb break=\"no\"/>namen, die doch nicht die beschr\u00e4nkte Zugeh\u00f6rigkeit der Eigennamen teilen,<lb /> dem Vergessen ebenso leicht unterliegen, wie letztere. Eines Tages kam<lb /> ein junger Mann in meine Ordination, j\u00fcngerer Bruder einer Patientin, den<lb /> ich ungez\u00e4hlte Male gesehen hatte und dessen Person ich mit dem Vor<lb break=\"no\"/>namen zu bezeichnen gewohnt war. Als ich dann von seinem Besuch er<lb break=\"no\"/>z\u00e4hlen wollte, hatte ich seinen, wie ich wusste, keineswegs ungew\u00f6hnlichen<lb /> Vornamen vergessen und konnte ihn durch keine Hilfe zur\u00fcckrufen. Ich<lb /> ging dann auf die Strasse, um Firmenschilder zu lesen uud erkannte den<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2afa6e3c-1b98-40f5-a7ed-517b67a3b795", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2afa6e3c-1b98-40f5-a7ed-517b67a3b795"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62737, "langcode": "de", "filename": "page-6-202103021447.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50181/images/page-6-202103021447.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-6-202103021447.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 244645, "status": true, "created": 1614696460, "changed": 1614696460}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2afa6e3c-1b98-40f5-a7ed-517b67a3b795/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2afa6e3c-1b98-40f5-a7ed-517b67a3b795", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2afa6e3c-1b98-40f5-a7ed-517b67a3b795", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50181/images/page-6-202103021447.jpg"}, {"id": "3bb7f8b2-403e-4f83-aa12-fad4e730c0c6", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 94951, "drupal_internal__vid": 174954, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614698566, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1614698566, "changed": 1672174907, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">kommnis erkl\u00e4ren m\u00fcssen. Ich muss nun behaupten, dass das<br />\r\nNamenvergessen mit Fehlerinnern ungemein h\u00e4ufig so zugeht,<br />\r\nwie wir es im Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> aufgel\u00f6st haben. Fast allemal,<br />\r\nda ich dies Ph\u00e4nomen bei mir selbst beobachten konnte, war<br />\r\nich auch imstande, es mir in der vorerw\u00e4hnten Weise als durch<br />\r\nVerdr\u00e4ngung motiviert zu erkl\u00e4ren. Ich muss auch noch einen<br />\r\nanderen Gesichtspunkt zu Gunsten der typischen Natur unserer<br />\r\nAnalyse geltend machen. Ich glaube, dass man nicht berechtigt<br />\r\nist, die F\u00e4lle von Namenvergessen mit Fehlerinnern principiell von<br />\r\nsolchen zu trennen, in denen sich unrichtige Ersatznamen nicht<br />\r\neingestellt haben. Diese Ersatznamen kommen in einer Anzahl<br />\r\nvon F\u00e4llen spontan, in anderen F\u00e4llen, wo sie nicht spontan<br />\r\naufgetaucht sind, kann man sie durch Anstrengung der Auf-<br />\r\nmerksamkeit zum Auftauchen zwingen, und sie zeigen dann<br />\r\ndie n\u00e4mlichen Beziehungen zum verdr\u00e4ngten Element und zum<br />\r\ngesuchten Namen, wie wenn sie spontan gekommen w\u00e4ren. F\u00fcr<br />\r\ndas Bewusstwerden der Ersatznamen scheinen zwei Momente<br />\r\nmassgebend zu sein, erstens die Bem\u00fchung der Aufmerksamkeit,<br />\r\nzweitens eine innere Bedingung, die am psychischen Material<br />\r\nhaftet. Ich k\u00f6nnte letztere in der gr\u00f6sseren oder geringeren<br />\r\nLeichtigkeit suchen, mit welcher sich die ben\u00f6tigte \u00e4usserliche<br />\r\nAssociation zwischen den beiden Elementen herstellt. Ein guter<br />\r\nTeil der F\u00e4lle von Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Fehlerinnern schliesst<br />\r\nsich so den F\u00e4llen mit Ersatznamenbildung an, f\u00fcr welche der<br />\r\nMechanismus des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gilt. Ich werde mich<br />\r\naber gewiss nicht der Behauptung erk\u00fchnen, dass alle F\u00e4lle von<br />\r\nNamenvergessen in die n\u00e4mliche Gruppe einzureihen seien. Es<br />\r\ngiebt ohne Zweifel F\u00e4lle von Namenvergessen, die weit ein-<br />\r\nfacher zugehen. Wir werden den Sachverhalt wohl richtig dar-<br />\r\ngestellt haben, wenn wir aussprechen: <span class=\"smallcaps\">Neben dem ein</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">fachen Vergessen von Eigennamen kommt auch ein<br />\r\nVergessen vor, welches durch Verdr\u00e4ngung moti-<br />\r\nviert ist</span>.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">II.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Vergessen von fremdsprachigen Worten.</p>\r\n\r\n<p>Der gebr\u00e4uchliche Sprachschatz unserer eigenen Sprache<br />\r\nscheint innerhalb der Breite normaler Funktion gegen das Ver-<br />\r\ngessen gesch\u00fctzt<span class=\"footnote-index\">1)</span>. Anders steht es bekanntlich mit den Vocabeln.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ob die H\u00e4ufigkeit der Anwendung allein diesen Schutz erkl\u00e4ren<br />\r\nkann, ist mir zweifelhaft. Ich habe wenigstens beobachtet, dass Vor-<br />\r\nnamen, die doch nicht die beschr\u00e4nkte Zugeh\u00f6rigkeit der Eigennamen teilen,<br />\r\ndem Vergessen ebenso leicht unterliegen, wie letztere. Eines Tages kam<br />\r\nein junger Mann in meine Ordination, j\u00fcngerer Bruder einer Patientin, den<br />\r\nich ungez\u00e4hlte Male gesehen hatte und dessen Person ich mit dem Vor-<br />\r\nnamen zu bezeichnen gewohnt war. Als ich dann von seinem Besuch er-<br />\r\nz\u00e4hlen wollte, hatte ich seinen, wie ich wusste, keineswegs ungew\u00f6hnlichen<br />\r\nVornamen vergessen und konnte ihn durch keine Hilfe zur\u00fcckrufen. Ich<br />\r\nging dann auf die Strasse, um Firmenschilder zu lesen uud erkannte den</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span></p>\n<p class=\"ff\">kommnis erkl\u00e4ren m\u00fcssen. Ich muss nun behaupten, dass das<br />\nNamenvergessen mit Fehlerinnern ungemein h\u00e4ufig so zugeht,<br />\nwie wir es im Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> aufgel\u00f6st haben. Fast allemal,<br />\nda ich dies Ph\u00e4nomen bei mir selbst beobachten konnte, war<br />\nich auch imstande, es mir in der vorerw\u00e4hnten Weise als durch<br />\nVerdr\u00e4ngung motiviert zu erkl\u00e4ren. Ich muss auch noch einen<br />\nanderen Gesichtspunkt zu Gunsten der typischen Natur unserer<br />\nAnalyse geltend machen. Ich glaube, dass man nicht berechtigt<br />\nist, die F\u00e4lle von Namenvergessen mit Fehlerinnern principiell von<br />\nsolchen zu trennen, in denen sich unrichtige Ersatznamen nicht<br />\neingestellt haben. Diese Ersatznamen kommen in einer Anzahl<br />\nvon F\u00e4llen spontan, in anderen F\u00e4llen, wo sie nicht spontan<br />\naufgetaucht sind, kann man sie durch Anstrengung der Auf-<br />\nmerksamkeit zum Auftauchen zwingen, und sie zeigen dann<br />\ndie n\u00e4mlichen Beziehungen zum verdr\u00e4ngten Element und zum<br />\ngesuchten Namen, wie wenn sie spontan gekommen w\u00e4ren. F\u00fcr<br />\ndas Bewusstwerden der Ersatznamen scheinen zwei Momente<br />\nmassgebend zu sein, erstens die Bem\u00fchung der Aufmerksamkeit,<br />\nzweitens eine innere Bedingung, die am psychischen Material<br />\nhaftet. Ich k\u00f6nnte letztere in der gr\u00f6sseren oder geringeren<br />\nLeichtigkeit suchen, mit welcher sich die ben\u00f6tigte \u00e4usserliche<br />\nAssociation zwischen den beiden Elementen herstellt. Ein guter<br />\nTeil der F\u00e4lle von Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Fehlerinnern schliesst<br />\nsich so den F\u00e4llen mit Ersatznamenbildung an, f\u00fcr welche der<br />\nMechanismus des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gilt. Ich werde mich<br />\naber gewiss nicht der Behauptung erk\u00fchnen, dass alle F\u00e4lle von<br />\nNamenvergessen in die n\u00e4mliche Gruppe einzureihen seien. Es<br />\ngiebt ohne Zweifel F\u00e4lle von Namenvergessen, die weit ein-<br />\nfacher zugehen. Wir werden den Sachverhalt wohl richtig dar-<br />\ngestellt haben, wenn wir aussprechen: <span class=\"smallcaps\">Neben dem ein</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">fachen Vergessen von Eigennamen kommt auch ein<br />\nVergessen vor, welches durch Verdr\u00e4ngung moti-<br />\nviert ist</span>.</p>\n<p class=\"h1\">II.</p>\n<p class=\"h1\">Vergessen von fremdsprachigen Worten.</p>\n<p>Der gebr\u00e4uchliche Sprachschatz unserer eigenen Sprache<br />\nscheint innerhalb der Breite normaler Funktion gegen das Ver-<br />\ngessen gesch\u00fctzt<span class=\"footnote-index\">1)</span>. Anders steht es bekanntlich mit den Vocabeln.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ob die H\u00e4ufigkeit der Anwendung allein diesen Schutz erkl\u00e4ren<br />\nkann, ist mir zweifelhaft. Ich habe wenigstens beobachtet, dass Vor-<br />\nnamen, die doch nicht die beschr\u00e4nkte Zugeh\u00f6rigkeit der Eigennamen teilen,<br />\ndem Vergessen ebenso leicht unterliegen, wie letztere. Eines Tages kam<br />\nein junger Mann in meine Ordination, j\u00fcngerer Bruder einer Patientin, den<br />\nich ungez\u00e4hlte Male gesehen hatte und dessen Person ich mit dem Vor-<br />\nnamen zu bezeichnen gewohnt war. Als ich dann von seinem Besuch er-<br />\nz\u00e4hlen wollte, hatte ich seinen, wie ich wusste, keineswegs ungew\u00f6hnlichen<br />\nVornamen vergessen und konnte ihn durch keine Hilfe zur\u00fcckrufen. Ich<br />\nging dann auf die Strasse, um Firmenschilder zu lesen uud erkannte den</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">6</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">kommnis erkl\u00e4ren m\u00fcssen. Ich muss nun behaupten, dass das<lb /> Namenvergessen mit Fehlerinnern ungemein h\u00e4ufig so zugeht,<lb /> wie wir es im Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> aufgel\u00f6st haben. Fast allemal,<lb /> da ich dies Ph\u00e4nomen bei mir selbst beobachten konnte, war<lb /> ich auch imstande, es mir in der vorerw\u00e4hnten Weise als durch<lb /> Verdr\u00e4ngung motiviert zu erkl\u00e4ren. Ich muss auch noch einen<lb /> anderen Gesichtspunkt zu Gunsten der typischen Natur unserer<lb /> Analyse geltend machen. Ich glaube, dass man nicht berechtigt<lb /> ist, die F\u00e4lle von Namenvergessen mit Fehlerinnern principiell von<lb /> solchen zu trennen, in denen sich unrichtige Ersatznamen nicht<lb /> eingestellt haben. Diese Ersatznamen kommen in einer Anzahl<lb /> von F\u00e4llen spontan, in anderen F\u00e4llen, wo sie nicht spontan<lb /> aufgetaucht sind, kann man sie durch Anstrengung der Auf<lb break=\"no\"/>merksamkeit zum Auftauchen zwingen, und sie zeigen dann<lb /> die n\u00e4mlichen Beziehungen zum verdr\u00e4ngten Element und zum<lb /> gesuchten Namen, wie wenn sie spontan gekommen w\u00e4ren. F\u00fcr<lb /> das Bewusstwerden der Ersatznamen scheinen zwei Momente<lb /> massgebend zu sein, erstens die Bem\u00fchung der Aufmerksamkeit,<lb /> zweitens eine innere Bedingung, die am psychischen Material<lb /> haftet. Ich k\u00f6nnte letztere in der gr\u00f6sseren oder geringeren<lb /> Leichtigkeit suchen, mit welcher sich die ben\u00f6tigte \u00e4usserliche<lb /> Association zwischen den beiden Elementen herstellt. Ein guter<lb /> Teil der F\u00e4lle von Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Fehlerinnern schliesst<lb /> sich so den F\u00e4llen mit Ersatznamenbildung an, f\u00fcr welche der<lb /> Mechanismus des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gilt. Ich werde mich<lb /> aber gewiss nicht der Behauptung erk\u00fchnen, dass alle F\u00e4lle von<lb /> Namenvergessen in die n\u00e4mliche Gruppe einzureihen seien. Es<lb /> giebt ohne Zweifel F\u00e4lle von Namenvergessen, die weit ein<lb break=\"no\"/>facher zugehen. Wir werden den Sachverhalt wohl richtig dar<lb break=\"no\"/>gestellt haben, wenn wir aussprechen: <span class=\"smallcaps\">Neben dem ein</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">fachen Vergessen von Eigennamen kommt auch ein<lb /> Vergessen vor, welches durch Verdr\u00e4ngung moti<lb break=\"no\"/>viert ist</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">II.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Vergessen von fremdsprachigen Worten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der gebr\u00e4uchliche Sprachschatz unserer eigenen Sprache<lb /> scheint innerhalb der Breite normaler Funktion gegen das Ver<lb break=\"no\"/>gessen gesch\u00fctzt<span class=\"footnote-index\">1)</span>. Anders steht es bekanntlich mit den Vocabeln.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ob die H\u00e4ufigkeit der Anwendung allein diesen Schutz erkl\u00e4ren<lb /> kann, ist mir zweifelhaft. Ich habe wenigstens beobachtet, dass Vor<lb break=\"no\"/>namen, die doch nicht die beschr\u00e4nkte Zugeh\u00f6rigkeit der Eigennamen teilen,<lb /> dem Vergessen ebenso leicht unterliegen, wie letztere. Eines Tages kam<lb /> ein junger Mann in meine Ordination, j\u00fcngerer Bruder einer Patientin, den<lb /> ich ungez\u00e4hlte Male gesehen hatte und dessen Person ich mit dem Vor<lb break=\"no\"/>namen zu bezeichnen gewohnt war. Als ich dann von seinem Besuch er<lb break=\"no\"/>z\u00e4hlen wollte, hatte ich seinen, wie ich wusste, keineswegs ungew\u00f6hnlichen<lb /> Vornamen vergessen und konnte ihn durch keine Hilfe zur\u00fcckrufen. Ich<lb /> ging dann auf die Strasse, um Firmenschilder zu lesen uud erkannte den<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5ccf1413-8dc4-4b30-a43c-c96c6dc9438b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5ccf1413-8dc4-4b30-a43c-c96c6dc9438b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62747, "langcode": "de", "filename": "page-1-202103021522.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50182/images/page-1-202103021522.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-1-202103021522.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 244651, "status": true, "created": 1614698566, "changed": 1614698566}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5ccf1413-8dc4-4b30-a43c-c96c6dc9438b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5ccf1413-8dc4-4b30-a43c-c96c6dc9438b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5ccf1413-8dc4-4b30-a43c-c96c6dc9438b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-1-202103021522.jpg"}, {"id": "4021211e-f221-48e9-83d3-7fbbda06ac0e", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 94952, "drupal_internal__vid": 174959, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614698566, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1614698566, "changed": 1672176183, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">einer fremden Sprache. Die Disposition zum Vergessen derselben<br />\r\nist f\u00fcr alle Redeteile vorhanden, und ein erster Grad von Funk-<br />\r\ntionsst\u00f6rung zeigt sich in der Ungleichm\u00e4ssigkeit unserer Ver-<br />\r\nf\u00fcgung \u00fcber den fremden Sprachschatz je nach unserem Allgemein-<br />\r\nbefinden und dem Grade unserer Erm\u00fcdung. Dieses Vergessen<br />\r\ngeht in einer Reihe von F\u00e4llen nach demselben Mechanismus<br />\r\nvor sich, den uns das Beispiel: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> enth\u00fcllt hat. Ich<br />\r\nwerde zum Beweise hierf\u00fcr eine einzige, aber durch wertvolle<br />\r\nEigent\u00fcmlichkeiten ausgezeichnete Analyse mitteilen, die den<br />\r\nFall des Vergessens eines nicht substantivischen Wortes aus<br />\r\neinem lateinischen Citat betrifft. Man gestatte mir, den kleinen<br />\r\nVorfall breit und anschaulich vorzutragen.</p>\r\n\r\n<p>Im letzten Sommer erneuerte ich \u2014 wiederum auf der<br />\r\nFerienreise die Bekanntschaft eines jungen Mannes von aka-<br />\r\ndemischer Bildung, der, wie ich bald merkte, mit einigen meiner<br />\r\npsychologischen Publikationen vertraut war. Wir waren im Ge-<br />\r\nspr\u00e4ch&nbsp;\u2014 ich weiss nicht mehr wie \u2014 auf die sociale Lage des<br />\r\nVolksstammes gekommen, dem wir beide angeh\u00f6ren, und er, der<br />\r\nEhrgeizige, erging sich in Bedauern dar\u00fcber, dass seine Gene-<br />\r\nration, wie er sich \u00e4usserte, zur Verk\u00fcmmerung bestimmt sei,<br />\r\nihre Talente nicht entwickeln und ihre Bed\u00fcrfnisse nicht be-<br />\r\nfriedigen k\u00f6nne. Er schloss seine leidenschaftlich bewegte Rede<br />\r\nmit dem bekannten <span class=\"smallcaps\">Vergil</span>'schen Vers, in dem die ungl\u00fcck-<br />\r\nliche <span class=\"smallcaps\">Dido</span> ihre Rache an <span class=\"smallcaps\">Aeneas</span> der Nachwelt \u00fcbertr\u00e4gt:<br />\r\nExoriare . . . ., vielmehr er wollte so schliessen, denn er<br />\r\nbrachte das Citat nicht zustande und suchte eine offenkundige</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Namen, sowie er mir das erste Mal entgegentrat. Die Analyse belehrte<br />\r\nmich dar\u00fcber, dass ich zwischen dem Besucher und meinem eigenen Bruder<br />\r\neine Parallele gezogen hatte, die in der verdr\u00e4ngten Frage gipfeln wollte:<br />\r\nH\u00e4tte sich mein Bruder im gleichen Falle \u00e4hnlich gegen eine kranke<br />\r\nSchwester benommen? Die \u00e4usserliche Verbindung zwischen dem Ge-<br />\r\ndanken \u00fcber die fremde und \u00fcber die eigene Familie war durch den Zufall<br />\r\nerm\u00f6glicht worden, dass die M\u00fctter hier und dort den gleichen Vornamen:<br />\r\nAmalia tragen. Ich verstand dann auch nachtr\u00e4glich die Ersatznamen:<br />\r\nDaniel und Franz, die sich mir aufgedr\u00e4ngt hatten, ohne mich aufzukl\u00e4ren.<br />\r\nEs sind dies, wie auch Amalia, Namen&nbsp;aus den R\u00e4ubern von Schiller, an<br />\r\nwelche sich ein Scherz des Wiener Spazierg\u00e4ngers <span class=\"smallcaps\">Daniel Spitzer</span><br />\r\nkn\u00fcpft. \u2014 Ein unterdr\u00fcckter Gedanke \u00fcber die eigene Person oder die<br />\r\neigene Familie wird h\u00e4ufig zum Motiv des Namenvergessens, als ob man<br />\r\nbest\u00e4ndig Vergleiche zwischen sich selbst und den Fremden anstellte. Das<br />\r\nseltsamste Beispiel dieser Art hat mir als eigenes Erlebnis ein Herr<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Lederer</span> berichtet. Er traf auf seiner Hochzeitsreise in Venedig mit einem<br />\r\nihm oberfl\u00e4chlich bekannten Herrn zusammen, den er seiner jungen Frau<br />\r\nvorstellen musste. Da er aber den Namen des Fremden vergessen hatte,<br />\r\nhalf er sich das erste Mal mit einem unverst\u00e4ndlichen Gemurmel.&nbsp;Als er<br />\r\ndann dem Herrn, wie in Venedig unausweichlich, ein zweites Mal begegnete,<br />\r\nnahm er ihn bei Seite und bat ihn, ihm doch aus der Verlegenheit zu<br />\r\nhelfen, indem er ihm seinen Namen sage, den er leider vergessen habe.<br />\r\nDie Antwort des Fremden zeugte von \u00fcberlegener Menschenkenntnis: Ich<br />\r\nglaube es gerne, dass Sie sich meinen Namen nicht gemerkt haben. Ich<br />\r\nheisse wie Sie <span class=\"smallcaps\">Lederer</span>!&nbsp;\u2014 Man kann sich einer leicht unangenehmen<br />\r\nEmpfindung nicht erwehren, wenn man seinen eigenen Namen bei einem<br />\r\nFremden wiederfindet. Ich versp\u00fcrte sie unl\u00e4ngst recht deutlich, als sich<br />\r\nmir in der \u00e4rztlichen Sprechstunde ein Herr S. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> vorstellte.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span></p>\n<p class=\"ff\">einer fremden Sprache. Die Disposition zum Vergessen derselben<br />\nist f\u00fcr alle Redeteile vorhanden, und ein erster Grad von Funk-<br />\ntionsst\u00f6rung zeigt sich in der Ungleichm\u00e4ssigkeit unserer Ver-<br />\nf\u00fcgung \u00fcber den fremden Sprachschatz je nach unserem Allgemein-<br />\nbefinden und dem Grade unserer Erm\u00fcdung. Dieses Vergessen<br />\ngeht in einer Reihe von F\u00e4llen nach demselben Mechanismus<br />\nvor sich, den uns das Beispiel: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> enth\u00fcllt hat. Ich<br />\nwerde zum Beweise hierf\u00fcr eine einzige, aber durch wertvolle<br />\nEigent\u00fcmlichkeiten ausgezeichnete Analyse mitteilen, die den<br />\nFall des Vergessens eines nicht substantivischen Wortes aus<br />\neinem lateinischen Citat betrifft. Man gestatte mir, den kleinen<br />\nVorfall breit und anschaulich vorzutragen.</p>\n<p>Im letzten Sommer erneuerte ich \u2014 wiederum auf der<br />\nFerienreise die Bekanntschaft eines jungen Mannes von aka-<br />\ndemischer Bildung, der, wie ich bald merkte, mit einigen meiner<br />\npsychologischen Publikationen vertraut war. Wir waren im Ge-<br />\nspr\u00e4ch\u00a0\u2014 ich weiss nicht mehr wie \u2014 auf die sociale Lage des<br />\nVolksstammes gekommen, dem wir beide angeh\u00f6ren, und er, der<br />\nEhrgeizige, erging sich in Bedauern dar\u00fcber, dass seine Gene-<br />\nration, wie er sich \u00e4usserte, zur Verk\u00fcmmerung bestimmt sei,<br />\nihre Talente nicht entwickeln und ihre Bed\u00fcrfnisse nicht be-<br />\nfriedigen k\u00f6nne. Er schloss seine leidenschaftlich bewegte Rede<br />\nmit dem bekannten <span class=\"smallcaps\">Vergil</span>'schen Vers, in dem die ungl\u00fcck-<br />\nliche <span class=\"smallcaps\">Dido</span> ihre Rache an <span class=\"smallcaps\">Aeneas</span> der Nachwelt \u00fcbertr\u00e4gt:<br />\nExoriare . . . ., vielmehr er wollte so schliessen, denn er<br />\nbrachte das Citat nicht zustande und suchte eine offenkundige</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Namen, sowie er mir das erste Mal entgegentrat. Die Analyse belehrte<br />\nmich dar\u00fcber, dass ich zwischen dem Besucher und meinem eigenen Bruder<br />\neine Parallele gezogen hatte, die in der verdr\u00e4ngten Frage gipfeln wollte:<br />\nH\u00e4tte sich mein Bruder im gleichen Falle \u00e4hnlich gegen eine kranke<br />\nSchwester benommen? Die \u00e4usserliche Verbindung zwischen dem Ge-<br />\ndanken \u00fcber die fremde und \u00fcber die eigene Familie war durch den Zufall<br />\nerm\u00f6glicht worden, dass die M\u00fctter hier und dort den gleichen Vornamen:<br />\nAmalia tragen. Ich verstand dann auch nachtr\u00e4glich die Ersatznamen:<br />\nDaniel und Franz, die sich mir aufgedr\u00e4ngt hatten, ohne mich aufzukl\u00e4ren.<br />\nEs sind dies, wie auch Amalia, Namen\u00a0aus den R\u00e4ubern von Schiller, an<br />\nwelche sich ein Scherz des Wiener Spazierg\u00e4ngers <span class=\"smallcaps\">Daniel Spitzer</span><br />\nkn\u00fcpft. \u2014 Ein unterdr\u00fcckter Gedanke \u00fcber die eigene Person oder die<br />\neigene Familie wird h\u00e4ufig zum Motiv des Namenvergessens, als ob man<br />\nbest\u00e4ndig Vergleiche zwischen sich selbst und den Fremden anstellte. Das<br />\nseltsamste Beispiel dieser Art hat mir als eigenes Erlebnis ein Herr<br /><span class=\"smallcaps\">Lederer</span> berichtet. Er traf auf seiner Hochzeitsreise in Venedig mit einem<br />\nihm oberfl\u00e4chlich bekannten Herrn zusammen, den er seiner jungen Frau<br />\nvorstellen musste. Da er aber den Namen des Fremden vergessen hatte,<br />\nhalf er sich das erste Mal mit einem unverst\u00e4ndlichen Gemurmel.\u00a0Als er<br />\ndann dem Herrn, wie in Venedig unausweichlich, ein zweites Mal begegnete,<br />\nnahm er ihn bei Seite und bat ihn, ihm doch aus der Verlegenheit zu<br />\nhelfen, indem er ihm seinen Namen sage, den er leider vergessen habe.<br />\nDie Antwort des Fremden zeugte von \u00fcberlegener Menschenkenntnis: Ich<br />\nglaube es gerne, dass Sie sich meinen Namen nicht gemerkt haben. Ich<br />\nheisse wie Sie <span class=\"smallcaps\">Lederer</span>!\u00a0\u2014 Man kann sich einer leicht unangenehmen<br />\nEmpfindung nicht erwehren, wenn man seinen eigenen Namen bei einem<br />\nFremden wiederfindet. Ich versp\u00fcrte sie unl\u00e4ngst recht deutlich, als sich<br />\nmir in der \u00e4rztlichen Sprechstunde ein Herr S. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> vorstellte.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">7</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">einer fremden Sprache. Die Disposition zum Vergessen derselben<lb /> ist f\u00fcr alle Redeteile vorhanden, und ein erster Grad von Funk<lb break=\"no\"/>tionsst\u00f6rung zeigt sich in der Ungleichm\u00e4ssigkeit unserer Ver<lb break=\"no\"/>f\u00fcgung \u00fcber den fremden Sprachschatz je nach unserem Allgemein<lb break=\"no\"/>befinden und dem Grade unserer Erm\u00fcdung. Dieses Vergessen<lb /> geht in einer Reihe von F\u00e4llen nach demselben Mechanismus<lb /> vor sich, den uns das Beispiel: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> enth\u00fcllt hat. Ich<lb /> werde zum Beweise hierf\u00fcr eine einzige, aber durch wertvolle<lb /> Eigent\u00fcmlichkeiten ausgezeichnete Analyse mitteilen, die den<lb /> Fall des Vergessens eines nicht substantivischen Wortes aus<lb /> einem lateinischen Citat betrifft. Man gestatte mir, den kleinen<lb /> Vorfall breit und anschaulich vorzutragen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im letzten Sommer erneuerte ich \u2014 wiederum auf der<lb /> Ferienreise die Bekanntschaft eines jungen Mannes von aka<lb break=\"no\"/>demischer Bildung, der, wie ich bald merkte, mit einigen meiner<lb /> psychologischen Publikationen vertraut war. Wir waren im Ge<lb break=\"no\"/>spr\u00e4ch \u2014 ich weiss nicht mehr wie \u2014 auf die sociale Lage des<lb /> Volksstammes gekommen, dem wir beide angeh\u00f6ren, und er, der<lb /> Ehrgeizige, erging sich in Bedauern dar\u00fcber, dass seine Gene<lb break=\"no\"/>ration, wie er sich \u00e4usserte, zur Verk\u00fcmmerung bestimmt sei,<lb /> ihre Talente nicht entwickeln und ihre Bed\u00fcrfnisse nicht be<lb break=\"no\"/>friedigen k\u00f6nne. Er schloss seine leidenschaftlich bewegte Rede<lb /> mit dem bekannten <span class=\"smallcaps\">Vergil</span>'schen Vers, in dem die ungl\u00fcck<lb break=\"no\"/>liche <span class=\"smallcaps\">Dido</span> ihre Rache an <span class=\"smallcaps\">Aeneas</span> der Nachwelt \u00fcbertr\u00e4gt:<lb /> Exoriare . . . ., vielmehr er wollte so schliessen, denn er<lb /> brachte das Citat nicht zustande und suchte eine offenkundige<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">Namen, sowie er mir das erste Mal entgegentrat. Die Analyse belehrte<lb /> mich dar\u00fcber, dass ich zwischen dem Besucher und meinem eigenen Bruder<lb /> eine Parallele gezogen hatte, die in der verdr\u00e4ngten Frage gipfeln wollte:<lb /> H\u00e4tte sich mein Bruder im gleichen Falle \u00e4hnlich gegen eine kranke<lb /> Schwester benommen? Die \u00e4usserliche Verbindung zwischen dem Ge<lb break=\"no\"/>danken \u00fcber die fremde und \u00fcber die eigene Familie war durch den Zufall<lb /> erm\u00f6glicht worden, dass die M\u00fctter hier und dort den gleichen Vornamen:<lb /> Amalia tragen. Ich verstand dann auch nachtr\u00e4glich die Ersatznamen:<lb /> Daniel und Franz, die sich mir aufgedr\u00e4ngt hatten, ohne mich aufzukl\u00e4ren.<lb /> Es sind dies, wie auch Amalia, Namen aus den R\u00e4ubern von Schiller, an<lb /> welche sich ein Scherz des Wiener Spazierg\u00e4ngers <span class=\"smallcaps\">Daniel Spitzer</span><lb /> kn\u00fcpft. \u2014 Ein unterdr\u00fcckter Gedanke \u00fcber die eigene Person oder die<lb /> eigene Familie wird h\u00e4ufig zum Motiv des Namenvergessens, als ob man<lb /> best\u00e4ndig Vergleiche zwischen sich selbst und den Fremden anstellte. Das<lb /> seltsamste Beispiel dieser Art hat mir als eigenes Erlebnis ein Herr<lb /> <span class=\"smallcaps\">Lederer</span> berichtet. Er traf auf seiner Hochzeitsreise in Venedig mit einem<lb /> ihm oberfl\u00e4chlich bekannten Herrn zusammen, den er seiner jungen Frau<lb /> vorstellen musste. Da er aber den Namen des Fremden vergessen hatte,<lb /> half er sich das erste Mal mit einem unverst\u00e4ndlichen Gemurmel. Als er<lb /> dann dem Herrn, wie in Venedig unausweichlich, ein zweites Mal begegnete,<lb /> nahm er ihn bei Seite und bat ihn, ihm doch aus der Verlegenheit zu<lb /> helfen, indem er ihm seinen Namen sage, den er leider vergessen habe.<lb /> Die Antwort des Fremden zeugte von \u00fcberlegener Menschenkenntnis: Ich<lb /> glaube es gerne, dass Sie sich meinen Namen nicht gemerkt haben. Ich<lb /> heisse wie Sie <span class=\"smallcaps\">Lederer</span>! \u2014 Man kann sich einer leicht unangenehmen<lb /> Empfindung nicht erwehren, wenn man seinen eigenen Namen bei einem<lb /> Fremden wiederfindet. Ich versp\u00fcrte sie unl\u00e4ngst recht deutlich, als sich<lb /> mir in der \u00e4rztlichen Sprechstunde ein Herr S. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> vorstellte.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e8ddac72-7c8a-4180-9ca7-6baec62798c1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e8ddac72-7c8a-4180-9ca7-6baec62798c1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62748, "langcode": "de", "filename": "page-2-202103021522.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50182/images/page-2-202103021522.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-2-202103021522.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 258152, "status": true, "created": 1614698566, "changed": 1614698566}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e8ddac72-7c8a-4180-9ca7-6baec62798c1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e8ddac72-7c8a-4180-9ca7-6baec62798c1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e8ddac72-7c8a-4180-9ca7-6baec62798c1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-2-202103021522.jpg"}, {"id": "3af1e834-be50-4b5e-9ade-560e4ae97560", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 94953, "drupal_internal__vid": 174963, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614698566, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1614698566, "changed": 1672177920, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">L\u00fccke der Erinnerung durch Umstellung von Worten zu ver-<br />\r\ndecken: Exoriar(e) ex nostris ossibus ultor! Endlich sagte er<br />\r\nge\u00e4rgert: \u201eBitte machen Sie nicht ein so sp\u00f6ttisches Gesicht,<br />\r\nals ob Sie sich an meiner Verlegenheit weiden w\u00fcrden, und<br />\r\nhelfen Sie mir lieber. An dem Vers fehlt etwas. Wie heisst er<br />\r\neigentlich vollst\u00e4ndig?\u201c</p>\r\n\r\n<p>Gerne, erwiderte ich und citierte, wie es richtig lautet:</p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">Exoriar(e) <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> nostris ex ossibus ultor</span>!</p>\r\n\r\n<p>\u201eZu&nbsp;dumm, ein solches Wort zu vergessen. Uebrigens von<br />\r\nIhnen h\u00f6rt man ja, dass man nichts ohne Grund vergisst. Ich<br />\r\nw\u00e4re doch zu neugierig zu erfahren, wie ich zum Vergessen<br />\r\ndieses unbestimmten Pronomen aliquis komme\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Ich nahm diese Herausforderung bereitwilligst an, da ich<br />\r\neinen Beitrag zu meiner Sammlung erhoffte. Ich sagte also:<br />\r\nDas k\u00f6nnen wir gleich haben. Ich muss Sie nur bitten, mir<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">aufrichtig</span> und <span class=\"smallcaps\">kritiklos</span> alles mitzuteilen, was Ihnen einf\u00e4llt,<br />\r\nwenn Sie ohne bestimmte Absicht Ihre Aufmerksamkeit auf das<br />\r\nvergessene Wort richten<span class=\"footnote-index\">1)</span>.</p>\r\n\r\n<p>\u201eGut, also da komme ich auf den l\u00e4cherlichen Einfall, mir<br />\r\ndas Wort in folgender Art zu zerteilen: a und <span class=\"smallcaps\">liquis</span>\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Was soll das?&nbsp;\u2014 \u201eWeiss ich nicht\u201c. Was f\u00e4llt Ihnen<br />\r\nweiter dazu ein?&nbsp;\u2014&nbsp;\u201eDas setzt sich so fort: <span class=\"smallcaps\">Reliquien \u2014<br />\r\nLiquidation \u2014 Fl\u00fcssigkeit \u2014 Fluid</span>. Wissen Sie jetzt<br />\r\nschon etwas?\u201c</p>\r\n\r\n<p>Nein, noch lange nicht. Aber fahren Sie fort.</p>\r\n\r\n<p>\u201eIch denke,\u201c fuhr er h\u00f6hnisch lachend fort, \u201ean <span class=\"smallcaps\">Simon</span> von<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Trient</span>, dessen Reliquien ich vor zwei Jahren in einer Kirche<br />\r\nin Trient gesehen habe. Ich denke an die Blutbeschuldigung,<br />\r\ndie gerade jetzt wieder gegen die Juden erhoben wird, und an<br />\r\ndie Schrift von <span class=\"smallcaps\">Kleinpaul</span>, der in all diesen angeblichen<br />\r\nOpfern Incarnationen, sozusagen Neuauflagen des Heilands sieht.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Der Einfall ist nicht ganz ohne Zusammenhang mit dem<br />\r\nThema, \u00fcber das wir uns unterhielten, ehe Ihnen das lateinische<br />\r\nWort einfiel.</p>\r\n\r\n<p>\u201eRichtig. Ich denke ferner an einen Zeitungsartikel in<br />\r\neinem italienischen Journal den ich k\u00fcrzlich gelesen. Ich glaube,&nbsp;er<br />\r\nwar \u00fcberschrieben: Was der h. Augustinus \u00fcber die Frauen<br />\r\nsagt. Was machen Sie damit?\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ich warte.</p>\r\n\r\n<p>\u201eAlso jetzt kommt etwas, was ganz gewiss ausser Zusammen-<br />\r\nhang mit unserem Thema steht.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Enthalten Sie sich gef\u00e4lligst jeder Kritik und&nbsp;\u2014</p>\r\n\r\n<p>\u201eIch weiss schon. Ich erinnere mich eines pr\u00e4chtigen alten<br />\r\nHerrn, den ich vorige Woche auf der Reise getroffen. Ein<br />\r\nwahres <span class=\"smallcaps\">Original</span>. Er sieht aus wie ein grosser Raubvogel.<br />\r\nEr heisst, wenn Sie es wissen wollen, <span class=\"smallcaps\">Benedikt</span>.\u201c</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies ist der allgemeine Weg, um Vorstellungselemente, die sich<br />\r\nverbergen, dem Bewusstsein zuzuf\u00fchren. Vgl. meine \u201eTraumdeutung\u201c, p. 69.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\n<p class=\"ff\">L\u00fccke der Erinnerung durch Umstellung von Worten zu ver-<br />\ndecken: Exoriar(e) ex nostris ossibus ultor! Endlich sagte er<br />\nge\u00e4rgert: \u201eBitte machen Sie nicht ein so sp\u00f6ttisches Gesicht,<br />\nals ob Sie sich an meiner Verlegenheit weiden w\u00fcrden, und<br />\nhelfen Sie mir lieber. An dem Vers fehlt etwas. Wie heisst er<br />\neigentlich vollst\u00e4ndig?\u201c</p>\n<p>Gerne, erwiderte ich und citierte, wie es richtig lautet:</p>\n<p><span class=\"inlinequote\">Exoriar(e) <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> nostris ex ossibus ultor</span>!</p>\n<p>\u201eZu\u00a0dumm, ein solches Wort zu vergessen. Uebrigens von<br />\nIhnen h\u00f6rt man ja, dass man nichts ohne Grund vergisst. Ich<br />\nw\u00e4re doch zu neugierig zu erfahren, wie ich zum Vergessen<br />\ndieses unbestimmten Pronomen aliquis komme\u201c.</p>\n<p>Ich nahm diese Herausforderung bereitwilligst an, da ich<br />\neinen Beitrag zu meiner Sammlung erhoffte. Ich sagte also:<br />\nDas k\u00f6nnen wir gleich haben. Ich muss Sie nur bitten, mir<br /><span class=\"smallcaps\">aufrichtig</span> und <span class=\"smallcaps\">kritiklos</span> alles mitzuteilen, was Ihnen einf\u00e4llt,<br />\nwenn Sie ohne bestimmte Absicht Ihre Aufmerksamkeit auf das<br />\nvergessene Wort richten<span class=\"footnote-index\">1)</span>.</p>\n<p>\u201eGut, also da komme ich auf den l\u00e4cherlichen Einfall, mir<br />\ndas Wort in folgender Art zu zerteilen: a und <span class=\"smallcaps\">liquis</span>\u201c.</p>\n<p>Was soll das?\u00a0\u2014 \u201eWeiss ich nicht\u201c. Was f\u00e4llt Ihnen<br />\nweiter dazu ein?\u00a0\u2014\u00a0\u201eDas setzt sich so fort: <span class=\"smallcaps\">Reliquien \u2014<br />\nLiquidation \u2014 Fl\u00fcssigkeit \u2014 Fluid</span>. Wissen Sie jetzt<br />\nschon etwas?\u201c</p>\n<p>Nein, noch lange nicht. Aber fahren Sie fort.</p>\n<p>\u201eIch denke,\u201c fuhr er h\u00f6hnisch lachend fort, \u201ean <span class=\"smallcaps\">Simon</span> von<br /><span class=\"smallcaps\">Trient</span>, dessen Reliquien ich vor zwei Jahren in einer Kirche<br />\nin Trient gesehen habe. Ich denke an die Blutbeschuldigung,<br />\ndie gerade jetzt wieder gegen die Juden erhoben wird, und an<br />\ndie Schrift von <span class=\"smallcaps\">Kleinpaul</span>, der in all diesen angeblichen<br />\nOpfern Incarnationen, sozusagen Neuauflagen des Heilands sieht.\u201c</p>\n<p>Der Einfall ist nicht ganz ohne Zusammenhang mit dem<br />\nThema, \u00fcber das wir uns unterhielten, ehe Ihnen das lateinische<br />\nWort einfiel.</p>\n<p>\u201eRichtig. Ich denke ferner an einen Zeitungsartikel in<br />\neinem italienischen Journal den ich k\u00fcrzlich gelesen. Ich glaube,\u00a0er<br />\nwar \u00fcberschrieben: Was der h. Augustinus \u00fcber die Frauen<br />\nsagt. Was machen Sie damit?\u201c</p>\n<p>Ich warte.</p>\n<p>\u201eAlso jetzt kommt etwas, was ganz gewiss ausser Zusammen-<br />\nhang mit unserem Thema steht.\u201c</p>\n<p>Enthalten Sie sich gef\u00e4lligst jeder Kritik und\u00a0\u2014</p>\n<p>\u201eIch weiss schon. Ich erinnere mich eines pr\u00e4chtigen alten<br />\nHerrn, den ich vorige Woche auf der Reise getroffen. Ein<br />\nwahres <span class=\"smallcaps\">Original</span>. Er sieht aus wie ein grosser Raubvogel.<br />\nEr heisst, wenn Sie es wissen wollen, <span class=\"smallcaps\">Benedikt</span>.\u201c</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies ist der allgemeine Weg, um Vorstellungselemente, die sich<br />\nverbergen, dem Bewusstsein zuzuf\u00fchren. Vgl. meine \u201eTraumdeutung\u201c, p. 69.</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">L\u00fccke der Erinnerung durch Umstellung von Worten zu ver<lb break=\"no\"/>decken: Exoriar(e) ex nostris ossibus ultor! Endlich sagte er<lb /> ge\u00e4rgert: \u201eBitte machen Sie nicht ein so sp\u00f6ttisches Gesicht,<lb /> als ob Sie sich an meiner Verlegenheit weiden w\u00fcrden, und<lb /> helfen Sie mir lieber. An dem Vers fehlt etwas. Wie heisst er<lb /> eigentlich vollst\u00e4ndig?\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Gerne, erwiderte ich und citierte, wie es richtig lautet:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">Exoriar(e) <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> nostris ex ossibus ultor</span>!<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eZu dumm, ein solches Wort zu vergessen. Uebrigens von<lb /> Ihnen h\u00f6rt man ja, dass man nichts ohne Grund vergisst. Ich<lb /> w\u00e4re doch zu neugierig zu erfahren, wie ich zum Vergessen<lb /> dieses unbestimmten Pronomen aliquis komme\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich nahm diese Herausforderung bereitwilligst an, da ich<lb /> einen Beitrag zu meiner Sammlung erhoffte. Ich sagte also:<lb /> Das k\u00f6nnen wir gleich haben. Ich muss Sie nur bitten, mir<lb /> <span class=\"smallcaps\">aufrichtig</span> und <span class=\"smallcaps\">kritiklos</span> alles mitzuteilen, was Ihnen einf\u00e4llt,<lb /> wenn Sie ohne bestimmte Absicht Ihre Aufmerksamkeit auf das<lb /> vergessene Wort richten<span class=\"footnote-index\">1)</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eGut, also da komme ich auf den l\u00e4cherlichen Einfall, mir<lb /> das Wort in folgender Art zu zerteilen: a und <span class=\"smallcaps\">liquis</span>\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Was soll das? \u2014 \u201eWeiss ich nicht\u201c. Was f\u00e4llt Ihnen<lb /> weiter dazu ein? \u2014 \u201eDas setzt sich so fort: <span class=\"smallcaps\">Reliquien \u2014<lb /> Liquidation \u2014 Fl\u00fcssigkeit \u2014 Fluid</span>. Wissen Sie jetzt<lb /> schon etwas?\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nein, noch lange nicht. Aber fahren Sie fort.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eIch denke,\u201c fuhr er h\u00f6hnisch lachend fort, \u201ean <span class=\"smallcaps\">Simon</span> von<lb /> <span class=\"smallcaps\">Trient</span>, dessen Reliquien ich vor zwei Jahren in einer Kirche<lb /> in Trient gesehen habe. Ich denke an die Blutbeschuldigung,<lb /> die gerade jetzt wieder gegen die Juden erhoben wird, und an<lb /> die Schrift von <span class=\"smallcaps\">Kleinpaul</span>, der in all diesen angeblichen<lb /> Opfern Incarnationen, sozusagen Neuauflagen des Heilands sieht.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Einfall ist nicht ganz ohne Zusammenhang mit dem<lb /> Thema, \u00fcber das wir uns unterhielten, ehe Ihnen das lateinische<lb /> Wort einfiel.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eRichtig. Ich denke ferner an einen Zeitungsartikel in<lb /> einem italienischen Journal den ich k\u00fcrzlich gelesen. Ich glaube, er<lb /> war \u00fcberschrieben: Was der h. Augustinus \u00fcber die Frauen<lb /> sagt. Was machen Sie damit?\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich warte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eAlso jetzt kommt etwas, was ganz gewiss ausser Zusammen<lb break=\"no\"/>hang mit unserem Thema steht.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Enthalten Sie sich gef\u00e4lligst jeder Kritik und \u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eIch weiss schon. Ich erinnere mich eines pr\u00e4chtigen alten<lb /> Herrn, den ich vorige Woche auf der Reise getroffen. Ein<lb /> wahres <span class=\"smallcaps\">Original</span>. Er sieht aus wie ein grosser Raubvogel.<lb /> Er heisst, wenn Sie es wissen wollen, <span class=\"smallcaps\">Benedikt</span>.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dies ist der allgemeine Weg, um Vorstellungselemente, die sich<lb /> verbergen, dem Bewusstsein zuzuf\u00fchren. Vgl. meine \u201eTraumdeutung\u201c, p. 69.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ee6ed3c9-9700-4617-8933-53ec813eb958", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ee6ed3c9-9700-4617-8933-53ec813eb958"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62749, "langcode": "de", "filename": "page-3-202103021522.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50182/images/page-3-202103021522.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-3-202103021522.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 215332, "status": true, "created": 1614698566, "changed": 1614698566}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ee6ed3c9-9700-4617-8933-53ec813eb958/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ee6ed3c9-9700-4617-8933-53ec813eb958", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ee6ed3c9-9700-4617-8933-53ec813eb958", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-3-202103021522.jpg"}, {"id": "ac732e54-7a74-4abf-a52d-3160edde58e7", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 94954, "drupal_internal__vid": 174965, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614698566, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1614698566, "changed": 1672178986, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Doch wenigstens eine Aneinanderreihung von Heiligen und<br />\r\nKirchenv\u00e4tern: Der heilige <span class=\"smallcaps\">Simon</span>, <span class=\"smallcaps\">St. Augustinus</span>, <span class=\"smallcaps\">St. Bene</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">diktus</span>. Ein Kirchenvater hiess, glaube ich, <span class=\"smallcaps\">Origines</span>. Drei<br />\r\ndieser Namen sind \u00fcbrigens auch Vornamen, wie <span class=\"smallcaps\">Paul</span> im<br />\r\nNamen <span class=\"smallcaps\">Kleinpaul</span>.</p>\r\n\r\n<p>\u201eJetzt f\u00e4llt mir der heilige <span class=\"smallcaps\">Januarius</span> ein und sein Blut-<br />\r\nwunder \u2014 ich finde, das geht mechanisch so weiter.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Lassen Sie das, der heilige <span class=\"smallcaps\">Januarius</span> und der heilige<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Augustinus</span> haben beide mit dem Kalender zu thun. Wollen<br />\r\nSie mich nicht an das Blutwunder erinnern?</p>\r\n\r\n<p>\u201eDas werden Sie doch kennen? In einer Kirche zu Neapel<br />\r\nwird in einer Phiole das Blut des heiligen Januarius aufbewahrt,<br />\r\nwelches durch ein Wunder an einem bestimmten Festtage wieder<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">fl\u00fcssig</span> wird. Das Volk h\u00e4lt viel auf dieses Wunder und wird<br />\r\nsehr aufgeregt, wenn es sich verz\u00f6gert, wie es einmal zur Zeit<br />\r\neiner franz\u00f6sischen Occupation geschah. Da nahm der comman-<br />\r\ndierende General&nbsp;\u2014&nbsp;oder irre ich mich? war Garibaldi? \u2014<br />\r\nden geistlichen Herrn bei Seite und bedeutete ihm mit einer sehr<br />\r\nverst\u00e4ndlichen Geberde auf die draussen aufgestellten Soldaten,<br />\r\ner <span class=\"smallcaps\">hoffe</span>, das Wunder werde sich sehr bald vollziehen. Und<br />\r\nes vollzog sich wirklich . . .\u201c</p>\r\n\r\n<p>Nun und weiter? Warum stocken Sie?</p>\r\n\r\n<p>\u201eJetzt ist mir allerdings etwas eingefallen . . . das ist aber<br />\r\nzu intim f\u00fcr die Mitteilung . . Ich sehe \u00fcbrigens keinen Zu-<br />\r\nsammenhang und keine N\u00f6tigung, es zu erz\u00e4hlen.\u201c</p>\r\n\r\n<p>F\u00fcr den Zusammenhang w\u00fcrde ich sorgen. Ich kann Sie<br />\r\nja nicht zwingen zu erz\u00e4hlen, was Ihnen unangenehm ist; dann<br />\r\nverlangen Sie aber auch nicht von mir zu wissen, auf welchem<br />\r\nWege Sie jenes Wort \u201ealiquis\u201c vergessen haben.</p>\r\n\r\n<p>\u201eWirklich? Glauben Sie? Also ich habe pl\u00f6tzlich an eine<br />\r\nDame gedacht, von der ich leicht eine Nachricht bekommen<br />\r\nk\u00f6nnte, die uns beiden recht unangenehm w\u00e4re.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Dass ihr die Periode ausgeblieben ist?</p>\r\n\r\n<p>\u201eWie k\u00f6nnen Sie das erraten?\u201c</p>\r\n\r\n<p>Das ist nicht mehr schwierig. Sie haben mich gen\u00fcgend<br />\r\ndarauf vorbereitet. Denken Sie an die <span class=\"smallcaps\">Kalenderheiligen,<br />\r\nan das Fl\u00fcssigwerden des Blutes zu einem bestimmten<br />\r\nTage, den Aufruhr, wenn das Ereignis nicht eintritt,<br />\r\ndie deutliche Drohung, dass das Wunder vor sich<br />\r\ngehen muss, sonst . .</span> Sie haben ja das Wunder des heiligen<br />\r\nJanuarius zu einer pr\u00e4chtigen Anspielung auf die Periode der<br />\r\nFrau verarbeitet.</p>\r\n\r\n<p>\u201eOhne dass ich es gewusst h\u00e4tte. Und Sie meinen wirklich,<br />\r\nwegen dieser \u00e4ngstlichen Erwartung h\u00e4tte ich das W\u00f6rtchen<br />\r\n\u201e<span class=\"smallcaps\">aliquis</span>\u201c&nbsp;nicht reproducieren k\u00f6nnen?\u201c</p>\r\n\r\n<p>Das scheint mir unzweifelhaft. Erinnern Sie sich doch an<br />\r\nIhre Zerlegung in <span class=\"smallcaps\">a\u2014liquis</span> und an die Associationen:<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Reliquien, Liquidation, Fl\u00fcssigkeit</span>. Soll ich noch den</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span></p>\n<p class=\"ff\">Doch wenigstens eine Aneinanderreihung von Heiligen und<br />\nKirchenv\u00e4tern: Der heilige <span class=\"smallcaps\">Simon</span>, <span class=\"smallcaps\">St. Augustinus</span>, <span class=\"smallcaps\">St. Bene</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">diktus</span>. Ein Kirchenvater hiess, glaube ich, <span class=\"smallcaps\">Origines</span>. Drei<br />\ndieser Namen sind \u00fcbrigens auch Vornamen, wie <span class=\"smallcaps\">Paul</span> im<br />\nNamen <span class=\"smallcaps\">Kleinpaul</span>.</p>\n<p>\u201eJetzt f\u00e4llt mir der heilige <span class=\"smallcaps\">Januarius</span> ein und sein Blut-<br />\nwunder \u2014 ich finde, das geht mechanisch so weiter.\u201c</p>\n<p>Lassen Sie das, der heilige <span class=\"smallcaps\">Januarius</span> und der heilige<br /><span class=\"smallcaps\">Augustinus</span> haben beide mit dem Kalender zu thun. Wollen<br />\nSie mich nicht an das Blutwunder erinnern?</p>\n<p>\u201eDas werden Sie doch kennen? In einer Kirche zu Neapel<br />\nwird in einer Phiole das Blut des heiligen Januarius aufbewahrt,<br />\nwelches durch ein Wunder an einem bestimmten Festtage wieder<br /><span class=\"smallcaps\">fl\u00fcssig</span> wird. Das Volk h\u00e4lt viel auf dieses Wunder und wird<br />\nsehr aufgeregt, wenn es sich verz\u00f6gert, wie es einmal zur Zeit<br />\neiner franz\u00f6sischen Occupation geschah. Da nahm der comman-<br />\ndierende General\u00a0\u2014\u00a0oder irre ich mich? war Garibaldi? \u2014<br />\nden geistlichen Herrn bei Seite und bedeutete ihm mit einer sehr<br />\nverst\u00e4ndlichen Geberde auf die draussen aufgestellten Soldaten,<br />\ner <span class=\"smallcaps\">hoffe</span>, das Wunder werde sich sehr bald vollziehen. Und<br />\nes vollzog sich wirklich . . .\u201c</p>\n<p>Nun und weiter? Warum stocken Sie?</p>\n<p>\u201eJetzt ist mir allerdings etwas eingefallen . . . das ist aber<br />\nzu intim f\u00fcr die Mitteilung . . Ich sehe \u00fcbrigens keinen Zu-<br />\nsammenhang und keine N\u00f6tigung, es zu erz\u00e4hlen.\u201c</p>\n<p>F\u00fcr den Zusammenhang w\u00fcrde ich sorgen. Ich kann Sie<br />\nja nicht zwingen zu erz\u00e4hlen, was Ihnen unangenehm ist; dann<br />\nverlangen Sie aber auch nicht von mir zu wissen, auf welchem<br />\nWege Sie jenes Wort \u201ealiquis\u201c vergessen haben.</p>\n<p>\u201eWirklich? Glauben Sie? Also ich habe pl\u00f6tzlich an eine<br />\nDame gedacht, von der ich leicht eine Nachricht bekommen<br />\nk\u00f6nnte, die uns beiden recht unangenehm w\u00e4re.\u201c</p>\n<p>Dass ihr die Periode ausgeblieben ist?</p>\n<p>\u201eWie k\u00f6nnen Sie das erraten?\u201c</p>\n<p>Das ist nicht mehr schwierig. Sie haben mich gen\u00fcgend<br />\ndarauf vorbereitet. Denken Sie an die <span class=\"smallcaps\">Kalenderheiligen,<br />\nan das Fl\u00fcssigwerden des Blutes zu einem bestimmten<br />\nTage, den Aufruhr, wenn das Ereignis nicht eintritt,<br />\ndie deutliche Drohung, dass das Wunder vor sich<br />\ngehen muss, sonst . .</span> Sie haben ja das Wunder des heiligen<br />\nJanuarius zu einer pr\u00e4chtigen Anspielung auf die Periode der<br />\nFrau verarbeitet.</p>\n<p>\u201eOhne dass ich es gewusst h\u00e4tte. Und Sie meinen wirklich,<br />\nwegen dieser \u00e4ngstlichen Erwartung h\u00e4tte ich das W\u00f6rtchen<br />\n\u201e<span class=\"smallcaps\">aliquis</span>\u201c\u00a0nicht reproducieren k\u00f6nnen?\u201c</p>\n<p>Das scheint mir unzweifelhaft. Erinnern Sie sich doch an<br />\nIhre Zerlegung in <span class=\"smallcaps\">a\u2014liquis</span> und an die Associationen:<br /><span class=\"smallcaps\">Reliquien, Liquidation, Fl\u00fcssigkeit</span>. Soll ich noch den</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">9</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Doch wenigstens eine Aneinanderreihung von Heiligen und<lb /> Kirchenv\u00e4tern: Der heilige <span class=\"smallcaps\">Simon</span>, <span class=\"smallcaps\">St. Augustinus</span>, <span class=\"smallcaps\">St. Bene</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">diktus</span>. Ein Kirchenvater hiess, glaube ich, <span class=\"smallcaps\">Origines</span>. Drei<lb /> dieser Namen sind \u00fcbrigens auch Vornamen, wie <span class=\"smallcaps\">Paul</span> im<lb /> Namen <span class=\"smallcaps\">Kleinpaul</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eJetzt f\u00e4llt mir der heilige <span class=\"smallcaps\">Januarius</span> ein und sein Blut<lb break=\"no\"/>wunder \u2014 ich finde, das geht mechanisch so weiter.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Lassen Sie das, der heilige <span class=\"smallcaps\">Januarius</span> und der heilige<lb /> <span class=\"smallcaps\">Augustinus</span> haben beide mit dem Kalender zu thun. Wollen<lb /> Sie mich nicht an das Blutwunder erinnern?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eDas werden Sie doch kennen? In einer Kirche zu Neapel<lb /> wird in einer Phiole das Blut des heiligen Januarius aufbewahrt,<lb /> welches durch ein Wunder an einem bestimmten Festtage wieder<lb /> <span class=\"smallcaps\">fl\u00fcssig</span> wird. Das Volk h\u00e4lt viel auf dieses Wunder und wird<lb /> sehr aufgeregt, wenn es sich verz\u00f6gert, wie es einmal zur Zeit<lb /> einer franz\u00f6sischen Occupation geschah. Da nahm der comman<lb break=\"no\"/>dierende General \u2014 oder irre ich mich? war Garibaldi? \u2014<lb /> den geistlichen Herrn bei Seite und bedeutete ihm mit einer sehr<lb /> verst\u00e4ndlichen Geberde auf die draussen aufgestellten Soldaten,<lb /> er <span class=\"smallcaps\">hoffe</span>, das Wunder werde sich sehr bald vollziehen. Und<lb /> es vollzog sich wirklich . . .\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun und weiter? Warum stocken Sie?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eJetzt ist mir allerdings etwas eingefallen . . . das ist aber<lb /> zu intim f\u00fcr die Mitteilung . . Ich sehe \u00fcbrigens keinen Zu<lb break=\"no\"/>sammenhang und keine N\u00f6tigung, es zu erz\u00e4hlen.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>F\u00fcr den Zusammenhang w\u00fcrde ich sorgen. Ich kann Sie<lb /> ja nicht zwingen zu erz\u00e4hlen, was Ihnen unangenehm ist; dann<lb /> verlangen Sie aber auch nicht von mir zu wissen, auf welchem<lb /> Wege Sie jenes Wort \u201ealiquis\u201c vergessen haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eWirklich? Glauben Sie? Also ich habe pl\u00f6tzlich an eine<lb /> Dame gedacht, von der ich leicht eine Nachricht bekommen<lb /> k\u00f6nnte, die uns beiden recht unangenehm w\u00e4re.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dass ihr die Periode ausgeblieben ist?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eWie k\u00f6nnen Sie das erraten?\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das ist nicht mehr schwierig. Sie haben mich gen\u00fcgend<lb /> darauf vorbereitet. Denken Sie an die <span class=\"smallcaps\">Kalenderheiligen,<lb /> an das Fl\u00fcssigwerden des Blutes zu einem bestimmten<lb /> Tage, den Aufruhr, wenn das Ereignis nicht eintritt,<lb /> die deutliche Drohung, dass das Wunder vor sich<lb /> gehen muss, sonst . .</span> Sie haben ja das Wunder des heiligen<lb /> Januarius zu einer pr\u00e4chtigen Anspielung auf die Periode der<lb /> Frau verarbeitet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eOhne dass ich es gewusst h\u00e4tte. Und Sie meinen wirklich,<lb /> wegen dieser \u00e4ngstlichen Erwartung h\u00e4tte ich das W\u00f6rtchen<lb /> \u201e<span class=\"smallcaps\">aliquis</span>\u201c nicht reproducieren k\u00f6nnen?\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das scheint mir unzweifelhaft. Erinnern Sie sich doch an<lb /> Ihre Zerlegung in <span class=\"smallcaps\">a\u2014liquis</span> und an die Associationen:<lb /> <span class=\"smallcaps\">Reliquien, Liquidation, Fl\u00fcssigkeit</span>. Soll ich noch den<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a4926b20-3f7d-40f8-b804-5a7f99b75061", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a4926b20-3f7d-40f8-b804-5a7f99b75061"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62750, "langcode": "de", "filename": "page-4-202103021522.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50182/images/page-4-202103021522.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-4-202103021522.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 220580, "status": true, "created": 1614698566, "changed": 1614698566}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a4926b20-3f7d-40f8-b804-5a7f99b75061/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a4926b20-3f7d-40f8-b804-5a7f99b75061", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a4926b20-3f7d-40f8-b804-5a7f99b75061", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-4-202103021522.jpg"}, {"id": "868892c7-c8fa-4dae-a97c-8feea5a5de46", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 94955, "drupal_internal__vid": 174967, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614698566, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1614698566, "changed": 1672180084, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">als <span class=\"smallcaps\">Kind hingeopferten</span> heiligen Simon, auf den Sie von<br />\r\nden Reliquien her kamen, in den Zusammenhang einflechten?</p>\r\n\r\n<p>\u201eThun Sie das lieber nicht. Ich hoffe, Sie nehmen diese<br />\r\nGedanken, wenn ich sie wirklich gehabt habe, nicht f\u00fcr Ernst.<br />\r\nIch will Ihnen daf\u00fcr gestehen, dass die Dame eine Italienerin<br />\r\nist, in deren Gesellschaft ich auch Neapel besucht habe. Kann<br />\r\ndas aber nicht alles Zufall sein?\u201c</p>\r\n\r\n<p>Ich muss es Ihrer eigenen Beurteilung \u00fcberlassen, ob Sie<br />\r\nsich alle diese Zusammenh\u00e4nge durch die Annahme eines Zu-<br />\r\nfalls aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen aber, jeder \u00e4hnliche<br />\r\nFall, den Sie analysieren wollen, wird Sie auf ebenso merk-<br />\r\nw\u00fcrdige \u201eZuf\u00e4lle\u201c f\u00fchren.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe mehrere Gr\u00fcnde, diese kleine Analyse, f\u00fcr deren<br />\r\nUeberlassung ich meinem damaligen Reisegenossen Dank schulde,<br />\r\nzu sch\u00e4tzen. Erstens, weil mir in diesem Falle gestattet war,<br />\r\naus einer Quelle zu sch\u00f6pfen, die mir sonst versagt ist. Ich bin<br />\r\nzumeist gen\u00f6tigt, die Beispiele von psychischer Funktionsst\u00f6rung<br />\r\nim t\u00e4glichen Leben, die ich hier zusammenstelle, meiner Selbst-<br />\r\nbeobachtung zu entnehmen. Das weit reichere Material, das mir<br />\r\nmeine neurotischen Patienten liefern, suche ich zu vermeiden,<br />\r\nweil ich den Einwand f\u00fcrchten muss, die betreffenden Ph\u00e4nomene<br />\r\nseien eben Erfolge und Aeusserungen der Neurose. Es hat also<br />\r\nbesonderen Wert f\u00fcr meine Zwecke, wenn sich eine nerven-<br />\r\ngesunde fremde Person zum Objekt einer solchen Untersuchung<br />\r\nerbietet. In anderer Hinsicht wird mir diese Analyse bedeu-<br />\r\ntungsvoll, indem sie einen Fall von Wortvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Ersatz-<br />\r\nerinnern beleuchtet und meinen vorhin aufgestellten Satz be-<br />\r\nst\u00e4tigt, dass das Auftauchen oder Ausbleiben von unrichtigen<br />\r\nErsatzerinnerungen eine wesentliche Unterscheidung nicht<br />\r\nbegr\u00fcnden kann.<span class=\"footnote-index\">1)</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Feinere Beobachtung schr\u00e4nkt den Gegensatz zwischen der Analyse:<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> und der: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> betreffs der Ersatzerinnerungen um Einiges ein.<br />\r\nAuch hier scheint n\u00e4mlich das Vergessen von einer Ersatzbildung begleitet<br />\r\nzu sein. Als ich an meinen Partner nachtr\u00e4glich die Frage stellte,<br />\r\nob ihm bei seinen Bem\u00fchungen, das fehlende Wort zu erinnern, nicht<br />\r\nirgend etwas zum Ersatz eingefallen sei, berichtete er, dass er zun\u00e4chst<br />\r\ndie Versuchung versp\u00fcrt habe, ein <span class=\"smallcaps\">ab</span> in den Vers zu bringen: nostris ab<br />\r\nossibus (vielleicht das unverkn\u00fcpfte St\u00fcck von a-liquis) und dann, dass<br />\r\nsich ihm das <span class=\"smallcaps\">Exoriare</span> besonders deutlich und hartn\u00e4ckig aufgedr\u00e4ngt habe.<br />\r\nAls Skeptiker setzte er hinzu, offenbar weil es das erste Wort des Verses<br />\r\nwar. Als ich ihn bat, doch auf die Associationen von Exoriare aus zu<br />\r\nachten, gab er mir <span class=\"smallcaps\">Exorcismus</span> an. Ich kann mir also sehr wohl denken,<br />\r\ndass die Verst\u00e4rkung von Exoriare in der Reproduktion eigentlich den<br />\r\nWert einer solchen Ersatzbildung hatte. Dieselbe w\u00e4re \u00fcber die Associa-<br />\r\ntion: <span class=\"smallcaps\">Exorcismus</span> von den Namen der <span class=\"smallcaps\">Heiligen</span> her erfolgt. Indess sind<br />\r\ndies Feinheiten, auf die man keinen Wert zu legen braucht. \u2014 Es erscheint<br />\r\nnun aber wohl m\u00f6glich, dass das Auftreten irgend einer Art von Ersatz-<br />\r\ninnerung ein konstantes, vielleicht auch nur ein charakteristisches und<br />\r\nverr\u00e4terisches Zeichen des tendenzi\u00f6sen, durch Verdr\u00e4ngung motivierten<br />\r\nVergessens ist. Diese Ersatzbildung best\u00e4nde auch dort, wo das Auftauchen<br />\r\nunrichtiger Ersatzbildungen ausbleibt, in der Verst\u00e4rkung eines Elementes,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\n<p class=\"ff\">als <span class=\"smallcaps\">Kind hingeopferten</span> heiligen Simon, auf den Sie von<br />\nden Reliquien her kamen, in den Zusammenhang einflechten?</p>\n<p>\u201eThun Sie das lieber nicht. Ich hoffe, Sie nehmen diese<br />\nGedanken, wenn ich sie wirklich gehabt habe, nicht f\u00fcr Ernst.<br />\nIch will Ihnen daf\u00fcr gestehen, dass die Dame eine Italienerin<br />\nist, in deren Gesellschaft ich auch Neapel besucht habe. Kann<br />\ndas aber nicht alles Zufall sein?\u201c</p>\n<p>Ich muss es Ihrer eigenen Beurteilung \u00fcberlassen, ob Sie<br />\nsich alle diese Zusammenh\u00e4nge durch die Annahme eines Zu-<br />\nfalls aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen aber, jeder \u00e4hnliche<br />\nFall, den Sie analysieren wollen, wird Sie auf ebenso merk-<br />\nw\u00fcrdige \u201eZuf\u00e4lle\u201c f\u00fchren.</p>\n<p>Ich habe mehrere Gr\u00fcnde, diese kleine Analyse, f\u00fcr deren<br />\nUeberlassung ich meinem damaligen Reisegenossen Dank schulde,<br />\nzu sch\u00e4tzen. Erstens, weil mir in diesem Falle gestattet war,<br />\naus einer Quelle zu sch\u00f6pfen, die mir sonst versagt ist. Ich bin<br />\nzumeist gen\u00f6tigt, die Beispiele von psychischer Funktionsst\u00f6rung<br />\nim t\u00e4glichen Leben, die ich hier zusammenstelle, meiner Selbst-<br />\nbeobachtung zu entnehmen. Das weit reichere Material, das mir<br />\nmeine neurotischen Patienten liefern, suche ich zu vermeiden,<br />\nweil ich den Einwand f\u00fcrchten muss, die betreffenden Ph\u00e4nomene<br />\nseien eben Erfolge und Aeusserungen der Neurose. Es hat also<br />\nbesonderen Wert f\u00fcr meine Zwecke, wenn sich eine nerven-<br />\ngesunde fremde Person zum Objekt einer solchen Untersuchung<br />\nerbietet. In anderer Hinsicht wird mir diese Analyse bedeu-<br />\ntungsvoll, indem sie einen Fall von Wortvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Ersatz-<br />\nerinnern beleuchtet und meinen vorhin aufgestellten Satz be-<br />\nst\u00e4tigt, dass das Auftauchen oder Ausbleiben von unrichtigen<br />\nErsatzerinnerungen eine wesentliche Unterscheidung nicht<br />\nbegr\u00fcnden kann.<span class=\"footnote-index\">1)</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Feinere Beobachtung schr\u00e4nkt den Gegensatz zwischen der Analyse:<br /><span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> und der: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> betreffs der Ersatzerinnerungen um Einiges ein.<br />\nAuch hier scheint n\u00e4mlich das Vergessen von einer Ersatzbildung begleitet<br />\nzu sein. Als ich an meinen Partner nachtr\u00e4glich die Frage stellte,<br />\nob ihm bei seinen Bem\u00fchungen, das fehlende Wort zu erinnern, nicht<br />\nirgend etwas zum Ersatz eingefallen sei, berichtete er, dass er zun\u00e4chst<br />\ndie Versuchung versp\u00fcrt habe, ein <span class=\"smallcaps\">ab</span> in den Vers zu bringen: nostris ab<br />\nossibus (vielleicht das unverkn\u00fcpfte St\u00fcck von a-liquis) und dann, dass<br />\nsich ihm das <span class=\"smallcaps\">Exoriare</span> besonders deutlich und hartn\u00e4ckig aufgedr\u00e4ngt habe.<br />\nAls Skeptiker setzte er hinzu, offenbar weil es das erste Wort des Verses<br />\nwar. Als ich ihn bat, doch auf die Associationen von Exoriare aus zu<br />\nachten, gab er mir <span class=\"smallcaps\">Exorcismus</span> an. Ich kann mir also sehr wohl denken,<br />\ndass die Verst\u00e4rkung von Exoriare in der Reproduktion eigentlich den<br />\nWert einer solchen Ersatzbildung hatte. Dieselbe w\u00e4re \u00fcber die Associa-<br />\ntion: <span class=\"smallcaps\">Exorcismus</span> von den Namen der <span class=\"smallcaps\">Heiligen</span> her erfolgt. Indess sind<br />\ndies Feinheiten, auf die man keinen Wert zu legen braucht. \u2014 Es erscheint<br />\nnun aber wohl m\u00f6glich, dass das Auftreten irgend einer Art von Ersatz-<br />\ninnerung ein konstantes, vielleicht auch nur ein charakteristisches und<br />\nverr\u00e4terisches Zeichen des tendenzi\u00f6sen, durch Verdr\u00e4ngung motivierten<br />\nVergessens ist. Diese Ersatzbildung best\u00e4nde auch dort, wo das Auftauchen<br />\nunrichtiger Ersatzbildungen ausbleibt, in der Verst\u00e4rkung eines Elementes,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">als <span class=\"smallcaps\">Kind hingeopferten</span> heiligen Simon, auf den Sie von<lb /> den Reliquien her kamen, in den Zusammenhang einflechten?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201eThun Sie das lieber nicht. Ich hoffe, Sie nehmen diese<lb /> Gedanken, wenn ich sie wirklich gehabt habe, nicht f\u00fcr Ernst.<lb /> Ich will Ihnen daf\u00fcr gestehen, dass die Dame eine Italienerin<lb /> ist, in deren Gesellschaft ich auch Neapel besucht habe. Kann<lb /> das aber nicht alles Zufall sein?\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich muss es Ihrer eigenen Beurteilung \u00fcberlassen, ob Sie<lb /> sich alle diese Zusammenh\u00e4nge durch die Annahme eines Zu<lb break=\"no\"/>falls aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen aber, jeder \u00e4hnliche<lb /> Fall, den Sie analysieren wollen, wird Sie auf ebenso merk<lb break=\"no\"/>w\u00fcrdige \u201eZuf\u00e4lle\u201c f\u00fchren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe mehrere Gr\u00fcnde, diese kleine Analyse, f\u00fcr deren<lb /> Ueberlassung ich meinem damaligen Reisegenossen Dank schulde,<lb /> zu sch\u00e4tzen. Erstens, weil mir in diesem Falle gestattet war,<lb /> aus einer Quelle zu sch\u00f6pfen, die mir sonst versagt ist. Ich bin<lb /> zumeist gen\u00f6tigt, die Beispiele von psychischer Funktionsst\u00f6rung<lb /> im t\u00e4glichen Leben, die ich hier zusammenstelle, meiner Selbst<lb break=\"no\"/>beobachtung zu entnehmen. Das weit reichere Material, das mir<lb /> meine neurotischen Patienten liefern, suche ich zu vermeiden,<lb /> weil ich den Einwand f\u00fcrchten muss, die betreffenden Ph\u00e4nomene<lb /> seien eben Erfolge und Aeusserungen der Neurose. Es hat also<lb /> besonderen Wert f\u00fcr meine Zwecke, wenn sich eine nerven<lb break=\"no\"/>gesunde fremde Person zum Objekt einer solchen Untersuchung<lb /> erbietet. In anderer Hinsicht wird mir diese Analyse bedeu<lb break=\"no\"/>tungsvoll, indem sie einen Fall von Wortvergessen <span class=\"smallcaps\">ohne</span> Ersatz<lb break=\"no\"/>erinnern beleuchtet und meinen vorhin aufgestellten Satz be<lb break=\"no\"/>st\u00e4tigt, dass das Auftauchen oder Ausbleiben von unrichtigen<lb /> Ersatzerinnerungen eine wesentliche Unterscheidung nicht<lb /> begr\u00fcnden kann.<span class=\"footnote-index\">1)</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Feinere Beobachtung schr\u00e4nkt den Gegensatz zwischen der Analyse:<lb /> <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> und der: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> betreffs der Ersatzerinnerungen um Einiges ein.<lb /> Auch hier scheint n\u00e4mlich das Vergessen von einer Ersatzbildung begleitet<lb /> zu sein. Als ich an meinen Partner nachtr\u00e4glich die Frage stellte,<lb /> ob ihm bei seinen Bem\u00fchungen, das fehlende Wort zu erinnern, nicht<lb /> irgend etwas zum Ersatz eingefallen sei, berichtete er, dass er zun\u00e4chst<lb /> die Versuchung versp\u00fcrt habe, ein <span class=\"smallcaps\">ab</span> in den Vers zu bringen: nostris ab<lb /> ossibus (vielleicht das unverkn\u00fcpfte St\u00fcck von a-liquis) und dann, dass<lb /> sich ihm das <span class=\"smallcaps\">Exoriare</span> besonders deutlich und hartn\u00e4ckig aufgedr\u00e4ngt habe.<lb /> Als Skeptiker setzte er hinzu, offenbar weil es das erste Wort des Verses<lb /> war. Als ich ihn bat, doch auf die Associationen von Exoriare aus zu<lb /> achten, gab er mir <span class=\"smallcaps\">Exorcismus</span> an. Ich kann mir also sehr wohl denken,<lb /> dass die Verst\u00e4rkung von Exoriare in der Reproduktion eigentlich den<lb /> Wert einer solchen Ersatzbildung hatte. Dieselbe w\u00e4re \u00fcber die Associa<lb break=\"no\"/>tion: <span class=\"smallcaps\">Exorcismus</span> von den Namen der <span class=\"smallcaps\">Heiligen</span> her erfolgt. Indess sind<lb /> dies Feinheiten, auf die man keinen Wert zu legen braucht. \u2014 Es erscheint<lb /> nun aber wohl m\u00f6glich, dass das Auftreten irgend einer Art von Ersatz<lb break=\"no\"/>innerung ein konstantes, vielleicht auch nur ein charakteristisches und<lb /> verr\u00e4terisches Zeichen des tendenzi\u00f6sen, durch Verdr\u00e4ngung motivierten<lb /> Vergessens ist. Diese Ersatzbildung best\u00e4nde auch dort, wo das Auftauchen<lb /> unrichtiger Ersatzbildungen ausbleibt, in der Verst\u00e4rkung eines Elementes,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d248c143-2d1e-4b54-9c8d-65d924cf6b66", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d248c143-2d1e-4b54-9c8d-65d924cf6b66"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62751, "langcode": "de", "filename": "page-5-202103021522.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50182/images/page-5-202103021522.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-5-202103021522.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 241765, "status": true, "created": 1614698566, "changed": 1614698566}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d248c143-2d1e-4b54-9c8d-65d924cf6b66/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d248c143-2d1e-4b54-9c8d-65d924cf6b66", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d248c143-2d1e-4b54-9c8d-65d924cf6b66", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-5-202103021522.jpg"}, {"id": "2cd6034e-68c0-4872-901d-ebf8f7e6669b", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 94956, "drupal_internal__vid": 174969, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614698566, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1614698566, "changed": 1672181055, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\r\n\r\n<p>Der Hauptwert des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> ist aber in einem<br />\r\nanderen seiner Unterschiede von dem Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gelegen.<br />\r\nIm letzteren Beispiel wird die Reproduction des Namens gest\u00f6rt<br />\r\ndurch die Nachwirkung eines Gedankenganges, der kurz vorher<br />\r\nbegonnen und abgebrochen wurde, dessen Inhalt aber in keinem<br />\r\ndeutlichen Zusammenhang mit dem neuen Thema stand, in dem<br />\r\nder Name Signorelli enthalten war. Zwischen dem verdr\u00e4ngten<br />\r\nund dem Thema des vergessenen Namens bestand blos die Be-<br />\r\nziehung der zeitlichen Contiguit\u00e4t: dieselbe reichte hin, damit sich<br />\r\ndie beiden durch eine \u00e4usserliche Association in Verbindung<br />\r\nsetzen konnten.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Im Beispiele: aliquis hingegen ist von einem<br />\r\nsolchen unabh\u00e4ngigen verdr\u00e4ngten Thema, welches unmittelbar<br />\r\nvorher das bewusste Denken besch\u00e4ftigt h\u00e4tte und nun als St\u00f6rung<br />\r\nnachkl\u00e4nge, nichts zu merken. Die St\u00f6rung der Reproduktion<br />\r\nerfolgt hier aus dem Inneren des angeschlagenen Themas heraus,<br />\r\nindem sich unbewusst ein Widerspruch gegen die im Citat dar-<br />\r\ngestellte Wunschidee erhebt. Man muss sich den Hergang<br />\r\nin folgender Art construieren: Der Redner hat bedauert, dass<br />\r\ndie gegenw\u00e4rtige Generation seines Volkes in ihren Rechten<br />\r\nverk\u00fcrzt wird; eine neue Generation, weissagt er wie Dido, wird<br />\r\ndie Rache an den Bedr\u00e4ngern \u00fcbernehmen. Er hat also den<br />\r\nWunsch nach Nachkommenschaft ausgesprochen. In diesem<br />\r\nMomente f\u00e4hrt ihm ein widersprechender Gedanke dazwischen.<br />\r\n\u201eW\u00fcnschest du dir Nachkommenschaft wirklich so lebhaft? Das<br />\r\nist nicht wahr. In welche Verlegenheit k\u00e4mest du, wenn du<br />\r\njetzt die Nachricht erhieltest, dass du von der einen Seite, die<br />\r\ndu kennst, Nachkommen zu erwarten hast? Nein, keine Nach-<br />\r\nkommenschaft, wiewohl wir sie f\u00fcr die Rache brauchen.\u201c&nbsp;Dieser<br />\r\nWiderspruch bringt sich nun zur Geltung, indem er genau wie<br />\r\nim&nbsp;Beispiel: Signorelli eine \u00e4usserliche Association zwischen<br />\r\neinem seiner Vorstellungselemente und einem Elemente des be-<br />\r\nanstandeten Wunsches herstellt, und zwar diesmal auf eine<br />\r\nh\u00f6chst gewaltsame Weise durch einen gek\u00fcnstelt erscheinenden<br />\r\nAssociationsumweg. Eine zweite wesentliche Uebereinstimmung<br />\r\nmit dem Beispiel: Signorelli ergiebt sich daraus, dass der Wider-<br />\r\nspruch aus verdr\u00e4ngten Quellen stammt und von Gedanken aus-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">welches dem vergessenen benachbart ist. Im Beispiele: Signorelli war z. B.<br />\r\nsolange mir der Name des Malers unzug\u00e4nglich blieb, die visuelle Er-<br />\r\ninnerung an den Cyclus von Fresken und an sein in der Ecke eines Bildes<br />\r\nangebrachtes Selbstportr\u00e4t <span class=\"smallcaps\">\u00fcberdeutlich</span>, jedenfalls weit intensiver als<br />\r\nvisuelle Erinnerungsspuren sonst bei mir auftreten. In einem anderen<br />\r\nFalle, der gleichfalls in der Abhandlung von 1898 mitgeteilt ist, hatte ich<br />\r\nvon der Adresse eines mir unbequemen Besuches in einer fremden Stadt<br />\r\nden Strassennamen hoffnungslos vergessen, die Hausnummer aber&nbsp;\u2014 wie zum<br />\r\nSpott \u2014 \u00fcberdeutlich gemerkt, w\u00e4hrend sonst das Erinnern von Zahlen<br />\r\nmir die gr\u00f6sste Schwierigkeit bereitet.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ich m\u00f6chte f\u00fcr das Fehlen eines inneren Zusammenhanges zwischen<br />\r\nden beiden Gedankenkreisen im Falle Signorelli nicht mit voller Ueber-<br />\r\nzeugung einstehen. Bei sorgf\u00e4ltiger Verfolgung der verdr\u00e4ngten Gedanken<br />\r\n\u00fcber das Thema von Tod und Sexualleben st\u00f6sst man doch auf eine Idee,<br />\r\ndie sich mit dem Thema des Cyclus von Orvieto nahe ber\u00fchrt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\n<p>Der Hauptwert des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> ist aber in einem<br />\nanderen seiner Unterschiede von dem Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gelegen.<br />\nIm letzteren Beispiel wird die Reproduction des Namens gest\u00f6rt<br />\ndurch die Nachwirkung eines Gedankenganges, der kurz vorher<br />\nbegonnen und abgebrochen wurde, dessen Inhalt aber in keinem<br />\ndeutlichen Zusammenhang mit dem neuen Thema stand, in dem<br />\nder Name Signorelli enthalten war. Zwischen dem verdr\u00e4ngten<br />\nund dem Thema des vergessenen Namens bestand blos die Be-<br />\nziehung der zeitlichen Contiguit\u00e4t: dieselbe reichte hin, damit sich<br />\ndie beiden durch eine \u00e4usserliche Association in Verbindung<br />\nsetzen konnten.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Im Beispiele: aliquis hingegen ist von einem<br />\nsolchen unabh\u00e4ngigen verdr\u00e4ngten Thema, welches unmittelbar<br />\nvorher das bewusste Denken besch\u00e4ftigt h\u00e4tte und nun als St\u00f6rung<br />\nnachkl\u00e4nge, nichts zu merken. Die St\u00f6rung der Reproduktion<br />\nerfolgt hier aus dem Inneren des angeschlagenen Themas heraus,<br />\nindem sich unbewusst ein Widerspruch gegen die im Citat dar-<br />\ngestellte Wunschidee erhebt. Man muss sich den Hergang<br />\nin folgender Art construieren: Der Redner hat bedauert, dass<br />\ndie gegenw\u00e4rtige Generation seines Volkes in ihren Rechten<br />\nverk\u00fcrzt wird; eine neue Generation, weissagt er wie Dido, wird<br />\ndie Rache an den Bedr\u00e4ngern \u00fcbernehmen. Er hat also den<br />\nWunsch nach Nachkommenschaft ausgesprochen. In diesem<br />\nMomente f\u00e4hrt ihm ein widersprechender Gedanke dazwischen.<br />\n\u201eW\u00fcnschest du dir Nachkommenschaft wirklich so lebhaft? Das<br />\nist nicht wahr. In welche Verlegenheit k\u00e4mest du, wenn du<br />\njetzt die Nachricht erhieltest, dass du von der einen Seite, die<br />\ndu kennst, Nachkommen zu erwarten hast? Nein, keine Nach-<br />\nkommenschaft, wiewohl wir sie f\u00fcr die Rache brauchen.\u201c\u00a0Dieser<br />\nWiderspruch bringt sich nun zur Geltung, indem er genau wie<br />\nim\u00a0Beispiel: Signorelli eine \u00e4usserliche Association zwischen<br />\neinem seiner Vorstellungselemente und einem Elemente des be-<br />\nanstandeten Wunsches herstellt, und zwar diesmal auf eine<br />\nh\u00f6chst gewaltsame Weise durch einen gek\u00fcnstelt erscheinenden<br />\nAssociationsumweg. Eine zweite wesentliche Uebereinstimmung<br />\nmit dem Beispiel: Signorelli ergiebt sich daraus, dass der Wider-<br />\nspruch aus verdr\u00e4ngten Quellen stammt und von Gedanken aus-</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">welches dem vergessenen benachbart ist. Im Beispiele: Signorelli war z. B.<br />\nsolange mir der Name des Malers unzug\u00e4nglich blieb, die visuelle Er-<br />\ninnerung an den Cyclus von Fresken und an sein in der Ecke eines Bildes<br />\nangebrachtes Selbstportr\u00e4t <span class=\"smallcaps\">\u00fcberdeutlich</span>, jedenfalls weit intensiver als<br />\nvisuelle Erinnerungsspuren sonst bei mir auftreten. In einem anderen<br />\nFalle, der gleichfalls in der Abhandlung von 1898 mitgeteilt ist, hatte ich<br />\nvon der Adresse eines mir unbequemen Besuches in einer fremden Stadt<br />\nden Strassennamen hoffnungslos vergessen, die Hausnummer aber\u00a0\u2014 wie zum<br />\nSpott \u2014 \u00fcberdeutlich gemerkt, w\u00e4hrend sonst das Erinnern von Zahlen<br />\nmir die gr\u00f6sste Schwierigkeit bereitet.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ich m\u00f6chte f\u00fcr das Fehlen eines inneren Zusammenhanges zwischen<br />\nden beiden Gedankenkreisen im Falle Signorelli nicht mit voller Ueber-<br />\nzeugung einstehen. Bei sorgf\u00e4ltiger Verfolgung der verdr\u00e4ngten Gedanken<br />\n\u00fcber das Thema von Tod und Sexualleben st\u00f6sst man doch auf eine Idee,<br />\ndie sich mit dem Thema des Cyclus von Orvieto nahe ber\u00fchrt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Hauptwert des Beispieles: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> ist aber in einem<lb /> anderen seiner Unterschiede von dem Falle: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> gelegen.<lb /> Im letzteren Beispiel wird die Reproduction des Namens gest\u00f6rt<lb /> durch die Nachwirkung eines Gedankenganges, der kurz vorher<lb /> begonnen und abgebrochen wurde, dessen Inhalt aber in keinem<lb /> deutlichen Zusammenhang mit dem neuen Thema stand, in dem<lb /> der Name Signorelli enthalten war. Zwischen dem verdr\u00e4ngten<lb /> und dem Thema des vergessenen Namens bestand blos die Be<lb break=\"no\"/>ziehung der zeitlichen Contiguit\u00e4t: dieselbe reichte hin, damit sich<lb /> die beiden durch eine \u00e4usserliche Association in Verbindung<lb /> setzen konnten.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Im Beispiele: aliquis hingegen ist von einem<lb /> solchen unabh\u00e4ngigen verdr\u00e4ngten Thema, welches unmittelbar<lb /> vorher das bewusste Denken besch\u00e4ftigt h\u00e4tte und nun als St\u00f6rung<lb /> nachkl\u00e4nge, nichts zu merken. Die St\u00f6rung der Reproduktion<lb /> erfolgt hier aus dem Inneren des angeschlagenen Themas heraus,<lb /> indem sich unbewusst ein Widerspruch gegen die im Citat dar<lb break=\"no\"/>gestellte Wunschidee erhebt. Man muss sich den Hergang<lb /> in folgender Art construieren: Der Redner hat bedauert, dass<lb /> die gegenw\u00e4rtige Generation seines Volkes in ihren Rechten<lb /> verk\u00fcrzt wird; eine neue Generation, weissagt er wie Dido, wird<lb /> die Rache an den Bedr\u00e4ngern \u00fcbernehmen. Er hat also den<lb /> Wunsch nach Nachkommenschaft ausgesprochen. In diesem<lb /> Momente f\u00e4hrt ihm ein widersprechender Gedanke dazwischen.<lb /> \u201eW\u00fcnschest du dir Nachkommenschaft wirklich so lebhaft? Das<lb /> ist nicht wahr. In welche Verlegenheit k\u00e4mest du, wenn du<lb /> jetzt die Nachricht erhieltest, dass du von der einen Seite, die<lb /> du kennst, Nachkommen zu erwarten hast? Nein, keine Nach<lb break=\"no\"/>kommenschaft, wiewohl wir sie f\u00fcr die Rache brauchen.\u201c Dieser<lb /> Widerspruch bringt sich nun zur Geltung, indem er genau wie<lb /> im Beispiel: Signorelli eine \u00e4usserliche Association zwischen<lb /> einem seiner Vorstellungselemente und einem Elemente des be<lb break=\"no\"/>anstandeten Wunsches herstellt, und zwar diesmal auf eine<lb /> h\u00f6chst gewaltsame Weise durch einen gek\u00fcnstelt erscheinenden<lb /> Associationsumweg. Eine zweite wesentliche Uebereinstimmung<lb /> mit dem Beispiel: Signorelli ergiebt sich daraus, dass der Wider<lb break=\"no\"/>spruch aus verdr\u00e4ngten Quellen stammt und von Gedanken aus<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">welches dem vergessenen benachbart ist. Im Beispiele: Signorelli war z. B.<lb /> solange mir der Name des Malers unzug\u00e4nglich blieb, die visuelle Er<lb break=\"no\"/>innerung an den Cyclus von Fresken und an sein in der Ecke eines Bildes<lb /> angebrachtes Selbstportr\u00e4t <span class=\"smallcaps\">\u00fcberdeutlich</span>, jedenfalls weit intensiver als<lb /> visuelle Erinnerungsspuren sonst bei mir auftreten. In einem anderen<lb /> Falle, der gleichfalls in der Abhandlung von 1898 mitgeteilt ist, hatte ich<lb /> von der Adresse eines mir unbequemen Besuches in einer fremden Stadt<lb /> den Strassennamen hoffnungslos vergessen, die Hausnummer aber \u2014 wie zum<lb /> Spott \u2014 \u00fcberdeutlich gemerkt, w\u00e4hrend sonst das Erinnern von Zahlen<lb /> mir die gr\u00f6sste Schwierigkeit bereitet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ich m\u00f6chte f\u00fcr das Fehlen eines inneren Zusammenhanges zwischen<lb /> den beiden Gedankenkreisen im Falle Signorelli nicht mit voller Ueber<lb break=\"no\"/>zeugung einstehen. Bei sorgf\u00e4ltiger Verfolgung der verdr\u00e4ngten Gedanken<lb /> \u00fcber das Thema von Tod und Sexualleben st\u00f6sst man doch auf eine Idee,<lb /> die sich mit dem Thema des Cyclus von Orvieto nahe ber\u00fchrt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0e93409a-945c-4cd3-83cd-b6c5763b2970", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0e93409a-945c-4cd3-83cd-b6c5763b2970"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62752, "langcode": "de", "filename": "page-6-202103021522.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50182/images/page-6-202103021522.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-6-202103021522.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 253104, "status": true, "created": 1614698566, "changed": 1614698566}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0e93409a-945c-4cd3-83cd-b6c5763b2970/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0e93409a-945c-4cd3-83cd-b6c5763b2970", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0e93409a-945c-4cd3-83cd-b6c5763b2970", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-6-202103021522.jpg"}, {"id": "17f98206-6e47-4933-9d60-9e6865ac3dac", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 94957, "drupal_internal__vid": 174971, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614698566, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1614698566, "changed": 1672181858, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">geht, welche eine Abwendung der Aufmerksamkeit hervorrufen<br />\r\nw\u00fcrden. \u2014 Soviel \u00fcber die Verschiedenheit und \u00fcber die innere<br />\r\nVerwandtschaft der beiden Paradigmata des Namenvergessens.<br />\r\nWir haben einen zweiten Mechanismus des Vergessens kennen<br />\r\ngelernt, die St\u00f6rung eines Gedankens durch einen aus dem Ver-<br />\r\ndr\u00e4ngten kommenden inneren Widerspruch. Wir werden diesem<br />\r\nVorgang, der uns als der leichter verst\u00e4ndliche erscheint, im<br />\r\nLaufe dieser Er\u00f6rterungen noch wiederholt begegnen.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">III.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Ueber die Deckerinnerungen.</p>\r\n\r\n<p>In einer zweiten Abhandlung (1899 in dieser Zeitschrift ver-<br />\r\n\u00f6ffentlicht) habe ich die tendenzi\u00f6se Natur unseres Erinnerns an<br />\r\nunvermuteter Stelle nachweisen k\u00f6nnen. Ich bin von der auf-<br />\r\nf\u00e4lligen Thatsache ausgegangen, dass die fr\u00fchesten Kindheits-<br />\r\nerinnerungen des Menschen h\u00e4ufig bewahrt zu haben scheinen,<br />\r\nwas gleichgiltig und nebens\u00e4chlich ist, w\u00e4hrend von wichtigen,<br />\r\neindrucksvollen und affectreichen Eindr\u00fccken dieser Zeit (h\u00e4ufig,<br />\r\ngewiss nicht allgemein!) sich im Ged\u00e4chtnis des Erwachsenen<br />\r\nkeine Spur vorfindet. Da es bekannt ist, dass das Ged\u00e4chtnis<br />\r\nunter den ihm dargebotenen Eindr\u00fccken eine Auswahl trifft,<br />\r\nst\u00e4nde man hier vor der Annahme, dass diese Auswahl im<br />\r\nKindesalter nach ganz anderen Principien vor sich geht als zur<br />\r\nZeit der intellektuellen Reife. Eingehende Untersuchung weist<br />\r\naber nach, dass diese Annahme \u00fcberfl\u00fcssig ist. Die indifferenten<br />\r\nKindheitserinnerungen verdanken ihre Existenz einem Ver-<br />\r\nschiebungsvorgang; sie sind der Ersatz in der Reproduction f\u00fcr<br />\r\nandere wirklich bedeutsame Eindr\u00fccke, deren Erinnerung sich<br />\r\ndurch psychische Analyse aus ihnen entwickeln l\u00e4sst, deren directe<br />\r\nReproduction aber durch einen Widerstand gehindert ist. Da<br />\r\nsie ihre Erhaltung nicht dem eigenen Inhalt, sondern einer<br />\r\nassociativen Beziehung ihres Inhaltes zu einem anderen, ver-<br />\r\ndr\u00e4ngten, verdanken, haben sie auf den Namen \u201eDeckerinnerungen\u201c,<br />\r\nmit welchem ich sie ausgezeichnet habe, begr\u00fcndeten Anspruch.</p>\r\n\r\n<p>Die Mannigfaltigkeit in den Beziehungen und Bedeutungen<br />\r\nder Deckerinnerungen habe ich in dem erw\u00e4hnten Aufsatze nur<br />\r\ngestreift, keineswegs ersch\u00f6pft. An dem dort ausf\u00fchrlich ana-<br />\r\nlysierten Beispiel habe ich eine Besonderheit der <span class=\"smallcaps\">zeitlichen</span> Re-<br />\r\nlation zwischen der Deckerinnerung und dem durch sie gedeckten<br />\r\nInhalt besonders hervorgehoben.&nbsp;Der Inhalt der Deckerinnerung<br />\r\ngeh\u00f6rte dort n\u00e4mlich einem der ersten Kinderjahre an, w\u00e4hrend<br />\r\ndie durch sie im Ged\u00e4chtnis vertretenen Gedankenerlebnisse, die<br />\r\nfast unbewusst geblieben waren, in sp\u00e4te Jahre des Betreffenden<br />\r\nfielen. Ich nannte diese Art der Verschiebung eine<span class=\"smallcaps\"> r\u00fcck</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">greifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">r\u00fcckl\u00e4ufige</span>. Vielleicht noch h\u00e4ufiger be-<br />\r\ngegnet man dem entgegengesetzten Verh\u00e4ltnis, dass ein in-<br />\r\ndifferenter Eindruck der j\u00fcngsten Zeit sich als Deckerinnerung<br />\r\nim Ged\u00e4chtnis festsetzt, der diese Auszeichnung nur der Ver-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\n<p class=\"ff\">geht, welche eine Abwendung der Aufmerksamkeit hervorrufen<br />\nw\u00fcrden. \u2014 Soviel \u00fcber die Verschiedenheit und \u00fcber die innere<br />\nVerwandtschaft der beiden Paradigmata des Namenvergessens.<br />\nWir haben einen zweiten Mechanismus des Vergessens kennen<br />\ngelernt, die St\u00f6rung eines Gedankens durch einen aus dem Ver-<br />\ndr\u00e4ngten kommenden inneren Widerspruch. Wir werden diesem<br />\nVorgang, der uns als der leichter verst\u00e4ndliche erscheint, im<br />\nLaufe dieser Er\u00f6rterungen noch wiederholt begegnen.</p>\n<p class=\"h1\">III.</p>\n<p class=\"h1\">Ueber die Deckerinnerungen.</p>\n<p>In einer zweiten Abhandlung (1899 in dieser Zeitschrift ver-<br />\n\u00f6ffentlicht) habe ich die tendenzi\u00f6se Natur unseres Erinnerns an<br />\nunvermuteter Stelle nachweisen k\u00f6nnen. Ich bin von der auf-<br />\nf\u00e4lligen Thatsache ausgegangen, dass die fr\u00fchesten Kindheits-<br />\nerinnerungen des Menschen h\u00e4ufig bewahrt zu haben scheinen,<br />\nwas gleichgiltig und nebens\u00e4chlich ist, w\u00e4hrend von wichtigen,<br />\neindrucksvollen und affectreichen Eindr\u00fccken dieser Zeit (h\u00e4ufig,<br />\ngewiss nicht allgemein!) sich im Ged\u00e4chtnis des Erwachsenen<br />\nkeine Spur vorfindet. Da es bekannt ist, dass das Ged\u00e4chtnis<br />\nunter den ihm dargebotenen Eindr\u00fccken eine Auswahl trifft,<br />\nst\u00e4nde man hier vor der Annahme, dass diese Auswahl im<br />\nKindesalter nach ganz anderen Principien vor sich geht als zur<br />\nZeit der intellektuellen Reife. Eingehende Untersuchung weist<br />\naber nach, dass diese Annahme \u00fcberfl\u00fcssig ist. Die indifferenten<br />\nKindheitserinnerungen verdanken ihre Existenz einem Ver-<br />\nschiebungsvorgang; sie sind der Ersatz in der Reproduction f\u00fcr<br />\nandere wirklich bedeutsame Eindr\u00fccke, deren Erinnerung sich<br />\ndurch psychische Analyse aus ihnen entwickeln l\u00e4sst, deren directe<br />\nReproduction aber durch einen Widerstand gehindert ist. Da<br />\nsie ihre Erhaltung nicht dem eigenen Inhalt, sondern einer<br />\nassociativen Beziehung ihres Inhaltes zu einem anderen, ver-<br />\ndr\u00e4ngten, verdanken, haben sie auf den Namen \u201eDeckerinnerungen\u201c,<br />\nmit welchem ich sie ausgezeichnet habe, begr\u00fcndeten Anspruch.</p>\n<p>Die Mannigfaltigkeit in den Beziehungen und Bedeutungen<br />\nder Deckerinnerungen habe ich in dem erw\u00e4hnten Aufsatze nur<br />\ngestreift, keineswegs ersch\u00f6pft. An dem dort ausf\u00fchrlich ana-<br />\nlysierten Beispiel habe ich eine Besonderheit der <span class=\"smallcaps\">zeitlichen</span> Re-<br />\nlation zwischen der Deckerinnerung und dem durch sie gedeckten<br />\nInhalt besonders hervorgehoben.\u00a0Der Inhalt der Deckerinnerung<br />\ngeh\u00f6rte dort n\u00e4mlich einem der ersten Kinderjahre an, w\u00e4hrend<br />\ndie durch sie im Ged\u00e4chtnis vertretenen Gedankenerlebnisse, die<br />\nfast unbewusst geblieben waren, in sp\u00e4te Jahre des Betreffenden<br />\nfielen. Ich nannte diese Art der Verschiebung eine<span class=\"smallcaps\"> r\u00fcck</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">greifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">r\u00fcckl\u00e4ufige</span>. Vielleicht noch h\u00e4ufiger be-<br />\ngegnet man dem entgegengesetzten Verh\u00e4ltnis, dass ein in-<br />\ndifferenter Eindruck der j\u00fcngsten Zeit sich als Deckerinnerung<br />\nim Ged\u00e4chtnis festsetzt, der diese Auszeichnung nur der Ver-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">geht, welche eine Abwendung der Aufmerksamkeit hervorrufen<lb /> w\u00fcrden. \u2014 Soviel \u00fcber die Verschiedenheit und \u00fcber die innere<lb /> Verwandtschaft der beiden Paradigmata des Namenvergessens.<lb /> Wir haben einen zweiten Mechanismus des Vergessens kennen<lb /> gelernt, die St\u00f6rung eines Gedankens durch einen aus dem Ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngten kommenden inneren Widerspruch. Wir werden diesem<lb /> Vorgang, der uns als der leichter verst\u00e4ndliche erscheint, im<lb /> Laufe dieser Er\u00f6rterungen noch wiederholt begegnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">III.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Ueber die Deckerinnerungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In einer zweiten Abhandlung (1899 in dieser Zeitschrift ver<lb break=\"no\"/>\u00f6ffentlicht) habe ich die tendenzi\u00f6se Natur unseres Erinnerns an<lb /> unvermuteter Stelle nachweisen k\u00f6nnen. Ich bin von der auf<lb break=\"no\"/>f\u00e4lligen Thatsache ausgegangen, dass die fr\u00fchesten Kindheits<lb break=\"no\"/>erinnerungen des Menschen h\u00e4ufig bewahrt zu haben scheinen,<lb /> was gleichgiltig und nebens\u00e4chlich ist, w\u00e4hrend von wichtigen,<lb /> eindrucksvollen und affectreichen Eindr\u00fccken dieser Zeit (h\u00e4ufig,<lb /> gewiss nicht allgemein!) sich im Ged\u00e4chtnis des Erwachsenen<lb /> keine Spur vorfindet. Da es bekannt ist, dass das Ged\u00e4chtnis<lb /> unter den ihm dargebotenen Eindr\u00fccken eine Auswahl trifft,<lb /> st\u00e4nde man hier vor der Annahme, dass diese Auswahl im<lb /> Kindesalter nach ganz anderen Principien vor sich geht als zur<lb /> Zeit der intellektuellen Reife. Eingehende Untersuchung weist<lb /> aber nach, dass diese Annahme \u00fcberfl\u00fcssig ist. Die indifferenten<lb /> Kindheitserinnerungen verdanken ihre Existenz einem Ver<lb break=\"no\"/>schiebungsvorgang; sie sind der Ersatz in der Reproduction f\u00fcr<lb /> andere wirklich bedeutsame Eindr\u00fccke, deren Erinnerung sich<lb /> durch psychische Analyse aus ihnen entwickeln l\u00e4sst, deren directe<lb /> Reproduction aber durch einen Widerstand gehindert ist. Da<lb /> sie ihre Erhaltung nicht dem eigenen Inhalt, sondern einer<lb /> associativen Beziehung ihres Inhaltes zu einem anderen, ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngten, verdanken, haben sie auf den Namen \u201eDeckerinnerungen\u201c,<lb /> mit welchem ich sie ausgezeichnet habe, begr\u00fcndeten Anspruch.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Mannigfaltigkeit in den Beziehungen und Bedeutungen<lb /> der Deckerinnerungen habe ich in dem erw\u00e4hnten Aufsatze nur<lb /> gestreift, keineswegs ersch\u00f6pft. An dem dort ausf\u00fchrlich ana<lb break=\"no\"/>lysierten Beispiel habe ich eine Besonderheit der <span class=\"smallcaps\">zeitlichen</span> Re<lb break=\"no\"/>lation zwischen der Deckerinnerung und dem durch sie gedeckten<lb /> Inhalt besonders hervorgehoben. Der Inhalt der Deckerinnerung<lb /> geh\u00f6rte dort n\u00e4mlich einem der ersten Kinderjahre an, w\u00e4hrend<lb /> die durch sie im Ged\u00e4chtnis vertretenen Gedankenerlebnisse, die<lb /> fast unbewusst geblieben waren, in sp\u00e4te Jahre des Betreffenden<lb /> fielen. Ich nannte diese Art der Verschiebung eine<span class=\"smallcaps\"> r\u00fcck</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">greifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">r\u00fcckl\u00e4ufige</span>. Vielleicht noch h\u00e4ufiger be<lb break=\"no\"/>gegnet man dem entgegengesetzten Verh\u00e4ltnis, dass ein in<lb break=\"no\"/>differenter Eindruck der j\u00fcngsten Zeit sich als Deckerinnerung<lb /> im Ged\u00e4chtnis festsetzt, der diese Auszeichnung nur der Ver<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e4f32498-e211-45b5-9a15-840b757bfcd4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4f32498-e211-45b5-9a15-840b757bfcd4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62753, "langcode": "de", "filename": "page-7-202103021522.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50182/images/page-7-202103021522.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-7-202103021522.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 236549, "status": true, "created": 1614698566, "changed": 1614698566}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4f32498-e211-45b5-9a15-840b757bfcd4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e4f32498-e211-45b5-9a15-840b757bfcd4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e4f32498-e211-45b5-9a15-840b757bfcd4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50182/images/page-7-202103021522.jpg"}, {"id": "df859dcb-eb11-4411-8ede-b1dd305327b9", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 94968, "drupal_internal__vid": 174973, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614703099, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1614703099, "changed": 1672181931, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">geht, welche eine Abwendung der Aufmerksamkeit hervorrufen<br />\r\nw\u00fcrden. \u2014 Soviel \u00fcber die Verschiedenheit und \u00fcber die innere<br />\r\nVerwandtschaft der beiden Paradigmata des Namenvergessens.<br />\r\nWir haben einen zweiten Mechanismus des Vergessens kennen<br />\r\ngelernt, die St\u00f6rung eines Gedankens durch einen aus dem Ver-<br />\r\ndr\u00e4ngten kommenden inneren Widerspruch. Wir werden diesem<br />\r\nVorgang, der uns als der leichter verst\u00e4ndliche erscheint, im<br />\r\nLaufe dieser Er\u00f6rterungen noch wiederholt begegnen.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">III.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Ueber die Deckerinnerungen.</p>\r\n\r\n<p>In einer zweiten Abhandlung (1899 in dieser Zeitschrift ver-<br />\r\n\u00f6ffentlicht) habe ich die tendenzi\u00f6se Natur unseres Erinnerns an<br />\r\nunvermuteter Stelle nachweisen k\u00f6nnen. Ich bin von der auf-<br />\r\nf\u00e4lligen Thatsache ausgegangen, dass die fr\u00fchesten Kindheits-<br />\r\nerinnerungen des Menschen h\u00e4ufig bewahrt zu haben scheinen,<br />\r\nwas gleichgiltig und nebens\u00e4chlich ist, w\u00e4hrend von wichtigen,<br />\r\neindrucksvollen und affectreichen Eindr\u00fccken dieser Zeit (h\u00e4ufig,<br />\r\ngewiss nicht allgemein!) sich im Ged\u00e4chtnis des Erwachsenen<br />\r\nkeine Spur vorfindet. Da es bekannt ist, dass das Ged\u00e4chtnis<br />\r\nunter den ihm dargebotenen Eindr\u00fccken eine Auswahl trifft,<br />\r\nst\u00e4nde man hier vor der Annahme, dass diese Auswahl im<br />\r\nKindesalter nach ganz anderen Principien vor sich geht als zur<br />\r\nZeit der intellektuellen Reife. Eingehende Untersuchung weist<br />\r\naber nach, dass diese Annahme \u00fcberfl\u00fcssig ist. Die indifferenten<br />\r\nKindheitserinnerungen verdanken ihre Existenz einem Ver-<br />\r\nschiebungsvorgang; sie sind der Ersatz in der Reproduction f\u00fcr<br />\r\nandere wirklich bedeutsame Eindr\u00fccke, deren Erinnerung sich<br />\r\ndurch psychische Analyse aus ihnen entwickeln l\u00e4sst, deren directe<br />\r\nReproduction aber durch einen Widerstand gehindert ist. Da<br />\r\nsie ihre Erhaltung nicht dem eigenen Inhalt, sondern einer<br />\r\nassociativen Beziehung ihres Inhaltes zu einem anderen, ver-<br />\r\ndr\u00e4ngten, verdanken, haben sie auf den Namen \u201eDeckerinnerungen\u201c,<br />\r\nmit welchem ich sie ausgezeichnet habe, begr\u00fcndeten Anspruch.</p>\r\n\r\n<p>Die Mannigfaltigkeit in den Beziehungen und Bedeutungen<br />\r\nder Deckerinnerungen habe ich in dem erw\u00e4hnten Aufsatze nur<br />\r\ngestreift, keineswegs ersch\u00f6pft. An dem dort ausf\u00fchrlich ana-<br />\r\nlysierten Beispiel habe ich eine Besonderheit der <span class=\"smallcaps\">zeitlichen</span> Re-<br />\r\nlation zwischen der Deckerinnerung und dem durch sie gedeckten<br />\r\nInhalt besonders hervorgehoben.&nbsp;Der Inhalt der Deckerinnerung<br />\r\ngeh\u00f6rte dort n\u00e4mlich einem der ersten Kinderjahre an, w\u00e4hrend<br />\r\ndie durch sie im Ged\u00e4chtnis vertretenen Gedankenerlebnisse, die<br />\r\nfast unbewusst geblieben waren, in sp\u00e4te Jahre des Betreffenden<br />\r\nfielen. Ich nannte diese Art der Verschiebung eine<span class=\"smallcaps\"> r\u00fcck</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">greifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">r\u00fcckl\u00e4ufige</span>. Vielleicht noch h\u00e4ufiger be-<br />\r\ngegnet man dem entgegengesetzten Verh\u00e4ltnis, dass ein in-<br />\r\ndifferenter Eindruck der j\u00fcngsten Zeit sich als Deckerinnerung<br />\r\nim Ged\u00e4chtnis festsetzt, der diese Auszeichnung nur der Ver-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\n<p class=\"ff\">geht, welche eine Abwendung der Aufmerksamkeit hervorrufen<br />\nw\u00fcrden. \u2014 Soviel \u00fcber die Verschiedenheit und \u00fcber die innere<br />\nVerwandtschaft der beiden Paradigmata des Namenvergessens.<br />\nWir haben einen zweiten Mechanismus des Vergessens kennen<br />\ngelernt, die St\u00f6rung eines Gedankens durch einen aus dem Ver-<br />\ndr\u00e4ngten kommenden inneren Widerspruch. Wir werden diesem<br />\nVorgang, der uns als der leichter verst\u00e4ndliche erscheint, im<br />\nLaufe dieser Er\u00f6rterungen noch wiederholt begegnen.</p>\n<p class=\"h1\">III.</p>\n<p class=\"h1\">Ueber die Deckerinnerungen.</p>\n<p>In einer zweiten Abhandlung (1899 in dieser Zeitschrift ver-<br />\n\u00f6ffentlicht) habe ich die tendenzi\u00f6se Natur unseres Erinnerns an<br />\nunvermuteter Stelle nachweisen k\u00f6nnen. Ich bin von der auf-<br />\nf\u00e4lligen Thatsache ausgegangen, dass die fr\u00fchesten Kindheits-<br />\nerinnerungen des Menschen h\u00e4ufig bewahrt zu haben scheinen,<br />\nwas gleichgiltig und nebens\u00e4chlich ist, w\u00e4hrend von wichtigen,<br />\neindrucksvollen und affectreichen Eindr\u00fccken dieser Zeit (h\u00e4ufig,<br />\ngewiss nicht allgemein!) sich im Ged\u00e4chtnis des Erwachsenen<br />\nkeine Spur vorfindet. Da es bekannt ist, dass das Ged\u00e4chtnis<br />\nunter den ihm dargebotenen Eindr\u00fccken eine Auswahl trifft,<br />\nst\u00e4nde man hier vor der Annahme, dass diese Auswahl im<br />\nKindesalter nach ganz anderen Principien vor sich geht als zur<br />\nZeit der intellektuellen Reife. Eingehende Untersuchung weist<br />\naber nach, dass diese Annahme \u00fcberfl\u00fcssig ist. Die indifferenten<br />\nKindheitserinnerungen verdanken ihre Existenz einem Ver-<br />\nschiebungsvorgang; sie sind der Ersatz in der Reproduction f\u00fcr<br />\nandere wirklich bedeutsame Eindr\u00fccke, deren Erinnerung sich<br />\ndurch psychische Analyse aus ihnen entwickeln l\u00e4sst, deren directe<br />\nReproduction aber durch einen Widerstand gehindert ist. Da<br />\nsie ihre Erhaltung nicht dem eigenen Inhalt, sondern einer<br />\nassociativen Beziehung ihres Inhaltes zu einem anderen, ver-<br />\ndr\u00e4ngten, verdanken, haben sie auf den Namen \u201eDeckerinnerungen\u201c,<br />\nmit welchem ich sie ausgezeichnet habe, begr\u00fcndeten Anspruch.</p>\n<p>Die Mannigfaltigkeit in den Beziehungen und Bedeutungen<br />\nder Deckerinnerungen habe ich in dem erw\u00e4hnten Aufsatze nur<br />\ngestreift, keineswegs ersch\u00f6pft. An dem dort ausf\u00fchrlich ana-<br />\nlysierten Beispiel habe ich eine Besonderheit der <span class=\"smallcaps\">zeitlichen</span> Re-<br />\nlation zwischen der Deckerinnerung und dem durch sie gedeckten<br />\nInhalt besonders hervorgehoben.\u00a0Der Inhalt der Deckerinnerung<br />\ngeh\u00f6rte dort n\u00e4mlich einem der ersten Kinderjahre an, w\u00e4hrend<br />\ndie durch sie im Ged\u00e4chtnis vertretenen Gedankenerlebnisse, die<br />\nfast unbewusst geblieben waren, in sp\u00e4te Jahre des Betreffenden<br />\nfielen. Ich nannte diese Art der Verschiebung eine<span class=\"smallcaps\"> r\u00fcck</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">greifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">r\u00fcckl\u00e4ufige</span>. Vielleicht noch h\u00e4ufiger be-<br />\ngegnet man dem entgegengesetzten Verh\u00e4ltnis, dass ein in-<br />\ndifferenter Eindruck der j\u00fcngsten Zeit sich als Deckerinnerung<br />\nim Ged\u00e4chtnis festsetzt, der diese Auszeichnung nur der Ver-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">geht, welche eine Abwendung der Aufmerksamkeit hervorrufen<lb /> w\u00fcrden. \u2014 Soviel \u00fcber die Verschiedenheit und \u00fcber die innere<lb /> Verwandtschaft der beiden Paradigmata des Namenvergessens.<lb /> Wir haben einen zweiten Mechanismus des Vergessens kennen<lb /> gelernt, die St\u00f6rung eines Gedankens durch einen aus dem Ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngten kommenden inneren Widerspruch. Wir werden diesem<lb /> Vorgang, der uns als der leichter verst\u00e4ndliche erscheint, im<lb /> Laufe dieser Er\u00f6rterungen noch wiederholt begegnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">III.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Ueber die Deckerinnerungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In einer zweiten Abhandlung (1899 in dieser Zeitschrift ver<lb break=\"no\"/>\u00f6ffentlicht) habe ich die tendenzi\u00f6se Natur unseres Erinnerns an<lb /> unvermuteter Stelle nachweisen k\u00f6nnen. Ich bin von der auf<lb break=\"no\"/>f\u00e4lligen Thatsache ausgegangen, dass die fr\u00fchesten Kindheits<lb break=\"no\"/>erinnerungen des Menschen h\u00e4ufig bewahrt zu haben scheinen,<lb /> was gleichgiltig und nebens\u00e4chlich ist, w\u00e4hrend von wichtigen,<lb /> eindrucksvollen und affectreichen Eindr\u00fccken dieser Zeit (h\u00e4ufig,<lb /> gewiss nicht allgemein!) sich im Ged\u00e4chtnis des Erwachsenen<lb /> keine Spur vorfindet. Da es bekannt ist, dass das Ged\u00e4chtnis<lb /> unter den ihm dargebotenen Eindr\u00fccken eine Auswahl trifft,<lb /> st\u00e4nde man hier vor der Annahme, dass diese Auswahl im<lb /> Kindesalter nach ganz anderen Principien vor sich geht als zur<lb /> Zeit der intellektuellen Reife. Eingehende Untersuchung weist<lb /> aber nach, dass diese Annahme \u00fcberfl\u00fcssig ist. Die indifferenten<lb /> Kindheitserinnerungen verdanken ihre Existenz einem Ver<lb break=\"no\"/>schiebungsvorgang; sie sind der Ersatz in der Reproduction f\u00fcr<lb /> andere wirklich bedeutsame Eindr\u00fccke, deren Erinnerung sich<lb /> durch psychische Analyse aus ihnen entwickeln l\u00e4sst, deren directe<lb /> Reproduction aber durch einen Widerstand gehindert ist. Da<lb /> sie ihre Erhaltung nicht dem eigenen Inhalt, sondern einer<lb /> associativen Beziehung ihres Inhaltes zu einem anderen, ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngten, verdanken, haben sie auf den Namen \u201eDeckerinnerungen\u201c,<lb /> mit welchem ich sie ausgezeichnet habe, begr\u00fcndeten Anspruch.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Mannigfaltigkeit in den Beziehungen und Bedeutungen<lb /> der Deckerinnerungen habe ich in dem erw\u00e4hnten Aufsatze nur<lb /> gestreift, keineswegs ersch\u00f6pft. An dem dort ausf\u00fchrlich ana<lb break=\"no\"/>lysierten Beispiel habe ich eine Besonderheit der <span class=\"smallcaps\">zeitlichen</span> Re<lb break=\"no\"/>lation zwischen der Deckerinnerung und dem durch sie gedeckten<lb /> Inhalt besonders hervorgehoben. Der Inhalt der Deckerinnerung<lb /> geh\u00f6rte dort n\u00e4mlich einem der ersten Kinderjahre an, w\u00e4hrend<lb /> die durch sie im Ged\u00e4chtnis vertretenen Gedankenerlebnisse, die<lb /> fast unbewusst geblieben waren, in sp\u00e4te Jahre des Betreffenden<lb /> fielen. Ich nannte diese Art der Verschiebung eine<span class=\"smallcaps\"> r\u00fcck</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">greifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">r\u00fcckl\u00e4ufige</span>. Vielleicht noch h\u00e4ufiger be<lb break=\"no\"/>gegnet man dem entgegengesetzten Verh\u00e4ltnis, dass ein in<lb break=\"no\"/>differenter Eindruck der j\u00fcngsten Zeit sich als Deckerinnerung<lb /> im Ged\u00e4chtnis festsetzt, der diese Auszeichnung nur der Ver<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d279e0f8-2fe1-41ee-b6e2-06b23c6ffba2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d279e0f8-2fe1-41ee-b6e2-06b23c6ffba2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62764, "langcode": "de", "filename": "page-1-202103021638.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50183/images/page-1-202103021638.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50183/images/page-1-202103021638.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 236549, "status": true, "created": 1614703099, "changed": 1614703099}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d279e0f8-2fe1-41ee-b6e2-06b23c6ffba2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d279e0f8-2fe1-41ee-b6e2-06b23c6ffba2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d279e0f8-2fe1-41ee-b6e2-06b23c6ffba2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50183/images/page-1-202103021638.jpg"}, {"id": "340c86d8-12aa-43b0-a91b-cc8e9a41f0c9", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 94969, "drupal_internal__vid": 174977, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614703099, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1614703099, "changed": 1672182858, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">kn\u00fcpfung mit einem fr\u00fcheren Erlebnis verdankt, gegen dessen<br />\r\ndirecte Reproduction sich Widerst\u00e4nde erheben. Dies w\u00e4ren<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">vorgreifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">vorgeschobene</span> Deckerinnerungen. Das<br />\r\nWesentliche, was das Ged\u00e4chtnis bek\u00fcmmert, liegt hier der Zeit<br />\r\nnach <span class=\"smallcaps\">hinter</span> der Deckerinnerung. Endlich wird der dritte noch<br />\r\nm\u00f6gliche Fall nicht vermisst, dass die Deckerinnerung nicht nur<br />\r\ndurch ihren Inhalt, sondern auch durch Contiguit\u00e4t in der Zeit<br />\r\nmit dem von ihr gedeckten Eindruck verkn\u00fcpft ist, also die<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">gleichzeitige</span> oder <span class=\"smallcaps\">anstossende</span> Deckerinnerung.</p>\r\n\r\n<p>Ein wie grosser Teil unseres Ged\u00e4chtnisschatzes in die<br />\r\nKategorie der Deckerinnerungen geh\u00f6rt, und welche Rolle bei<br />\r\nverschiedenen neurotischen Denkvorg\u00e4ngen diesen zuf\u00e4llt, das<br />\r\nsind Probleme, in deren W\u00fcrdigung ich weder dort eingegangen<br />\r\nbin, noch hier eintreten werde.&nbsp;Es kommt mir nur darauf an,<br />\r\ndie Gleichartigkeit zwischen dem Vergessen von Eigennamen mit<br />\r\nFehlerinnern und der Bildung der Deckerinnerungen hervor-<br />\r\nzuheben.</p>\r\n\r\n<p>Auf den ersten Anblick sind die Verschiedenheiten der<br />\r\nbeiden Ph\u00e4nomene weit auff\u00e4lliger, als ihre etwaigen Analogien.<br />\r\nDort handelt es sich um Eigennamen, hier um complete Ein-<br />\r\ndr\u00fccke, um entweder in der Realit\u00e4t oder in Gedanken Erlebtes;<br />\r\ndort um ein manifestes Versagen der Erinnerungsfunction, hier<br />\r\num eine Erinnerungsleistung, die uns befremdend erscheint, dort<br />\r\num eine momentane St\u00f6rung \u2014 denn der eben vergessene Name<br />\r\nkann vorher hundert Male richtig reproduciert worden sein und<br />\r\nes von morgen an wieder werden \u2014 hier um dauernden Besitz<br />\r\nohne Ausfall, denn die indifferenten Kindheitserinnerungen<br />\r\nscheinen uns durch ein langes St\u00fcck unseres Lebens begleiten<br />\r\nzu k\u00f6nnen. Das R\u00e4tsel scheint in beiden F\u00e4llen ganz anders<br />\r\norientiert zu sein. Dort ist es das Vergessen, hier das Merken,<br />\r\nwas unsere wissenschaftliche Neugierde rege macht. Nach<br />\r\neiniger Vertiefung merkt man, dass trotz der Verschiedenheit im<br />\r\npsychischen Material und in der Zeitdauer der beiden Ph\u00e4no-<br />\r\nmene, die Uebereinstimmungen weit \u00fcberwiegen. Es handelt<br />\r\nsich hier wie dort um das Fehlgehen des Erinnerns, es wird<br />\r\nnicht das vom Ged\u00e4chtnis reproduciert, was correcterweise re-<br />\r\nproduciert werden sollte, sondern etwas anderes zum Ersatz.<br />\r\nDem Falle des Namenvergessens fehlt nicht die Ged\u00e4chtnisleistung<br />\r\nin der Form der Ersatznamen. Der Fall der Deckerinnerungs-<br />\r\nbildung beruht auf dem Vergessen von anderen wesentlichen<br />\r\nEindr\u00fccken. In beiden F\u00e4llen giebt uns eine intellektuelle Em-<br />\r\npfindung Kunde von der Einmengung einer St\u00f6rung, nur jedesmal<br />\r\nin anderer Form. Beim Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">wissen</span> wir, dass die<br />\r\nErsatznamen <span class=\"smallcaps\">falsch</span> sind; bei den den Deckerinnerungen <span class=\"smallcaps\">ver</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">wundern</span> wir uns, dass wir sie \u00fcberhaupt besitzen. Wenn<br />\r\ndann die psychologische Analyse nachweist, dass die Ersatz-<br />\r\nbildung in beiden F\u00e4llen auf die n\u00e4mliche Weise durch Ver-<br />\r\nschiebung l\u00e4ngs einer oberfl\u00e4chlichen Association zustande ge-<br />\r\nkommen ist, so tragen gerade die Verschiedenheiten im Material,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\n<p class=\"ff\">kn\u00fcpfung mit einem fr\u00fcheren Erlebnis verdankt, gegen dessen<br />\ndirecte Reproduction sich Widerst\u00e4nde erheben. Dies w\u00e4ren<br /><span class=\"smallcaps\">vorgreifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">vorgeschobene</span> Deckerinnerungen. Das<br />\nWesentliche, was das Ged\u00e4chtnis bek\u00fcmmert, liegt hier der Zeit<br />\nnach <span class=\"smallcaps\">hinter</span> der Deckerinnerung. Endlich wird der dritte noch<br />\nm\u00f6gliche Fall nicht vermisst, dass die Deckerinnerung nicht nur<br />\ndurch ihren Inhalt, sondern auch durch Contiguit\u00e4t in der Zeit<br />\nmit dem von ihr gedeckten Eindruck verkn\u00fcpft ist, also die<br /><span class=\"smallcaps\">gleichzeitige</span> oder <span class=\"smallcaps\">anstossende</span> Deckerinnerung.</p>\n<p>Ein wie grosser Teil unseres Ged\u00e4chtnisschatzes in die<br />\nKategorie der Deckerinnerungen geh\u00f6rt, und welche Rolle bei<br />\nverschiedenen neurotischen Denkvorg\u00e4ngen diesen zuf\u00e4llt, das<br />\nsind Probleme, in deren W\u00fcrdigung ich weder dort eingegangen<br />\nbin, noch hier eintreten werde.\u00a0Es kommt mir nur darauf an,<br />\ndie Gleichartigkeit zwischen dem Vergessen von Eigennamen mit<br />\nFehlerinnern und der Bildung der Deckerinnerungen hervor-<br />\nzuheben.</p>\n<p>Auf den ersten Anblick sind die Verschiedenheiten der<br />\nbeiden Ph\u00e4nomene weit auff\u00e4lliger, als ihre etwaigen Analogien.<br />\nDort handelt es sich um Eigennamen, hier um complete Ein-<br />\ndr\u00fccke, um entweder in der Realit\u00e4t oder in Gedanken Erlebtes;<br />\ndort um ein manifestes Versagen der Erinnerungsfunction, hier<br />\num eine Erinnerungsleistung, die uns befremdend erscheint, dort<br />\num eine momentane St\u00f6rung \u2014 denn der eben vergessene Name<br />\nkann vorher hundert Male richtig reproduciert worden sein und<br />\nes von morgen an wieder werden \u2014 hier um dauernden Besitz<br />\nohne Ausfall, denn die indifferenten Kindheitserinnerungen<br />\nscheinen uns durch ein langes St\u00fcck unseres Lebens begleiten<br />\nzu k\u00f6nnen. Das R\u00e4tsel scheint in beiden F\u00e4llen ganz anders<br />\norientiert zu sein. Dort ist es das Vergessen, hier das Merken,<br />\nwas unsere wissenschaftliche Neugierde rege macht. Nach<br />\neiniger Vertiefung merkt man, dass trotz der Verschiedenheit im<br />\npsychischen Material und in der Zeitdauer der beiden Ph\u00e4no-<br />\nmene, die Uebereinstimmungen weit \u00fcberwiegen. Es handelt<br />\nsich hier wie dort um das Fehlgehen des Erinnerns, es wird<br />\nnicht das vom Ged\u00e4chtnis reproduciert, was correcterweise re-<br />\nproduciert werden sollte, sondern etwas anderes zum Ersatz.<br />\nDem Falle des Namenvergessens fehlt nicht die Ged\u00e4chtnisleistung<br />\nin der Form der Ersatznamen. Der Fall der Deckerinnerungs-<br />\nbildung beruht auf dem Vergessen von anderen wesentlichen<br />\nEindr\u00fccken. In beiden F\u00e4llen giebt uns eine intellektuelle Em-<br />\npfindung Kunde von der Einmengung einer St\u00f6rung, nur jedesmal<br />\nin anderer Form. Beim Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">wissen</span> wir, dass die<br />\nErsatznamen <span class=\"smallcaps\">falsch</span> sind; bei den den Deckerinnerungen <span class=\"smallcaps\">ver</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">wundern</span> wir uns, dass wir sie \u00fcberhaupt besitzen. Wenn<br />\ndann die psychologische Analyse nachweist, dass die Ersatz-<br />\nbildung in beiden F\u00e4llen auf die n\u00e4mliche Weise durch Ver-<br />\nschiebung l\u00e4ngs einer oberfl\u00e4chlichen Association zustande ge-<br />\nkommen ist, so tragen gerade die Verschiedenheiten im Material,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">kn\u00fcpfung mit einem fr\u00fcheren Erlebnis verdankt, gegen dessen<lb /> directe Reproduction sich Widerst\u00e4nde erheben. Dies w\u00e4ren<lb /> <span class=\"smallcaps\">vorgreifende</span> oder <span class=\"smallcaps\">vorgeschobene</span> Deckerinnerungen. Das<lb /> Wesentliche, was das Ged\u00e4chtnis bek\u00fcmmert, liegt hier der Zeit<lb /> nach <span class=\"smallcaps\">hinter</span> der Deckerinnerung. Endlich wird der dritte noch<lb /> m\u00f6gliche Fall nicht vermisst, dass die Deckerinnerung nicht nur<lb /> durch ihren Inhalt, sondern auch durch Contiguit\u00e4t in der Zeit<lb /> mit dem von ihr gedeckten Eindruck verkn\u00fcpft ist, also die<lb /> <span class=\"smallcaps\">gleichzeitige</span> oder <span class=\"smallcaps\">anstossende</span> Deckerinnerung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein wie grosser Teil unseres Ged\u00e4chtnisschatzes in die<lb /> Kategorie der Deckerinnerungen geh\u00f6rt, und welche Rolle bei<lb /> verschiedenen neurotischen Denkvorg\u00e4ngen diesen zuf\u00e4llt, das<lb /> sind Probleme, in deren W\u00fcrdigung ich weder dort eingegangen<lb /> bin, noch hier eintreten werde. Es kommt mir nur darauf an,<lb /> die Gleichartigkeit zwischen dem Vergessen von Eigennamen mit<lb /> Fehlerinnern und der Bildung der Deckerinnerungen hervor<lb break=\"no\"/>zuheben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf den ersten Anblick sind die Verschiedenheiten der<lb /> beiden Ph\u00e4nomene weit auff\u00e4lliger, als ihre etwaigen Analogien.<lb /> Dort handelt es sich um Eigennamen, hier um complete Ein<lb break=\"no\"/>dr\u00fccke, um entweder in der Realit\u00e4t oder in Gedanken Erlebtes;<lb /> dort um ein manifestes Versagen der Erinnerungsfunction, hier<lb /> um eine Erinnerungsleistung, die uns befremdend erscheint, dort<lb /> um eine momentane St\u00f6rung \u2014 denn der eben vergessene Name<lb /> kann vorher hundert Male richtig reproduciert worden sein und<lb /> es von morgen an wieder werden \u2014 hier um dauernden Besitz<lb /> ohne Ausfall, denn die indifferenten Kindheitserinnerungen<lb /> scheinen uns durch ein langes St\u00fcck unseres Lebens begleiten<lb /> zu k\u00f6nnen. Das R\u00e4tsel scheint in beiden F\u00e4llen ganz anders<lb /> orientiert zu sein. Dort ist es das Vergessen, hier das Merken,<lb /> was unsere wissenschaftliche Neugierde rege macht. Nach<lb /> einiger Vertiefung merkt man, dass trotz der Verschiedenheit im<lb /> psychischen Material und in der Zeitdauer der beiden Ph\u00e4no<lb break=\"no\"/>mene, die Uebereinstimmungen weit \u00fcberwiegen. Es handelt<lb /> sich hier wie dort um das Fehlgehen des Erinnerns, es wird<lb /> nicht das vom Ged\u00e4chtnis reproduciert, was correcterweise re<lb break=\"no\"/>produciert werden sollte, sondern etwas anderes zum Ersatz.<lb /> Dem Falle des Namenvergessens fehlt nicht die Ged\u00e4chtnisleistung<lb /> in der Form der Ersatznamen. Der Fall der Deckerinnerungs<lb break=\"no\"/>bildung beruht auf dem Vergessen von anderen wesentlichen<lb /> Eindr\u00fccken. In beiden F\u00e4llen giebt uns eine intellektuelle Em<lb break=\"no\"/>pfindung Kunde von der Einmengung einer St\u00f6rung, nur jedesmal<lb /> in anderer Form. Beim Namenvergessen <span class=\"smallcaps\">wissen</span> wir, dass die<lb /> Ersatznamen <span class=\"smallcaps\">falsch</span> sind; bei den den Deckerinnerungen <span class=\"smallcaps\">ver</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">wundern</span> wir uns, dass wir sie \u00fcberhaupt besitzen. Wenn<lb /> dann die psychologische Analyse nachweist, dass die Ersatz<lb break=\"no\"/>bildung in beiden F\u00e4llen auf die n\u00e4mliche Weise durch Ver<lb break=\"no\"/>schiebung l\u00e4ngs einer oberfl\u00e4chlichen Association zustande ge<lb break=\"no\"/>kommen ist, so tragen gerade die Verschiedenheiten im Material,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c3564183-a16d-4b30-ba85-4c330d18ccbe", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c3564183-a16d-4b30-ba85-4c330d18ccbe"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62765, "langcode": "de", "filename": "page-2-202103021638.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50183/images/page-2-202103021638.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50183/images/page-2-202103021638.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 244581, "status": true, "created": 1614703099, "changed": 1614703099}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c3564183-a16d-4b30-ba85-4c330d18ccbe/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c3564183-a16d-4b30-ba85-4c330d18ccbe", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c3564183-a16d-4b30-ba85-4c330d18ccbe", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50183/images/page-2-202103021638.jpg"}, {"id": "595b6af3-a175-4ee5-b469-c56445f6e2f7", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 94970, "drupal_internal__vid": 174979, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614703099, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1614703099, "changed": 1672184215, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">in der Zeitdauer und in der Centrierung der beiden Ph\u00e4nomene<br />\r\ndazu bei, unsere Erwartung zu steigern, dass wir etwas wichtiges<br />\r\nund allgemeingiltiges aufgefunden haben. Dieses allgemeine<br />\r\nw\u00fcrde lauten, dass das Versagen und Irregehen der reprodu-<br />\r\ncierenden Function weit h\u00e4ufiger, als wir vermuten, auf die Ein-<br />\r\nmengung eines parteiischen Factors, einer <span class=\"smallcaps\">Tendenz</span> hinweist,<br />\r\nwelche die eine Erinnerung beg\u00fcnstigt, weil sie einer anderen<br />\r\nentgegen zu arbeiten bem\u00fcht ist.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">IV.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Das Versprechen.</p>\r\n\r\n<p>Wenn das gebr\u00e4uchliche Material unserer Rede in der<br />\r\nMuttersprache gegen das Vergessen gesch\u00fctzt erscheint, so unter-<br />\r\nliegt dessen Anwendung um so h\u00e4ufiger einer anderen St\u00f6rung,<br />\r\ndie als \u201eVersprechen\u201c bekannt ist. Das beim normalen Menschen<br />\r\nbeobachtete Versprechen macht den Eindruck der Vorstufe f\u00fcr<br />\r\ndie unter pathologischen Bedingungen auftretenden sogen. \u201ePara-<br />\r\nphasien\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Ich befinde mich hier in der ausnahmsweisen Lage, eine<br />\r\nVorarbeit w\u00fcrdigen zu k\u00f6nnen. Im Jahre 1895 haben <span class=\"smallcaps\">Meringer</span><br />\r\nund C. <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> eine Studie \u00fcber \u201eVersprechen und Verlesen\u201c<br />\r\npubliciert,&nbsp;an deren Gesichtspunkte die meinigen nicht heran-<br />\r\nreichen. Der eine der Autoren, der im Texte das Wort f\u00fchrt,<br />\r\nist n\u00e4mlich Sprachforscher und ist von linguistischen Interessen<br />\r\nzur Untersuchung veranlasst worden, den Regeln nachzugehen,<br />\r\nnach denen man sich verspricht. Er hoffte aus diesen Regeln&nbsp;auf das<br />\r\nVorhandensein \u201eeines gewissen geistigen Mechanismus\u201c schliessen<br />\r\nzu k\u00f6nnen, \u201ein welchem die Laute eines Wortes, eines&nbsp;Satzes,<br />\r\nund auch die Worte untereinander in ganz eigent\u00fcmlicher&nbsp;Weise<br />\r\nverbunden und verkn\u00fcpft sind\u201c, (p. 10).</p>\r\n\r\n<p>Die Autoren gruppieren die von ihnen gesammelten Bei-<br />\r\nspiele des \u201eVersprechens\u201c zun\u00e4chst nach rein descriptiven Ge-<br />\r\nsichtspunkten als <span class=\"smallcaps\">Vertauschungen</span> (z. B. die Milo von Venus<br />\r\nanstatt Venus von Milo), <span class=\"smallcaps\">Vorkl\u00e4nge</span> oder <span class=\"smallcaps\">Anticipationen</span><br />\r\n(z. B. es war mir auf der Schwest . . .&nbsp;auf der Brust so schwer),<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Nachkl\u00e4nge</span>, <span class=\"smallcaps\">Postpositionen</span> (z. B. \u201elch fordere Sie <span class=\"smallcaps\">auf</span>,<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">auf</span> das Wohl unseres Chefs <span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c f\u00fcr anzustossen),<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Contaminationen</span> (z. B. \u201eEr setzt sich auf den Hinterkopf\u201c<br />\r\naus: \u201eEr setzt sich einen Kopf auf\u201c und: \u201eEr stellt sich auf die<br />\r\nHinterbeine\u201c), <span class=\"smallcaps\">Substitutionen</span> (z. B. \u201eIch gebe die Pr\u00e4-<br />\r\nparate&nbsp;in den Briefkasten\u201c statt Br\u00fctkasten, zu welchen Haupt-<br />\r\nkategorien&nbsp;noch einige minder wichtige (oder f\u00fcr unsere Zwecke<br />\r\nminder&nbsp;bedeutsame) hinzugef\u00fcgt werden. Es macht bei dieser<br />\r\nGruppierung keinen Unterschied, ob die Umstellung, Entstellung,<br />\r\nVerschmelzung u. s. w. einzelne Laute des Wortes, Silben<br />\r\noder ganze&nbsp;Worte des intendierten Satzes betrifft.</p>\r\n\r\n<p>Zur Erkl\u00e4rung der beobachteten Arten des Versprechens<br />\r\nstellt <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine verschiedene psychische Wertigkeit der</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\n<p class=\"ff\">in der Zeitdauer und in der Centrierung der beiden Ph\u00e4nomene<br />\ndazu bei, unsere Erwartung zu steigern, dass wir etwas wichtiges<br />\nund allgemeingiltiges aufgefunden haben. Dieses allgemeine<br />\nw\u00fcrde lauten, dass das Versagen und Irregehen der reprodu-<br />\ncierenden Function weit h\u00e4ufiger, als wir vermuten, auf die Ein-<br />\nmengung eines parteiischen Factors, einer <span class=\"smallcaps\">Tendenz</span> hinweist,<br />\nwelche die eine Erinnerung beg\u00fcnstigt, weil sie einer anderen<br />\nentgegen zu arbeiten bem\u00fcht ist.</p>\n<p class=\"h1\">IV.</p>\n<p class=\"h1\">Das Versprechen.</p>\n<p>Wenn das gebr\u00e4uchliche Material unserer Rede in der<br />\nMuttersprache gegen das Vergessen gesch\u00fctzt erscheint, so unter-<br />\nliegt dessen Anwendung um so h\u00e4ufiger einer anderen St\u00f6rung,<br />\ndie als \u201eVersprechen\u201c bekannt ist. Das beim normalen Menschen<br />\nbeobachtete Versprechen macht den Eindruck der Vorstufe f\u00fcr<br />\ndie unter pathologischen Bedingungen auftretenden sogen. \u201ePara-<br />\nphasien\u201c.</p>\n<p>Ich befinde mich hier in der ausnahmsweisen Lage, eine<br />\nVorarbeit w\u00fcrdigen zu k\u00f6nnen. Im Jahre 1895 haben <span class=\"smallcaps\">Meringer</span><br />\nund C. <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> eine Studie \u00fcber \u201eVersprechen und Verlesen\u201c<br />\npubliciert,\u00a0an deren Gesichtspunkte die meinigen nicht heran-<br />\nreichen. Der eine der Autoren, der im Texte das Wort f\u00fchrt,<br />\nist n\u00e4mlich Sprachforscher und ist von linguistischen Interessen<br />\nzur Untersuchung veranlasst worden, den Regeln nachzugehen,<br />\nnach denen man sich verspricht. Er hoffte aus diesen Regeln\u00a0auf das<br />\nVorhandensein \u201eeines gewissen geistigen Mechanismus\u201c schliessen<br />\nzu k\u00f6nnen, \u201ein welchem die Laute eines Wortes, eines\u00a0Satzes,<br />\nund auch die Worte untereinander in ganz eigent\u00fcmlicher\u00a0Weise<br />\nverbunden und verkn\u00fcpft sind\u201c, (p. 10).</p>\n<p>Die Autoren gruppieren die von ihnen gesammelten Bei-<br />\nspiele des \u201eVersprechens\u201c zun\u00e4chst nach rein descriptiven Ge-<br />\nsichtspunkten als <span class=\"smallcaps\">Vertauschungen</span> (z. B. die Milo von Venus<br />\nanstatt Venus von Milo), <span class=\"smallcaps\">Vorkl\u00e4nge</span> oder <span class=\"smallcaps\">Anticipationen</span><br />\n(z. B. es war mir auf der Schwest . . .\u00a0auf der Brust so schwer),<br /><span class=\"smallcaps\">Nachkl\u00e4nge</span>, <span class=\"smallcaps\">Postpositionen</span> (z. B. \u201elch fordere Sie <span class=\"smallcaps\">auf</span>,<br /><span class=\"smallcaps\">auf</span> das Wohl unseres Chefs <span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c f\u00fcr anzustossen),<br /><span class=\"smallcaps\">Contaminationen</span> (z. B. \u201eEr setzt sich auf den Hinterkopf\u201c<br />\naus: \u201eEr setzt sich einen Kopf auf\u201c und: \u201eEr stellt sich auf die<br />\nHinterbeine\u201c), <span class=\"smallcaps\">Substitutionen</span> (z. B. \u201eIch gebe die Pr\u00e4-<br />\nparate\u00a0in den Briefkasten\u201c statt Br\u00fctkasten, zu welchen Haupt-<br />\nkategorien\u00a0noch einige minder wichtige (oder f\u00fcr unsere Zwecke<br />\nminder\u00a0bedeutsame) hinzugef\u00fcgt werden. Es macht bei dieser<br />\nGruppierung keinen Unterschied, ob die Umstellung, Entstellung,<br />\nVerschmelzung u. s. w. einzelne Laute des Wortes, Silben<br />\noder ganze\u00a0Worte des intendierten Satzes betrifft.</p>\n<p>Zur Erkl\u00e4rung der beobachteten Arten des Versprechens<br />\nstellt <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine verschiedene psychische Wertigkeit der</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">in der Zeitdauer und in der Centrierung der beiden Ph\u00e4nomene<lb /> dazu bei, unsere Erwartung zu steigern, dass wir etwas wichtiges<lb /> und allgemeingiltiges aufgefunden haben. Dieses allgemeine<lb /> w\u00fcrde lauten, dass das Versagen und Irregehen der reprodu<lb break=\"no\"/>cierenden Function weit h\u00e4ufiger, als wir vermuten, auf die Ein<lb break=\"no\"/>mengung eines parteiischen Factors, einer <span class=\"smallcaps\">Tendenz</span> hinweist,<lb /> welche die eine Erinnerung beg\u00fcnstigt, weil sie einer anderen<lb /> entgegen zu arbeiten bem\u00fcht ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">IV.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Das Versprechen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn das gebr\u00e4uchliche Material unserer Rede in der<lb /> Muttersprache gegen das Vergessen gesch\u00fctzt erscheint, so unter<lb break=\"no\"/>liegt dessen Anwendung um so h\u00e4ufiger einer anderen St\u00f6rung,<lb /> die als \u201eVersprechen\u201c bekannt ist. Das beim normalen Menschen<lb /> beobachtete Versprechen macht den Eindruck der Vorstufe f\u00fcr<lb /> die unter pathologischen Bedingungen auftretenden sogen. \u201ePara<lb break=\"no\"/>phasien\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich befinde mich hier in der ausnahmsweisen Lage, eine<lb /> Vorarbeit w\u00fcrdigen zu k\u00f6nnen. Im Jahre 1895 haben <span class=\"smallcaps\">Meringer</span><lb /> und C. <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> eine Studie \u00fcber \u201eVersprechen und Verlesen\u201c<lb /> publiciert, an deren Gesichtspunkte die meinigen nicht heran<lb break=\"no\"/>reichen. Der eine der Autoren, der im Texte das Wort f\u00fchrt,<lb /> ist n\u00e4mlich Sprachforscher und ist von linguistischen Interessen<lb /> zur Untersuchung veranlasst worden, den Regeln nachzugehen,<lb /> nach denen man sich verspricht. Er hoffte aus diesen Regeln auf das<lb /> Vorhandensein \u201eeines gewissen geistigen Mechanismus\u201c schliessen<lb /> zu k\u00f6nnen, \u201ein welchem die Laute eines Wortes, eines Satzes,<lb /> und auch die Worte untereinander in ganz eigent\u00fcmlicher Weise<lb /> verbunden und verkn\u00fcpft sind\u201c, (p. 10).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Autoren gruppieren die von ihnen gesammelten Bei<lb break=\"no\"/>spiele des \u201eVersprechens\u201c zun\u00e4chst nach rein descriptiven Ge<lb break=\"no\"/>sichtspunkten als <span class=\"smallcaps\">Vertauschungen</span> (z. B. die Milo von Venus<lb /> anstatt Venus von Milo), <span class=\"smallcaps\">Vorkl\u00e4nge</span> oder <span class=\"smallcaps\">Anticipationen</span><lb /> (z. B. es war mir auf der Schwest . . . auf der Brust so schwer),<lb /> <span class=\"smallcaps\">Nachkl\u00e4nge</span>, <span class=\"smallcaps\">Postpositionen</span> (z. B. \u201elch fordere Sie <span class=\"smallcaps\">auf</span>,<lb /> <span class=\"smallcaps\">auf</span> das Wohl unseres Chefs <span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c f\u00fcr anzustossen),<lb /> <span class=\"smallcaps\">Contaminationen</span> (z. B. \u201eEr setzt sich auf den Hinterkopf\u201c<lb /> aus: \u201eEr setzt sich einen Kopf auf\u201c und: \u201eEr stellt sich auf die<lb /> Hinterbeine\u201c), <span class=\"smallcaps\">Substitutionen</span> (z. B. \u201eIch gebe die Pr\u00e4<lb break=\"no\"/>parate in den Briefkasten\u201c statt Br\u00fctkasten, zu welchen Haupt<lb break=\"no\"/>kategorien noch einige minder wichtige (oder f\u00fcr unsere Zwecke<lb /> minder bedeutsame) hinzugef\u00fcgt werden. Es macht bei dieser<lb /> Gruppierung keinen Unterschied, ob die Umstellung, Entstellung,<lb /> Verschmelzung u. s. w. einzelne Laute des Wortes, Silben<lb /> oder ganze Worte des intendierten Satzes betrifft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zur Erkl\u00e4rung der beobachteten Arten des Versprechens<lb /> stellt <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine verschiedene psychische Wertigkeit der<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f19da905-af83-43c1-afd2-53b000c3bba5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f19da905-af83-43c1-afd2-53b000c3bba5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62766, "langcode": "de", "filename": "page-3-202103021638.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50183/images/page-3-202103021638.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50183/images/page-3-202103021638.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 229680, "status": true, "created": 1614703099, "changed": 1614703099}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f19da905-af83-43c1-afd2-53b000c3bba5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f19da905-af83-43c1-afd2-53b000c3bba5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f19da905-af83-43c1-afd2-53b000c3bba5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50183/images/page-3-202103021638.jpg"}, {"id": "4ef30021-8920-4e41-851f-d5b023bf4f10", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 94971, "drupal_internal__vid": 174981, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1614706596, "changed": 1672184300, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">in der Zeitdauer und in der Centrierung der beiden Ph\u00e4nomene<br />\r\ndazu bei, unsere Erwartung zu steigern, dass wir etwas wichtiges<br />\r\nund allgemeingiltiges aufgefunden haben. Dieses allgemeine<br />\r\nw\u00fcrde lauten, dass das Versagen und Irregehen der reprodu-<br />\r\ncierenden Function weit h\u00e4ufiger, als wir vermuten, auf die Ein-<br />\r\nmengung eines parteiischen Factors, einer <span class=\"smallcaps\">Tendenz</span> hinweist,<br />\r\nwelche die eine Erinnerung beg\u00fcnstigt, weil sie einer anderen<br />\r\nentgegen zu arbeiten bem\u00fcht ist.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">IV.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Das Versprechen.</p>\r\n\r\n<p>Wenn das gebr\u00e4uchliche Material unserer Rede in der<br />\r\nMuttersprache gegen das Vergessen gesch\u00fctzt erscheint, so unter-<br />\r\nliegt dessen Anwendung um so h\u00e4ufiger einer anderen St\u00f6rung,<br />\r\ndie als \u201eVersprechen\u201c bekannt ist. Das beim normalen Menschen<br />\r\nbeobachtete Versprechen macht den Eindruck der Vorstufe f\u00fcr<br />\r\ndie unter pathologischen Bedingungen auftretenden sogen. \u201ePara-<br />\r\nphasien\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Ich befinde mich hier in der ausnahmsweisen Lage, eine<br />\r\nVorarbeit w\u00fcrdigen zu k\u00f6nnen. Im Jahre 1895 haben <span class=\"smallcaps\">Meringer</span><br />\r\nund C. <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> eine Studie \u00fcber \u201eVersprechen und Verlesen\u201c<br />\r\npubliciert,&nbsp;an deren Gesichtspunkte die meinigen nicht heran-<br />\r\nreichen. Der eine der Autoren, der im Texte das Wort f\u00fchrt,<br />\r\nist n\u00e4mlich Sprachforscher und ist von linguistischen Interessen<br />\r\nzur Untersuchung veranlasst worden, den Regeln nachzugehen,<br />\r\nnach denen man sich verspricht. Er hoffte aus diesen Regeln&nbsp;auf das<br />\r\nVorhandensein \u201eeines gewissen geistigen Mechanismus\u201c schliessen<br />\r\nzu k\u00f6nnen, \u201ein welchem die Laute eines Wortes, eines&nbsp;Satzes,<br />\r\nund auch die Worte untereinander in ganz eigent\u00fcmlicher&nbsp;Weise<br />\r\nverbunden und verkn\u00fcpft sind\u201c, (p. 10).</p>\r\n\r\n<p>Die Autoren gruppieren die von ihnen gesammelten Bei-<br />\r\nspiele des \u201eVersprechens\u201c zun\u00e4chst nach rein descriptiven Ge-<br />\r\nsichtspunkten als <span class=\"smallcaps\">Vertauschungen</span> (z. B. die Milo von Venus<br />\r\nanstatt Venus von Milo), <span class=\"smallcaps\">Vorkl\u00e4nge</span> oder <span class=\"smallcaps\">Anticipationen</span><br />\r\n(z. B. es war mir auf der Schwest . . .&nbsp;auf der Brust so schwer),<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Nachkl\u00e4nge</span>, <span class=\"smallcaps\">Postpositionen</span> (z. B. \u201elch fordere Sie <span class=\"smallcaps\">auf</span>,<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">auf</span> das Wohl unseres Chefs <span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c f\u00fcr anzustossen),<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Contaminationen</span> (z. B. \u201eEr setzt sich auf den Hinterkopf\u201c<br />\r\naus: \u201eEr setzt sich einen Kopf auf\u201c und: \u201eEr stellt sich auf die<br />\r\nHinterbeine\u201c), <span class=\"smallcaps\">Substitutionen</span> (z. B. \u201eIch gebe die Pr\u00e4-<br />\r\nparate&nbsp;in den Briefkasten\u201c statt Br\u00fctkasten, zu welchen Haupt-<br />\r\nkategorien&nbsp;noch einige minder wichtige (oder f\u00fcr unsere Zwecke<br />\r\nminder&nbsp;bedeutsame) hinzugef\u00fcgt werden. Es macht bei dieser<br />\r\nGruppierung keinen Unterschied, ob die Umstellung, Entstellung,<br />\r\nVerschmelzung u. s. w. einzelne Laute des Wortes, Silben<br />\r\noder ganze&nbsp;Worte des intendierten Satzes betrifft.</p>\r\n\r\n<p>Zur Erkl\u00e4rung der beobachteten Arten des Versprechens<br />\r\nstellt <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine verschiedene psychische Wertigkeit der</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\n<p class=\"ff\">in der Zeitdauer und in der Centrierung der beiden Ph\u00e4nomene<br />\ndazu bei, unsere Erwartung zu steigern, dass wir etwas wichtiges<br />\nund allgemeingiltiges aufgefunden haben. Dieses allgemeine<br />\nw\u00fcrde lauten, dass das Versagen und Irregehen der reprodu-<br />\ncierenden Function weit h\u00e4ufiger, als wir vermuten, auf die Ein-<br />\nmengung eines parteiischen Factors, einer <span class=\"smallcaps\">Tendenz</span> hinweist,<br />\nwelche die eine Erinnerung beg\u00fcnstigt, weil sie einer anderen<br />\nentgegen zu arbeiten bem\u00fcht ist.</p>\n<p class=\"h1\">IV.</p>\n<p class=\"h1\">Das Versprechen.</p>\n<p>Wenn das gebr\u00e4uchliche Material unserer Rede in der<br />\nMuttersprache gegen das Vergessen gesch\u00fctzt erscheint, so unter-<br />\nliegt dessen Anwendung um so h\u00e4ufiger einer anderen St\u00f6rung,<br />\ndie als \u201eVersprechen\u201c bekannt ist. Das beim normalen Menschen<br />\nbeobachtete Versprechen macht den Eindruck der Vorstufe f\u00fcr<br />\ndie unter pathologischen Bedingungen auftretenden sogen. \u201ePara-<br />\nphasien\u201c.</p>\n<p>Ich befinde mich hier in der ausnahmsweisen Lage, eine<br />\nVorarbeit w\u00fcrdigen zu k\u00f6nnen. Im Jahre 1895 haben <span class=\"smallcaps\">Meringer</span><br />\nund C. <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> eine Studie \u00fcber \u201eVersprechen und Verlesen\u201c<br />\npubliciert,\u00a0an deren Gesichtspunkte die meinigen nicht heran-<br />\nreichen. Der eine der Autoren, der im Texte das Wort f\u00fchrt,<br />\nist n\u00e4mlich Sprachforscher und ist von linguistischen Interessen<br />\nzur Untersuchung veranlasst worden, den Regeln nachzugehen,<br />\nnach denen man sich verspricht. Er hoffte aus diesen Regeln\u00a0auf das<br />\nVorhandensein \u201eeines gewissen geistigen Mechanismus\u201c schliessen<br />\nzu k\u00f6nnen, \u201ein welchem die Laute eines Wortes, eines\u00a0Satzes,<br />\nund auch die Worte untereinander in ganz eigent\u00fcmlicher\u00a0Weise<br />\nverbunden und verkn\u00fcpft sind\u201c, (p. 10).</p>\n<p>Die Autoren gruppieren die von ihnen gesammelten Bei-<br />\nspiele des \u201eVersprechens\u201c zun\u00e4chst nach rein descriptiven Ge-<br />\nsichtspunkten als <span class=\"smallcaps\">Vertauschungen</span> (z. B. die Milo von Venus<br />\nanstatt Venus von Milo), <span class=\"smallcaps\">Vorkl\u00e4nge</span> oder <span class=\"smallcaps\">Anticipationen</span><br />\n(z. B. es war mir auf der Schwest . . .\u00a0auf der Brust so schwer),<br /><span class=\"smallcaps\">Nachkl\u00e4nge</span>, <span class=\"smallcaps\">Postpositionen</span> (z. B. \u201elch fordere Sie <span class=\"smallcaps\">auf</span>,<br /><span class=\"smallcaps\">auf</span> das Wohl unseres Chefs <span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c f\u00fcr anzustossen),<br /><span class=\"smallcaps\">Contaminationen</span> (z. B. \u201eEr setzt sich auf den Hinterkopf\u201c<br />\naus: \u201eEr setzt sich einen Kopf auf\u201c und: \u201eEr stellt sich auf die<br />\nHinterbeine\u201c), <span class=\"smallcaps\">Substitutionen</span> (z. B. \u201eIch gebe die Pr\u00e4-<br />\nparate\u00a0in den Briefkasten\u201c statt Br\u00fctkasten, zu welchen Haupt-<br />\nkategorien\u00a0noch einige minder wichtige (oder f\u00fcr unsere Zwecke<br />\nminder\u00a0bedeutsame) hinzugef\u00fcgt werden. Es macht bei dieser<br />\nGruppierung keinen Unterschied, ob die Umstellung, Entstellung,<br />\nVerschmelzung u. s. w. einzelne Laute des Wortes, Silben<br />\noder ganze\u00a0Worte des intendierten Satzes betrifft.</p>\n<p>Zur Erkl\u00e4rung der beobachteten Arten des Versprechens<br />\nstellt <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine verschiedene psychische Wertigkeit der</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">in der Zeitdauer und in der Centrierung der beiden Ph\u00e4nomene<lb /> dazu bei, unsere Erwartung zu steigern, dass wir etwas wichtiges<lb /> und allgemeingiltiges aufgefunden haben. Dieses allgemeine<lb /> w\u00fcrde lauten, dass das Versagen und Irregehen der reprodu<lb break=\"no\"/>cierenden Function weit h\u00e4ufiger, als wir vermuten, auf die Ein<lb break=\"no\"/>mengung eines parteiischen Factors, einer <span class=\"smallcaps\">Tendenz</span> hinweist,<lb /> welche die eine Erinnerung beg\u00fcnstigt, weil sie einer anderen<lb /> entgegen zu arbeiten bem\u00fcht ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">IV.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Das Versprechen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn das gebr\u00e4uchliche Material unserer Rede in der<lb /> Muttersprache gegen das Vergessen gesch\u00fctzt erscheint, so unter<lb break=\"no\"/>liegt dessen Anwendung um so h\u00e4ufiger einer anderen St\u00f6rung,<lb /> die als \u201eVersprechen\u201c bekannt ist. Das beim normalen Menschen<lb /> beobachtete Versprechen macht den Eindruck der Vorstufe f\u00fcr<lb /> die unter pathologischen Bedingungen auftretenden sogen. \u201ePara<lb break=\"no\"/>phasien\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich befinde mich hier in der ausnahmsweisen Lage, eine<lb /> Vorarbeit w\u00fcrdigen zu k\u00f6nnen. Im Jahre 1895 haben <span class=\"smallcaps\">Meringer</span><lb /> und C. <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> eine Studie \u00fcber \u201eVersprechen und Verlesen\u201c<lb /> publiciert, an deren Gesichtspunkte die meinigen nicht heran<lb break=\"no\"/>reichen. Der eine der Autoren, der im Texte das Wort f\u00fchrt,<lb /> ist n\u00e4mlich Sprachforscher und ist von linguistischen Interessen<lb /> zur Untersuchung veranlasst worden, den Regeln nachzugehen,<lb /> nach denen man sich verspricht. Er hoffte aus diesen Regeln auf das<lb /> Vorhandensein \u201eeines gewissen geistigen Mechanismus\u201c schliessen<lb /> zu k\u00f6nnen, \u201ein welchem die Laute eines Wortes, eines Satzes,<lb /> und auch die Worte untereinander in ganz eigent\u00fcmlicher Weise<lb /> verbunden und verkn\u00fcpft sind\u201c, (p. 10).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Autoren gruppieren die von ihnen gesammelten Bei<lb break=\"no\"/>spiele des \u201eVersprechens\u201c zun\u00e4chst nach rein descriptiven Ge<lb break=\"no\"/>sichtspunkten als <span class=\"smallcaps\">Vertauschungen</span> (z. B. die Milo von Venus<lb /> anstatt Venus von Milo), <span class=\"smallcaps\">Vorkl\u00e4nge</span> oder <span class=\"smallcaps\">Anticipationen</span><lb /> (z. B. es war mir auf der Schwest . . . auf der Brust so schwer),<lb /> <span class=\"smallcaps\">Nachkl\u00e4nge</span>, <span class=\"smallcaps\">Postpositionen</span> (z. B. \u201elch fordere Sie <span class=\"smallcaps\">auf</span>,<lb /> <span class=\"smallcaps\">auf</span> das Wohl unseres Chefs <span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c f\u00fcr anzustossen),<lb /> <span class=\"smallcaps\">Contaminationen</span> (z. B. \u201eEr setzt sich auf den Hinterkopf\u201c<lb /> aus: \u201eEr setzt sich einen Kopf auf\u201c und: \u201eEr stellt sich auf die<lb /> Hinterbeine\u201c), <span class=\"smallcaps\">Substitutionen</span> (z. B. \u201eIch gebe die Pr\u00e4<lb break=\"no\"/>parate in den Briefkasten\u201c statt Br\u00fctkasten, zu welchen Haupt<lb break=\"no\"/>kategorien noch einige minder wichtige (oder f\u00fcr unsere Zwecke<lb /> minder bedeutsame) hinzugef\u00fcgt werden. Es macht bei dieser<lb /> Gruppierung keinen Unterschied, ob die Umstellung, Entstellung,<lb /> Verschmelzung u. s. w. einzelne Laute des Wortes, Silben<lb /> oder ganze Worte des intendierten Satzes betrifft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zur Erkl\u00e4rung der beobachteten Arten des Versprechens<lb /> stellt <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine verschiedene psychische Wertigkeit der<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1fa46723-ff94-4901-98d3-b0848237377c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1fa46723-ff94-4901-98d3-b0848237377c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62767, "langcode": "de", "filename": "page-1-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-1-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-1-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 229680, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1fa46723-ff94-4901-98d3-b0848237377c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1fa46723-ff94-4901-98d3-b0848237377c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1fa46723-ff94-4901-98d3-b0848237377c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-1-202103021736.jpg"}, {"id": "38d4155b-fddd-4469-a96c-d1ce65bfaa55", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 94972, "drupal_internal__vid": 174986, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1614706596, "changed": 1672190274, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Sprachlaute auf. Wenn wir den ersten Laut eines Wortes, das<br />\r\nerste Wort eines Satzes innervieren, wendet sich bereits der<br />\r\nErregungsvorgang den sp\u00e4teren Lauten, den folgenden Worten<br />\r\nzu, und soweit diese Innervationen mit einander gleichzeitig sind,<br />\r\nk\u00f6nnen sie einander ab\u00e4ndernd beeinflussen. Die Erregung des<br />\r\npsychisch intensiveren Lautes klingt vor oder h\u00e4llt nach und<br />\r\nst\u00f6rt so den minderwertigen Innervationsvorgang. Es handelt<br />\r\nsich nun darum zu bestimmen, welche die h\u00f6chstwertigen Laute<br />\r\neines Wortes sind. <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> meint: \u201eWenn man wissen will,<br />\r\nwelchem Laute eines Wortes die h\u00f6chste Intensit\u00e4t zukommt, so<br />\r\nbeobachte man sich beim Suchen nach einem vergessenen Wort,<br />\r\nz. B. einem Namen. Was zuerst wieder in\u2019s Bewusstsein kommt,<br />\r\nhatte jedenfalls die gr\u00f6sste Intensit\u00e4t vor dem Vergessen (p. 160).<br />\r\nDie hochwertigen Laute sind also der Anlaut der Wurzelsilbe<br />\r\nund der Wortanlaut und der oder die betonten Vokale.\u201c<br />\r\n(p. 162.)</p>\r\n\r\n<p>Ich kann nicht umhin, hier einen Widerspruch zu erheben.<br />\r\nOb der Anlaut des Namens zu den h\u00f6chstwertigen Elementen<br />\r\ndes Wortes geh\u00f6re oder nicht, es ist gewiss nicht richtig, dass<br />\r\ner im Falle des Wortvergessens zuerst wieder in\u2019s Bewusstsein<br />\r\ntritt;&nbsp;die obige Regel ist also unbrauchbar. Wenn man sich<br />\r\nbei der Suche nach einem vergessenen Namen beobachtet, so<br />\r\nwird man verh\u00e4ltnism\u00e4ssig h\u00e4ufig die Ueberzeugung \u00e4ussern<br />\r\nm\u00fcssen, er fange mit einem bestimmten Buchstaben an. Diese<br />\r\nUeberzeugung erweist sich nun ebenso oft als unbegr\u00fcndet wie als<br />\r\nbegr\u00fcndet. Ja, ich m\u00f6chte behaupten, man proclamiert in der<br />\r\nMehrzahl der F\u00e4lle einen falschen Anlaut. Auch in unserem<br />\r\nBeispiel: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> ist bei dem Ersatznamen der Anlaut und<br />\r\nsind die wesentlichen Silben verloren gegangen; gerade das<br />\r\nminderwertige Silbenpaar <span class=\"smallcaps\">elli</span> ist im Ersatznamen Botti<span class=\"smallcaps\">celli</span> dem<br />\r\nBewusstsein wiedergekehrt.</p>\r\n\r\n<p>Wenn man der Vermutung Raum giebt, dass ein \u00e4hnlicher<br />\r\nMechanismus wie der f\u00fcr\u2019s Namenvergessen nachgewiesene auch<br />\r\nan den Erscheinungen des Versprechens Anteil haben k\u00f6nne,<br />\r\nso wird man zu einer tiefer begr\u00fcndeten Beurteilung der F\u00e4lle<br />\r\nvon Versprechen gef\u00fchrt. Die St\u00f6rung in der Rede, welche<br />\r\nsich als Versprechen kundgiebt, kann erstens verursacht sein<br />\r\ndurch den Einfluss eines anderen Bestandteils derselben Rede,<br />\r\nalso durch das Vorklingen oder Nachhallen, oder durch eine<br />\r\nzweite Fassung innerhalb des Satzes oder des Zusammenhanges,<br />\r\nden auszusprechen man intendiert \u2014 hierher geh\u00f6ren alle oben<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> entlehnten Beispiele \u2014; zweitens<br />\r\naber k\u00f6nnte die St\u00f6rung analog dem Vorgang im Falle: Sig-<br />\r\nnorelli zustande kommen durch Einfl\u00fcsse <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> dieses<br />\r\nWortes, Satzes oder Zusammenhanges, von Elementen her,<br />\r\ndie auszusprechen man nicht intendiert, und von deren Er-<br />\r\nregung man erst durch eben die St\u00f6rung Kenntnis erh\u00e4lt. In<br />\r\nder Gleichzeitigkeit der Erregung l\u00e4ge das Gemeinsame, in der<br />\r\nStellung innerhalb oder ausserhalb desselben Satzes oder Zu-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\n<p class=\"ff\">Sprachlaute auf. Wenn wir den ersten Laut eines Wortes, das<br />\nerste Wort eines Satzes innervieren, wendet sich bereits der<br />\nErregungsvorgang den sp\u00e4teren Lauten, den folgenden Worten<br />\nzu, und soweit diese Innervationen mit einander gleichzeitig sind,<br />\nk\u00f6nnen sie einander ab\u00e4ndernd beeinflussen. Die Erregung des<br />\npsychisch intensiveren Lautes klingt vor oder h\u00e4llt nach und<br />\nst\u00f6rt so den minderwertigen Innervationsvorgang. Es handelt<br />\nsich nun darum zu bestimmen, welche die h\u00f6chstwertigen Laute<br />\neines Wortes sind. <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> meint: \u201eWenn man wissen will,<br />\nwelchem Laute eines Wortes die h\u00f6chste Intensit\u00e4t zukommt, so<br />\nbeobachte man sich beim Suchen nach einem vergessenen Wort,<br />\nz. B. einem Namen. Was zuerst wieder in\u2019s Bewusstsein kommt,<br />\nhatte jedenfalls die gr\u00f6sste Intensit\u00e4t vor dem Vergessen (p. 160).<br />\nDie hochwertigen Laute sind also der Anlaut der Wurzelsilbe<br />\nund der Wortanlaut und der oder die betonten Vokale.\u201c<br />\n(p. 162.)</p>\n<p>Ich kann nicht umhin, hier einen Widerspruch zu erheben.<br />\nOb der Anlaut des Namens zu den h\u00f6chstwertigen Elementen<br />\ndes Wortes geh\u00f6re oder nicht, es ist gewiss nicht richtig, dass<br />\ner im Falle des Wortvergessens zuerst wieder in\u2019s Bewusstsein<br />\ntritt;\u00a0die obige Regel ist also unbrauchbar. Wenn man sich<br />\nbei der Suche nach einem vergessenen Namen beobachtet, so<br />\nwird man verh\u00e4ltnism\u00e4ssig h\u00e4ufig die Ueberzeugung \u00e4ussern<br />\nm\u00fcssen, er fange mit einem bestimmten Buchstaben an. Diese<br />\nUeberzeugung erweist sich nun ebenso oft als unbegr\u00fcndet wie als<br />\nbegr\u00fcndet. Ja, ich m\u00f6chte behaupten, man proclamiert in der<br />\nMehrzahl der F\u00e4lle einen falschen Anlaut. Auch in unserem<br />\nBeispiel: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> ist bei dem Ersatznamen der Anlaut und<br />\nsind die wesentlichen Silben verloren gegangen; gerade das<br />\nminderwertige Silbenpaar <span class=\"smallcaps\">elli</span> ist im Ersatznamen Botti<span class=\"smallcaps\">celli</span> dem<br />\nBewusstsein wiedergekehrt.</p>\n<p>Wenn man der Vermutung Raum giebt, dass ein \u00e4hnlicher<br />\nMechanismus wie der f\u00fcr\u2019s Namenvergessen nachgewiesene auch<br />\nan den Erscheinungen des Versprechens Anteil haben k\u00f6nne,<br />\nso wird man zu einer tiefer begr\u00fcndeten Beurteilung der F\u00e4lle<br />\nvon Versprechen gef\u00fchrt. Die St\u00f6rung in der Rede, welche<br />\nsich als Versprechen kundgiebt, kann erstens verursacht sein<br />\ndurch den Einfluss eines anderen Bestandteils derselben Rede,<br />\nalso durch das Vorklingen oder Nachhallen, oder durch eine<br />\nzweite Fassung innerhalb des Satzes oder des Zusammenhanges,<br />\nden auszusprechen man intendiert \u2014 hierher geh\u00f6ren alle oben<br /><span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> entlehnten Beispiele \u2014; zweitens<br />\naber k\u00f6nnte die St\u00f6rung analog dem Vorgang im Falle: Sig-<br />\nnorelli zustande kommen durch Einfl\u00fcsse <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> dieses<br />\nWortes, Satzes oder Zusammenhanges, von Elementen her,<br />\ndie auszusprechen man nicht intendiert, und von deren Er-<br />\nregung man erst durch eben die St\u00f6rung Kenntnis erh\u00e4lt. In<br />\nder Gleichzeitigkeit der Erregung l\u00e4ge das Gemeinsame, in der<br />\nStellung innerhalb oder ausserhalb desselben Satzes oder Zu-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Sprachlaute auf. Wenn wir den ersten Laut eines Wortes, das<lb /> erste Wort eines Satzes innervieren, wendet sich bereits der<lb /> Erregungsvorgang den sp\u00e4teren Lauten, den folgenden Worten<lb /> zu, und soweit diese Innervationen mit einander gleichzeitig sind,<lb /> k\u00f6nnen sie einander ab\u00e4ndernd beeinflussen. Die Erregung des<lb /> psychisch intensiveren Lautes klingt vor oder h\u00e4llt nach und<lb /> st\u00f6rt so den minderwertigen Innervationsvorgang. Es handelt<lb /> sich nun darum zu bestimmen, welche die h\u00f6chstwertigen Laute<lb /> eines Wortes sind. <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> meint: \u201eWenn man wissen will,<lb /> welchem Laute eines Wortes die h\u00f6chste Intensit\u00e4t zukommt, so<lb /> beobachte man sich beim Suchen nach einem vergessenen Wort,<lb /> z. B. einem Namen. Was zuerst wieder in\u2019s Bewusstsein kommt,<lb /> hatte jedenfalls die gr\u00f6sste Intensit\u00e4t vor dem Vergessen (p. 160).<lb /> Die hochwertigen Laute sind also der Anlaut der Wurzelsilbe<lb /> und der Wortanlaut und der oder die betonten Vokale.\u201c<lb /> (p. 162.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann nicht umhin, hier einen Widerspruch zu erheben.<lb /> Ob der Anlaut des Namens zu den h\u00f6chstwertigen Elementen<lb /> des Wortes geh\u00f6re oder nicht, es ist gewiss nicht richtig, dass<lb /> er im Falle des Wortvergessens zuerst wieder in\u2019s Bewusstsein<lb /> tritt; die obige Regel ist also unbrauchbar. Wenn man sich<lb /> bei der Suche nach einem vergessenen Namen beobachtet, so<lb /> wird man verh\u00e4ltnism\u00e4ssig h\u00e4ufig die Ueberzeugung \u00e4ussern<lb /> m\u00fcssen, er fange mit einem bestimmten Buchstaben an. Diese<lb /> Ueberzeugung erweist sich nun ebenso oft als unbegr\u00fcndet wie als<lb /> begr\u00fcndet. Ja, ich m\u00f6chte behaupten, man proclamiert in der<lb /> Mehrzahl der F\u00e4lle einen falschen Anlaut. Auch in unserem<lb /> Beispiel: <span class=\"smallcaps\">Signorelli</span> ist bei dem Ersatznamen der Anlaut und<lb /> sind die wesentlichen Silben verloren gegangen; gerade das<lb /> minderwertige Silbenpaar <span class=\"smallcaps\">elli</span> ist im Ersatznamen Botti<span class=\"smallcaps\">celli</span> dem<lb /> Bewusstsein wiedergekehrt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn man der Vermutung Raum giebt, dass ein \u00e4hnlicher<lb /> Mechanismus wie der f\u00fcr\u2019s Namenvergessen nachgewiesene auch<lb /> an den Erscheinungen des Versprechens Anteil haben k\u00f6nne,<lb /> so wird man zu einer tiefer begr\u00fcndeten Beurteilung der F\u00e4lle<lb /> von Versprechen gef\u00fchrt. Die St\u00f6rung in der Rede, welche<lb /> sich als Versprechen kundgiebt, kann erstens verursacht sein<lb /> durch den Einfluss eines anderen Bestandteils derselben Rede,<lb /> also durch das Vorklingen oder Nachhallen, oder durch eine<lb /> zweite Fassung innerhalb des Satzes oder des Zusammenhanges,<lb /> den auszusprechen man intendiert \u2014 hierher geh\u00f6ren alle oben<lb /> <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> entlehnten Beispiele \u2014; zweitens<lb /> aber k\u00f6nnte die St\u00f6rung analog dem Vorgang im Falle: Sig<lb break=\"no\"/>norelli zustande kommen durch Einfl\u00fcsse <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> dieses<lb /> Wortes, Satzes oder Zusammenhanges, von Elementen her,<lb /> die auszusprechen man nicht intendiert, und von deren Er<lb break=\"no\"/>regung man erst durch eben die St\u00f6rung Kenntnis erh\u00e4lt. In<lb /> der Gleichzeitigkeit der Erregung l\u00e4ge das Gemeinsame, in der<lb /> Stellung innerhalb oder ausserhalb desselben Satzes oder Zu<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f5f3b26a-f187-48f8-8fec-7cc96acaba0d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5f3b26a-f187-48f8-8fec-7cc96acaba0d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62768, "langcode": "de", "filename": "page-2-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-2-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-2-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 246778, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5f3b26a-f187-48f8-8fec-7cc96acaba0d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f5f3b26a-f187-48f8-8fec-7cc96acaba0d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f5f3b26a-f187-48f8-8fec-7cc96acaba0d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-2-202103021736.jpg"}, {"id": "5ee4e3b3-e525-43e7-aa42-6d1e3e2f3c62", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 94973, "drupal_internal__vid": 174987, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1614706596, "changed": 1672191352, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sammenhanges das Unterscheidende f\u00fcr die beiden Entstehungs-<br />\r\narten des Versprechens. Der Unterschied erscheint zun\u00e4chst<br />\r\nnicht so gross, als er f\u00fcr gewisse Folgerungen aus der Symptoma-<br />\r\ntologie des Versprechens in Betracht kommt. Es ist aber klar,<br />\r\ndass man nur im ersteren Falle Aussicht hat, aus den Erschein-<br />\r\nungen des Versprechens Schl\u00fcsse auf einen Mechanismus zu<br />\r\nziehen, der Laute und Worte zur gegenseitigen Beeinflussung<br />\r\nihrer Articulation mit einander verkn\u00fcpft, also Schl\u00fcsse, wie sie<br />\r\nder Sprachforscher aus dem Studium des Versprechens zu ge-<br />\r\nwinnen hoffte. Im Falle der St\u00f6rung durch Einfl\u00fcsse ausserhalb<br />\r\ndes n\u00e4mlichen Satzes oder Redezusammenhanges w\u00fcrde sich<br />\r\nes vor allem darum handeln, die st\u00f6renden Elemente kennen zu<br />\r\nlernen, und dann entst\u00e4nde die Frage, ob auch der Mechanismus<br />\r\ndieser St\u00f6rung die zu vermutenden Gesetze der Sprachbildung<br />\r\nverraten kann.</p>\r\n\r\n<p>Man darf nicht behaupten, dass <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span><br />\r\ndie M\u00f6glichkeit der Sprechst\u00f6rung durch \u201ecompliciertere psych-<br />\r\nische Einfl\u00fcsse\u201c, durch Elemente ausserhalb desselben Wortes,<br />\r\nSatzes oder derselben Redefolge \u00fcbersehen haben. Sie mussten<br />\r\nja bemerken, dass die Theorie der psychischen Ungleichwertig-<br />\r\nkeit der Laute strenge genommen nur f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der<br />\r\nLautst\u00f6rungen, sowie der Vor- und Nachkl\u00e4nge ausreicht. Wo<br />\r\nsich die Wortst\u00f6rungen nicht auf Lautst\u00f6rungen reducieren<br />\r\nlassen, z. B. bei den Substitutionen und Contaminationen von<br />\r\nWorten haben auch sie unbedenklich die Ursache des Ver-<br />\r\nsprechens <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> des intendierten Zusammenhanges<br />\r\ngesucht und diesen Sachverhalt durch sch\u00f6ne Beispiele erwiesen.<br />\r\nIch citiere folgende Stellen:</p>\r\n\r\n<p>(p. 62.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Ru. erz\u00e4hlt von Vorg\u00e4ngen, die er in seinem<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Innern</span> f\u00fcr \u201eSchweinereien\u201c erkl\u00e4rt. Er sucht aber nach einer<br />\r\nmilden Form und beginnt: \u201eDann aber sind Thatsachen zum<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Vorschwein</span> gekommen . . .\u201c <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> und ich waren an-<br />\r\nwesend und Ru.&nbsp;best\u00e4tigte, dass er \u201eSchweinereien\u201c gedacht<br />\r\nhatte. Dass sich dieses gedachte Wort bei \u201eVorschein\u201c verriet<br />\r\nund pl\u00f6tzlich wirksam wurde, findet in der Aehnlichkeit der<br />\r\nW\u00f6rter seine gen\u00fcgende Erkl\u00e4rung.</span>\u201c&nbsp;\u2014</p>\r\n\r\n<p>(p. 73.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Auch bei den Substitutionen spielen wie bei den<br />\r\nContaminationen und in wahrscheinlich viel h\u00f6herem Grade die<br />\r\n\u201eschwebenden\u201c oder \u201evagierenden\u201c Sprachbilder eine grosse Rolle.<br />\r\nSie sind, wenn auch unter der Schwelle des Bewusstseins, so<br />\r\ndoch noch in wirksamer N\u00e4he, k\u00f6nnen leicht durch eine Aehn-<br />\r\nlichkeit des zu sprechenden Complexes herangezogen werden<br />\r\nund f\u00fchren dann eine Entgleisung herbei oder kreuzen den Zug<br />\r\nder W\u00f6rter. Die \u201eschwebenden\u201c oder \u201evagierenden\u201c Sprach-<br />\r\nbilder sind wie gesagt, oft die Nachz\u00fcgler von k\u00fcrzlich abge-<br />\r\nlaufenen Sprachprocessen (Nachkl\u00e4nge).</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>(p. 97.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine Entgleisung ist auch durch Aehnlichkeit<br />\r\nm\u00f6glich, wenn ein anderes \u00e4hnliches Wort nahe unter der Be-<br />\r\nwusstseinsschwelle liegt, <span class=\"smallcaps\">ohne dass es gesprochen zu wer</span>-</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\n<p class=\"ff\">sammenhanges das Unterscheidende f\u00fcr die beiden Entstehungs-<br />\narten des Versprechens. Der Unterschied erscheint zun\u00e4chst<br />\nnicht so gross, als er f\u00fcr gewisse Folgerungen aus der Symptoma-<br />\ntologie des Versprechens in Betracht kommt. Es ist aber klar,<br />\ndass man nur im ersteren Falle Aussicht hat, aus den Erschein-<br />\nungen des Versprechens Schl\u00fcsse auf einen Mechanismus zu<br />\nziehen, der Laute und Worte zur gegenseitigen Beeinflussung<br />\nihrer Articulation mit einander verkn\u00fcpft, also Schl\u00fcsse, wie sie<br />\nder Sprachforscher aus dem Studium des Versprechens zu ge-<br />\nwinnen hoffte. Im Falle der St\u00f6rung durch Einfl\u00fcsse ausserhalb<br />\ndes n\u00e4mlichen Satzes oder Redezusammenhanges w\u00fcrde sich<br />\nes vor allem darum handeln, die st\u00f6renden Elemente kennen zu<br />\nlernen, und dann entst\u00e4nde die Frage, ob auch der Mechanismus<br />\ndieser St\u00f6rung die zu vermutenden Gesetze der Sprachbildung<br />\nverraten kann.</p>\n<p>Man darf nicht behaupten, dass <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span><br />\ndie M\u00f6glichkeit der Sprechst\u00f6rung durch \u201ecompliciertere psych-<br />\nische Einfl\u00fcsse\u201c, durch Elemente ausserhalb desselben Wortes,<br />\nSatzes oder derselben Redefolge \u00fcbersehen haben. Sie mussten<br />\nja bemerken, dass die Theorie der psychischen Ungleichwertig-<br />\nkeit der Laute strenge genommen nur f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der<br />\nLautst\u00f6rungen, sowie der Vor- und Nachkl\u00e4nge ausreicht. Wo<br />\nsich die Wortst\u00f6rungen nicht auf Lautst\u00f6rungen reducieren<br />\nlassen, z. B. bei den Substitutionen und Contaminationen von<br />\nWorten haben auch sie unbedenklich die Ursache des Ver-<br />\nsprechens <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> des intendierten Zusammenhanges<br />\ngesucht und diesen Sachverhalt durch sch\u00f6ne Beispiele erwiesen.<br />\nIch citiere folgende Stellen:</p>\n<p>(p. 62.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Ru. erz\u00e4hlt von Vorg\u00e4ngen, die er in seinem<br /><span class=\"smallcaps\">Innern</span> f\u00fcr \u201eSchweinereien\u201c erkl\u00e4rt. Er sucht aber nach einer<br />\nmilden Form und beginnt: \u201eDann aber sind Thatsachen zum<br /><span class=\"smallcaps\">Vorschwein</span> gekommen . . .\u201c <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> und ich waren an-<br />\nwesend und Ru.\u00a0best\u00e4tigte, dass er \u201eSchweinereien\u201c gedacht<br />\nhatte. Dass sich dieses gedachte Wort bei \u201eVorschein\u201c verriet<br />\nund pl\u00f6tzlich wirksam wurde, findet in der Aehnlichkeit der<br />\nW\u00f6rter seine gen\u00fcgende Erkl\u00e4rung.</span>\u201c\u00a0\u2014</p>\n<p>(p. 73.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Auch bei den Substitutionen spielen wie bei den<br />\nContaminationen und in wahrscheinlich viel h\u00f6herem Grade die<br />\n\u201eschwebenden\u201c oder \u201evagierenden\u201c Sprachbilder eine grosse Rolle.<br />\nSie sind, wenn auch unter der Schwelle des Bewusstseins, so<br />\ndoch noch in wirksamer N\u00e4he, k\u00f6nnen leicht durch eine Aehn-<br />\nlichkeit des zu sprechenden Complexes herangezogen werden<br />\nund f\u00fchren dann eine Entgleisung herbei oder kreuzen den Zug<br />\nder W\u00f6rter. Die \u201eschwebenden\u201c oder \u201evagierenden\u201c Sprach-<br />\nbilder sind wie gesagt, oft die Nachz\u00fcgler von k\u00fcrzlich abge-<br />\nlaufenen Sprachprocessen (Nachkl\u00e4nge).</span>\u201c</p>\n<p>(p. 97.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine Entgleisung ist auch durch Aehnlichkeit<br />\nm\u00f6glich, wenn ein anderes \u00e4hnliches Wort nahe unter der Be-<br />\nwusstseinsschwelle liegt, <span class=\"smallcaps\">ohne dass es gesprochen zu wer</span>-</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sammenhanges das Unterscheidende f\u00fcr die beiden Entstehungs<lb break=\"no\"/>arten des Versprechens. Der Unterschied erscheint zun\u00e4chst<lb /> nicht so gross, als er f\u00fcr gewisse Folgerungen aus der Symptoma<lb break=\"no\"/>tologie des Versprechens in Betracht kommt. Es ist aber klar,<lb /> dass man nur im ersteren Falle Aussicht hat, aus den Erschein<lb break=\"no\"/>ungen des Versprechens Schl\u00fcsse auf einen Mechanismus zu<lb /> ziehen, der Laute und Worte zur gegenseitigen Beeinflussung<lb /> ihrer Articulation mit einander verkn\u00fcpft, also Schl\u00fcsse, wie sie<lb /> der Sprachforscher aus dem Studium des Versprechens zu ge<lb break=\"no\"/>winnen hoffte. Im Falle der St\u00f6rung durch Einfl\u00fcsse ausserhalb<lb /> des n\u00e4mlichen Satzes oder Redezusammenhanges w\u00fcrde sich<lb /> es vor allem darum handeln, die st\u00f6renden Elemente kennen zu<lb /> lernen, und dann entst\u00e4nde die Frage, ob auch der Mechanismus<lb /> dieser St\u00f6rung die zu vermutenden Gesetze der Sprachbildung<lb /> verraten kann.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man darf nicht behaupten, dass <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span><lb /> die M\u00f6glichkeit der Sprechst\u00f6rung durch \u201ecompliciertere psych<lb break=\"no\"/>ische Einfl\u00fcsse\u201c, durch Elemente ausserhalb desselben Wortes,<lb /> Satzes oder derselben Redefolge \u00fcbersehen haben. Sie mussten<lb /> ja bemerken, dass die Theorie der psychischen Ungleichwertig<lb break=\"no\"/>keit der Laute strenge genommen nur f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der<lb /> Lautst\u00f6rungen, sowie der Vor- und Nachkl\u00e4nge ausreicht. Wo<lb /> sich die Wortst\u00f6rungen nicht auf Lautst\u00f6rungen reducieren<lb /> lassen, z. B. bei den Substitutionen und Contaminationen von<lb /> Worten haben auch sie unbedenklich die Ursache des Ver<lb break=\"no\"/>sprechens <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> des intendierten Zusammenhanges<lb /> gesucht und diesen Sachverhalt durch sch\u00f6ne Beispiele erwiesen.<lb /> Ich citiere folgende Stellen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(p. 62.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Ru. erz\u00e4hlt von Vorg\u00e4ngen, die er in seinem<lb /> <span class=\"smallcaps\">Innern</span> f\u00fcr \u201eSchweinereien\u201c erkl\u00e4rt. Er sucht aber nach einer<lb /> milden Form und beginnt: \u201eDann aber sind Thatsachen zum<lb /> <span class=\"smallcaps\">Vorschwein</span> gekommen . . .\u201c <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> und ich waren an<lb break=\"no\"/>wesend und Ru. best\u00e4tigte, dass er \u201eSchweinereien\u201c gedacht<lb /> hatte. Dass sich dieses gedachte Wort bei \u201eVorschein\u201c verriet<lb /> und pl\u00f6tzlich wirksam wurde, findet in der Aehnlichkeit der<lb /> W\u00f6rter seine gen\u00fcgende Erkl\u00e4rung.</span>\u201c \u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(p. 73.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Auch bei den Substitutionen spielen wie bei den<lb /> Contaminationen und in wahrscheinlich viel h\u00f6herem Grade die<lb /> \u201eschwebenden\u201c oder \u201evagierenden\u201c Sprachbilder eine grosse Rolle.<lb /> Sie sind, wenn auch unter der Schwelle des Bewusstseins, so<lb /> doch noch in wirksamer N\u00e4he, k\u00f6nnen leicht durch eine Aehn<lb break=\"no\"/>lichkeit des zu sprechenden Complexes herangezogen werden<lb /> und f\u00fchren dann eine Entgleisung herbei oder kreuzen den Zug<lb /> der W\u00f6rter. Die \u201eschwebenden\u201c oder \u201evagierenden\u201c Sprach<lb break=\"no\"/>bilder sind wie gesagt, oft die Nachz\u00fcgler von k\u00fcrzlich abge<lb break=\"no\"/>laufenen Sprachprocessen (Nachkl\u00e4nge).</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(p. 97.) \u201e<span class=\"inlinequote\">Eine Entgleisung ist auch durch Aehnlichkeit<lb /> m\u00f6glich, wenn ein anderes \u00e4hnliches Wort nahe unter der Be<lb break=\"no\"/>wusstseinsschwelle liegt, <span class=\"smallcaps\">ohne dass es gesprochen zu wer</span>-</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "68abc329-da9b-4d86-a520-28508e49653d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68abc329-da9b-4d86-a520-28508e49653d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62769, "langcode": "de", "filename": "page-3-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-3-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-3-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 240611, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68abc329-da9b-4d86-a520-28508e49653d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "68abc329-da9b-4d86-a520-28508e49653d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/68abc329-da9b-4d86-a520-28508e49653d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-3-202103021736.jpg"}, {"id": "01fd130c-1053-4bbd-bf0c-c04b1d8d147c", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 94974, "drupal_internal__vid": 175199, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1614706596, "changed": 1672248173, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\"><span class=\"smallcaps\">den bestimmt w\u00e4re.</span> Das ist der Fall bei den Substitutionen.<br />\r\n\u2014&nbsp;So hoffe ich, dass man beim Nachpr\u00fcfen meine Regeln wird<br />\r\nbest\u00e4tigen m\u00fcssen. Aber dazu ist notwendig, <span class=\"smallcaps\">dass man</span> (wenn<br />\r\nein anderer spricht) <span class=\"smallcaps\">sich Klarheit dar\u00fcber verschafft, an<br />\r\nwas Alles der Sprecher gedacht hat</span>.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Hier ein lehr-<br />\r\nreicher Fall. Klassendirektor Li. sagte in unserer Gesellschaft:<br />\r\n\u201eDie Frau w\u00fcrde mir Furcht ein<strong>l</strong>agen.\u201c Ich wurde stutzig,<br />\r\ndenn das <strong>l</strong> schien mir unerkl\u00e4rlich. Ich erlaubte mir, den<br />\r\nSprecher auf seinen Fehler \u201eeinlagen\u201c f\u00fcr \u201eein<strong>j</strong>agen\u201c aufmerk-<br />\r\nsam zu machen, worauf er sofort antwortete: \u201eJa, das kommt<br />\r\ndaher, weil ich dachte: ich w\u00e4re nicht in der <strong>L</strong>age u. s. f.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Ein anderer Fall. Ich frage R. v. Schid., wie es seinem<br />\r\nkranken Pferde gehe. Er antwortet: Ja, das <span class=\"smallcaps\">draut</span> . . dauert<br />\r\nvielleicht noch einen Monat. Das \u201edraut\u201c mit seinem r war mir<br />\r\nunverst\u00e4ndlich, denn das r von daue<strong>r</strong>t konnte unm\u00f6glich so ge-<br />\r\nwirkt haben. Ich machte also R. v. S. aufmerksam, worauf er<br />\r\nerkl\u00e4rte, er habe gedacht, \u201edas ist eine <span class=\"smallcaps\">traurige</span> Geschichte.\u201c<br />\r\nDer Sprecher hatte also zwei Antworten im Sinne und diese<br />\r\nvermengten sich.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Es ist wohl unverkennbar, wie nahe die R\u00fccksichtnahme<br />\r\nauf die \u201evagierenden\u201c Sprachbilder, die unter der Schwelle des<br />\r\nBewusstseins stehen und nicht zum gesprochen werden bestimmt<br />\r\nsind, und die Forderung sich zu erkundigen, an was der Sprecher<br />\r\nalles gedacht habe, an die Verh\u00e4ltnisse bei unseren \u201eAnalysen\u201c<br />\r\nherankommen. Auch wir suchen unbewusstes Material und zwar<br />\r\nauf dem n\u00e4mlichen Wege, nur dass wir von den Einf\u00e4llen des<br />\r\nBefragten bis zur Auffindung des st\u00f6renden Elementes einen<br />\r\nl\u00e4ngeren Weg durch eine complexe Associationsreihe zur\u00fcckzu-<br />\r\nlegen haben.</p>\r\n\r\n<p>Ich verweile noch bei einem anderen interessanten Ver-<br />\r\nhalten, f\u00fcr das die Beispiele <span class=\"smallcaps\">Meringer\u2019s</span> Zeugnis ablegen.<br />\r\nNach der Einsicht des Autors selbst ist es irgend eine Aehnlich-<br />\r\nkeit eines Wortes im intendierten Satz mit einem anderen nicht<br />\r\nintendierten, welche dem letzteren gestattet, sich durch die Ver-<br />\r\nursachung einer Entstellung, Mischbildung, Compromissbildung<br />\r\n(Contamination) im Bewusstsein zur Geltung zu bringen.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">lagen, dauert, Vorschein</span>.<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">jagen, traurig, schwein</span>.</p>\r\n\r\n<p>Nun habe ich in meiner Schrift \u00fcber die \u201eTraumdeutung\u201c<span class=\"footnote-index\">2)</span><br />\r\ndargethan, welchen Anteil die <span class=\"smallcaps\">Verdichtungs</span>arbeit an der Ent-<br />\r\nstehung des sog. manifesten Trauminhaltes aus den latenten<br />\r\nTraumgedanken hat. Irgend eine Aehnlichkeit der Dinge oder<br />\r\nder Wortvorstellungen zwischen zwei Elementen des unbewussten<br />\r\nMaterials wird da zum Anlass genommen, um ein Drittes, eine<br />\r\nMisch- oder Compromissvorstellung zu schaffen, welche im Traum-<br />\r\ninhalt ihre beiden Componenten vertritt, und die infolge dieses</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von <span class=\"smallcaps\">mir</span> hervorgehoben.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die Traumdeutung. Leipzig und Wien, 1900.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\"><span class=\"smallcaps\">den bestimmt w\u00e4re.</span> Das ist der Fall bei den Substitutionen.<br />\n\u2014\u00a0So hoffe ich, dass man beim Nachpr\u00fcfen meine Regeln wird<br />\nbest\u00e4tigen m\u00fcssen. Aber dazu ist notwendig, <span class=\"smallcaps\">dass man</span> (wenn<br />\nein anderer spricht) <span class=\"smallcaps\">sich Klarheit dar\u00fcber verschafft, an<br />\nwas Alles der Sprecher gedacht hat</span>.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Hier ein lehr-<br />\nreicher Fall. Klassendirektor Li. sagte in unserer Gesellschaft:<br />\n\u201eDie Frau w\u00fcrde mir Furcht ein<strong>l</strong>agen.\u201c Ich wurde stutzig,<br />\ndenn das <strong>l</strong> schien mir unerkl\u00e4rlich. Ich erlaubte mir, den<br />\nSprecher auf seinen Fehler \u201eeinlagen\u201c f\u00fcr \u201eein<strong>j</strong>agen\u201c aufmerk-<br />\nsam zu machen, worauf er sofort antwortete: \u201eJa, das kommt<br />\ndaher, weil ich dachte: ich w\u00e4re nicht in der <strong>L</strong>age u. s. f.</span>\u201c</p>\n<p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Ein anderer Fall. Ich frage R. v. Schid., wie es seinem<br />\nkranken Pferde gehe. Er antwortet: Ja, das <span class=\"smallcaps\">draut</span> . . dauert<br />\nvielleicht noch einen Monat. Das \u201edraut\u201c mit seinem r war mir<br />\nunverst\u00e4ndlich, denn das r von daue<strong>r</strong>t konnte unm\u00f6glich so ge-<br />\nwirkt haben. Ich machte also R. v. S. aufmerksam, worauf er<br />\nerkl\u00e4rte, er habe gedacht, \u201edas ist eine <span class=\"smallcaps\">traurige</span> Geschichte.\u201c<br />\nDer Sprecher hatte also zwei Antworten im Sinne und diese<br />\nvermengten sich.</span>\u201c</p>\n<p>Es ist wohl unverkennbar, wie nahe die R\u00fccksichtnahme<br />\nauf die \u201evagierenden\u201c Sprachbilder, die unter der Schwelle des<br />\nBewusstseins stehen und nicht zum gesprochen werden bestimmt<br />\nsind, und die Forderung sich zu erkundigen, an was der Sprecher<br />\nalles gedacht habe, an die Verh\u00e4ltnisse bei unseren \u201eAnalysen\u201c<br />\nherankommen. Auch wir suchen unbewusstes Material und zwar<br />\nauf dem n\u00e4mlichen Wege, nur dass wir von den Einf\u00e4llen des<br />\nBefragten bis zur Auffindung des st\u00f6renden Elementes einen<br />\nl\u00e4ngeren Weg durch eine complexe Associationsreihe zur\u00fcckzu-<br />\nlegen haben.</p>\n<p>Ich verweile noch bei einem anderen interessanten Ver-<br />\nhalten, f\u00fcr das die Beispiele <span class=\"smallcaps\">Meringer\u2019s</span> Zeugnis ablegen.<br />\nNach der Einsicht des Autors selbst ist es irgend eine Aehnlich-<br />\nkeit eines Wortes im intendierten Satz mit einem anderen nicht<br />\nintendierten, welche dem letzteren gestattet, sich durch die Ver-<br />\nursachung einer Entstellung, Mischbildung, Compromissbildung<br />\n(Contamination) im Bewusstsein zur Geltung zu bringen.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">lagen, dauert, Vorschein</span>.<br /><span class=\"smallcaps\">jagen, traurig, schwein</span>.</p>\n<p>Nun habe ich in meiner Schrift \u00fcber die \u201eTraumdeutung\u201c<span class=\"footnote-index\">2)</span><br />\ndargethan, welchen Anteil die <span class=\"smallcaps\">Verdichtungs</span>arbeit an der Ent-<br />\nstehung des sog. manifesten Trauminhaltes aus den latenten<br />\nTraumgedanken hat. Irgend eine Aehnlichkeit der Dinge oder<br />\nder Wortvorstellungen zwischen zwei Elementen des unbewussten<br />\nMaterials wird da zum Anlass genommen, um ein Drittes, eine<br />\nMisch- oder Compromissvorstellung zu schaffen, welche im Traum-<br />\ninhalt ihre beiden Componenten vertritt, und die infolge dieses</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von <span class=\"smallcaps\">mir</span> hervorgehoben.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die Traumdeutung. Leipzig und Wien, 1900.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"inlinequote\"><span class=\"smallcaps\">den bestimmt w\u00e4re.</span> Das ist der Fall bei den Substitutionen.<lb /> \u2014 So hoffe ich, dass man beim Nachpr\u00fcfen meine Regeln wird<lb /> best\u00e4tigen m\u00fcssen. Aber dazu ist notwendig, <span class=\"smallcaps\">dass man</span> (wenn<lb /> ein anderer spricht) <span class=\"smallcaps\">sich Klarheit dar\u00fcber verschafft, an<lb /> was Alles der Sprecher gedacht hat</span>.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Hier ein lehr<lb break=\"no\"/>reicher Fall. Klassendirektor Li. sagte in unserer Gesellschaft:<lb /> \u201eDie Frau w\u00fcrde mir Furcht ein<hi rendition=\"#bold\">l</hi>agen.\u201c Ich wurde stutzig,<lb /> denn das <hi rendition=\"#bold\">l</hi> schien mir unerkl\u00e4rlich. Ich erlaubte mir, den<lb /> Sprecher auf seinen Fehler \u201eeinlagen\u201c f\u00fcr \u201eein<hi rendition=\"#bold\">j</hi>agen\u201c aufmerk<lb break=\"no\"/>sam zu machen, worauf er sofort antwortete: \u201eJa, das kommt<lb /> daher, weil ich dachte: ich w\u00e4re nicht in der <hi rendition=\"#bold\">L</hi>age u. s. f.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"inlinequote\">Ein anderer Fall. Ich frage R. v. Schid., wie es seinem<lb /> kranken Pferde gehe. Er antwortet: Ja, das <span class=\"smallcaps\">draut</span> . . dauert<lb /> vielleicht noch einen Monat. Das \u201edraut\u201c mit seinem r war mir<lb /> unverst\u00e4ndlich, denn das r von daue<hi rendition=\"#bold\">r</hi>t konnte unm\u00f6glich so ge<lb break=\"no\"/>wirkt haben. Ich machte also R. v. S. aufmerksam, worauf er<lb /> erkl\u00e4rte, er habe gedacht, \u201edas ist eine <span class=\"smallcaps\">traurige</span> Geschichte.\u201c<lb /> Der Sprecher hatte also zwei Antworten im Sinne und diese<lb /> vermengten sich.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist wohl unverkennbar, wie nahe die R\u00fccksichtnahme<lb /> auf die \u201evagierenden\u201c Sprachbilder, die unter der Schwelle des<lb /> Bewusstseins stehen und nicht zum gesprochen werden bestimmt<lb /> sind, und die Forderung sich zu erkundigen, an was der Sprecher<lb /> alles gedacht habe, an die Verh\u00e4ltnisse bei unseren \u201eAnalysen\u201c<lb /> herankommen. Auch wir suchen unbewusstes Material und zwar<lb /> auf dem n\u00e4mlichen Wege, nur dass wir von den Einf\u00e4llen des<lb /> Befragten bis zur Auffindung des st\u00f6renden Elementes einen<lb /> l\u00e4ngeren Weg durch eine complexe Associationsreihe zur\u00fcckzu<lb break=\"no\"/>legen haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich verweile noch bei einem anderen interessanten Ver<lb break=\"no\"/>halten, f\u00fcr das die Beispiele <span class=\"smallcaps\">Meringer\u2019s</span> Zeugnis ablegen.<lb /> Nach der Einsicht des Autors selbst ist es irgend eine Aehnlich<lb break=\"no\"/>keit eines Wortes im intendierten Satz mit einem anderen nicht<lb /> intendierten, welche dem letzteren gestattet, sich durch die Ver<lb break=\"no\"/>ursachung einer Entstellung, Mischbildung, Compromissbildung<lb /> (Contamination) im Bewusstsein zur Geltung zu bringen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">lagen, dauert, Vorschein</span>.<lb /> <span class=\"smallcaps\">jagen, traurig, schwein</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun habe ich in meiner Schrift \u00fcber die \u201eTraumdeutung\u201c<span class=\"footnote-index\">2)</span><lb /> dargethan, welchen Anteil die <span class=\"smallcaps\">Verdichtungs</span>arbeit an der Ent<lb break=\"no\"/>stehung des sog. manifesten Trauminhaltes aus den latenten<lb /> Traumgedanken hat. Irgend eine Aehnlichkeit der Dinge oder<lb /> der Wortvorstellungen zwischen zwei Elementen des unbewussten<lb /> Materials wird da zum Anlass genommen, um ein Drittes, eine<lb /> Misch- oder Compromissvorstellung zu schaffen, welche im Traum<lb break=\"no\"/>inhalt ihre beiden Componenten vertritt, und die infolge dieses<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von <span class=\"smallcaps\">mir</span> hervorgehoben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Die Traumdeutung. Leipzig und Wien, 1900.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a64f0031-1bea-4e2b-89fb-ba5988636f57", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a64f0031-1bea-4e2b-89fb-ba5988636f57"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62770, "langcode": "de", "filename": "page-4-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-4-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-4-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 232513, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a64f0031-1bea-4e2b-89fb-ba5988636f57/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a64f0031-1bea-4e2b-89fb-ba5988636f57", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a64f0031-1bea-4e2b-89fb-ba5988636f57", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-4-202103021736.jpg"}, {"id": "a3cfa219-50e7-4d45-9c4f-faf78930c33c", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 94975, "drupal_internal__vid": 175201, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1614706596, "changed": 1672249155, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Ursprungs so h\u00e4ufig mit widersprechenden Einzelbestimmungen<br />\r\nausgestattet ist. Die Bildung von Substitutionen und Contami-<br />\r\nnationen beim Versprechen ist somit ein Beginn jener Verdich-<br />\r\ntungsarbeit, die wir in eifrigster Th\u00e4tigkeit am Aufbau des<br />\r\nTraumes beteiligt finden.</p>\r\n\r\n<p>In einem kleinen f\u00fcr weitere Kreise bestimmten Aufsatz<br />\r\n(Neue freie Presse vom 23. Aug. 1900: \u201eWie man sich ver-<br />\r\nsprechen kann\u201c) hat <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine besondere praktische Be-<br />\r\ndeutung f\u00fcr gewisse F\u00fclle von Wortvertauschungen in Anspruch<br />\r\ngenommen, f\u00fcr solche n\u00e4mlich, in denen man ein Wort durch<br />\r\nsein Gegenteil dem Sinne nach ersetzt. \u201e<span class=\"inlinequote\">Man erinnert sich wohl<br />\r\nnoch der Art, wie vor einiger Zeit der Pr\u00e4sident des \u00f6sterrei-<br />\r\nchischen Abgeordnetenhauses die Sitzung <span class=\"smallcaps\">er\u00f6ffnete</span>: \u201eHohes<br />\r\nHaus! Ich constatiere die Anwesenheit von so und soviel<br />\r\nHerren und erkl\u00e4re somit die Sitzung f\u00fcr \u201e<span class=\"smallcaps\">geschlossen!</span>\u201c<br />\r\nDie allgemeine Heiterkeit machte ihn erst aufmerksam, und er<br />\r\nverbesserte den Fehler. Im vorliegenden Falle wird die Erkl\u00e4-<br />\r\nrung wohl diese sein, dass der Pr\u00e4sident sich <span class=\"smallcaps\">w\u00fcnschte</span>, er<br />\r\nw\u00e4re schon in der Lage, die Sitzung, von der wenig Gutes zu<br />\r\nerwarten stand, zu schliessen, aber \u2014 eine h\u00e4ufige Erscheinung<br />\r\n\u2014 der Nebengedanke setzte sich wenigstens teilweise durch, und<br />\r\ndas Resultat war \u201egeschlossen\u201c f\u00fcr \u201eer\u00f6ffnet\u201c, also das Gegen-<br />\r\nteil dessen, was zu sprechen beabsichtigt war. Aber vielf\u00e4ltige<br />\r\nBeobachtung hat mich belehrt, dass man gegens\u00e4tzliche Worte<br />\r\n\u00fcberhaupt sehr h\u00e4ufig mit einander vertauscht; sie sind eben<br />\r\nschon in unserem Sprachbewusstsein associiert, liegen hart neben-<br />\r\neinander und werden leicht irrt\u00fcmlich aufgerufen.</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>Nicht in allen F\u00e4llen von Gegensatzvertauschung wird es so<br />\r\nleicht, wie hier im Beispiel des Pr\u00e4sidenten, wahrscheinlich zu<br />\r\nmachen, dass das Versprechen in Folge eines Widerspruchs ge-<br />\r\nschieht, der sich im Innern des Redners gegen den ge\u00e4usserten<br />\r\nSatz erhebt. Wir haben den analogen Mechanismus in der<br />\r\nAnalyse des Beispiels: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> gefunden; dort \u00e4usserte sich&nbsp;der<br />\r\ninnere Widerspruch im Vergessen eines Wortes anstatt seiner<br />\r\nErsetzung durch das Gegenteil. Wir wollen aber zur Aus-<br />\r\ngleichung des Unterschiedes bemerken, dass das W\u00f6rtchen aliquis<br />\r\neines \u00e4hnlichen Gegensatzes, wie ihn \u201eschliessen\u201c zu \u201eer\u00f6ffnen\u201c<br />\r\nergiebt, eigentlich nicht f\u00e4hig ist, und dass \u201eer\u00f6ffnen\u201c als ge-<br />\r\nbr\u00e4uchlicher Bestandteil des Redeschatzes dem Vergessen nicht<br />\r\nunterworfen sein kann.</p>\r\n\r\n<p>Zeigen uns die letzten Beispiele von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Mayer</span>, dass die Sprechst\u00f6rung ebensowohl durch den Einfluss vor-<br />\r\nund nachklingender Laute und Worte desselben Satzes entstehen<br />\r\nkann, die zum Ausgesprochenwerden bestimmt sind, wie durch<br />\r\ndie Einwirkung von Worten ausserhalb des intendierten Satzes,<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">deren Erregung sich sonst nicht verraten h\u00e4tte</span>, so<br />\r\nwerden wir zun\u00e4chst erfahren wollen, ob man die beiden Klassen<br />\r\nvon Versprechen scharf sondern, und wie man ein Beispiel der<br />\r\neinen von einem Fall der anderen Klasse unterscheiden kann.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span></p>\n<p class=\"ff\">Ursprungs so h\u00e4ufig mit widersprechenden Einzelbestimmungen<br />\nausgestattet ist. Die Bildung von Substitutionen und Contami-<br />\nnationen beim Versprechen ist somit ein Beginn jener Verdich-<br />\ntungsarbeit, die wir in eifrigster Th\u00e4tigkeit am Aufbau des<br />\nTraumes beteiligt finden.</p>\n<p>In einem kleinen f\u00fcr weitere Kreise bestimmten Aufsatz<br />\n(Neue freie Presse vom 23. Aug. 1900: \u201eWie man sich ver-<br />\nsprechen kann\u201c) hat <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine besondere praktische Be-<br />\ndeutung f\u00fcr gewisse F\u00fclle von Wortvertauschungen in Anspruch<br />\ngenommen, f\u00fcr solche n\u00e4mlich, in denen man ein Wort durch<br />\nsein Gegenteil dem Sinne nach ersetzt. \u201e<span class=\"inlinequote\">Man erinnert sich wohl<br />\nnoch der Art, wie vor einiger Zeit der Pr\u00e4sident des \u00f6sterrei-<br />\nchischen Abgeordnetenhauses die Sitzung <span class=\"smallcaps\">er\u00f6ffnete</span>: \u201eHohes<br />\nHaus! Ich constatiere die Anwesenheit von so und soviel<br />\nHerren und erkl\u00e4re somit die Sitzung f\u00fcr \u201e<span class=\"smallcaps\">geschlossen!</span>\u201c<br />\nDie allgemeine Heiterkeit machte ihn erst aufmerksam, und er<br />\nverbesserte den Fehler. Im vorliegenden Falle wird die Erkl\u00e4-<br />\nrung wohl diese sein, dass der Pr\u00e4sident sich <span class=\"smallcaps\">w\u00fcnschte</span>, er<br />\nw\u00e4re schon in der Lage, die Sitzung, von der wenig Gutes zu<br />\nerwarten stand, zu schliessen, aber \u2014 eine h\u00e4ufige Erscheinung<br />\n\u2014 der Nebengedanke setzte sich wenigstens teilweise durch, und<br />\ndas Resultat war \u201egeschlossen\u201c f\u00fcr \u201eer\u00f6ffnet\u201c, also das Gegen-<br />\nteil dessen, was zu sprechen beabsichtigt war. Aber vielf\u00e4ltige<br />\nBeobachtung hat mich belehrt, dass man gegens\u00e4tzliche Worte<br />\n\u00fcberhaupt sehr h\u00e4ufig mit einander vertauscht; sie sind eben<br />\nschon in unserem Sprachbewusstsein associiert, liegen hart neben-<br />\neinander und werden leicht irrt\u00fcmlich aufgerufen.</span>\u201c</p>\n<p>Nicht in allen F\u00e4llen von Gegensatzvertauschung wird es so<br />\nleicht, wie hier im Beispiel des Pr\u00e4sidenten, wahrscheinlich zu<br />\nmachen, dass das Versprechen in Folge eines Widerspruchs ge-<br />\nschieht, der sich im Innern des Redners gegen den ge\u00e4usserten<br />\nSatz erhebt. Wir haben den analogen Mechanismus in der<br />\nAnalyse des Beispiels: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> gefunden; dort \u00e4usserte sich\u00a0der<br />\ninnere Widerspruch im Vergessen eines Wortes anstatt seiner<br />\nErsetzung durch das Gegenteil. Wir wollen aber zur Aus-<br />\ngleichung des Unterschiedes bemerken, dass das W\u00f6rtchen aliquis<br />\neines \u00e4hnlichen Gegensatzes, wie ihn \u201eschliessen\u201c zu \u201eer\u00f6ffnen\u201c<br />\nergiebt, eigentlich nicht f\u00e4hig ist, und dass \u201eer\u00f6ffnen\u201c als ge-<br />\nbr\u00e4uchlicher Bestandteil des Redeschatzes dem Vergessen nicht<br />\nunterworfen sein kann.</p>\n<p>Zeigen uns die letzten Beispiele von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und<br /><span class=\"smallcaps\">Mayer</span>, dass die Sprechst\u00f6rung ebensowohl durch den Einfluss vor-<br />\nund nachklingender Laute und Worte desselben Satzes entstehen<br />\nkann, die zum Ausgesprochenwerden bestimmt sind, wie durch<br />\ndie Einwirkung von Worten ausserhalb des intendierten Satzes,<br /><span class=\"smallcaps\">deren Erregung sich sonst nicht verraten h\u00e4tte</span>, so<br />\nwerden wir zun\u00e4chst erfahren wollen, ob man die beiden Klassen<br />\nvon Versprechen scharf sondern, und wie man ein Beispiel der<br />\neinen von einem Fall der anderen Klasse unterscheiden kann.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">18</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Ursprungs so h\u00e4ufig mit widersprechenden Einzelbestimmungen<lb /> ausgestattet ist. Die Bildung von Substitutionen und Contami<lb break=\"no\"/>nationen beim Versprechen ist somit ein Beginn jener Verdich<lb break=\"no\"/>tungsarbeit, die wir in eifrigster Th\u00e4tigkeit am Aufbau des<lb /> Traumes beteiligt finden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In einem kleinen f\u00fcr weitere Kreise bestimmten Aufsatz<lb /> (Neue freie Presse vom 23. Aug. 1900: \u201eWie man sich ver<lb break=\"no\"/>sprechen kann\u201c) hat <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> eine besondere praktische Be<lb break=\"no\"/>deutung f\u00fcr gewisse F\u00fclle von Wortvertauschungen in Anspruch<lb /> genommen, f\u00fcr solche n\u00e4mlich, in denen man ein Wort durch<lb /> sein Gegenteil dem Sinne nach ersetzt. \u201e<span class=\"inlinequote\">Man erinnert sich wohl<lb /> noch der Art, wie vor einiger Zeit der Pr\u00e4sident des \u00f6sterrei<lb break=\"no\"/>chischen Abgeordnetenhauses die Sitzung <span class=\"smallcaps\">er\u00f6ffnete</span>: \u201eHohes<lb /> Haus! Ich constatiere die Anwesenheit von so und soviel<lb /> Herren und erkl\u00e4re somit die Sitzung f\u00fcr \u201e<span class=\"smallcaps\">geschlossen!</span>\u201c<lb /> Die allgemeine Heiterkeit machte ihn erst aufmerksam, und er<lb /> verbesserte den Fehler. Im vorliegenden Falle wird die Erkl\u00e4<lb break=\"no\"/>rung wohl diese sein, dass der Pr\u00e4sident sich <span class=\"smallcaps\">w\u00fcnschte</span>, er<lb /> w\u00e4re schon in der Lage, die Sitzung, von der wenig Gutes zu<lb /> erwarten stand, zu schliessen, aber \u2014 eine h\u00e4ufige Erscheinung<lb /> \u2014 der Nebengedanke setzte sich wenigstens teilweise durch, und<lb /> das Resultat war \u201egeschlossen\u201c f\u00fcr \u201eer\u00f6ffnet\u201c, also das Gegen<lb break=\"no\"/>teil dessen, was zu sprechen beabsichtigt war. Aber vielf\u00e4ltige<lb /> Beobachtung hat mich belehrt, dass man gegens\u00e4tzliche Worte<lb /> \u00fcberhaupt sehr h\u00e4ufig mit einander vertauscht; sie sind eben<lb /> schon in unserem Sprachbewusstsein associiert, liegen hart neben<lb break=\"no\"/>einander und werden leicht irrt\u00fcmlich aufgerufen.</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nicht in allen F\u00e4llen von Gegensatzvertauschung wird es so<lb /> leicht, wie hier im Beispiel des Pr\u00e4sidenten, wahrscheinlich zu<lb /> machen, dass das Versprechen in Folge eines Widerspruchs ge<lb break=\"no\"/>schieht, der sich im Innern des Redners gegen den ge\u00e4usserten<lb /> Satz erhebt. Wir haben den analogen Mechanismus in der<lb /> Analyse des Beispiels: <span class=\"smallcaps\">aliquis</span> gefunden; dort \u00e4usserte sich der<lb /> innere Widerspruch im Vergessen eines Wortes anstatt seiner<lb /> Ersetzung durch das Gegenteil. Wir wollen aber zur Aus<lb break=\"no\"/>gleichung des Unterschiedes bemerken, dass das W\u00f6rtchen aliquis<lb /> eines \u00e4hnlichen Gegensatzes, wie ihn \u201eschliessen\u201c zu \u201eer\u00f6ffnen\u201c<lb /> ergiebt, eigentlich nicht f\u00e4hig ist, und dass \u201eer\u00f6ffnen\u201c als ge<lb break=\"no\"/>br\u00e4uchlicher Bestandteil des Redeschatzes dem Vergessen nicht<lb /> unterworfen sein kann.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zeigen uns die letzten Beispiele von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und<lb /> <span class=\"smallcaps\">Mayer</span>, dass die Sprechst\u00f6rung ebensowohl durch den Einfluss vor<lb break=\"no\"/>und nachklingender Laute und Worte desselben Satzes entstehen<lb /> kann, die zum Ausgesprochenwerden bestimmt sind, wie durch<lb /> die Einwirkung von Worten ausserhalb des intendierten Satzes,<lb /> <span class=\"smallcaps\">deren Erregung sich sonst nicht verraten h\u00e4tte</span>, so<lb /> werden wir zun\u00e4chst erfahren wollen, ob man die beiden Klassen<lb /> von Versprechen scharf sondern, und wie man ein Beispiel der<lb /> einen von einem Fall der anderen Klasse unterscheiden kann.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d916cff8-bb09-42b1-b309-ab35a3121a98", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d916cff8-bb09-42b1-b309-ab35a3121a98"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62771, "langcode": "de", "filename": "page-5-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-5-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-5-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 241768, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d916cff8-bb09-42b1-b309-ab35a3121a98/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d916cff8-bb09-42b1-b309-ab35a3121a98", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d916cff8-bb09-42b1-b309-ab35a3121a98", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-5-202103021736.jpg"}, {"id": "344ecdcc-46d0-4020-8b4b-830cecbd28f8", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 94976, "drupal_internal__vid": 175203, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1614706596, "changed": 1672251345, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">An dieser Stelle der Er\u00f6rterung muss man aber der Aeusser-<br />\r\nungen <span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> gedenken, der in seiner eben erscheinenden<br />\r\numfassenden Bearbeitung der Entwicklungsgesetze der Sprache<br />\r\n(V\u00f6lkerpsychologie, I. Band, I. Teil p. 371 u. ff., 1900) auch<br />\r\ndie Erscheinungen des Versprechens behandelt. Was bei diesen<br />\r\nErscheinungen und anderen, ihnen verwandten, niemals fehlt,<br />\r\ndas sind nach <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> gewisse psychische Einfl\u00fcsse. \u201e<span class=\"inlinequote\">Dahin ge-<br />\r\nh\u00f6rt zun\u00e4chst als positive Bedingung der ungehemmte Fluss der<br />\r\nvon den gesprochenen Lauten angeregten <span class=\"smallcaps\">Laut</span>- und <span class=\"smallcaps\">Wort</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">associationen</span>. Ihm tritt der Wegfall oder der Nachlass der<br />\r\ndiesen Lauf hemmenden Wirkungen des Willens und der<br />\r\nauch hier als Willensfunction sich beth\u00e4tigenden Aufmerksamkeit<br />\r\nals negatives Moment zur Seite. Ob jenes Spiel der Association<br />\r\ndarin sich \u00e4ussert, dass ein kommender Laut anticipiert oder<br />\r\ndie vorausgegangenen reproduciert, oder ein gewohnheitsm\u00e4ssig<br />\r\neinge\u00fcbter zwischen andere eingeschaltet wird, oder endlich darin,<br />\r\ndass ganz andere Worte, die mit den gesprochenen Lauten in<br />\r\nassociativer Beziehung stehen, auf diese her\u00fcberwirken \u2014 alles<br />\r\ndies bezeichnet nur Unterschiede in der Richtung, und allenfalls<br />\r\nin dem Spielraum der stattfindenden Associationen, nicht in der<br />\r\nallgemeinen Natur derselben. Auch kann es in manchen F\u00e4llen<br />\r\nzweifelhaft sein, welcher Form man eine bestimmte St\u00f6rung zu-<br />\r\nzurechnen,&nbsp;oder ob man sie nicht mit gr\u00f6sserem Rechte <span class=\"smallcaps\">nach dem<br />\r\nPrincip der Complication der Ursachen</span><span class=\"footnote-index\">1)</span>, auf ein Zu-<br />\r\nsammentreffen mehrerer Motive zur\u00fcckzuf\u00fchren habe.</span>\u201c&nbsp;(p. 380<br />\r\nund 381.)</p>\r\n\r\n<p>Ich halte diese Bemerkungen <span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> f\u00fcr vollberechtigt<br />\r\nund sehr instruktiv. Vielleicht k\u00f6nnte man mit gr\u00f6sserer Ent-<br />\r\nschiedenheit als <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> betonen, dass das positiv beg\u00fcnstigende<br />\r\nMoment der Sprechfehler \u2014 der ungehemmte Fluss der Associ-<br />\r\nationen und das negative \u2014 der Nachlass der hemmenden<br />\r\nAufmerksamkeit regelm\u00e4ssig mit einander zur Wirkung ge-<br />\r\nlangen, so dass beide Momente nur zu verschiedenen Bestimm-<br />\r\nungen des n\u00e4mlichen Vorganges werden. Mit dem Nachlass der<br />\r\nhemmenden Aufmerksamkeit tritt eben der ungehemmte Fluss<br />\r\nder Associationen in Th\u00e4tigkeit; noch unzweifelhafter ausge-<br />\r\ndr\u00fcckt: <span class=\"smallcaps\">durch</span> diesen Nachlass.</p>\r\n\r\n<p>Unter den Beispielen von Versprechen, die ich selbst ge-<br />\r\nsammelt, finde ich kaum eines, bei dem ich die Sprechst\u00f6rung<br />\r\neinzig und allein anf das, was <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> \u201eContactwirkung der Laute\u201c<br />\r\nnennt, zur\u00fcckf\u00fchren m\u00fcsste. Fast regelm\u00e4ssig entdecke ich<br />\r\n\u00fcberdies einen st\u00f6renden Einfluss von etwas <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> der in-<br />\r\ntendierten Rede, und das St\u00f6rende ist entweder ein einzelner,<br />\r\nunbewusst gebliebener Gedanke, der sich durch das Versprechen<br />\r\nkundgiebt und oft erst durch eingehende Analyse zum Be-<br />\r\nwusstsein gef\u00f6rdert werden kann, oder es ist ein allgemeineres</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von <span class=\"smallcaps\">mir</span> hervorgehoben.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\n<p class=\"ff\">An dieser Stelle der Er\u00f6rterung muss man aber der Aeusser-<br />\nungen <span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> gedenken, der in seiner eben erscheinenden<br />\numfassenden Bearbeitung der Entwicklungsgesetze der Sprache<br />\n(V\u00f6lkerpsychologie, I. Band, I. Teil p. 371 u. ff., 1900) auch<br />\ndie Erscheinungen des Versprechens behandelt. Was bei diesen<br />\nErscheinungen und anderen, ihnen verwandten, niemals fehlt,<br />\ndas sind nach <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> gewisse psychische Einfl\u00fcsse. \u201e<span class=\"inlinequote\">Dahin ge-<br />\nh\u00f6rt zun\u00e4chst als positive Bedingung der ungehemmte Fluss der<br />\nvon den gesprochenen Lauten angeregten <span class=\"smallcaps\">Laut</span>- und <span class=\"smallcaps\">Wort</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">associationen</span>. Ihm tritt der Wegfall oder der Nachlass der<br />\ndiesen Lauf hemmenden Wirkungen des Willens und der<br />\nauch hier als Willensfunction sich beth\u00e4tigenden Aufmerksamkeit<br />\nals negatives Moment zur Seite. Ob jenes Spiel der Association<br />\ndarin sich \u00e4ussert, dass ein kommender Laut anticipiert oder<br />\ndie vorausgegangenen reproduciert, oder ein gewohnheitsm\u00e4ssig<br />\neinge\u00fcbter zwischen andere eingeschaltet wird, oder endlich darin,<br />\ndass ganz andere Worte, die mit den gesprochenen Lauten in<br />\nassociativer Beziehung stehen, auf diese her\u00fcberwirken \u2014 alles<br />\ndies bezeichnet nur Unterschiede in der Richtung, und allenfalls<br />\nin dem Spielraum der stattfindenden Associationen, nicht in der<br />\nallgemeinen Natur derselben. Auch kann es in manchen F\u00e4llen<br />\nzweifelhaft sein, welcher Form man eine bestimmte St\u00f6rung zu-<br />\nzurechnen,\u00a0oder ob man sie nicht mit gr\u00f6sserem Rechte <span class=\"smallcaps\">nach dem<br />\nPrincip der Complication der Ursachen</span><span class=\"footnote-index\">1)</span>, auf ein Zu-<br />\nsammentreffen mehrerer Motive zur\u00fcckzuf\u00fchren habe.</span>\u201c\u00a0(p. 380<br />\nund 381.)</p>\n<p>Ich halte diese Bemerkungen <span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> f\u00fcr vollberechtigt<br />\nund sehr instruktiv. Vielleicht k\u00f6nnte man mit gr\u00f6sserer Ent-<br />\nschiedenheit als <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> betonen, dass das positiv beg\u00fcnstigende<br />\nMoment der Sprechfehler \u2014 der ungehemmte Fluss der Associ-<br />\nationen und das negative \u2014 der Nachlass der hemmenden<br />\nAufmerksamkeit regelm\u00e4ssig mit einander zur Wirkung ge-<br />\nlangen, so dass beide Momente nur zu verschiedenen Bestimm-<br />\nungen des n\u00e4mlichen Vorganges werden. Mit dem Nachlass der<br />\nhemmenden Aufmerksamkeit tritt eben der ungehemmte Fluss<br />\nder Associationen in Th\u00e4tigkeit; noch unzweifelhafter ausge-<br />\ndr\u00fcckt: <span class=\"smallcaps\">durch</span> diesen Nachlass.</p>\n<p>Unter den Beispielen von Versprechen, die ich selbst ge-<br />\nsammelt, finde ich kaum eines, bei dem ich die Sprechst\u00f6rung<br />\neinzig und allein anf das, was <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> \u201eContactwirkung der Laute\u201c<br />\nnennt, zur\u00fcckf\u00fchren m\u00fcsste. Fast regelm\u00e4ssig entdecke ich<br />\n\u00fcberdies einen st\u00f6renden Einfluss von etwas <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> der in-<br />\ntendierten Rede, und das St\u00f6rende ist entweder ein einzelner,<br />\nunbewusst gebliebener Gedanke, der sich durch das Versprechen<br />\nkundgiebt und oft erst durch eingehende Analyse zum Be-<br />\nwusstsein gef\u00f6rdert werden kann, oder es ist ein allgemeineres</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von <span class=\"smallcaps\">mir</span> hervorgehoben.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">An dieser Stelle der Er\u00f6rterung muss man aber der Aeusser<lb break=\"no\"/>ungen <span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> gedenken, der in seiner eben erscheinenden<lb /> umfassenden Bearbeitung der Entwicklungsgesetze der Sprache<lb /> (V\u00f6lkerpsychologie, I. Band, I. Teil p. 371 u. ff., 1900) auch<lb /> die Erscheinungen des Versprechens behandelt. Was bei diesen<lb /> Erscheinungen und anderen, ihnen verwandten, niemals fehlt,<lb /> das sind nach <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> gewisse psychische Einfl\u00fcsse. \u201e<span class=\"inlinequote\">Dahin ge<lb break=\"no\"/>h\u00f6rt zun\u00e4chst als positive Bedingung der ungehemmte Fluss der<lb /> von den gesprochenen Lauten angeregten <span class=\"smallcaps\">Laut</span>- und <span class=\"smallcaps\">Wort</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">associationen</span>. Ihm tritt der Wegfall oder der Nachlass der<lb /> diesen Lauf hemmenden Wirkungen des Willens und der<lb /> auch hier als Willensfunction sich beth\u00e4tigenden Aufmerksamkeit<lb /> als negatives Moment zur Seite. Ob jenes Spiel der Association<lb /> darin sich \u00e4ussert, dass ein kommender Laut anticipiert oder<lb /> die vorausgegangenen reproduciert, oder ein gewohnheitsm\u00e4ssig<lb /> einge\u00fcbter zwischen andere eingeschaltet wird, oder endlich darin,<lb /> dass ganz andere Worte, die mit den gesprochenen Lauten in<lb /> associativer Beziehung stehen, auf diese her\u00fcberwirken \u2014 alles<lb /> dies bezeichnet nur Unterschiede in der Richtung, und allenfalls<lb /> in dem Spielraum der stattfindenden Associationen, nicht in der<lb /> allgemeinen Natur derselben. Auch kann es in manchen F\u00e4llen<lb /> zweifelhaft sein, welcher Form man eine bestimmte St\u00f6rung zu<lb break=\"no\"/>zurechnen, oder ob man sie nicht mit gr\u00f6sserem Rechte <span class=\"smallcaps\">nach dem<lb /> Princip der Complication der Ursachen</span><span class=\"footnote-index\">1)</span>, auf ein Zu<lb break=\"no\"/>sammentreffen mehrerer Motive zur\u00fcckzuf\u00fchren habe.</span>\u201c (p. 380<lb /> und 381.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich halte diese Bemerkungen <span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> f\u00fcr vollberechtigt<lb /> und sehr instruktiv. Vielleicht k\u00f6nnte man mit gr\u00f6sserer Ent<lb break=\"no\"/>schiedenheit als <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> betonen, dass das positiv beg\u00fcnstigende<lb /> Moment der Sprechfehler \u2014 der ungehemmte Fluss der Associ<lb break=\"no\"/>ationen und das negative \u2014 der Nachlass der hemmenden<lb /> Aufmerksamkeit regelm\u00e4ssig mit einander zur Wirkung ge<lb break=\"no\"/>langen, so dass beide Momente nur zu verschiedenen Bestimm<lb break=\"no\"/>ungen des n\u00e4mlichen Vorganges werden. Mit dem Nachlass der<lb /> hemmenden Aufmerksamkeit tritt eben der ungehemmte Fluss<lb /> der Associationen in Th\u00e4tigkeit; noch unzweifelhafter ausge<lb break=\"no\"/>dr\u00fcckt: <span class=\"smallcaps\">durch</span> diesen Nachlass.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unter den Beispielen von Versprechen, die ich selbst ge<lb break=\"no\"/>sammelt, finde ich kaum eines, bei dem ich die Sprechst\u00f6rung<lb /> einzig und allein anf das, was <span class=\"smallcaps\">Wundt</span> \u201eContactwirkung der Laute\u201c<lb /> nennt, zur\u00fcckf\u00fchren m\u00fcsste. Fast regelm\u00e4ssig entdecke ich<lb /> \u00fcberdies einen st\u00f6renden Einfluss von etwas <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> der in<lb break=\"no\"/>tendierten Rede, und das St\u00f6rende ist entweder ein einzelner,<lb /> unbewusst gebliebener Gedanke, der sich durch das Versprechen<lb /> kundgiebt und oft erst durch eingehende Analyse zum Be<lb break=\"no\"/>wusstsein gef\u00f6rdert werden kann, oder es ist ein allgemeineres<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Von <span class=\"smallcaps\">mir</span> hervorgehoben.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "52a3267f-2121-40f9-83f8-50e755a2561d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52a3267f-2121-40f9-83f8-50e755a2561d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62772, "langcode": "de", "filename": "page-6-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-6-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-6-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 233857, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52a3267f-2121-40f9-83f8-50e755a2561d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "52a3267f-2121-40f9-83f8-50e755a2561d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52a3267f-2121-40f9-83f8-50e755a2561d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-6-202103021736.jpg"}, {"id": "fe3fd60c-4f14-4aae-be67-2495f3a1eb6f", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 94977, "drupal_internal__vid": 175206, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1614706596, "changed": 1672252893, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">psychisches&nbsp;Motiv, welches sich gegen die ganze Rede<br />\r\nrichtet.</p>\r\n\r\n<p>Beispiel a): Ich will gegen meine Tochter, die beim Ein-<br />\r\nbeissen in einen Apfel ein garstiges Gesicht geschnitten hat,<br />\r\ncitieren:</p>\r\n\r\n<p><span class=\"inlinequote\">Der Affe gar possierlich ist,<br />\r\nZumal wenn er vom Apfel frisst.</span></p>\r\n\r\n<p>Ich beginne aber: Der <span class=\"smallcaps\">Apfe</span> . . . Dies scheint eine Contamina-<br />\r\ntion von \u201e<span class=\"smallcaps\">Affe</span>\u201c und \u201e<span class=\"smallcaps\">Apfel</span>\u201c (Compromissbildung) oder kann<br />\r\nauch als Anticipation des vorbereiteten \u201eApfel\u201c aufgefasst<br />\r\nwerden. Der genauere Sachverhalt ist aber der: Ich hatte das<br />\r\nCitat schon einmal begonnen und mich das erstemal dabei&nbsp;nicht<br />\r\nversprochen. Ich versprach mich erst bei der Wiederholung,<br />\r\ndie sich als notwendig ergab, weil die Angesprochene, von<br />\r\nanderer Seite mit Beschlag belegt, nicht zuh\u00f6rte. Diese Wieder-<br />\r\nholung, die mit ihr verbundene Ungeduld, des Satzes ledig zu<br />\r\nwerden, muss ich in die Motivierung des Sprechfehlers, der sich<br />\r\nals eine Verdichtungsleistung darstellt, mit einrechnen.</p>\r\n\r\n<p>b) Meine Tochter sagt: Ich schreibe der Frau <span class=\"smallcaps\">Schre</span>-<br />\r\nsinger . . . Die Frau heisst <span class=\"smallcaps\">Schle</span>singer. Dieser Sprachfehler<br />\r\nh\u00e4ngt wohl mit einer Tendenz zur Erleichterung der Articulation<br />\r\nzusammen, denn das l ist nach wiederholtem r schwer auszu-<br />\r\nsprechen.&nbsp;Ich muss aber hinzuf\u00fcgen, dass sich dieses Ver-<br />\r\nsprechen bei meiner Tochter ereignete, nachdem ich ihr wenige<br />\r\nMinuten zuvor \u201eApfe\u201c anstatt \u201eAffe\u201c vorgesagt hatte. Nun ist<br />\r\ndas Versprechen in hohem Grade ansteckend, \u00e4hnlich wie das<br />\r\nNamenvergessen, bei dem <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> diese Eigen-<br />\r\nt\u00fcmlichkeit bemerkt haben. Einen Grund f\u00fcr diese psychische<br />\r\nContagiosit\u00e4t weiss ich nicht anzugeben.</p>\r\n\r\n<p>c) \u201eIch klappe zusammen wie ein<span class=\"smallcaps\"> Tass</span>enm<span class=\"smallcaps\">escher</span> \u2014<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Tasch</span>enm<span class=\"smallcaps\">esser</span>\u201c, sagt eine Patientin zu Beginn der Stunde,<br />\r\ndie Laute vertauschend, wobei ihr wieder die Articulations-<br />\r\nschwierigkeit (\u201eWiener Weiber W\u00e4scherinnen waschen weisse<br />\r\nW\u00e4sche \u2014 <span class=\"smallcaps\">Fischflosse</span>\u201c und \u00e4hnliche Pr\u00fcfworte) zur Entschul-<br />\r\ndigung dienen kann. Auf den Sprechfehler aufmerksam ge-<br />\r\nmacht, erwidert sie prompt: \u201eJa, das ist nur, weil Sie heute<br />\r\n\u201eErnscht\u201c gesagt haben.\u201c Ich hatte sie wirklich mit der Rede<br />\r\nempfangen: \u201eHeute wird es also Ernst\u201c (weil es die letzte Stunde<br />\r\nvor dem Urlaub werden sollte) und hatte das \u201eErnst\u201c scherz-<br />\r\nhaft zu \u201eErnscht\u201c verbreitert. Im Laufe der Stunde verspricht<br />\r\nsie sich immer wieder von neuem, und ich merke endlich, dass<br />\r\nsie mich nicht blos imitiert, sondern dass sie einen besonderen<br />\r\nGrund hat, im Unbewussten bei dem Worte Ernst als Namen<br />\r\nzu verweilen.<span class=\"footnote-index\">1)</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Sie stand n\u00e4mlich, wie sich zeigte, unter dem Einfluss von unbe-<br />\r\nwussten Gedanken \u00fcber Schwangerschaft und Kinderverh\u00fctung. Mit den<br />\r\nWorten: \u201ezusammengeklappt wie ein Taschenmesser\u201c, welche sie bewusst<br />\r\nals Klage vorbrachte, wollte sie die Haltung des Kindes im Mutterleibe<br />\r\nbeschreiben. Das Wort \u201eErnst\u201c in meiner Anrede hatte sie an den Namen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\n<p class=\"ff\">psychisches\u00a0Motiv, welches sich gegen die ganze Rede<br />\nrichtet.</p>\n<p>Beispiel a): Ich will gegen meine Tochter, die beim Ein-<br />\nbeissen in einen Apfel ein garstiges Gesicht geschnitten hat,<br />\ncitieren:</p>\n<p><span class=\"inlinequote\">Der Affe gar possierlich ist,<br />\nZumal wenn er vom Apfel frisst.</span></p>\n<p>Ich beginne aber: Der <span class=\"smallcaps\">Apfe</span> . . . Dies scheint eine Contamina-<br />\ntion von \u201e<span class=\"smallcaps\">Affe</span>\u201c und \u201e<span class=\"smallcaps\">Apfel</span>\u201c (Compromissbildung) oder kann<br />\nauch als Anticipation des vorbereiteten \u201eApfel\u201c aufgefasst<br />\nwerden. Der genauere Sachverhalt ist aber der: Ich hatte das<br />\nCitat schon einmal begonnen und mich das erstemal dabei\u00a0nicht<br />\nversprochen. Ich versprach mich erst bei der Wiederholung,<br />\ndie sich als notwendig ergab, weil die Angesprochene, von<br />\nanderer Seite mit Beschlag belegt, nicht zuh\u00f6rte. Diese Wieder-<br />\nholung, die mit ihr verbundene Ungeduld, des Satzes ledig zu<br />\nwerden, muss ich in die Motivierung des Sprechfehlers, der sich<br />\nals eine Verdichtungsleistung darstellt, mit einrechnen.</p>\n<p>b) Meine Tochter sagt: Ich schreibe der Frau <span class=\"smallcaps\">Schre</span>-<br />\nsinger . . . Die Frau heisst <span class=\"smallcaps\">Schle</span>singer. Dieser Sprachfehler<br />\nh\u00e4ngt wohl mit einer Tendenz zur Erleichterung der Articulation<br />\nzusammen, denn das l ist nach wiederholtem r schwer auszu-<br />\nsprechen.\u00a0Ich muss aber hinzuf\u00fcgen, dass sich dieses Ver-<br />\nsprechen bei meiner Tochter ereignete, nachdem ich ihr wenige<br />\nMinuten zuvor \u201eApfe\u201c anstatt \u201eAffe\u201c vorgesagt hatte. Nun ist<br />\ndas Versprechen in hohem Grade ansteckend, \u00e4hnlich wie das<br />\nNamenvergessen, bei dem <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> diese Eigen-<br />\nt\u00fcmlichkeit bemerkt haben. Einen Grund f\u00fcr diese psychische<br />\nContagiosit\u00e4t weiss ich nicht anzugeben.</p>\n<p>c) \u201eIch klappe zusammen wie ein<span class=\"smallcaps\"> Tass</span>enm<span class=\"smallcaps\">escher</span> \u2014<br /><span class=\"smallcaps\">Tasch</span>enm<span class=\"smallcaps\">esser</span>\u201c, sagt eine Patientin zu Beginn der Stunde,<br />\ndie Laute vertauschend, wobei ihr wieder die Articulations-<br />\nschwierigkeit (\u201eWiener Weiber W\u00e4scherinnen waschen weisse<br />\nW\u00e4sche \u2014 <span class=\"smallcaps\">Fischflosse</span>\u201c und \u00e4hnliche Pr\u00fcfworte) zur Entschul-<br />\ndigung dienen kann. Auf den Sprechfehler aufmerksam ge-<br />\nmacht, erwidert sie prompt: \u201eJa, das ist nur, weil Sie heute<br />\n\u201eErnscht\u201c gesagt haben.\u201c Ich hatte sie wirklich mit der Rede<br />\nempfangen: \u201eHeute wird es also Ernst\u201c (weil es die letzte Stunde<br />\nvor dem Urlaub werden sollte) und hatte das \u201eErnst\u201c scherz-<br />\nhaft zu \u201eErnscht\u201c verbreitert. Im Laufe der Stunde verspricht<br />\nsie sich immer wieder von neuem, und ich merke endlich, dass<br />\nsie mich nicht blos imitiert, sondern dass sie einen besonderen<br />\nGrund hat, im Unbewussten bei dem Worte Ernst als Namen<br />\nzu verweilen.<span class=\"footnote-index\">1)</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Sie stand n\u00e4mlich, wie sich zeigte, unter dem Einfluss von unbe-<br />\nwussten Gedanken \u00fcber Schwangerschaft und Kinderverh\u00fctung. Mit den<br />\nWorten: \u201ezusammengeklappt wie ein Taschenmesser\u201c, welche sie bewusst<br />\nals Klage vorbrachte, wollte sie die Haltung des Kindes im Mutterleibe<br />\nbeschreiben. Das Wort \u201eErnst\u201c in meiner Anrede hatte sie an den Namen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">psychisches Motiv, welches sich gegen die ganze Rede<lb /> richtet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beispiel a): Ich will gegen meine Tochter, die beim Ein<lb break=\"no\"/>beissen in einen Apfel ein garstiges Gesicht geschnitten hat,<lb /> citieren:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"inlinequote\">Der Affe gar possierlich ist,<lb /> Zumal wenn er vom Apfel frisst.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich beginne aber: Der <span class=\"smallcaps\">Apfe</span> . . . Dies scheint eine Contamina<lb break=\"no\"/>tion von \u201e<span class=\"smallcaps\">Affe</span>\u201c und \u201e<span class=\"smallcaps\">Apfel</span>\u201c (Compromissbildung) oder kann<lb /> auch als Anticipation des vorbereiteten \u201eApfel\u201c aufgefasst<lb /> werden. Der genauere Sachverhalt ist aber der: Ich hatte das<lb /> Citat schon einmal begonnen und mich das erstemal dabei nicht<lb /> versprochen. Ich versprach mich erst bei der Wiederholung,<lb /> die sich als notwendig ergab, weil die Angesprochene, von<lb /> anderer Seite mit Beschlag belegt, nicht zuh\u00f6rte. Diese Wieder<lb break=\"no\"/>holung, die mit ihr verbundene Ungeduld, des Satzes ledig zu<lb /> werden, muss ich in die Motivierung des Sprechfehlers, der sich<lb /> als eine Verdichtungsleistung darstellt, mit einrechnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>b) Meine Tochter sagt: Ich schreibe der Frau <span class=\"smallcaps\">Schre</span><lb break=\"no\"/>singer . . . Die Frau heisst <span class=\"smallcaps\">Schle</span>singer. Dieser Sprachfehler<lb /> h\u00e4ngt wohl mit einer Tendenz zur Erleichterung der Articulation<lb /> zusammen, denn das l ist nach wiederholtem r schwer auszu<lb break=\"no\"/>sprechen. Ich muss aber hinzuf\u00fcgen, dass sich dieses Ver<lb break=\"no\"/>sprechen bei meiner Tochter ereignete, nachdem ich ihr wenige<lb /> Minuten zuvor \u201eApfe\u201c anstatt \u201eAffe\u201c vorgesagt hatte. Nun ist<lb /> das Versprechen in hohem Grade ansteckend, \u00e4hnlich wie das<lb /> Namenvergessen, bei dem <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> diese Eigen<lb break=\"no\"/>t\u00fcmlichkeit bemerkt haben. Einen Grund f\u00fcr diese psychische<lb /> Contagiosit\u00e4t weiss ich nicht anzugeben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>c) \u201eIch klappe zusammen wie ein<span class=\"smallcaps\"> Tass</span>enm<span class=\"smallcaps\">escher</span> \u2014<lb /> <span class=\"smallcaps\">Tasch</span>enm<span class=\"smallcaps\">esser</span>\u201c, sagt eine Patientin zu Beginn der Stunde,<lb /> die Laute vertauschend, wobei ihr wieder die Articulations<lb break=\"no\"/>schwierigkeit (\u201eWiener Weiber W\u00e4scherinnen waschen weisse<lb /> W\u00e4sche \u2014 <span class=\"smallcaps\">Fischflosse</span>\u201c und \u00e4hnliche Pr\u00fcfworte) zur Entschul<lb break=\"no\"/>digung dienen kann. Auf den Sprechfehler aufmerksam ge<lb break=\"no\"/>macht, erwidert sie prompt: \u201eJa, das ist nur, weil Sie heute<lb /> \u201eErnscht\u201c gesagt haben.\u201c Ich hatte sie wirklich mit der Rede<lb /> empfangen: \u201eHeute wird es also Ernst\u201c (weil es die letzte Stunde<lb /> vor dem Urlaub werden sollte) und hatte das \u201eErnst\u201c scherz<lb break=\"no\"/>haft zu \u201eErnscht\u201c verbreitert. Im Laufe der Stunde verspricht<lb /> sie sich immer wieder von neuem, und ich merke endlich, dass<lb /> sie mich nicht blos imitiert, sondern dass sie einen besonderen<lb /> Grund hat, im Unbewussten bei dem Worte Ernst als Namen<lb /> zu verweilen.<span class=\"footnote-index\">1)</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Sie stand n\u00e4mlich, wie sich zeigte, unter dem Einfluss von unbe<lb break=\"no\"/>wussten Gedanken \u00fcber Schwangerschaft und Kinderverh\u00fctung. Mit den<lb /> Worten: \u201ezusammengeklappt wie ein Taschenmesser\u201c, welche sie bewusst<lb /> als Klage vorbrachte, wollte sie die Haltung des Kindes im Mutterleibe<lb /> beschreiben. Das Wort \u201eErnst\u201c in meiner Anrede hatte sie an den Namen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4de3be5b-7867-4fd4-bc54-a5620225441d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4de3be5b-7867-4fd4-bc54-a5620225441d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62773, "langcode": "de", "filename": "page-7-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-7-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-7-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 225688, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4de3be5b-7867-4fd4-bc54-a5620225441d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4de3be5b-7867-4fd4-bc54-a5620225441d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4de3be5b-7867-4fd4-bc54-a5620225441d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-7-202103021736.jpg"}, {"id": "8b8e56e3-e1bd-4cba-b292-7cd283cb731a", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 94978, "drupal_internal__vid": 175254, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1614706596, "changed": 1672291236, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\r\n\r\n<p>d) \u201eIch bin so verschnupft, ich kann nicht durch die <span class=\"smallcaps\">Ase<br />\r\nnathmen</span>&nbsp;\u2014&nbsp;Nase athmen\u201c passiert derselben Patientin<br />\r\nein anderes Mal. Sie weiss sofort, wie sie zu diesem Sprechfehler<br />\r\nkommt. \u201eIch steige jeden Tag in der <span class=\"smallcaps\">Hasenauergasse</span> in die<br />\r\nTramway, und heute fr\u00fch ist mir w\u00e4hrend des Wartens auf den<br />\r\nWagen eingefallen, wenn ich eine Franz\u00f6sin w\u00e4re, w\u00fcrde ich<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Asenauer</span> aussprechen, denn die Franzosen lassen das H im An-<br />\r\nlaut immer weg.\u201c Sie bringt dann eine Reihe von Reminis-<br />\r\ncenzen an Franzosen, die sie kennen gelernt hat, und langt nach<br />\r\nweitl\u00e4ufigen Umwegen bei der Erinnerung an, dass sie als<br />\r\n14 j\u00e4hriges M\u00e4dchen in dem kleinen St\u00fcck \u201eKurm\u00e4rker und<br />\r\nPicarde\u201c die Picarde gespielt und damals gebrochen Deutsch<br />\r\ngesprochen hat. Die Zuf\u00e4lligkeit, dass in ihrem Logierhaus ein<br />\r\nGast aus Paris angekommen ist, hat die ganze Reihe von Er-<br />\r\ninnerungen wachgerufen. Die Lautvertauschung ist also Folge<br />\r\nder St\u00f6rung durch einen unbewussten Gedanken aus einem ganz<br />\r\nfremden Zusammenhang.</p>\r\n\r\n<p>e) Aehnlich ist der Mechanismus des Versprechens bei einer<br />\r\nanderen Patientin, die mitten in der Reproduktion einer l\u00e4ngst<br />\r\nverschollenen Kindererinnerung von ihrem Ged\u00e4chtnis verlassen<br />\r\nwird. An welche K\u00f6rperstelle die vorwitzige und l\u00fcsterne Hand<br />\r\ndes Anderen gegriffen hat, will ihr das Ged\u00e4chtnis nicht mit-<br />\r\nteilen. Sie macht unmittelbar darauf einen Besuch bei einer<br />\r\nFreundin und unterh\u00e4lt sich mit ihr \u00fcber Sommerwohnungen.<br />\r\nGefragt, wo denn ihr H\u00e4uschen in M. gelegen sei, antwortet<br />\r\nsie: an der Berg<span class=\"smallcaps\">lende</span> anstatt Berg<span class=\"smallcaps\">lehne</span>.</p>\r\n\r\n<p>f) Eine andere Patientin, die ich nach Abbruch der Stunde<br />\r\nfrage, wie es ihrem Onkel geht, antwortet: Ich weiss nicht, ich<br />\r\nsehe ihn jetzt nur <span class=\"smallcaps\">in flagranti</span>. Am n\u00e4chsten Tage beginnt<br />\r\nsie: \u201eIch habe mich recht gesch\u00e4mt, Ihnen eine so dumme Ant-<br />\r\nwort gegeben zu haben. Sie m\u00fcssen mich nat\u00fcrlich f\u00fcr eine<br />\r\nganz ungebildete Person halten, die best\u00e4ndig Fremdw\u00f6rter ver-<br />\r\nwechselt. Ich wollte sagen: <span class=\"smallcaps\">en passant</span>.\u201c Wir wussten da-<br />\r\nmals noch nicht, woher sie die unrichtig angewendeten Fremdworte<br />\r\ngenommen hatte. In derselben Sitzung aber brachte sie als<br />\r\nFortsetzung des vort\u00e4gigen Themas eine Reminiscenz, in welcher<br />\r\ndas Ertapptwerden <span class=\"smallcaps\">in flagranti</span> die Hauptrolle spielte. Der<br />\r\nSprechfehler am Tage vorher hatte also die damals noch nicht<br />\r\nbewusst gewordene Erinnerung anticipiert.</p>\r\n\r\n<p>g) Gegen eine Andere muss ich an einer gewissen Stelle der<br />\r\nAnalyse die Vermutung aussprechen, dass sie sich zur Zeit, von<br />\r\nwelcher wir eben handeln, ihrer Familie gesch\u00e4mt und ihrem<br />\r\nVater einen uns noch unbekannten Vorwurf gemacht habe. Sie<br />\r\nerinnert sich nicht daran, erkl\u00e4rt es \u00fcbrigens f\u00fcr unwahrschein-<br />\r\nlich. Sie setzt aber das Gespr\u00e4ch mit Bemerkungen \u00fcber ihre<br />\r\nFamilie fort: \u201eMan muss ihnen das eine lassen: Es sind doch</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">(S. Ernst) der bekannten Wiener Firma in der K\u00e4rthnerstrasse gemahnt,<br />\r\nwelche sich als Verkaufsst\u00e4tte von Schutzmitteln gegen die Conception zu<br />\r\nannoncieren pflegt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\n<p>d) \u201eIch bin so verschnupft, ich kann nicht durch die <span class=\"smallcaps\">Ase<br />\nnathmen</span>\u00a0\u2014\u00a0Nase athmen\u201c passiert derselben Patientin<br />\nein anderes Mal. Sie weiss sofort, wie sie zu diesem Sprechfehler<br />\nkommt. \u201eIch steige jeden Tag in der <span class=\"smallcaps\">Hasenauergasse</span> in die<br />\nTramway, und heute fr\u00fch ist mir w\u00e4hrend des Wartens auf den<br />\nWagen eingefallen, wenn ich eine Franz\u00f6sin w\u00e4re, w\u00fcrde ich<br /><span class=\"smallcaps\">Asenauer</span> aussprechen, denn die Franzosen lassen das H im An-<br />\nlaut immer weg.\u201c Sie bringt dann eine Reihe von Reminis-<br />\ncenzen an Franzosen, die sie kennen gelernt hat, und langt nach<br />\nweitl\u00e4ufigen Umwegen bei der Erinnerung an, dass sie als<br />\n14 j\u00e4hriges M\u00e4dchen in dem kleinen St\u00fcck \u201eKurm\u00e4rker und<br />\nPicarde\u201c die Picarde gespielt und damals gebrochen Deutsch<br />\ngesprochen hat. Die Zuf\u00e4lligkeit, dass in ihrem Logierhaus ein<br />\nGast aus Paris angekommen ist, hat die ganze Reihe von Er-<br />\ninnerungen wachgerufen. Die Lautvertauschung ist also Folge<br />\nder St\u00f6rung durch einen unbewussten Gedanken aus einem ganz<br />\nfremden Zusammenhang.</p>\n<p>e) Aehnlich ist der Mechanismus des Versprechens bei einer<br />\nanderen Patientin, die mitten in der Reproduktion einer l\u00e4ngst<br />\nverschollenen Kindererinnerung von ihrem Ged\u00e4chtnis verlassen<br />\nwird. An welche K\u00f6rperstelle die vorwitzige und l\u00fcsterne Hand<br />\ndes Anderen gegriffen hat, will ihr das Ged\u00e4chtnis nicht mit-<br />\nteilen. Sie macht unmittelbar darauf einen Besuch bei einer<br />\nFreundin und unterh\u00e4lt sich mit ihr \u00fcber Sommerwohnungen.<br />\nGefragt, wo denn ihr H\u00e4uschen in M. gelegen sei, antwortet<br />\nsie: an der Berg<span class=\"smallcaps\">lende</span> anstatt Berg<span class=\"smallcaps\">lehne</span>.</p>\n<p>f) Eine andere Patientin, die ich nach Abbruch der Stunde<br />\nfrage, wie es ihrem Onkel geht, antwortet: Ich weiss nicht, ich<br />\nsehe ihn jetzt nur <span class=\"smallcaps\">in flagranti</span>. Am n\u00e4chsten Tage beginnt<br />\nsie: \u201eIch habe mich recht gesch\u00e4mt, Ihnen eine so dumme Ant-<br />\nwort gegeben zu haben. Sie m\u00fcssen mich nat\u00fcrlich f\u00fcr eine<br />\nganz ungebildete Person halten, die best\u00e4ndig Fremdw\u00f6rter ver-<br />\nwechselt. Ich wollte sagen: <span class=\"smallcaps\">en passant</span>.\u201c Wir wussten da-<br />\nmals noch nicht, woher sie die unrichtig angewendeten Fremdworte<br />\ngenommen hatte. In derselben Sitzung aber brachte sie als<br />\nFortsetzung des vort\u00e4gigen Themas eine Reminiscenz, in welcher<br />\ndas Ertapptwerden <span class=\"smallcaps\">in flagranti</span> die Hauptrolle spielte. Der<br />\nSprechfehler am Tage vorher hatte also die damals noch nicht<br />\nbewusst gewordene Erinnerung anticipiert.</p>\n<p>g) Gegen eine Andere muss ich an einer gewissen Stelle der<br />\nAnalyse die Vermutung aussprechen, dass sie sich zur Zeit, von<br />\nwelcher wir eben handeln, ihrer Familie gesch\u00e4mt und ihrem<br />\nVater einen uns noch unbekannten Vorwurf gemacht habe. Sie<br />\nerinnert sich nicht daran, erkl\u00e4rt es \u00fcbrigens f\u00fcr unwahrschein-<br />\nlich. Sie setzt aber das Gespr\u00e4ch mit Bemerkungen \u00fcber ihre<br />\nFamilie fort: \u201eMan muss ihnen das eine lassen: Es sind doch</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">(S. Ernst) der bekannten Wiener Firma in der K\u00e4rthnerstrasse gemahnt,<br />\nwelche sich als Verkaufsst\u00e4tte von Schutzmitteln gegen die Conception zu<br />\nannoncieren pflegt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>d) \u201eIch bin so verschnupft, ich kann nicht durch die <span class=\"smallcaps\">Ase<lb /> nathmen</span> \u2014 Nase athmen\u201c passiert derselben Patientin<lb /> ein anderes Mal. Sie weiss sofort, wie sie zu diesem Sprechfehler<lb /> kommt. \u201eIch steige jeden Tag in der <span class=\"smallcaps\">Hasenauergasse</span> in die<lb /> Tramway, und heute fr\u00fch ist mir w\u00e4hrend des Wartens auf den<lb /> Wagen eingefallen, wenn ich eine Franz\u00f6sin w\u00e4re, w\u00fcrde ich<lb /> <span class=\"smallcaps\">Asenauer</span> aussprechen, denn die Franzosen lassen das H im An<lb break=\"no\"/>laut immer weg.\u201c Sie bringt dann eine Reihe von Reminis<lb break=\"no\"/>cenzen an Franzosen, die sie kennen gelernt hat, und langt nach<lb /> weitl\u00e4ufigen Umwegen bei der Erinnerung an, dass sie als<lb /> 14 j\u00e4hriges M\u00e4dchen in dem kleinen St\u00fcck \u201eKurm\u00e4rker und<lb /> Picarde\u201c die Picarde gespielt und damals gebrochen Deutsch<lb /> gesprochen hat. Die Zuf\u00e4lligkeit, dass in ihrem Logierhaus ein<lb /> Gast aus Paris angekommen ist, hat die ganze Reihe von Er<lb break=\"no\"/>innerungen wachgerufen. Die Lautvertauschung ist also Folge<lb /> der St\u00f6rung durch einen unbewussten Gedanken aus einem ganz<lb /> fremden Zusammenhang.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>e) Aehnlich ist der Mechanismus des Versprechens bei einer<lb /> anderen Patientin, die mitten in der Reproduktion einer l\u00e4ngst<lb /> verschollenen Kindererinnerung von ihrem Ged\u00e4chtnis verlassen<lb /> wird. An welche K\u00f6rperstelle die vorwitzige und l\u00fcsterne Hand<lb /> des Anderen gegriffen hat, will ihr das Ged\u00e4chtnis nicht mit<lb break=\"no\"/>teilen. Sie macht unmittelbar darauf einen Besuch bei einer<lb /> Freundin und unterh\u00e4lt sich mit ihr \u00fcber Sommerwohnungen.<lb /> Gefragt, wo denn ihr H\u00e4uschen in M. gelegen sei, antwortet<lb /> sie: an der Berg<span class=\"smallcaps\">lende</span> anstatt Berg<span class=\"smallcaps\">lehne</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>f) Eine andere Patientin, die ich nach Abbruch der Stunde<lb /> frage, wie es ihrem Onkel geht, antwortet: Ich weiss nicht, ich<lb /> sehe ihn jetzt nur <span class=\"smallcaps\">in flagranti</span>. Am n\u00e4chsten Tage beginnt<lb /> sie: \u201eIch habe mich recht gesch\u00e4mt, Ihnen eine so dumme Ant<lb break=\"no\"/>wort gegeben zu haben. Sie m\u00fcssen mich nat\u00fcrlich f\u00fcr eine<lb /> ganz ungebildete Person halten, die best\u00e4ndig Fremdw\u00f6rter ver<lb break=\"no\"/>wechselt. Ich wollte sagen: <span class=\"smallcaps\">en passant</span>.\u201c Wir wussten da<lb break=\"no\"/>mals noch nicht, woher sie die unrichtig angewendeten Fremdworte<lb /> genommen hatte. In derselben Sitzung aber brachte sie als<lb /> Fortsetzung des vort\u00e4gigen Themas eine Reminiscenz, in welcher<lb /> das Ertapptwerden <span class=\"smallcaps\">in flagranti</span> die Hauptrolle spielte. Der<lb /> Sprechfehler am Tage vorher hatte also die damals noch nicht<lb /> bewusst gewordene Erinnerung anticipiert.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>g) Gegen eine Andere muss ich an einer gewissen Stelle der<lb /> Analyse die Vermutung aussprechen, dass sie sich zur Zeit, von<lb /> welcher wir eben handeln, ihrer Familie gesch\u00e4mt und ihrem<lb /> Vater einen uns noch unbekannten Vorwurf gemacht habe. Sie<lb /> erinnert sich nicht daran, erkl\u00e4rt es \u00fcbrigens f\u00fcr unwahrschein<lb break=\"no\"/>lich. Sie setzt aber das Gespr\u00e4ch mit Bemerkungen \u00fcber ihre<lb /> Familie fort: \u201eMan muss ihnen das eine lassen: Es sind doch<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">(S. Ernst) der bekannten Wiener Firma in der K\u00e4rthnerstrasse gemahnt,<lb /> welche sich als Verkaufsst\u00e4tte von Schutzmitteln gegen die Conception zu<lb /> annoncieren pflegt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3931a437-f2a5-4ca0-ac58-f01816568267", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3931a437-f2a5-4ca0-ac58-f01816568267"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62774, "langcode": "de", "filename": "page-8-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-8-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-8-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 239273, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3931a437-f2a5-4ca0-ac58-f01816568267/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3931a437-f2a5-4ca0-ac58-f01816568267", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3931a437-f2a5-4ca0-ac58-f01816568267", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-8-202103021736.jpg"}, {"id": "0112f7df-9492-4d55-a0d0-d04f37c9b9cc", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 94979, "drupal_internal__vid": 175282, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1614706596, "changed": 1672324010, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">besondere Menschen, sie haben alle <span class=\"smallcaps\">Geiz</span> \u2014 ich wollte sagen<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Geist</span>.\u201c Das war denn auch wirklich der Vorwurf, den sie<br />\r\naus ihrem Ged\u00e4chtnis verdr\u00e4ngt hatte. Dass sich in dem Ver-<br />\r\nsprechen gerade jene Idee durchdr\u00e4ngt, die man zur\u00fcckhalten<br />\r\nwill, ist ein h\u00e4ufiges Vorkommnis (Vgl. den Fall von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span>:<br />\r\nzum Vorschwein gekommen). Der Unterschied liegt nur darin,<br />\r\ndass die Person bei <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> etwas zur\u00fcckhalten will, was<br />\r\nihr bewusst ist, w\u00e4hrend meine Patientin das Zur\u00fcckgehaltene<br />\r\nnicht weiss, oder wie man auch sagen kann, nicht weiss, dass<br />\r\nsie etwas, und was sie zur\u00fcckh\u00e4lt.</p>\r\n\r\n<p>h) \u201eWenn Sie Teppiche kaufen wollen, so gehen Sie nur zu<br />\r\nKaufmann in der Math\u00e4usgasse. Ich glaube, ich kann Sie<br />\r\ndort auch empfehlen\u201c, sagt mir eine Dame. Ich wiederhole: Also<br />\r\nbei <span class=\"smallcaps\">Math\u00e4us</span> . . . . bei <span class=\"smallcaps\">Kaufmann</span> will ich sagen.\u201c Es sieht<br />\r\naus wie Folge von Zerstreutheit, wenn ich den einen Namen an<br />\r\nStelle des anderen wiederhole. Die Rede der Dame hat mich<br />\r\nauch wirklich zerstreut gemacht, denn sie hat meine Aufmerk-<br />\r\nsamkeit auf anderes gelenkt, was mir weit wichtiger ist als<br />\r\nTeppiche. In der Math\u00e4usgasse steht n\u00e4mlich das Haus, in dem<br />\r\nmeine Frau als Braut gewohnt hatte. Der Eingang des Hauses<br />\r\nwar in einer anderen Gasse, und nun merke ich, dass ich deren<br />\r\nNamen vergessen habe und ihn mir erst auf einem Umweg be-<br />\r\nwusst machen muss. Der Name Math\u00e4us, bei dem ich verweile,<br />\r\nist mir also ein Ersatzname f\u00fcr den vergessenen Namen der<br />\r\nStrasse. Er eignet sich besser dazu als der Name Kaufmann,<br />\r\ndenn Math\u00e4us ist ausschliesslich ein Personenname, was Kauf-<br />\r\nmann nicht ist, und die vergessene Strasse heisst auch nach<br />\r\neinem Personennamen: Radetzky.</p>\r\n\r\n<p>i) Folgenden Fall k\u00f6nnte ich ebenso gut bei den sp\u00e4ter zu<br />\r\nbesprechenden \u201eIrrt\u00fcmern\u201c unterbringen, f\u00fchre ihn aber hier an,<br />\r\nweil die Lautbeziehungen, auf Grund deren die Wortersetzung<br />\r\nerfolgt, ganz besonders deutlich sind. Eine Patientin erz\u00e4hlt mir<br />\r\nihren Traum: Ein Kind hat beschlossen, sich durch einen Schlangen-<br />\r\nbiss zu t\u00f6ten.&nbsp;Es f\u00fchrt den Entschluss aus. Sie sieht zu, wie<br />\r\nes sich in Kr\u00e4mpfen windet u. s. w. Sie soll nun die Tages-<br />\r\nankn\u00fcpfung f\u00fcr diesen Traum finden. Sie erinnert sofort, dass<br />\r\nsie gestern abends eine popul\u00e4re Vorlesung \u00fcber erste Hilfe bei<br />\r\nSchlangenbissen mit angeh\u00f6rt. Wenn ein Erwachsener und ein<br />\r\nKind gleichzeitig gebissen worden sind, so soll man zuerst die<br />\r\nWunde des Kindes behandeln. Sie erinnert auch, welche Vor-<br />\r\nschriften f\u00fcr die Behandlung der Vortragende gegeben hat. Es<br />\r\nk\u00e4me sehr viel darauf an, hat er auch ge\u00e4ussert, von welcher<br />\r\nArt man gebissen worden ist. Hier unterbreche ich sie und<br />\r\nfrage: Hat er denn nicht gesagt, dass wir nur sehr wenig giftige<br />\r\nArten in unserer Gegend haben, und welche die gef\u00fcrchteten<br />\r\nsind?\u201eJa, er hat die <span class=\"smallcaps\">Klapper</span>schlange hervorgehoben\u201c. Mein<br />\r\nLachen macht sie dann aufmerksam, dass sie etwas Unrichtiges<br />\r\ngesagt hat. Sie korrigiert jetzt aber nicht etwa den Namen,<br />\r\nsondern sie nimmt ihre Aussage zur\u00fcck. \u201eJa so, die kommt ja</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\n<p class=\"ff\">besondere Menschen, sie haben alle <span class=\"smallcaps\">Geiz</span> \u2014 ich wollte sagen<br /><span class=\"smallcaps\">Geist</span>.\u201c Das war denn auch wirklich der Vorwurf, den sie<br />\naus ihrem Ged\u00e4chtnis verdr\u00e4ngt hatte. Dass sich in dem Ver-<br />\nsprechen gerade jene Idee durchdr\u00e4ngt, die man zur\u00fcckhalten<br />\nwill, ist ein h\u00e4ufiges Vorkommnis (Vgl. den Fall von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span>:<br />\nzum Vorschwein gekommen). Der Unterschied liegt nur darin,<br />\ndass die Person bei <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> etwas zur\u00fcckhalten will, was<br />\nihr bewusst ist, w\u00e4hrend meine Patientin das Zur\u00fcckgehaltene<br />\nnicht weiss, oder wie man auch sagen kann, nicht weiss, dass<br />\nsie etwas, und was sie zur\u00fcckh\u00e4lt.</p>\n<p>h) \u201eWenn Sie Teppiche kaufen wollen, so gehen Sie nur zu<br />\nKaufmann in der Math\u00e4usgasse. Ich glaube, ich kann Sie<br />\ndort auch empfehlen\u201c, sagt mir eine Dame. Ich wiederhole: Also<br />\nbei <span class=\"smallcaps\">Math\u00e4us</span> . . . . bei <span class=\"smallcaps\">Kaufmann</span> will ich sagen.\u201c Es sieht<br />\naus wie Folge von Zerstreutheit, wenn ich den einen Namen an<br />\nStelle des anderen wiederhole. Die Rede der Dame hat mich<br />\nauch wirklich zerstreut gemacht, denn sie hat meine Aufmerk-<br />\nsamkeit auf anderes gelenkt, was mir weit wichtiger ist als<br />\nTeppiche. In der Math\u00e4usgasse steht n\u00e4mlich das Haus, in dem<br />\nmeine Frau als Braut gewohnt hatte. Der Eingang des Hauses<br />\nwar in einer anderen Gasse, und nun merke ich, dass ich deren<br />\nNamen vergessen habe und ihn mir erst auf einem Umweg be-<br />\nwusst machen muss. Der Name Math\u00e4us, bei dem ich verweile,<br />\nist mir also ein Ersatzname f\u00fcr den vergessenen Namen der<br />\nStrasse. Er eignet sich besser dazu als der Name Kaufmann,<br />\ndenn Math\u00e4us ist ausschliesslich ein Personenname, was Kauf-<br />\nmann nicht ist, und die vergessene Strasse heisst auch nach<br />\neinem Personennamen: Radetzky.</p>\n<p>i) Folgenden Fall k\u00f6nnte ich ebenso gut bei den sp\u00e4ter zu<br />\nbesprechenden \u201eIrrt\u00fcmern\u201c unterbringen, f\u00fchre ihn aber hier an,<br />\nweil die Lautbeziehungen, auf Grund deren die Wortersetzung<br />\nerfolgt, ganz besonders deutlich sind. Eine Patientin erz\u00e4hlt mir<br />\nihren Traum: Ein Kind hat beschlossen, sich durch einen Schlangen-<br />\nbiss zu t\u00f6ten.\u00a0Es f\u00fchrt den Entschluss aus. Sie sieht zu, wie<br />\nes sich in Kr\u00e4mpfen windet u. s. w. Sie soll nun die Tages-<br />\nankn\u00fcpfung f\u00fcr diesen Traum finden. Sie erinnert sofort, dass<br />\nsie gestern abends eine popul\u00e4re Vorlesung \u00fcber erste Hilfe bei<br />\nSchlangenbissen mit angeh\u00f6rt. Wenn ein Erwachsener und ein<br />\nKind gleichzeitig gebissen worden sind, so soll man zuerst die<br />\nWunde des Kindes behandeln. Sie erinnert auch, welche Vor-<br />\nschriften f\u00fcr die Behandlung der Vortragende gegeben hat. Es<br />\nk\u00e4me sehr viel darauf an, hat er auch ge\u00e4ussert, von welcher<br />\nArt man gebissen worden ist. Hier unterbreche ich sie und<br />\nfrage: Hat er denn nicht gesagt, dass wir nur sehr wenig giftige<br />\nArten in unserer Gegend haben, und welche die gef\u00fcrchteten<br />\nsind?\u201eJa, er hat die <span class=\"smallcaps\">Klapper</span>schlange hervorgehoben\u201c. Mein<br />\nLachen macht sie dann aufmerksam, dass sie etwas Unrichtiges<br />\ngesagt hat. Sie korrigiert jetzt aber nicht etwa den Namen,<br />\nsondern sie nimmt ihre Aussage zur\u00fcck. \u201eJa so, die kommt ja</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">besondere Menschen, sie haben alle <span class=\"smallcaps\">Geiz</span> \u2014 ich wollte sagen<lb /> <span class=\"smallcaps\">Geist</span>.\u201c Das war denn auch wirklich der Vorwurf, den sie<lb /> aus ihrem Ged\u00e4chtnis verdr\u00e4ngt hatte. Dass sich in dem Ver<lb break=\"no\"/>sprechen gerade jene Idee durchdr\u00e4ngt, die man zur\u00fcckhalten<lb /> will, ist ein h\u00e4ufiges Vorkommnis (Vgl. den Fall von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span>:<lb /> zum Vorschwein gekommen). Der Unterschied liegt nur darin,<lb /> dass die Person bei <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> etwas zur\u00fcckhalten will, was<lb /> ihr bewusst ist, w\u00e4hrend meine Patientin das Zur\u00fcckgehaltene<lb /> nicht weiss, oder wie man auch sagen kann, nicht weiss, dass<lb /> sie etwas, und was sie zur\u00fcckh\u00e4lt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>h) \u201eWenn Sie Teppiche kaufen wollen, so gehen Sie nur zu<lb /> Kaufmann in der Math\u00e4usgasse. Ich glaube, ich kann Sie<lb /> dort auch empfehlen\u201c, sagt mir eine Dame. Ich wiederhole: Also<lb /> bei <span class=\"smallcaps\">Math\u00e4us</span> . . . . bei <span class=\"smallcaps\">Kaufmann</span> will ich sagen.\u201c Es sieht<lb /> aus wie Folge von Zerstreutheit, wenn ich den einen Namen an<lb /> Stelle des anderen wiederhole. Die Rede der Dame hat mich<lb /> auch wirklich zerstreut gemacht, denn sie hat meine Aufmerk<lb break=\"no\"/>samkeit auf anderes gelenkt, was mir weit wichtiger ist als<lb /> Teppiche. In der Math\u00e4usgasse steht n\u00e4mlich das Haus, in dem<lb /> meine Frau als Braut gewohnt hatte. Der Eingang des Hauses<lb /> war in einer anderen Gasse, und nun merke ich, dass ich deren<lb /> Namen vergessen habe und ihn mir erst auf einem Umweg be<lb break=\"no\"/>wusst machen muss. Der Name Math\u00e4us, bei dem ich verweile,<lb /> ist mir also ein Ersatzname f\u00fcr den vergessenen Namen der<lb /> Strasse. Er eignet sich besser dazu als der Name Kaufmann,<lb /> denn Math\u00e4us ist ausschliesslich ein Personenname, was Kauf<lb break=\"no\"/>mann nicht ist, und die vergessene Strasse heisst auch nach<lb /> einem Personennamen: Radetzky.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>i) Folgenden Fall k\u00f6nnte ich ebenso gut bei den sp\u00e4ter zu<lb /> besprechenden \u201eIrrt\u00fcmern\u201c unterbringen, f\u00fchre ihn aber hier an,<lb /> weil die Lautbeziehungen, auf Grund deren die Wortersetzung<lb /> erfolgt, ganz besonders deutlich sind. Eine Patientin erz\u00e4hlt mir<lb /> ihren Traum: Ein Kind hat beschlossen, sich durch einen Schlangen<lb break=\"no\"/>biss zu t\u00f6ten. Es f\u00fchrt den Entschluss aus. Sie sieht zu, wie<lb /> es sich in Kr\u00e4mpfen windet u. s. w. Sie soll nun die Tages<lb break=\"no\"/>ankn\u00fcpfung f\u00fcr diesen Traum finden. Sie erinnert sofort, dass<lb /> sie gestern abends eine popul\u00e4re Vorlesung \u00fcber erste Hilfe bei<lb /> Schlangenbissen mit angeh\u00f6rt. Wenn ein Erwachsener und ein<lb /> Kind gleichzeitig gebissen worden sind, so soll man zuerst die<lb /> Wunde des Kindes behandeln. Sie erinnert auch, welche Vor<lb break=\"no\"/>schriften f\u00fcr die Behandlung der Vortragende gegeben hat. Es<lb /> k\u00e4me sehr viel darauf an, hat er auch ge\u00e4ussert, von welcher<lb /> Art man gebissen worden ist. Hier unterbreche ich sie und<lb /> frage: Hat er denn nicht gesagt, dass wir nur sehr wenig giftige<lb /> Arten in unserer Gegend haben, und welche die gef\u00fcrchteten<lb /> sind?\u201eJa, er hat die <span class=\"smallcaps\">Klapper</span>schlange hervorgehoben\u201c. Mein<lb /> Lachen macht sie dann aufmerksam, dass sie etwas Unrichtiges<lb /> gesagt hat. Sie korrigiert jetzt aber nicht etwa den Namen,<lb /> sondern sie nimmt ihre Aussage zur\u00fcck. \u201eJa so, die kommt ja<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3def2c8f-84a0-4d17-b528-e231a317d100", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3def2c8f-84a0-4d17-b528-e231a317d100"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62775, "langcode": "de", "filename": "page-9-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-9-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-9-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 242151, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3def2c8f-84a0-4d17-b528-e231a317d100/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3def2c8f-84a0-4d17-b528-e231a317d100", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3def2c8f-84a0-4d17-b528-e231a317d100", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-9-202103021736.jpg"}, {"id": "e3db7354-ad80-4aab-857d-6f122ea55694", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 94980, "drupal_internal__vid": 175285, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1614706596, "changed": 1672324810, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">bei uns nicht vor; er hat von der Viper gesprochen. Wie ge-<br />\r\nrate ich nur auf die Klapperschlange?\u201c Ich vermutete, durch<br />\r\ndie Einmengung der Gedanken, die sich hinter ihrem Traum ver-<br />\r\nborgen hatten. Der Selbstmord durch Schlangenbiss kann kaum<br />\r\netwas anderes sein als eine Anspielung auf die sch\u00f6ne <span class=\"smallcaps\"><strong>K</strong>leo</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\"><strong>p</strong>at<strong>r</strong>a</span>. Die weitgehende Laut\u00e4hnlichkeit der beiden Worte, die<br />\r\nUebereinstimmung in den Buchstaben <strong>Kl</strong> . . <strong>p</strong> . . <strong>r</strong> in der n\u00e4m-<br />\r\nlichen Reihenfolge und in dem betonten a&nbsp;sind nicht zu ver-<br />\r\nkennen. Die gute Beziehung zwischen den Namen <span class=\"smallcaps\">Klapper</span>-<br />\r\nschlange und <span class=\"smallcaps\">Kleopatra</span> erzeugt bei ihr eine momentane Ein-<br />\r\nschr\u00e4nkung des Urteils, derzufolge sie an der Behauptung, der<br />\r\nVortragende habe sein Publikum in Wien in der Behandlung<br />\r\nvon Klapperschlangenbissen unterwiesen, keinen Anstoss nimmt.<br />\r\nSie weiss sonst so gut wie ich, dass diese Schlange nicht zur<br />\r\nFauna unserer Heimat geh\u00f6rt. Wir wollen es ihr nicht ver\u00fcbeln,<br />\r\ndass sie an die Versetzung der Klapperschlange nach Egypten<br />\r\nebenso wenig Bedenken kn\u00fcpfte, denn wir sind gew\u00f6hnt, alles<br />\r\nAussereurop\u00e4ische, Exotische zusammenzuwerfen, und ich selbst<br />\r\nmusste mich einen Moment besinnen, ehe ich die Behauptung<br />\r\naufstellte, dass die Klapperschlange nur der neuen Welt an-<br />\r\ngeh\u00f6rt.</p>\r\n\r\n<p>Weitere Best\u00e4tigungen ergeben sich bei Fortsetzung der<br />\r\nAnalyse. Die Tr\u00e4umerin hat gestern zum ersten Mal die in der<br />\r\nN\u00e4he ihrer Wohnung aufgestellte <span class=\"smallcaps\">Antonius</span>gruppe von <span class=\"smallcaps\">Strasser</span><br />\r\nbesichtigt. Dies war also der zweite Traumanlass (der erste der<br />\r\nVortrag \u00fcber Schlangenbisse). In der Fortsetzung ihres Traumes<br />\r\nwiegte sie ein Kind in ihren Armen, zu welcher Scene ihr das<br />\r\nGretchen einf\u00e4llt. Weitere Einf\u00e4lle bringen Reminiscenzen an<br />\r\n\u201e<span class=\"smallcaps\">Arria</span> und <span class=\"smallcaps\">Messalina</span>\u201c. Das Auftauchen so vieler Namen<br />\r\nvon Theaterst\u00fccken in den Traumgedanken l\u00e4sst bereits ver-<br />\r\nmuten, dass bei der Tr\u00e4umerin in fr\u00fcheren Jahren eine geheim<br />\r\ngehaltene Schw\u00e4rmerei f\u00fcr den Beruf der Schauspielerin bestand.<br />\r\nDer Anfang des Traumes: \u201eEin Kind hat beschlossen, sein<br />\r\nLeben durch einen Schlangenbiss zu enden\u201c, bedeutet wirklich<br />\r\nnichts anderes als: Sie hat sich als Kind vorgenommen, einst<br />\r\neine ber\u00fchmte Schauspielerin zu werden. Von dem Namen<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Messalina</span> zweigt endlich der Gedankenweg ab, der zu dem<br />\r\nwesentlichen Inhalt dieses Traumes f\u00fchrt. Gewisse Vorf\u00e4lle der<br />\r\nletzten Zeit haben in ihr die Besorgnis erweckt, dass ihr einziger<br />\r\nBruder eine nicht standesgem\u00e4sse Ehe mit einer Nicht-<span class=\"smallcaps\">Arierin</span>,<br />\r\neine <span class=\"smallcaps\">M\u00e9salliance</span> eingehen k\u00f6nnte.</p>\r\n\r\n<p>Bei dem psychotherapeutischen Verfahren, dessen ich mich<br />\r\nzur Aufl\u00f6sung und Beseitigung neurotischer Symptome bediene,<br />\r\nist sehr h\u00e4ufig die Aufgabe gestellt, aus den wie zuf\u00e4llig vor-<br />\r\ngebrachten Reden und Einf\u00e4llen des Patienten einen Gedanken-<br />\r\ninhalt aufzusp\u00fcren, der sich zwar zu verbergen bem\u00fcht ist,<br />\r\naber doch nicht umhin kann, sich in mannigfaltigster Weise un-<br />\r\nabsichtlich zu verraten. Dabei leistet oft das Versprechen die</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\n<p class=\"ff\">bei uns nicht vor; er hat von der Viper gesprochen. Wie ge-<br />\nrate ich nur auf die Klapperschlange?\u201c Ich vermutete, durch<br />\ndie Einmengung der Gedanken, die sich hinter ihrem Traum ver-<br />\nborgen hatten. Der Selbstmord durch Schlangenbiss kann kaum<br />\netwas anderes sein als eine Anspielung auf die sch\u00f6ne <span class=\"smallcaps\"><strong>K</strong>leo</span>-<br /><span class=\"smallcaps\"><strong>p</strong>at<strong>r</strong>a</span>. Die weitgehende Laut\u00e4hnlichkeit der beiden Worte, die<br />\nUebereinstimmung in den Buchstaben <strong>Kl</strong> . . <strong>p</strong> . . <strong>r</strong> in der n\u00e4m-<br />\nlichen Reihenfolge und in dem betonten a\u00a0sind nicht zu ver-<br />\nkennen. Die gute Beziehung zwischen den Namen <span class=\"smallcaps\">Klapper</span>-<br />\nschlange und <span class=\"smallcaps\">Kleopatra</span> erzeugt bei ihr eine momentane Ein-<br />\nschr\u00e4nkung des Urteils, derzufolge sie an der Behauptung, der<br />\nVortragende habe sein Publikum in Wien in der Behandlung<br />\nvon Klapperschlangenbissen unterwiesen, keinen Anstoss nimmt.<br />\nSie weiss sonst so gut wie ich, dass diese Schlange nicht zur<br />\nFauna unserer Heimat geh\u00f6rt. Wir wollen es ihr nicht ver\u00fcbeln,<br />\ndass sie an die Versetzung der Klapperschlange nach Egypten<br />\nebenso wenig Bedenken kn\u00fcpfte, denn wir sind gew\u00f6hnt, alles<br />\nAussereurop\u00e4ische, Exotische zusammenzuwerfen, und ich selbst<br />\nmusste mich einen Moment besinnen, ehe ich die Behauptung<br />\naufstellte, dass die Klapperschlange nur der neuen Welt an-<br />\ngeh\u00f6rt.</p>\n<p>Weitere Best\u00e4tigungen ergeben sich bei Fortsetzung der<br />\nAnalyse. Die Tr\u00e4umerin hat gestern zum ersten Mal die in der<br />\nN\u00e4he ihrer Wohnung aufgestellte <span class=\"smallcaps\">Antonius</span>gruppe von <span class=\"smallcaps\">Strasser</span><br />\nbesichtigt. Dies war also der zweite Traumanlass (der erste der<br />\nVortrag \u00fcber Schlangenbisse). In der Fortsetzung ihres Traumes<br />\nwiegte sie ein Kind in ihren Armen, zu welcher Scene ihr das<br />\nGretchen einf\u00e4llt. Weitere Einf\u00e4lle bringen Reminiscenzen an<br />\n\u201e<span class=\"smallcaps\">Arria</span> und <span class=\"smallcaps\">Messalina</span>\u201c. Das Auftauchen so vieler Namen<br />\nvon Theaterst\u00fccken in den Traumgedanken l\u00e4sst bereits ver-<br />\nmuten, dass bei der Tr\u00e4umerin in fr\u00fcheren Jahren eine geheim<br />\ngehaltene Schw\u00e4rmerei f\u00fcr den Beruf der Schauspielerin bestand.<br />\nDer Anfang des Traumes: \u201eEin Kind hat beschlossen, sein<br />\nLeben durch einen Schlangenbiss zu enden\u201c, bedeutet wirklich<br />\nnichts anderes als: Sie hat sich als Kind vorgenommen, einst<br />\neine ber\u00fchmte Schauspielerin zu werden. Von dem Namen<br /><span class=\"smallcaps\">Messalina</span> zweigt endlich der Gedankenweg ab, der zu dem<br />\nwesentlichen Inhalt dieses Traumes f\u00fchrt. Gewisse Vorf\u00e4lle der<br />\nletzten Zeit haben in ihr die Besorgnis erweckt, dass ihr einziger<br />\nBruder eine nicht standesgem\u00e4sse Ehe mit einer Nicht-<span class=\"smallcaps\">Arierin</span>,<br />\neine <span class=\"smallcaps\">M\u00e9salliance</span> eingehen k\u00f6nnte.</p>\n<p>Bei dem psychotherapeutischen Verfahren, dessen ich mich<br />\nzur Aufl\u00f6sung und Beseitigung neurotischer Symptome bediene,<br />\nist sehr h\u00e4ufig die Aufgabe gestellt, aus den wie zuf\u00e4llig vor-<br />\ngebrachten Reden und Einf\u00e4llen des Patienten einen Gedanken-<br />\ninhalt aufzusp\u00fcren, der sich zwar zu verbergen bem\u00fcht ist,<br />\naber doch nicht umhin kann, sich in mannigfaltigster Weise un-<br />\nabsichtlich zu verraten. Dabei leistet oft das Versprechen die</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">bei uns nicht vor; er hat von der Viper gesprochen. Wie ge<lb break=\"no\"/>rate ich nur auf die Klapperschlange?\u201c Ich vermutete, durch<lb /> die Einmengung der Gedanken, die sich hinter ihrem Traum ver<lb break=\"no\"/>borgen hatten. Der Selbstmord durch Schlangenbiss kann kaum<lb /> etwas anderes sein als eine Anspielung auf die sch\u00f6ne <span class=\"smallcaps\"><hi rendition=\"#bold\">K</hi>leo</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\"><hi rendition=\"#bold\">p</hi>at<hi rendition=\"#bold\">r</hi>a</span>. Die weitgehende Laut\u00e4hnlichkeit der beiden Worte, die<lb /> Uebereinstimmung in den Buchstaben <hi rendition=\"#bold\">Kl</hi> . . <hi rendition=\"#bold\">p</hi> . . <hi rendition=\"#bold\">r</hi> in der n\u00e4m<lb break=\"no\"/>lichen Reihenfolge und in dem betonten a sind nicht zu ver<lb break=\"no\"/>kennen. Die gute Beziehung zwischen den Namen <span class=\"smallcaps\">Klapper</span><lb break=\"no\"/>schlange und <span class=\"smallcaps\">Kleopatra</span> erzeugt bei ihr eine momentane Ein<lb break=\"no\"/>schr\u00e4nkung des Urteils, derzufolge sie an der Behauptung, der<lb /> Vortragende habe sein Publikum in Wien in der Behandlung<lb /> von Klapperschlangenbissen unterwiesen, keinen Anstoss nimmt.<lb /> Sie weiss sonst so gut wie ich, dass diese Schlange nicht zur<lb /> Fauna unserer Heimat geh\u00f6rt. Wir wollen es ihr nicht ver\u00fcbeln,<lb /> dass sie an die Versetzung der Klapperschlange nach Egypten<lb /> ebenso wenig Bedenken kn\u00fcpfte, denn wir sind gew\u00f6hnt, alles<lb /> Aussereurop\u00e4ische, Exotische zusammenzuwerfen, und ich selbst<lb /> musste mich einen Moment besinnen, ehe ich die Behauptung<lb /> aufstellte, dass die Klapperschlange nur der neuen Welt an<lb break=\"no\"/>geh\u00f6rt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Weitere Best\u00e4tigungen ergeben sich bei Fortsetzung der<lb /> Analyse. Die Tr\u00e4umerin hat gestern zum ersten Mal die in der<lb /> N\u00e4he ihrer Wohnung aufgestellte <span class=\"smallcaps\">Antonius</span>gruppe von <span class=\"smallcaps\">Strasser</span><lb /> besichtigt. Dies war also der zweite Traumanlass (der erste der<lb /> Vortrag \u00fcber Schlangenbisse). In der Fortsetzung ihres Traumes<lb /> wiegte sie ein Kind in ihren Armen, zu welcher Scene ihr das<lb /> Gretchen einf\u00e4llt. Weitere Einf\u00e4lle bringen Reminiscenzen an<lb /> \u201e<span class=\"smallcaps\">Arria</span> und <span class=\"smallcaps\">Messalina</span>\u201c. Das Auftauchen so vieler Namen<lb /> von Theaterst\u00fccken in den Traumgedanken l\u00e4sst bereits ver<lb break=\"no\"/>muten, dass bei der Tr\u00e4umerin in fr\u00fcheren Jahren eine geheim<lb /> gehaltene Schw\u00e4rmerei f\u00fcr den Beruf der Schauspielerin bestand.<lb /> Der Anfang des Traumes: \u201eEin Kind hat beschlossen, sein<lb /> Leben durch einen Schlangenbiss zu enden\u201c, bedeutet wirklich<lb /> nichts anderes als: Sie hat sich als Kind vorgenommen, einst<lb /> eine ber\u00fchmte Schauspielerin zu werden. Von dem Namen<lb /> <span class=\"smallcaps\">Messalina</span> zweigt endlich der Gedankenweg ab, der zu dem<lb /> wesentlichen Inhalt dieses Traumes f\u00fchrt. Gewisse Vorf\u00e4lle der<lb /> letzten Zeit haben in ihr die Besorgnis erweckt, dass ihr einziger<lb /> Bruder eine nicht standesgem\u00e4sse Ehe mit einer Nicht-<span class=\"smallcaps\">Arierin</span>,<lb /> eine <span class=\"smallcaps\">M\u00e9salliance</span> eingehen k\u00f6nnte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei dem psychotherapeutischen Verfahren, dessen ich mich<lb /> zur Aufl\u00f6sung und Beseitigung neurotischer Symptome bediene,<lb /> ist sehr h\u00e4ufig die Aufgabe gestellt, aus den wie zuf\u00e4llig vor<lb break=\"no\"/>gebrachten Reden und Einf\u00e4llen des Patienten einen Gedanken<lb break=\"no\"/>inhalt aufzusp\u00fcren, der sich zwar zu verbergen bem\u00fcht ist,<lb /> aber doch nicht umhin kann, sich in mannigfaltigster Weise un<lb break=\"no\"/>absichtlich zu verraten. Dabei leistet oft das Versprechen die<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "cd5e267b-634f-4a6b-8cef-a08daaff8522", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cd5e267b-634f-4a6b-8cef-a08daaff8522"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62776, "langcode": "de", "filename": "page-10-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-10-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-10-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 237866, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cd5e267b-634f-4a6b-8cef-a08daaff8522/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "cd5e267b-634f-4a6b-8cef-a08daaff8522", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cd5e267b-634f-4a6b-8cef-a08daaff8522", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-10-202103021736.jpg"}, {"id": "34bb68be-0254-43a7-b570-7dfdf474d07c", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 94981, "drupal_internal__vid": 175291, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1614706596, "changed": 1672325704, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wertvollsten Dienste, wie ich an den \u00fcberzeugendsten und<br />\r\nandererseits sonderbarsten Beispielen darthun k\u00f6nnte. Die<br />\r\nPatienten sprechen z. B. von ihrer Tante und nennen sie con-<br />\r\nsequent, ohne das Versprechen zu merken, \u201emeine Mutter\u201c, oder<br />\r\nbezeichnen ihren Mann als ihren \u201eBruder\u201c. Sie machen mich<br />\r\nauf diese Weise aufmerksam, dass sie diese Personen mit ein-<br />\r\nander \u201eidentificiert\u201c, in eine Reihe gebracht haben, welche f\u00fcr<br />\r\nihr Gef\u00fchlsleben die Wiederkehr desselben Typus bedeutet.<br />\r\nAndere Male reicht eine ungew\u00f6hnlich klingende Wortf\u00fcgung,<br />\r\neine gezwungen erscheinende Ausdrucksweise hin, um den An-<br />\r\nteil eines verdr\u00e4ngten Gedankens an der anders motivierten Rede<br />\r\ndes Patienten aufzudecken.</p>\r\n\r\n<p>In groben wie in solchen feineren Redest\u00f6rungen, die sich<br />\r\neben noch dem \u201eVersprechen\u201c subsummieren lassen, finde ich<br />\r\nalso nicht den Einfluss von Contactwirkungen der Laute, sondern<br />\r\nden von Gedanken ausserhalb der Redeintention massgebend f\u00fcr<br />\r\ndie Entstehung des Versprechens und hinreichend zur Auf-<br />\r\nhellung des zu Stande gekommenen Sprechfehlers. Die Gesetze,<br />\r\nnach denen die Laute ver\u00e4ndernd auf einander einwirken, m\u00f6chte<br />\r\nich nicht anzweifeln; sie scheinen mir aber nicht wirksam genug,<br />\r\num f\u00fcr sich allein die correcte Ausf\u00fchrung der Rede zu st\u00f6ren.<br />\r\nIn den F\u00e4llen, die ich genauer studiert und durchschaut habe,<br />\r\nstellen sie blos den vorgebildeten Mechanismus dar, dessen sich<br />\r\nein ferner gelegenes psychisches Motiv bequemerweise be-<br />\r\ndient, ohne sich aber an den Machtbereich dieser Beziehungen<br />\r\nzu binden. In einer grossen Reihe von Substitutionen wird beim<br />\r\nVersprechen von solchen Lautgesetzen v\u00f6llig abgesehen. Ich<br />\r\nbefinde mich hierbei in voller Uebereinstimmung mit <span class=\"smallcaps\">Wundt</span>,<br />\r\nder gleichfalls die Bedingungen des Versprechens als zusammen-<br />\r\ngesetzte und weit \u00fcber die Contactwirkungen der Laute hinaus-<br />\r\ngehende vermutet.</p>\r\n\r\n<p>Wenn ich diese \u201eentfernteren psychischen Einfl\u00fcsse\u201c nach<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> Ausdruck f\u00fcr gesichert halte, so weiss ich andrerseits<br />\r\nvon keiner Abhaltung, um auch zuzugeben, dass bei be-<br />\r\nschleunigter Rede und einigermassen abgelenkter Aufmerksamkeit<br />\r\ndie Bedingungen f\u00fcr\u2019s Versprechen sich leicht auf das von<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> bestimmte Mass einschr\u00e4nken k\u00f6nnen.<br />\r\nBei einem Teil der von diesen Autoren gesammelten Beispiele<br />\r\nist wohl eine compliciertere Aufl\u00f6sung wahrscheinlicher. Ich<br />\r\ngreife etwa den vorhin angef\u00fchrten Fall heraus:</p>\r\n\r\n<p>Es war mir auf der <span class=\"smallcaps\">Schwest</span> . . .<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Brust</span> so <span class=\"smallcaps\">schwer</span>.</p>\r\n\r\n<p>Geht es hier wohl so einfach zu, dass das <span class=\"smallcaps\">schwe</span> das<br />\r\ngleichwertige <span class=\"smallcaps\">Bru</span> als Vorklang verdr\u00e4ngt? Es ist kaum abzu-<br />\r\nweisen, dass die Laute <span class=\"smallcaps\">schwe</span> ausserdem durch eine besondere<br />\r\nRelation zu dieser Vordringlichkeit bef\u00e4higt werden. Diese<br />\r\nk\u00f6nnte dann keine andere sein als die Association: <span class=\"smallcaps\">Schwester\u2014<br />\r\nBruder</span>, etwa noch: <span class=\"smallcaps\">Brust</span> der <span class=\"smallcaps\">Schwester</span>, die zu anderen Ge-<br />\r\ndankenkreisen hin\u00fcberleitet. Dieser hinter der Scene unsichtbare</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\n<p class=\"ff\">wertvollsten Dienste, wie ich an den \u00fcberzeugendsten und<br />\nandererseits sonderbarsten Beispielen darthun k\u00f6nnte. Die<br />\nPatienten sprechen z. B. von ihrer Tante und nennen sie con-<br />\nsequent, ohne das Versprechen zu merken, \u201emeine Mutter\u201c, oder<br />\nbezeichnen ihren Mann als ihren \u201eBruder\u201c. Sie machen mich<br />\nauf diese Weise aufmerksam, dass sie diese Personen mit ein-<br />\nander \u201eidentificiert\u201c, in eine Reihe gebracht haben, welche f\u00fcr<br />\nihr Gef\u00fchlsleben die Wiederkehr desselben Typus bedeutet.<br />\nAndere Male reicht eine ungew\u00f6hnlich klingende Wortf\u00fcgung,<br />\neine gezwungen erscheinende Ausdrucksweise hin, um den An-<br />\nteil eines verdr\u00e4ngten Gedankens an der anders motivierten Rede<br />\ndes Patienten aufzudecken.</p>\n<p>In groben wie in solchen feineren Redest\u00f6rungen, die sich<br />\neben noch dem \u201eVersprechen\u201c subsummieren lassen, finde ich<br />\nalso nicht den Einfluss von Contactwirkungen der Laute, sondern<br />\nden von Gedanken ausserhalb der Redeintention massgebend f\u00fcr<br />\ndie Entstehung des Versprechens und hinreichend zur Auf-<br />\nhellung des zu Stande gekommenen Sprechfehlers. Die Gesetze,<br />\nnach denen die Laute ver\u00e4ndernd auf einander einwirken, m\u00f6chte<br />\nich nicht anzweifeln; sie scheinen mir aber nicht wirksam genug,<br />\num f\u00fcr sich allein die correcte Ausf\u00fchrung der Rede zu st\u00f6ren.<br />\nIn den F\u00e4llen, die ich genauer studiert und durchschaut habe,<br />\nstellen sie blos den vorgebildeten Mechanismus dar, dessen sich<br />\nein ferner gelegenes psychisches Motiv bequemerweise be-<br />\ndient, ohne sich aber an den Machtbereich dieser Beziehungen<br />\nzu binden. In einer grossen Reihe von Substitutionen wird beim<br />\nVersprechen von solchen Lautgesetzen v\u00f6llig abgesehen. Ich<br />\nbefinde mich hierbei in voller Uebereinstimmung mit <span class=\"smallcaps\">Wundt</span>,<br />\nder gleichfalls die Bedingungen des Versprechens als zusammen-<br />\ngesetzte und weit \u00fcber die Contactwirkungen der Laute hinaus-<br />\ngehende vermutet.</p>\n<p>Wenn ich diese \u201eentfernteren psychischen Einfl\u00fcsse\u201c nach<br /><span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> Ausdruck f\u00fcr gesichert halte, so weiss ich andrerseits<br />\nvon keiner Abhaltung, um auch zuzugeben, dass bei be-<br />\nschleunigter Rede und einigermassen abgelenkter Aufmerksamkeit<br />\ndie Bedingungen f\u00fcr\u2019s Versprechen sich leicht auf das von<br /><span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> bestimmte Mass einschr\u00e4nken k\u00f6nnen.<br />\nBei einem Teil der von diesen Autoren gesammelten Beispiele<br />\nist wohl eine compliciertere Aufl\u00f6sung wahrscheinlicher. Ich<br />\ngreife etwa den vorhin angef\u00fchrten Fall heraus:</p>\n<p>Es war mir auf der <span class=\"smallcaps\">Schwest</span> . . .<br /><span class=\"smallcaps\">Brust</span> so <span class=\"smallcaps\">schwer</span>.</p>\n<p>Geht es hier wohl so einfach zu, dass das <span class=\"smallcaps\">schwe</span> das<br />\ngleichwertige <span class=\"smallcaps\">Bru</span> als Vorklang verdr\u00e4ngt? Es ist kaum abzu-<br />\nweisen, dass die Laute <span class=\"smallcaps\">schwe</span> ausserdem durch eine besondere<br />\nRelation zu dieser Vordringlichkeit bef\u00e4higt werden. Diese<br />\nk\u00f6nnte dann keine andere sein als die Association: <span class=\"smallcaps\">Schwester\u2014<br />\nBruder</span>, etwa noch: <span class=\"smallcaps\">Brust</span> der <span class=\"smallcaps\">Schwester</span>, die zu anderen Ge-<br />\ndankenkreisen hin\u00fcberleitet. Dieser hinter der Scene unsichtbare</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wertvollsten Dienste, wie ich an den \u00fcberzeugendsten und<lb /> andererseits sonderbarsten Beispielen darthun k\u00f6nnte. Die<lb /> Patienten sprechen z. B. von ihrer Tante und nennen sie con<lb break=\"no\"/>sequent, ohne das Versprechen zu merken, \u201emeine Mutter\u201c, oder<lb /> bezeichnen ihren Mann als ihren \u201eBruder\u201c. Sie machen mich<lb /> auf diese Weise aufmerksam, dass sie diese Personen mit ein<lb break=\"no\"/>ander \u201eidentificiert\u201c, in eine Reihe gebracht haben, welche f\u00fcr<lb /> ihr Gef\u00fchlsleben die Wiederkehr desselben Typus bedeutet.<lb /> Andere Male reicht eine ungew\u00f6hnlich klingende Wortf\u00fcgung,<lb /> eine gezwungen erscheinende Ausdrucksweise hin, um den An<lb break=\"no\"/>teil eines verdr\u00e4ngten Gedankens an der anders motivierten Rede<lb /> des Patienten aufzudecken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In groben wie in solchen feineren Redest\u00f6rungen, die sich<lb /> eben noch dem \u201eVersprechen\u201c subsummieren lassen, finde ich<lb /> also nicht den Einfluss von Contactwirkungen der Laute, sondern<lb /> den von Gedanken ausserhalb der Redeintention massgebend f\u00fcr<lb /> die Entstehung des Versprechens und hinreichend zur Auf<lb break=\"no\"/>hellung des zu Stande gekommenen Sprechfehlers. Die Gesetze,<lb /> nach denen die Laute ver\u00e4ndernd auf einander einwirken, m\u00f6chte<lb /> ich nicht anzweifeln; sie scheinen mir aber nicht wirksam genug,<lb /> um f\u00fcr sich allein die correcte Ausf\u00fchrung der Rede zu st\u00f6ren.<lb /> In den F\u00e4llen, die ich genauer studiert und durchschaut habe,<lb /> stellen sie blos den vorgebildeten Mechanismus dar, dessen sich<lb /> ein ferner gelegenes psychisches Motiv bequemerweise be<lb break=\"no\"/>dient, ohne sich aber an den Machtbereich dieser Beziehungen<lb /> zu binden. In einer grossen Reihe von Substitutionen wird beim<lb /> Versprechen von solchen Lautgesetzen v\u00f6llig abgesehen. Ich<lb /> befinde mich hierbei in voller Uebereinstimmung mit <span class=\"smallcaps\">Wundt</span>,<lb /> der gleichfalls die Bedingungen des Versprechens als zusammen<lb break=\"no\"/>gesetzte und weit \u00fcber die Contactwirkungen der Laute hinaus<lb break=\"no\"/>gehende vermutet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn ich diese \u201eentfernteren psychischen Einfl\u00fcsse\u201c nach<lb /> <span class=\"smallcaps\">Wundt\u2019s</span> Ausdruck f\u00fcr gesichert halte, so weiss ich andrerseits<lb /> von keiner Abhaltung, um auch zuzugeben, dass bei be<lb break=\"no\"/>schleunigter Rede und einigermassen abgelenkter Aufmerksamkeit<lb /> die Bedingungen f\u00fcr\u2019s Versprechen sich leicht auf das von<lb /> <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> und <span class=\"smallcaps\">Mayer</span> bestimmte Mass einschr\u00e4nken k\u00f6nnen.<lb /> Bei einem Teil der von diesen Autoren gesammelten Beispiele<lb /> ist wohl eine compliciertere Aufl\u00f6sung wahrscheinlicher. Ich<lb /> greife etwa den vorhin angef\u00fchrten Fall heraus:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es war mir auf der <span class=\"smallcaps\">Schwest</span> . . .<lb /> <span class=\"smallcaps\">Brust</span> so <span class=\"smallcaps\">schwer</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Geht es hier wohl so einfach zu, dass das <span class=\"smallcaps\">schwe</span> das<lb /> gleichwertige <span class=\"smallcaps\">Bru</span> als Vorklang verdr\u00e4ngt? Es ist kaum abzu<lb break=\"no\"/>weisen, dass die Laute <span class=\"smallcaps\">schwe</span> ausserdem durch eine besondere<lb /> Relation zu dieser Vordringlichkeit bef\u00e4higt werden. Diese<lb /> k\u00f6nnte dann keine andere sein als die Association: <span class=\"smallcaps\">Schwester\u2014<lb /> Bruder</span>, etwa noch: <span class=\"smallcaps\">Brust</span> der <span class=\"smallcaps\">Schwester</span>, die zu anderen Ge<lb break=\"no\"/>dankenkreisen hin\u00fcberleitet. Dieser hinter der Scene unsichtbare<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "334c3a3e-9606-4831-8ef1-0a33a5e55645", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/334c3a3e-9606-4831-8ef1-0a33a5e55645"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62777, "langcode": "de", "filename": "page-11-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-11-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-11-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 237985, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/334c3a3e-9606-4831-8ef1-0a33a5e55645/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "334c3a3e-9606-4831-8ef1-0a33a5e55645", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/334c3a3e-9606-4831-8ef1-0a33a5e55645", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-11-202103021736.jpg"}, {"id": "2acb5729-bf69-4c6b-b23d-536cb15c0fa8", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 94982, "drupal_internal__vid": 175293, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1614706596, "changed": 1672326913, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Helfer verleiht dem sonst harmlosen <span class=\"smallcaps\">schwe</span> die Macht, deren<br />\r\nErfolg sich als Sprechfehler \u00e4ussert.</p>\r\n\r\n<p>F\u00fcr anderes Versprechen l\u00e4sst sich annehmen, dass der An-<br />\r\nklang an obsc\u00f6ne Worte und Bedeutungen das eigentlich St\u00f6rende<br />\r\nist. Die absichtliche Entstellung und Verzerrung der Worte und<br />\r\nRedensarten, die bei unartigen Menschen so beliebt ist, bezweckt<br />\r\nnichts anderes, als beim harmlosen Anlass an das Verp\u00f6nte zu<br />\r\nmahnen, und diese Spielerei ist so h\u00e4ufig, dass es nicht wunder-<br />\r\nbar w\u00e4re, wenn sie sich auch unabsichtlich und wider Willen<br />\r\ndurchsetzen sollte. Beispiele wie: <span class=\"smallcaps\">Eischeissweibchen</span> f\u00fcr<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Eiweissscheibchen</span>,&nbsp;<span class=\"smallcaps\">Apopos</span> Fritz f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Apropos</span>, <span class=\"smallcaps\">Lo<strong>k</strong>us</span>-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">kapit\u00e4l</span> f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Lotuskapit\u00e4l</span> u. s. w. vielleicht noch die Alab<strong>\u00fc</strong>ster-<br />\r\nb<strong>a</strong>chse (Alabasterb\u00fcchse) der hl. Magdalena geh\u00f6ren wohl in diese<br />\r\nKategorie.<span class=\"footnote-index\">1)</span> \u2014 \u201eIch fordere Sie auf, auf das Wohl unseres Chefs<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c,&nbsp;ist kaum etwas anderes als eine unbeabsichtigte<br />\r\nParodie als Nachklang einer beabsichtigten. Wenn ich der<br />\r\nChef w\u00e4re, zu dessen Feierlichkeit der Festredner diesen Lapsus<br />\r\nbeigetragen h\u00e4tte, w\u00fcrde ich wohl daran denken, wie klug die<br />\r\nR\u00f6mer gehandelt haben, als sie den Soldaten des triumphierenden<br />\r\nImperators gestatteten, den inneren Einspruch gegen den Ge-<br />\r\nfeierten in Spottliedern laut zu \u00e4ussern. \u2014 <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> erz\u00e4hlt von<br />\r\nsich selbst, dass er zu einer Person, die als die \u00e4lteste der<br />\r\nGesellschaft mit dem vertraulichen Ehrennamen \u201eSenexl\u201c oder<br />\r\n\u201ealtes Senexl\u201c angesprochen wurde, einmal gesagt habe: \u201eProst<br />\r\nSenex altesl!\u201c Er erschrak selbst \u00fcber diesen Fehler (p. 50).<br />\r\nWir k\u00f6nnen uns vielleicht seinen Affekt deuten, wenn wir daran<br />\r\nmahnen, wie nahe \u201eAltesl\u201c an den Schimpf \u201ealter Esel\u201c kommt.\u201c<br />\r\nAuf die Verletzung der Ehrfurcht vor dem Alter (di. auf die<br />\r\nKindheit reduziert: vor dem Vater) sind grosse innere Strafen<br />\r\ngesetzt.</p>\r\n\r\n<p>Ich hoffe, die Leser werden den Wertunterschied dieser<br />\r\nDeutungen, die sich durch nichts beweisen lassen, und der Bei-<br />\r\nspiele, die ich selbst gesammelt und durch Analysen erl\u00e4utert<br />\r\nhabe, nicht vernachl\u00e4ssigen. Wenn ich aber Stillen immer<br />\r\nnoch an der Erwartung festhalte, auch die scheinbar einfachen<br />\r\nF\u00e4lle von Versprechen w\u00fcrden sich auf St\u00f6rung durch eine<br />\r\nunterdr\u00fcckte Idee <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> des intendierten Zusammen-<br />\r\nhanges zur\u00fcckf\u00fchren lassen, so verlockt mich dazu eine sehr<br />\r\nbeachtenswerte Bemerkung von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span>. Dieser Autor sagt,<br />\r\nes ist merkw\u00fcrdig, dass niemand sich versprochen haben will.<br />\r\nEs giebt sehr gescheute und ehrliche Menschen, welche beleidigt<br />\r\nsind, wenn man ihnen sagt, sie h\u00e4tten sich versprochen. Ich<br />\r\ngetraue mich nicht, diese Behauptung so allgemein zu nehmen,<br />\r\nwie sie durch das \u201eniemand\u201c&nbsp;von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> hingestellt wird.<br />\r\nDie Spur Affekt aber, die am Nachweis des Versprechens h\u00e4ngt und<br />\r\noffenbar von der Natur des Sch\u00e4mens ist, hat ihre Bedeutung.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bei einer meiner Patientinnen setzte sich das Versprechen als<br />\r\nSymptom so lange fort, bis es auf den Kinderstreich, das Wort <span class=\"smallcaps\">ruinieren</span><br />\r\ndurch <span class=\"smallcaps\">urinieren</span> zu ersetzen, zur\u00fcckgef\u00fchrt war.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\n<p class=\"ff\">Helfer verleiht dem sonst harmlosen <span class=\"smallcaps\">schwe</span> die Macht, deren<br />\nErfolg sich als Sprechfehler \u00e4ussert.</p>\n<p>F\u00fcr anderes Versprechen l\u00e4sst sich annehmen, dass der An-<br />\nklang an obsc\u00f6ne Worte und Bedeutungen das eigentlich St\u00f6rende<br />\nist. Die absichtliche Entstellung und Verzerrung der Worte und<br />\nRedensarten, die bei unartigen Menschen so beliebt ist, bezweckt<br />\nnichts anderes, als beim harmlosen Anlass an das Verp\u00f6nte zu<br />\nmahnen, und diese Spielerei ist so h\u00e4ufig, dass es nicht wunder-<br />\nbar w\u00e4re, wenn sie sich auch unabsichtlich und wider Willen<br />\ndurchsetzen sollte. Beispiele wie: <span class=\"smallcaps\">Eischeissweibchen</span> f\u00fcr<br /><span class=\"smallcaps\">Eiweissscheibchen</span>,\u00a0<span class=\"smallcaps\">Apopos</span> Fritz f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Apropos</span>, <span class=\"smallcaps\">Lo<strong>k</strong>us</span>-<br /><span class=\"smallcaps\">kapit\u00e4l</span> f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Lotuskapit\u00e4l</span> u. s. w. vielleicht noch die Alab<strong>\u00fc</strong>ster-<br />\nb<strong>a</strong>chse (Alabasterb\u00fcchse) der hl. Magdalena geh\u00f6ren wohl in diese<br />\nKategorie.<span class=\"footnote-index\">1)</span> \u2014 \u201eIch fordere Sie auf, auf das Wohl unseres Chefs<br /><span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c,\u00a0ist kaum etwas anderes als eine unbeabsichtigte<br />\nParodie als Nachklang einer beabsichtigten. Wenn ich der<br />\nChef w\u00e4re, zu dessen Feierlichkeit der Festredner diesen Lapsus<br />\nbeigetragen h\u00e4tte, w\u00fcrde ich wohl daran denken, wie klug die<br />\nR\u00f6mer gehandelt haben, als sie den Soldaten des triumphierenden<br />\nImperators gestatteten, den inneren Einspruch gegen den Ge-<br />\nfeierten in Spottliedern laut zu \u00e4ussern. \u2014 <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> erz\u00e4hlt von<br />\nsich selbst, dass er zu einer Person, die als die \u00e4lteste der<br />\nGesellschaft mit dem vertraulichen Ehrennamen \u201eSenexl\u201c oder<br />\n\u201ealtes Senexl\u201c angesprochen wurde, einmal gesagt habe: \u201eProst<br />\nSenex altesl!\u201c Er erschrak selbst \u00fcber diesen Fehler (p. 50).<br />\nWir k\u00f6nnen uns vielleicht seinen Affekt deuten, wenn wir daran<br />\nmahnen, wie nahe \u201eAltesl\u201c an den Schimpf \u201ealter Esel\u201c kommt.\u201c<br />\nAuf die Verletzung der Ehrfurcht vor dem Alter (di. auf die<br />\nKindheit reduziert: vor dem Vater) sind grosse innere Strafen<br />\ngesetzt.</p>\n<p>Ich hoffe, die Leser werden den Wertunterschied dieser<br />\nDeutungen, die sich durch nichts beweisen lassen, und der Bei-<br />\nspiele, die ich selbst gesammelt und durch Analysen erl\u00e4utert<br />\nhabe, nicht vernachl\u00e4ssigen. Wenn ich aber Stillen immer<br />\nnoch an der Erwartung festhalte, auch die scheinbar einfachen<br />\nF\u00e4lle von Versprechen w\u00fcrden sich auf St\u00f6rung durch eine<br />\nunterdr\u00fcckte Idee <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> des intendierten Zusammen-<br />\nhanges zur\u00fcckf\u00fchren lassen, so verlockt mich dazu eine sehr<br />\nbeachtenswerte Bemerkung von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span>. Dieser Autor sagt,<br />\nes ist merkw\u00fcrdig, dass niemand sich versprochen haben will.<br />\nEs giebt sehr gescheute und ehrliche Menschen, welche beleidigt<br />\nsind, wenn man ihnen sagt, sie h\u00e4tten sich versprochen. Ich<br />\ngetraue mich nicht, diese Behauptung so allgemein zu nehmen,<br />\nwie sie durch das \u201eniemand\u201c\u00a0von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> hingestellt wird.<br />\nDie Spur Affekt aber, die am Nachweis des Versprechens h\u00e4ngt und<br />\noffenbar von der Natur des Sch\u00e4mens ist, hat ihre Bedeutung.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bei einer meiner Patientinnen setzte sich das Versprechen als<br />\nSymptom so lange fort, bis es auf den Kinderstreich, das Wort <span class=\"smallcaps\">ruinieren</span><br />\ndurch <span class=\"smallcaps\">urinieren</span> zu ersetzen, zur\u00fcckgef\u00fchrt war.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Helfer verleiht dem sonst harmlosen <span class=\"smallcaps\">schwe</span> die Macht, deren<lb /> Erfolg sich als Sprechfehler \u00e4ussert.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>F\u00fcr anderes Versprechen l\u00e4sst sich annehmen, dass der An<lb break=\"no\"/>klang an obsc\u00f6ne Worte und Bedeutungen das eigentlich St\u00f6rende<lb /> ist. Die absichtliche Entstellung und Verzerrung der Worte und<lb /> Redensarten, die bei unartigen Menschen so beliebt ist, bezweckt<lb /> nichts anderes, als beim harmlosen Anlass an das Verp\u00f6nte zu<lb /> mahnen, und diese Spielerei ist so h\u00e4ufig, dass es nicht wunder<lb break=\"no\"/>bar w\u00e4re, wenn sie sich auch unabsichtlich und wider Willen<lb /> durchsetzen sollte. Beispiele wie: <span class=\"smallcaps\">Eischeissweibchen</span> f\u00fcr<lb /> <span class=\"smallcaps\">Eiweissscheibchen</span>, <span class=\"smallcaps\">Apopos</span> Fritz f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Apropos</span>, <span class=\"smallcaps\">Lo<hi rendition=\"#bold\">k</hi>us</span><lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">kapit\u00e4l</span> f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Lotuskapit\u00e4l</span> u. s. w. vielleicht noch die Alab<hi rendition=\"#bold\">\u00fc</hi>ster<lb break=\"no\"/>b<hi rendition=\"#bold\">a</hi>chse (Alabasterb\u00fcchse) der hl. Magdalena geh\u00f6ren wohl in diese<lb /> Kategorie.<span class=\"footnote-index\">1)</span> \u2014 \u201eIch fordere Sie auf, auf das Wohl unseres Chefs<lb /> <span class=\"smallcaps\">auf</span>zustossen\u201c, ist kaum etwas anderes als eine unbeabsichtigte<lb /> Parodie als Nachklang einer beabsichtigten. Wenn ich der<lb /> Chef w\u00e4re, zu dessen Feierlichkeit der Festredner diesen Lapsus<lb /> beigetragen h\u00e4tte, w\u00fcrde ich wohl daran denken, wie klug die<lb /> R\u00f6mer gehandelt haben, als sie den Soldaten des triumphierenden<lb /> Imperators gestatteten, den inneren Einspruch gegen den Ge<lb break=\"no\"/>feierten in Spottliedern laut zu \u00e4ussern. \u2014 <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> erz\u00e4hlt von<lb /> sich selbst, dass er zu einer Person, die als die \u00e4lteste der<lb /> Gesellschaft mit dem vertraulichen Ehrennamen \u201eSenexl\u201c oder<lb /> \u201ealtes Senexl\u201c angesprochen wurde, einmal gesagt habe: \u201eProst<lb /> Senex altesl!\u201c Er erschrak selbst \u00fcber diesen Fehler (p. 50).<lb /> Wir k\u00f6nnen uns vielleicht seinen Affekt deuten, wenn wir daran<lb /> mahnen, wie nahe \u201eAltesl\u201c an den Schimpf \u201ealter Esel\u201c kommt.\u201c<lb /> Auf die Verletzung der Ehrfurcht vor dem Alter (di. auf die<lb /> Kindheit reduziert: vor dem Vater) sind grosse innere Strafen<lb /> gesetzt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich hoffe, die Leser werden den Wertunterschied dieser<lb /> Deutungen, die sich durch nichts beweisen lassen, und der Bei<lb break=\"no\"/>spiele, die ich selbst gesammelt und durch Analysen erl\u00e4utert<lb /> habe, nicht vernachl\u00e4ssigen. Wenn ich aber Stillen immer<lb /> noch an der Erwartung festhalte, auch die scheinbar einfachen<lb /> F\u00e4lle von Versprechen w\u00fcrden sich auf St\u00f6rung durch eine<lb /> unterdr\u00fcckte Idee <span class=\"smallcaps\">ausserhalb</span> des intendierten Zusammen<lb break=\"no\"/>hanges zur\u00fcckf\u00fchren lassen, so verlockt mich dazu eine sehr<lb /> beachtenswerte Bemerkung von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span>. Dieser Autor sagt,<lb /> es ist merkw\u00fcrdig, dass niemand sich versprochen haben will.<lb /> Es giebt sehr gescheute und ehrliche Menschen, welche beleidigt<lb /> sind, wenn man ihnen sagt, sie h\u00e4tten sich versprochen. Ich<lb /> getraue mich nicht, diese Behauptung so allgemein zu nehmen,<lb /> wie sie durch das \u201eniemand\u201c von <span class=\"smallcaps\">Meringer</span> hingestellt wird.<lb /> Die Spur Affekt aber, die am Nachweis des Versprechens h\u00e4ngt und<lb /> offenbar von der Natur des Sch\u00e4mens ist, hat ihre Bedeutung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Bei einer meiner Patientinnen setzte sich das Versprechen als<lb /> Symptom so lange fort, bis es auf den Kinderstreich, das Wort <span class=\"smallcaps\">ruinieren</span><lb /> durch <span class=\"smallcaps\">urinieren</span> zu ersetzen, zur\u00fcckgef\u00fchrt war.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b06e04c6-0200-4734-9346-c7d3d8c11da5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b06e04c6-0200-4734-9346-c7d3d8c11da5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62778, "langcode": "de", "filename": "page-12-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-12-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-12-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 243386, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b06e04c6-0200-4734-9346-c7d3d8c11da5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b06e04c6-0200-4734-9346-c7d3d8c11da5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b06e04c6-0200-4734-9346-c7d3d8c11da5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-12-202103021736.jpg"}, {"id": "518e132f-aa81-448b-bf5b-5a195e55fe45", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 94983, "drupal_internal__vid": 175295, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614706596, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1614706596, "changed": 1672328318, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Sie ist gleichzusetzen dem Aerger, wenn wir einen vergessenen<br />\r\nNamen nicht erinnern, und der Verwunderung \u00fcber die Haltbar-<br />\r\nkeit einer scheinbar belanglosen Erinnerung, und weist alle<br />\r\nmale auf die Beteiligung eines Motivs am Zustandekommen<br />\r\nder St\u00f6rung hin.</p>\r\n\r\n<p>Das Verdrehen von Namen entspricht einer Schm\u00e4hung,<br />\r\nwenn es absichtlich geschieht, und d\u00fcrfte in einer ganzen Reihe<br />\r\nvon F\u00e4llen, wo es als unabsichtliches Versprechen auftritt, die-<br />\r\nselbe Bedeutung haben. Jene Person, die nach <span class=\"smallcaps\">Mayer\u2019s</span> Bericht<br />\r\neinmal \u201e<span class=\"smallcaps\">Freuder</span>\u201c sagte anstatt <span class=\"smallcaps\">Freud</span>,&nbsp;weil sie kurz darauf<br />\r\nden Namen \u201e<span class=\"smallcaps\">Breuer</span>\u201c&nbsp;vorbrachte (p. 38), ein andermal von<br />\r\neiner <span class=\"smallcaps\">Freuer-Breud\u2019</span>schen Methode (p. 28) sprach, war wohl<br />\r\nein Fachgenosse und von dieser Methode nicht sonderlich ent-<br />\r\nz\u00fcckt. Einen gewiss nicht anders aufzukl\u00e4renden Fall von<br />\r\nNamensentstellung werde ich weiter unten beim Verschreiben<br />\r\nmitteilen. In diesen F\u00e4llen mengt sich als st\u00f6rendes Moment<br />\r\neine Kritik ein, welche bei Seite gelassen werden soll, weil sie<br />\r\ngerade in dem Zeitpunkte der Intention des Redners nicht<br />\r\nentspricht. In anderen und weit bedeutsameren F\u00e4llen ist es<br />\r\nSelbstkritik, innerer Widerspruch gegen die eigene Aeusserung,<br />\r\nwas zum Versprechen, ja zum Ersatz des Intendierten durch<br />\r\nseinen Gegensatz n\u00f6tigt. Man merkt dann mit Erstaunen, wie<br />\r\nder Wortlaut einer Beteuerung die Absicht derselben aufhebt,<br />\r\nund wie der Sprechfehler die innere Unaufrichtigkeit blosgelegt<br />\r\nhat.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Versprechen wird hier zu einem mimischen Aus-<br />\r\ndrucksmittel.</p>\r\n\r\n<p>Man gelangt von hier aus zu jenen Redest\u00f6rungen, die<br />\r\nnicht mehr als Versprechen beschrieben werden, weil sie nicht<br />\r\ndas einzelne Wort, sondern Rythmus und Ausf\u00fchrung der ganzen<br />\r\nRede beeintr\u00e4chtigen, wie z. B. das Stammeln und Stottern der<br />\r\nVerlegenheit. Aber hier wie dort ist es der innere Konflikt, der<br />\r\nuns durch die St\u00f6rung der Rede verraten wird. Ich glaube<br />\r\nwirklich nicht, dass jemand sich versprechen w\u00fcrde in der<br />\r\nAudienz bei Seiner Majest\u00e4t, in einer ernstgemeinten Liebes-<br />\r\nwerbung, in einer Verteidigungsrede um&nbsp;Ehre und Namen vor<br />\r\nden Geschworenen, kurz in all den F\u00e4llen, in denen <span class=\"smallcaps\">man ganz<br />\r\ndabei ist</span>, wie wir so bezeichnend sagen. Selbst bis in die<br />\r\nSch\u00e4tzung des Stils, den ein Autor schreibt, d\u00fcrfen wir und<br />\r\nsind wir gew\u00f6hnt, das Erkl\u00e4rungsprinzip zu tragen, welches wir<br />\r\nbei der Ableitung des einzelnen Sprechfehlers nicht entbehren<br />\r\nk\u00f6nnen. Eine klare und unzweideutige Schreibweise belehrt<br />\r\nuns, dass der Autor hier mit sich einig ist, und wo wir ge-<br />\r\nzwungenen und gewundenen Ausdruck finden, der, wie so richtig<br />\r\ngesagt wird, nach mehr als einem Scheine schielt, da k\u00f6nnen<br />\r\nwir den Anteil eines nicht genugsam erledigten, komplizierenden<br />\r\nGedankens erkennen, oder die erstickte Stimme der Selbstkritik<br />\r\ndes Autors heraush\u00f6ren.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Durch solches Versprechen brandmarkt z. B. <span class=\"smallcaps\">Anzengruber</span> im<br />\r\n\u201eG\u2019wissenswurm\u201c den heuchlerischen Erbschleicher.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\n<p class=\"ff\">Sie ist gleichzusetzen dem Aerger, wenn wir einen vergessenen<br />\nNamen nicht erinnern, und der Verwunderung \u00fcber die Haltbar-<br />\nkeit einer scheinbar belanglosen Erinnerung, und weist alle<br />\nmale auf die Beteiligung eines Motivs am Zustandekommen<br />\nder St\u00f6rung hin.</p>\n<p>Das Verdrehen von Namen entspricht einer Schm\u00e4hung,<br />\nwenn es absichtlich geschieht, und d\u00fcrfte in einer ganzen Reihe<br />\nvon F\u00e4llen, wo es als unabsichtliches Versprechen auftritt, die-<br />\nselbe Bedeutung haben. Jene Person, die nach <span class=\"smallcaps\">Mayer\u2019s</span> Bericht<br />\neinmal \u201e<span class=\"smallcaps\">Freuder</span>\u201c sagte anstatt <span class=\"smallcaps\">Freud</span>,\u00a0weil sie kurz darauf<br />\nden Namen \u201e<span class=\"smallcaps\">Breuer</span>\u201c\u00a0vorbrachte (p. 38), ein andermal von<br />\neiner <span class=\"smallcaps\">Freuer-Breud\u2019</span>schen Methode (p. 28) sprach, war wohl<br />\nein Fachgenosse und von dieser Methode nicht sonderlich ent-<br />\nz\u00fcckt. Einen gewiss nicht anders aufzukl\u00e4renden Fall von<br />\nNamensentstellung werde ich weiter unten beim Verschreiben<br />\nmitteilen. In diesen F\u00e4llen mengt sich als st\u00f6rendes Moment<br />\neine Kritik ein, welche bei Seite gelassen werden soll, weil sie<br />\ngerade in dem Zeitpunkte der Intention des Redners nicht<br />\nentspricht. In anderen und weit bedeutsameren F\u00e4llen ist es<br />\nSelbstkritik, innerer Widerspruch gegen die eigene Aeusserung,<br />\nwas zum Versprechen, ja zum Ersatz des Intendierten durch<br />\nseinen Gegensatz n\u00f6tigt. Man merkt dann mit Erstaunen, wie<br />\nder Wortlaut einer Beteuerung die Absicht derselben aufhebt,<br />\nund wie der Sprechfehler die innere Unaufrichtigkeit blosgelegt<br />\nhat.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Versprechen wird hier zu einem mimischen Aus-<br />\ndrucksmittel.</p>\n<p>Man gelangt von hier aus zu jenen Redest\u00f6rungen, die<br />\nnicht mehr als Versprechen beschrieben werden, weil sie nicht<br />\ndas einzelne Wort, sondern Rythmus und Ausf\u00fchrung der ganzen<br />\nRede beeintr\u00e4chtigen, wie z. B. das Stammeln und Stottern der<br />\nVerlegenheit. Aber hier wie dort ist es der innere Konflikt, der<br />\nuns durch die St\u00f6rung der Rede verraten wird. Ich glaube<br />\nwirklich nicht, dass jemand sich versprechen w\u00fcrde in der<br />\nAudienz bei Seiner Majest\u00e4t, in einer ernstgemeinten Liebes-<br />\nwerbung, in einer Verteidigungsrede um\u00a0Ehre und Namen vor<br />\nden Geschworenen, kurz in all den F\u00e4llen, in denen <span class=\"smallcaps\">man ganz<br />\ndabei ist</span>, wie wir so bezeichnend sagen. Selbst bis in die<br />\nSch\u00e4tzung des Stils, den ein Autor schreibt, d\u00fcrfen wir und<br />\nsind wir gew\u00f6hnt, das Erkl\u00e4rungsprinzip zu tragen, welches wir<br />\nbei der Ableitung des einzelnen Sprechfehlers nicht entbehren<br />\nk\u00f6nnen. Eine klare und unzweideutige Schreibweise belehrt<br />\nuns, dass der Autor hier mit sich einig ist, und wo wir ge-<br />\nzwungenen und gewundenen Ausdruck finden, der, wie so richtig<br />\ngesagt wird, nach mehr als einem Scheine schielt, da k\u00f6nnen<br />\nwir den Anteil eines nicht genugsam erledigten, komplizierenden<br />\nGedankens erkennen, oder die erstickte Stimme der Selbstkritik<br />\ndes Autors heraush\u00f6ren.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Durch solches Versprechen brandmarkt z. B. <span class=\"smallcaps\">Anzengruber</span> im<br />\n\u201eG\u2019wissenswurm\u201c den heuchlerischen Erbschleicher.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Sie ist gleichzusetzen dem Aerger, wenn wir einen vergessenen<lb /> Namen nicht erinnern, und der Verwunderung \u00fcber die Haltbar<lb break=\"no\"/>keit einer scheinbar belanglosen Erinnerung, und weist alle<lb /> male auf die Beteiligung eines Motivs am Zustandekommen<lb /> der St\u00f6rung hin.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Verdrehen von Namen entspricht einer Schm\u00e4hung,<lb /> wenn es absichtlich geschieht, und d\u00fcrfte in einer ganzen Reihe<lb /> von F\u00e4llen, wo es als unabsichtliches Versprechen auftritt, die<lb break=\"no\"/>selbe Bedeutung haben. Jene Person, die nach <span class=\"smallcaps\">Mayer\u2019s</span> Bericht<lb /> einmal \u201e<span class=\"smallcaps\">Freuder</span>\u201c sagte anstatt <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, weil sie kurz darauf<lb /> den Namen \u201e<span class=\"smallcaps\">Breuer</span>\u201c vorbrachte (p. 38), ein andermal von<lb /> einer <span class=\"smallcaps\">Freuer-Breud\u2019</span>schen Methode (p. 28) sprach, war wohl<lb /> ein Fachgenosse und von dieser Methode nicht sonderlich ent<lb break=\"no\"/>z\u00fcckt. Einen gewiss nicht anders aufzukl\u00e4renden Fall von<lb /> Namensentstellung werde ich weiter unten beim Verschreiben<lb /> mitteilen. In diesen F\u00e4llen mengt sich als st\u00f6rendes Moment<lb /> eine Kritik ein, welche bei Seite gelassen werden soll, weil sie<lb /> gerade in dem Zeitpunkte der Intention des Redners nicht<lb /> entspricht. In anderen und weit bedeutsameren F\u00e4llen ist es<lb /> Selbstkritik, innerer Widerspruch gegen die eigene Aeusserung,<lb /> was zum Versprechen, ja zum Ersatz des Intendierten durch<lb /> seinen Gegensatz n\u00f6tigt. Man merkt dann mit Erstaunen, wie<lb /> der Wortlaut einer Beteuerung die Absicht derselben aufhebt,<lb /> und wie der Sprechfehler die innere Unaufrichtigkeit blosgelegt<lb /> hat.<span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Versprechen wird hier zu einem mimischen Aus<lb break=\"no\"/>drucksmittel.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man gelangt von hier aus zu jenen Redest\u00f6rungen, die<lb /> nicht mehr als Versprechen beschrieben werden, weil sie nicht<lb /> das einzelne Wort, sondern Rythmus und Ausf\u00fchrung der ganzen<lb /> Rede beeintr\u00e4chtigen, wie z. B. das Stammeln und Stottern der<lb /> Verlegenheit. Aber hier wie dort ist es der innere Konflikt, der<lb /> uns durch die St\u00f6rung der Rede verraten wird. Ich glaube<lb /> wirklich nicht, dass jemand sich versprechen w\u00fcrde in der<lb /> Audienz bei Seiner Majest\u00e4t, in einer ernstgemeinten Liebes<lb break=\"no\"/>werbung, in einer Verteidigungsrede um Ehre und Namen vor<lb /> den Geschworenen, kurz in all den F\u00e4llen, in denen <span class=\"smallcaps\">man ganz<lb /> dabei ist</span>, wie wir so bezeichnend sagen. Selbst bis in die<lb /> Sch\u00e4tzung des Stils, den ein Autor schreibt, d\u00fcrfen wir und<lb /> sind wir gew\u00f6hnt, das Erkl\u00e4rungsprinzip zu tragen, welches wir<lb /> bei der Ableitung des einzelnen Sprechfehlers nicht entbehren<lb /> k\u00f6nnen. Eine klare und unzweideutige Schreibweise belehrt<lb /> uns, dass der Autor hier mit sich einig ist, und wo wir ge<lb break=\"no\"/>zwungenen und gewundenen Ausdruck finden, der, wie so richtig<lb /> gesagt wird, nach mehr als einem Scheine schielt, da k\u00f6nnen<lb /> wir den Anteil eines nicht genugsam erledigten, komplizierenden<lb /> Gedankens erkennen, oder die erstickte Stimme der Selbstkritik<lb /> des Autors heraush\u00f6ren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Durch solches Versprechen brandmarkt z. B. <span class=\"smallcaps\">Anzengruber</span> im<lb /> \u201eG\u2019wissenswurm\u201c den heuchlerischen Erbschleicher.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f724754c-c3b3-4c33-ab92-5856e9f531aa", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f724754c-c3b3-4c33-ab92-5856e9f531aa"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62779, "langcode": "de", "filename": "page-13-202103021736.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50184/images/page-13-202103021736.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-13-202103021736.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 233519, "status": true, "created": 1614706596, "changed": 1614706596}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f724754c-c3b3-4c33-ab92-5856e9f531aa/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f724754c-c3b3-4c33-ab92-5856e9f531aa", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f724754c-c3b3-4c33-ab92-5856e9f531aa", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50184/images/page-13-202103021736.jpg"}, {"id": "3f0269be-c7a3-46db-b2d5-205615883f9d", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 94984, "drupal_internal__vid": 175299, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614708972, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1614708972, "changed": 1672328659, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span></p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">V.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">Verlesen und Verschreiben.</p>\r\n\r\n<p>Dass f\u00fcr die Fehler im Lesen und Schreiben die n\u00e4mlichen Gesichtspunkte und Bemerkungen Geltung haben wie f\u00fcr die Sprechfehler, ist bei der inneren Verwandschaft dieser Funktionen nicht zu verwundern. Ich werde mich hier darauf beschr\u00e4nken, einige sorgf\u00e4ltig analysierte Beispiele mitzuteilen, und keinen Ver such unternehmen, das Ganze der Erscheinungen zu umfassen.</p>\r\n\r\n<h2>A. Verlesen.</h2>\r\n\r\n<p>a) Ich durchbl\u00e4ttere im Cafehaus eine Nummer der Leipziger Illustrierten\", die ich schr\u00e4g von mir halte, und lese als Unter schrift eines sich \u00fcber eine Seite erstreckenden Bildes: Eine Hochzeitsfeier <span class=\"smallcaps\">in der Odyssee</span>. Aufmerksam geworden und verwundert, r\u00fccke ich mir das Blatt zurecht und korrigiere jetzt: Eine Hochzeitsfeier <span class=\"smallcaps\">an der Ostsee</span>. Wie komme ich zu diesem unsinnigen Lesefehler? Meine Gedanken lenken sich sofort auf<br />\r\nein Buch von <span class=\"smallcaps\">Ruths</span> \u201eExperimentaluntersuchungen \u00fcber Musik-<br />\r\nphantome etc.\u201c, das mich in der letzten Zeit viel besch\u00e4ftigt hat. weil es nahe an die von mir behandelten psychologischen Probleme streift. Der Autor verspricht f\u00fcr n\u00e4chste Zeit ein Werk, welches Analyse und Grundgesetze der Traumph\u00e4nomene\" heissen wird. Kein Wunder, dass ich, der ich eben eine Traumdeutung\" ver \u00f6ffentlicht habe, mit gr\u00f6sster Spannung diesem Buch entgegen sehe. In der Schrift <span class=\"smallcaps\">Ruth\u2019s</span> \u00fcber Musikphantome fand ich vorne im Inhaltsverzeichnis die Ank\u00fcndigung des ausf\u00fchrlichen induk tiven Nachweises, dass die althellenischen Mythen und Sagen ihre Hauptwurzeln in Schlummer- und Musikphautomen, in Traumph\u00e4nomenen und auch in Delirien haben. Ich schlug damals sofort im Text nach, um herauszufinden, ob er auch um die Zur\u00fcckf\u00fchrung der Szene, wie Odyssens vor Nausikan or scheint, auf den gemeinen Nacktheitstraum wisse. Mich hatte ein Freund auf die sch\u00f6ne Stelle in G. Keller's Gr\u00fcnem Heinrich aufmerksam gemacht, welche diese Episode der Odyssee als Objektivierung der Tr\u00e4ume des fern von der Heimat irrenden Schiffers aufkl\u00e4rt, und ich hatte die Beziehung zum Exhibitions traum der Nacktheit hinzugef\u00fcgt (p. 170). Bei Ruths ent deckte ich nichts davon. Mich besch\u00e4ftigen in diesem Fall offenbar Priorit\u00e4tsgedanken.</p>\r\n\r\n<p>b) Wie kam ich dazu, eines Tages aus der Zeitung zu lesen: Im Fass durch Europa, anstatt: zu Fuss?\" Diese Aufl\u00f6sung bereitete mir lange Schwierigkeiten. Die n\u00e4chsten Einfalle deuteten allerdings: Es m\u00fcsse das Fass des Diogenes gemeint sein, und in einer Kunstgeschichte hatte ich unl\u00e4ngst etwas fiber die Kunst zur Zeit Alexander's gelesen. Es lag dann nahe, an die bekannte Rede Alexander's zu denken: Wenn ich nicht Alexander w\u00e4re, m\u00f6chte ich Diogenes sein. Auch schwebte mir etwas von einem gewissen Hermann Zeitung vor, der in einer</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span></p>\n<p class=\"h1\">V.</p>\n<p class=\"h1\">Verlesen und Verschreiben.</p>\n<p>Dass f\u00fcr die Fehler im Lesen und Schreiben die n\u00e4mlichen Gesichtspunkte und Bemerkungen Geltung haben wie f\u00fcr die Sprechfehler, ist bei der inneren Verwandschaft dieser Funktionen nicht zu verwundern. Ich werde mich hier darauf beschr\u00e4nken, einige sorgf\u00e4ltig analysierte Beispiele mitzuteilen, und keinen Ver such unternehmen, das Ganze der Erscheinungen zu umfassen.</p>\n<h2>A. Verlesen.</h2>\n<p>a) Ich durchbl\u00e4ttere im Cafehaus eine Nummer der Leipziger Illustrierten\", die ich schr\u00e4g von mir halte, und lese als Unter schrift eines sich \u00fcber eine Seite erstreckenden Bildes: Eine Hochzeitsfeier <span class=\"smallcaps\">in der Odyssee</span>. Aufmerksam geworden und verwundert, r\u00fccke ich mir das Blatt zurecht und korrigiere jetzt: Eine Hochzeitsfeier <span class=\"smallcaps\">an der Ostsee</span>. Wie komme ich zu diesem unsinnigen Lesefehler? Meine Gedanken lenken sich sofort auf<br />\nein Buch von <span class=\"smallcaps\">Ruths</span> \u201eExperimentaluntersuchungen \u00fcber Musik-<br />\nphantome etc.\u201c, das mich in der letzten Zeit viel besch\u00e4ftigt hat. weil es nahe an die von mir behandelten psychologischen Probleme streift. Der Autor verspricht f\u00fcr n\u00e4chste Zeit ein Werk, welches Analyse und Grundgesetze der Traumph\u00e4nomene\" heissen wird. Kein Wunder, dass ich, der ich eben eine Traumdeutung\" ver \u00f6ffentlicht habe, mit gr\u00f6sster Spannung diesem Buch entgegen sehe. In der Schrift <span class=\"smallcaps\">Ruth\u2019s</span> \u00fcber Musikphantome fand ich vorne im Inhaltsverzeichnis die Ank\u00fcndigung des ausf\u00fchrlichen induk tiven Nachweises, dass die althellenischen Mythen und Sagen ihre Hauptwurzeln in Schlummer- und Musikphautomen, in Traumph\u00e4nomenen und auch in Delirien haben. Ich schlug damals sofort im Text nach, um herauszufinden, ob er auch um die Zur\u00fcckf\u00fchrung der Szene, wie Odyssens vor Nausikan or scheint, auf den gemeinen Nacktheitstraum wisse. Mich hatte ein Freund auf die sch\u00f6ne Stelle in G. Keller's Gr\u00fcnem Heinrich aufmerksam gemacht, welche diese Episode der Odyssee als Objektivierung der Tr\u00e4ume des fern von der Heimat irrenden Schiffers aufkl\u00e4rt, und ich hatte die Beziehung zum Exhibitions traum der Nacktheit hinzugef\u00fcgt (p. 170). Bei Ruths ent deckte ich nichts davon. Mich besch\u00e4ftigen in diesem Fall offenbar Priorit\u00e4tsgedanken.</p>\n<p>b) Wie kam ich dazu, eines Tages aus der Zeitung zu lesen: Im Fass durch Europa, anstatt: zu Fuss?\" Diese Aufl\u00f6sung bereitete mir lange Schwierigkeiten. Die n\u00e4chsten Einfalle deuteten allerdings: Es m\u00fcsse das Fass des Diogenes gemeint sein, und in einer Kunstgeschichte hatte ich unl\u00e4ngst etwas fiber die Kunst zur Zeit Alexander's gelesen. Es lag dann nahe, an die bekannte Rede Alexander's zu denken: Wenn ich nicht Alexander w\u00e4re, m\u00f6chte ich Diogenes sein. Auch schwebte mir etwas von einem gewissen Hermann Zeitung vor, der in einer</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">V.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">Verlesen und Verschreiben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dass f\u00fcr die Fehler im Lesen und Schreiben die n\u00e4mlichen Gesichtspunkte und Bemerkungen Geltung haben wie f\u00fcr die Sprechfehler, ist bei der inneren Verwandschaft dieser Funktionen nicht zu verwundern. Ich werde mich hier darauf beschr\u00e4nken, einige sorgf\u00e4ltig analysierte Beispiele mitzuteilen, und keinen Ver such unternehmen, das Ganze der Erscheinungen zu umfassen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>A. Verlesen.</h2><p>a) Ich durchbl\u00e4ttere im Cafehaus eine Nummer der Leipziger Illustrierten\", die ich schr\u00e4g von mir halte, und lese als Unter schrift eines sich \u00fcber eine Seite erstreckenden Bildes: Eine Hochzeitsfeier <span class=\"smallcaps\">in der Odyssee</span>. Aufmerksam geworden und verwundert, r\u00fccke ich mir das Blatt zurecht und korrigiere jetzt: Eine Hochzeitsfeier <span class=\"smallcaps\">an der Ostsee</span>. Wie komme ich zu diesem unsinnigen Lesefehler? Meine Gedanken lenken sich sofort auf<lb /> ein Buch von <span class=\"smallcaps\">Ruths</span> \u201eExperimentaluntersuchungen \u00fcber Musik<lb break=\"no\"/>phantome etc.\u201c, das mich in der letzten Zeit viel besch\u00e4ftigt hat. weil es nahe an die von mir behandelten psychologischen Probleme streift. Der Autor verspricht f\u00fcr n\u00e4chste Zeit ein Werk, welches Analyse und Grundgesetze der Traumph\u00e4nomene\" heissen wird. Kein Wunder, dass ich, der ich eben eine Traumdeutung\" ver \u00f6ffentlicht habe, mit gr\u00f6sster Spannung diesem Buch entgegen sehe. In der Schrift <span class=\"smallcaps\">Ruth\u2019s</span> \u00fcber Musikphantome fand ich vorne im Inhaltsverzeichnis die Ank\u00fcndigung des ausf\u00fchrlichen induk tiven Nachweises, dass die althellenischen Mythen und Sagen ihre Hauptwurzeln in Schlummer- und Musikphautomen, in Traumph\u00e4nomenen und auch in Delirien haben. Ich schlug damals sofort im Text nach, um herauszufinden, ob er auch um die Zur\u00fcckf\u00fchrung der Szene, wie Odyssens vor Nausikan or scheint, auf den gemeinen Nacktheitstraum wisse. Mich hatte ein Freund auf die sch\u00f6ne Stelle in G. Keller's Gr\u00fcnem Heinrich aufmerksam gemacht, welche diese Episode der Odyssee als Objektivierung der Tr\u00e4ume des fern von der Heimat irrenden Schiffers aufkl\u00e4rt, und ich hatte die Beziehung zum Exhibitions traum der Nacktheit hinzugef\u00fcgt (p. 170). Bei Ruths ent deckte ich nichts davon. Mich besch\u00e4ftigen in diesem Fall offenbar Priorit\u00e4tsgedanken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>b) Wie kam ich dazu, eines Tages aus der Zeitung zu lesen: Im Fass durch Europa, anstatt: zu Fuss?\" Diese Aufl\u00f6sung bereitete mir lange Schwierigkeiten. Die n\u00e4chsten Einfalle deuteten allerdings: Es m\u00fcsse das Fass des Diogenes gemeint sein, und in einer Kunstgeschichte hatte ich unl\u00e4ngst etwas fiber die Kunst zur Zeit Alexander's gelesen. Es lag dann nahe, an die bekannte Rede Alexander's zu denken: Wenn ich nicht Alexander w\u00e4re, m\u00f6chte ich Diogenes sein. Auch schwebte mir etwas von einem gewissen Hermann Zeitung vor, der in einer<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b757e819-0a33-4380-b109-e146a78f299e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b757e819-0a33-4380-b109-e146a78f299e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62780, "langcode": "de", "filename": "page-1-202103021816.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50194/images/page-1-202103021816.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-1-202103021816.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 227805, "status": true, "created": 1614708972, "changed": 1614708972}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b757e819-0a33-4380-b109-e146a78f299e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b757e819-0a33-4380-b109-e146a78f299e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b757e819-0a33-4380-b109-e146a78f299e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-1-202103021816.jpg"}, {"id": "4a5ff93b-60b6-4344-bfef-7bd1d32b0651", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 94985, "drupal_internal__vid": 175301, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614708972, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1614708972, "changed": 1672328753, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Kiste verpackt sich auf Reisen begeben hatte. Aber weiter wollte sich der Zusammenhang nicht herstellen, und es gelang, mir nicht, die Seite in der Kunstgeschichte wieder aufzuschlagen auf welcher mir jene Bemerkung in's Auge gefallen war, Erst Monate sp\u00e4ter fiel mir das bei Seite geworfene R\u00e4tsel pl\u00f6tzlich wieder ein, und diesmal zugleich mit seiner L\u00f6sung. Ich er innerte mich an die Bemerkung in einem Zeitungsartikel, was f\u00fcr sonderbare Arten der Bef\u00f6rderung die Leute jetzt w\u00e4hlten, um nach Paris zur Weltausstellung zu kommen, und dort war auch, wie ich glaube, scherzhaft mitgeteilt worden, dass irgend ein Herr die Absicht habe, sich von einem anderen Herrn in einem Fass nach Paris rollen lassen. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten diese Leute kein anderes Motiv, als durch solche Thorheiten Aufsehen zu machen. Hermann Zeitung war in der That der Name desjenigen Mannes, der f\u00fcr solche aussergew\u00f6hnliche Bef\u00f6rderungen das erste Beispiel gegeben hatte. Dann fiel mir ein, dass ich einmal einen Patienten behandelt, dessen krankhafte Angst vor der Zeitung sich als Reaction gegen den krankhaften Ehrgeiz aufl\u00f6ste, sich gedruckt und als ber\u00fchmt in der Zeitung erw\u00e4hnt zu sehen. Der macedonische Alexander war gewiss einer der ehr geizigsten M\u00e4nner, die je gelebt. Er klagte ja, dass er keinen Homer finden werde, der seine Thaten besinge. Aber wie konnte ich nur nicht daran denken, dass ein anderer Alexander mir n\u00e4her stehe, dass Alexander der Name meines j\u00fcngeren Bruders ist! Ich fand nun sofort den anst\u00fcssigen und der Verdr\u00e4ngung bed\u00fcrftigen Gedanken in Betreff dieses Alexander's und die ak tuelle Veranlassung f\u00fcr ihn. Mein Bruder ist Sachverst\u00e4ndiger in Dingen, die Tarife und Transporte angehen, und sollte zu einer gewissen Zeit f\u00fcr seine Lehrth\u00e4tigkeit an einer kommer ziellen Hochschule den Titel Professor erhalten. F\u00fcr die gleiche Bef\u00f6rderung bin ich an der Universit\u00e4t seit mehreren Jahren vorgeschlagen, ohne sie erreicht zu haben. Unsere Mutter \u00e4usserte damals ihr Befremden dar\u00fcber, dass ihr kleiner Sohn eher Pro fessor werden sollte als ihr grosser. So stand es zur Zeit, als ich die L\u00f6sung f\u00fcr jenen Leseirrtum nicht finden konnte. Dann erhoben sich Schwierigkeiten auch bei meinem Bruder: seine Chancen Professor zu werden fielen noch unter die meinigen. Da aber wurde mir pl\u00f6tzlich der Sinn jenes Verlesens offenbar; es war, als h\u00e4tte die Minderung in den Chancen des Bruders ein Hindernis beseitigt. Ich hatte mieli so benommen, als l\u00e4se ich die Ernennung des Bruders zum Professor in der Zeitung, und sagte mir dabei: Merkw\u00fcrdig, dass man wegen solcher Dummheiten (wie er sie als Beruf betreibt) in der Zeitung stehen (d. h. zum Professor ernannt werden) kann! Die Stelle \u00fcber die hellenistische Kunst im Zeitalter Alexander's schlug ich dann ohne M\u00fche auf und \u00fcberzeugte mich zu meinem Erstaunen, dass ich w\u00e4hrend des vorherigen Suchens wiederholt auf derselben Seite gelesen und jedesmal wie unter der Herrschaft einer nega tiven Hallucination den betreffenden Satz \u00fcbergangen hatte. Dieser</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\n<p class=\"ff\">Kiste verpackt sich auf Reisen begeben hatte. Aber weiter wollte sich der Zusammenhang nicht herstellen, und es gelang, mir nicht, die Seite in der Kunstgeschichte wieder aufzuschlagen auf welcher mir jene Bemerkung in's Auge gefallen war, Erst Monate sp\u00e4ter fiel mir das bei Seite geworfene R\u00e4tsel pl\u00f6tzlich wieder ein, und diesmal zugleich mit seiner L\u00f6sung. Ich er innerte mich an die Bemerkung in einem Zeitungsartikel, was f\u00fcr sonderbare Arten der Bef\u00f6rderung die Leute jetzt w\u00e4hlten, um nach Paris zur Weltausstellung zu kommen, und dort war auch, wie ich glaube, scherzhaft mitgeteilt worden, dass irgend ein Herr die Absicht habe, sich von einem anderen Herrn in einem Fass nach Paris rollen lassen. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten diese Leute kein anderes Motiv, als durch solche Thorheiten Aufsehen zu machen. Hermann Zeitung war in der That der Name desjenigen Mannes, der f\u00fcr solche aussergew\u00f6hnliche Bef\u00f6rderungen das erste Beispiel gegeben hatte. Dann fiel mir ein, dass ich einmal einen Patienten behandelt, dessen krankhafte Angst vor der Zeitung sich als Reaction gegen den krankhaften Ehrgeiz aufl\u00f6ste, sich gedruckt und als ber\u00fchmt in der Zeitung erw\u00e4hnt zu sehen. Der macedonische Alexander war gewiss einer der ehr geizigsten M\u00e4nner, die je gelebt. Er klagte ja, dass er keinen Homer finden werde, der seine Thaten besinge. Aber wie konnte ich nur nicht daran denken, dass ein anderer Alexander mir n\u00e4her stehe, dass Alexander der Name meines j\u00fcngeren Bruders ist! Ich fand nun sofort den anst\u00fcssigen und der Verdr\u00e4ngung bed\u00fcrftigen Gedanken in Betreff dieses Alexander's und die ak tuelle Veranlassung f\u00fcr ihn. Mein Bruder ist Sachverst\u00e4ndiger in Dingen, die Tarife und Transporte angehen, und sollte zu einer gewissen Zeit f\u00fcr seine Lehrth\u00e4tigkeit an einer kommer ziellen Hochschule den Titel Professor erhalten. F\u00fcr die gleiche Bef\u00f6rderung bin ich an der Universit\u00e4t seit mehreren Jahren vorgeschlagen, ohne sie erreicht zu haben. Unsere Mutter \u00e4usserte damals ihr Befremden dar\u00fcber, dass ihr kleiner Sohn eher Pro fessor werden sollte als ihr grosser. So stand es zur Zeit, als ich die L\u00f6sung f\u00fcr jenen Leseirrtum nicht finden konnte. Dann erhoben sich Schwierigkeiten auch bei meinem Bruder: seine Chancen Professor zu werden fielen noch unter die meinigen. Da aber wurde mir pl\u00f6tzlich der Sinn jenes Verlesens offenbar; es war, als h\u00e4tte die Minderung in den Chancen des Bruders ein Hindernis beseitigt. Ich hatte mieli so benommen, als l\u00e4se ich die Ernennung des Bruders zum Professor in der Zeitung, und sagte mir dabei: Merkw\u00fcrdig, dass man wegen solcher Dummheiten (wie er sie als Beruf betreibt) in der Zeitung stehen (d. h. zum Professor ernannt werden) kann! Die Stelle \u00fcber die hellenistische Kunst im Zeitalter Alexander's schlug ich dann ohne M\u00fche auf und \u00fcberzeugte mich zu meinem Erstaunen, dass ich w\u00e4hrend des vorherigen Suchens wiederholt auf derselben Seite gelesen und jedesmal wie unter der Herrschaft einer nega tiven Hallucination den betreffenden Satz \u00fcbergangen hatte. Dieser</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Kiste verpackt sich auf Reisen begeben hatte. Aber weiter wollte sich der Zusammenhang nicht herstellen, und es gelang, mir nicht, die Seite in der Kunstgeschichte wieder aufzuschlagen auf welcher mir jene Bemerkung in's Auge gefallen war, Erst Monate sp\u00e4ter fiel mir das bei Seite geworfene R\u00e4tsel pl\u00f6tzlich wieder ein, und diesmal zugleich mit seiner L\u00f6sung. Ich er innerte mich an die Bemerkung in einem Zeitungsartikel, was f\u00fcr sonderbare Arten der Bef\u00f6rderung die Leute jetzt w\u00e4hlten, um nach Paris zur Weltausstellung zu kommen, und dort war auch, wie ich glaube, scherzhaft mitgeteilt worden, dass irgend ein Herr die Absicht habe, sich von einem anderen Herrn in einem Fass nach Paris rollen lassen. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten diese Leute kein anderes Motiv, als durch solche Thorheiten Aufsehen zu machen. Hermann Zeitung war in der That der Name desjenigen Mannes, der f\u00fcr solche aussergew\u00f6hnliche Bef\u00f6rderungen das erste Beispiel gegeben hatte. Dann fiel mir ein, dass ich einmal einen Patienten behandelt, dessen krankhafte Angst vor der Zeitung sich als Reaction gegen den krankhaften Ehrgeiz aufl\u00f6ste, sich gedruckt und als ber\u00fchmt in der Zeitung erw\u00e4hnt zu sehen. Der macedonische Alexander war gewiss einer der ehr geizigsten M\u00e4nner, die je gelebt. Er klagte ja, dass er keinen Homer finden werde, der seine Thaten besinge. Aber wie konnte ich nur nicht daran denken, dass ein anderer Alexander mir n\u00e4her stehe, dass Alexander der Name meines j\u00fcngeren Bruders ist! Ich fand nun sofort den anst\u00fcssigen und der Verdr\u00e4ngung bed\u00fcrftigen Gedanken in Betreff dieses Alexander's und die ak tuelle Veranlassung f\u00fcr ihn. Mein Bruder ist Sachverst\u00e4ndiger in Dingen, die Tarife und Transporte angehen, und sollte zu einer gewissen Zeit f\u00fcr seine Lehrth\u00e4tigkeit an einer kommer ziellen Hochschule den Titel Professor erhalten. F\u00fcr die gleiche Bef\u00f6rderung bin ich an der Universit\u00e4t seit mehreren Jahren vorgeschlagen, ohne sie erreicht zu haben. Unsere Mutter \u00e4usserte damals ihr Befremden dar\u00fcber, dass ihr kleiner Sohn eher Pro fessor werden sollte als ihr grosser. So stand es zur Zeit, als ich die L\u00f6sung f\u00fcr jenen Leseirrtum nicht finden konnte. Dann erhoben sich Schwierigkeiten auch bei meinem Bruder: seine Chancen Professor zu werden fielen noch unter die meinigen. Da aber wurde mir pl\u00f6tzlich der Sinn jenes Verlesens offenbar; es war, als h\u00e4tte die Minderung in den Chancen des Bruders ein Hindernis beseitigt. Ich hatte mieli so benommen, als l\u00e4se ich die Ernennung des Bruders zum Professor in der Zeitung, und sagte mir dabei: Merkw\u00fcrdig, dass man wegen solcher Dummheiten (wie er sie als Beruf betreibt) in der Zeitung stehen (d. h. zum Professor ernannt werden) kann! Die Stelle \u00fcber die hellenistische Kunst im Zeitalter Alexander's schlug ich dann ohne M\u00fche auf und \u00fcberzeugte mich zu meinem Erstaunen, dass ich w\u00e4hrend des vorherigen Suchens wiederholt auf derselben Seite gelesen und jedesmal wie unter der Herrschaft einer nega tiven Hallucination den betreffenden Satz \u00fcbergangen hatte. Dieser<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7a71ab66-89da-4c05-bcf8-927619e4616d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7a71ab66-89da-4c05-bcf8-927619e4616d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62781, "langcode": "de", "filename": "page-2-202103021816.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50194/images/page-2-202103021816.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-2-202103021816.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 251226, "status": true, "created": 1614708972, "changed": 1614708972}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7a71ab66-89da-4c05-bcf8-927619e4616d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7a71ab66-89da-4c05-bcf8-927619e4616d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7a71ab66-89da-4c05-bcf8-927619e4616d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-2-202103021816.jpg"}, {"id": "b2c80224-2725-4b61-82f6-7e3fa812d049", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 94986, "drupal_internal__vid": 175305, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614708972, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1614708972, "changed": 1672328917, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">enthielt \u00fcbrigens gar nichts, was mir Aufkl\u00e4rung brachte, was des Vergessens wert gewesen w\u00e4re. Ich meine, das Symptom des Nichtauffindens im Buche ist nur zu meiner Irref\u00fchrung geschaffen worden. Ich sollte die Fortsetzung der Gedankenver kn\u00fcpfung dort suclien, wo meiner Nachforschung ein Hindernis in den Weg gelegt war, also in irgend einer Idee \u00fcber den macedonischen Alexander, und sollte so vom gleichnamigen Bruder sicherer abgelenkt werden. Dies gelang auch vollkommen; ich richtete alle meine Bem\u00fchungen darauf, die verlorene Stelle in jener Kunstgeschichte wieder aufzufinden.</p>\r\n\r\n<p>Der Doppelsinn des Wortes Bef\u00f6rderung\" ist in diesem Falle die Associationsbr\u00fccke zwischen den zwei Gedankenkreisen, dem unwichtigen, der durch die Zeitungsnotiz angeregt wird, und dem interessanteren, aber anst\u00f6ssigen, der sich hier als St\u00f6rung des zu Lesenden geltend machen darf. Man ersieht aus diesem Beispiel, dass es nicht immer leicht wird, Vorkommnisse wie diesen Lesefehler aufzukl\u00e4ren. Gelegentlich ist man auch ge n\u00f6tigt, die L\u00f6sung des R\u00e4tsels auf eine g\u00fcnstigere Zeit zu ver schieben. Je schwieriger sich aber die L\u00f6sungsarbeit erweist, desto sicherer darf man erwarten, dass der endlich aufgedeckte st\u00f6rende Gedanke von unserem bewussten Denken als fremdartig und gegens\u00e4tzlich beurteilt werden wird.</p>\r\n\r\n<p>e) Ich erhalte eines Tages einen Brief aus der N\u00e4he Wien's. der mir eine ersch\u00fctternde Nachricht mitteilt. Ich rufe auch sofort meine Frau an und fordere sie zur Teilnahme daran auf, dass die arme Wilhelm M. so schwer erkrankt und von den Aerzten aufgegeben ist. An den Worten, in welche ich mein Bedauern kleide, muss aber etwas falsch geklungen haben, denn meine Frau wird misstrauisch, verlangt den Brief zu sehen und \u00e4ussert als ihre Ueberzeugung, so k\u00f6nne es nicht darin stehen, denn niemand nenne eine Frau nach dem Namen des Mannes, und \u00fcberdies sei der Korrespondentin der Vorname der Frat. sehr wohl bekannt. Ich verteidige meine Behauptung hart n\u00e4ckig und verweise auf die so gebr\u00e4uchlichen Visitkarten, auf denen eine Frau sich selbst mit dem Vornamen des Mannes bezeichnet. Ich muss endlich den Brief zur Hand nehmen, und wir lesen darin thats\u00e4chlich, der arme W. M.\", ja sogar, was ich ganz \u00fcbersehen hatte: der arme Dr. W. M\" Mein Ver sehen bedeutete also einen, sozusagen krampfhaften, Versuch, die traurige Neuigkeit von dem Manne auf die Frau zu \u00fcberw\u00e4lzen. Der zwischen Artikel, Beiwort und Name eingeschobene Titel passte schlecht zu der Forderung, es m\u00fcsste die Frau gemeint sein. Darum wurde er auch beim Lesen beseitigt. Das Motiv dieser Verf\u00e4lschung war aber nicht, dass mir die Frau weniger sym pathisch w\u00e4re als der Mann, sondern das Schicksal des armen Mannes hatte meine Besorgnisse um eine andere, mir nahe stehende Person rege gemacht, welche eine der mir bekannten Krankheitsbedingungen mit diesem Falle gemeinsam hatte.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span></p>\n<p class=\"ff\">enthielt \u00fcbrigens gar nichts, was mir Aufkl\u00e4rung brachte, was des Vergessens wert gewesen w\u00e4re. Ich meine, das Symptom des Nichtauffindens im Buche ist nur zu meiner Irref\u00fchrung geschaffen worden. Ich sollte die Fortsetzung der Gedankenver kn\u00fcpfung dort suclien, wo meiner Nachforschung ein Hindernis in den Weg gelegt war, also in irgend einer Idee \u00fcber den macedonischen Alexander, und sollte so vom gleichnamigen Bruder sicherer abgelenkt werden. Dies gelang auch vollkommen; ich richtete alle meine Bem\u00fchungen darauf, die verlorene Stelle in jener Kunstgeschichte wieder aufzufinden.</p>\n<p>Der Doppelsinn des Wortes Bef\u00f6rderung\" ist in diesem Falle die Associationsbr\u00fccke zwischen den zwei Gedankenkreisen, dem unwichtigen, der durch die Zeitungsnotiz angeregt wird, und dem interessanteren, aber anst\u00f6ssigen, der sich hier als St\u00f6rung des zu Lesenden geltend machen darf. Man ersieht aus diesem Beispiel, dass es nicht immer leicht wird, Vorkommnisse wie diesen Lesefehler aufzukl\u00e4ren. Gelegentlich ist man auch ge n\u00f6tigt, die L\u00f6sung des R\u00e4tsels auf eine g\u00fcnstigere Zeit zu ver schieben. Je schwieriger sich aber die L\u00f6sungsarbeit erweist, desto sicherer darf man erwarten, dass der endlich aufgedeckte st\u00f6rende Gedanke von unserem bewussten Denken als fremdartig und gegens\u00e4tzlich beurteilt werden wird.</p>\n<p>e) Ich erhalte eines Tages einen Brief aus der N\u00e4he Wien's. der mir eine ersch\u00fctternde Nachricht mitteilt. Ich rufe auch sofort meine Frau an und fordere sie zur Teilnahme daran auf, dass die arme Wilhelm M. so schwer erkrankt und von den Aerzten aufgegeben ist. An den Worten, in welche ich mein Bedauern kleide, muss aber etwas falsch geklungen haben, denn meine Frau wird misstrauisch, verlangt den Brief zu sehen und \u00e4ussert als ihre Ueberzeugung, so k\u00f6nne es nicht darin stehen, denn niemand nenne eine Frau nach dem Namen des Mannes, und \u00fcberdies sei der Korrespondentin der Vorname der Frat. sehr wohl bekannt. Ich verteidige meine Behauptung hart n\u00e4ckig und verweise auf die so gebr\u00e4uchlichen Visitkarten, auf denen eine Frau sich selbst mit dem Vornamen des Mannes bezeichnet. Ich muss endlich den Brief zur Hand nehmen, und wir lesen darin thats\u00e4chlich, der arme W. M.\", ja sogar, was ich ganz \u00fcbersehen hatte: der arme Dr. W. M\" Mein Ver sehen bedeutete also einen, sozusagen krampfhaften, Versuch, die traurige Neuigkeit von dem Manne auf die Frau zu \u00fcberw\u00e4lzen. Der zwischen Artikel, Beiwort und Name eingeschobene Titel passte schlecht zu der Forderung, es m\u00fcsste die Frau gemeint sein. Darum wurde er auch beim Lesen beseitigt. Das Motiv dieser Verf\u00e4lschung war aber nicht, dass mir die Frau weniger sym pathisch w\u00e4re als der Mann, sondern das Schicksal des armen Mannes hatte meine Besorgnisse um eine andere, mir nahe stehende Person rege gemacht, welche eine der mir bekannten Krankheitsbedingungen mit diesem Falle gemeinsam hatte.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">29</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">enthielt \u00fcbrigens gar nichts, was mir Aufkl\u00e4rung brachte, was des Vergessens wert gewesen w\u00e4re. Ich meine, das Symptom des Nichtauffindens im Buche ist nur zu meiner Irref\u00fchrung geschaffen worden. Ich sollte die Fortsetzung der Gedankenver kn\u00fcpfung dort suclien, wo meiner Nachforschung ein Hindernis in den Weg gelegt war, also in irgend einer Idee \u00fcber den macedonischen Alexander, und sollte so vom gleichnamigen Bruder sicherer abgelenkt werden. Dies gelang auch vollkommen; ich richtete alle meine Bem\u00fchungen darauf, die verlorene Stelle in jener Kunstgeschichte wieder aufzufinden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Doppelsinn des Wortes Bef\u00f6rderung\" ist in diesem Falle die Associationsbr\u00fccke zwischen den zwei Gedankenkreisen, dem unwichtigen, der durch die Zeitungsnotiz angeregt wird, und dem interessanteren, aber anst\u00f6ssigen, der sich hier als St\u00f6rung des zu Lesenden geltend machen darf. Man ersieht aus diesem Beispiel, dass es nicht immer leicht wird, Vorkommnisse wie diesen Lesefehler aufzukl\u00e4ren. Gelegentlich ist man auch ge n\u00f6tigt, die L\u00f6sung des R\u00e4tsels auf eine g\u00fcnstigere Zeit zu ver schieben. Je schwieriger sich aber die L\u00f6sungsarbeit erweist, desto sicherer darf man erwarten, dass der endlich aufgedeckte st\u00f6rende Gedanke von unserem bewussten Denken als fremdartig und gegens\u00e4tzlich beurteilt werden wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>e) Ich erhalte eines Tages einen Brief aus der N\u00e4he Wien's. der mir eine ersch\u00fctternde Nachricht mitteilt. Ich rufe auch sofort meine Frau an und fordere sie zur Teilnahme daran auf, dass die arme Wilhelm M. so schwer erkrankt und von den Aerzten aufgegeben ist. An den Worten, in welche ich mein Bedauern kleide, muss aber etwas falsch geklungen haben, denn meine Frau wird misstrauisch, verlangt den Brief zu sehen und \u00e4ussert als ihre Ueberzeugung, so k\u00f6nne es nicht darin stehen, denn niemand nenne eine Frau nach dem Namen des Mannes, und \u00fcberdies sei der Korrespondentin der Vorname der Frat. sehr wohl bekannt. Ich verteidige meine Behauptung hart n\u00e4ckig und verweise auf die so gebr\u00e4uchlichen Visitkarten, auf denen eine Frau sich selbst mit dem Vornamen des Mannes bezeichnet. Ich muss endlich den Brief zur Hand nehmen, und wir lesen darin thats\u00e4chlich, der arme W. M.\", ja sogar, was ich ganz \u00fcbersehen hatte: der arme Dr. W. M\" Mein Ver sehen bedeutete also einen, sozusagen krampfhaften, Versuch, die traurige Neuigkeit von dem Manne auf die Frau zu \u00fcberw\u00e4lzen. Der zwischen Artikel, Beiwort und Name eingeschobene Titel passte schlecht zu der Forderung, es m\u00fcsste die Frau gemeint sein. Darum wurde er auch beim Lesen beseitigt. Das Motiv dieser Verf\u00e4lschung war aber nicht, dass mir die Frau weniger sym pathisch w\u00e4re als der Mann, sondern das Schicksal des armen Mannes hatte meine Besorgnisse um eine andere, mir nahe stehende Person rege gemacht, welche eine der mir bekannten Krankheitsbedingungen mit diesem Falle gemeinsam hatte.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e740fb95-5875-44f8-a01d-ad21bedb3f28", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e740fb95-5875-44f8-a01d-ad21bedb3f28"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62782, "langcode": "de", "filename": "page-3-202103021816.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50194/images/page-3-202103021816.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-3-202103021816.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 243928, "status": true, "created": 1614708972, "changed": 1614708972}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e740fb95-5875-44f8-a01d-ad21bedb3f28/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e740fb95-5875-44f8-a01d-ad21bedb3f28", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e740fb95-5875-44f8-a01d-ad21bedb3f28", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-3-202103021816.jpg"}, {"id": "dcad7a37-7e0a-4bee-81a3-28719c80660f", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 94987, "drupal_internal__vid": 175307, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614708972, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1614708972, "changed": 1672329067, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\r\n\r\n<h2>B. Verschreiben.</h2>\r\n\r\n<p>a) Auf einem Blatte, welches kurze t\u00e4gliche Aufzeichnungen meist von gesch\u00e4ftlichem Interesse enth\u00e4lt, finde ich zu meiner Ueberraschung aitten unter den richtigen Daten des Monats September eingeschlossen das verschriebene Datum ,,Donnerstag, 20. Okt.\" Es ist nicht schwierig, diese Anticipation aufzukl\u00e4ren und zwar als Ausdruck eines Wunsches. Ich bin wenige Tage vorher frisch von der Ferienreise zur\u00fcckgekehrt und f\u00fchle mich bereit f\u00fcr ausgiebige \u00e4rztliche Besch\u00e4ftigung, aber die Anzahl der Patienten ist noch gering. Bei meiner Ankunft fand ich einen Brief von einer Kranken vor, die sich f\u00fcr den 20. Oktober ank\u00fcndigte. Als ich die gleiche Tageszahl im September niederschrieb, kann ich wohl gedacht haben: Die X. sollte doch schon da sein; wie schade um den vollen Monat! und in diesem Gedanken r\u00fcckte ich das Datum vor. Der st\u00f6rende Gedanke ist in diesem Falle kaum ein anst\u00f6ssiger zu nennen; daf\u00fcr weiss ich auch sofort die Aufl\u00f6sung des Schreibfehlers, nachdem ich ihn erst bemerkt habe.</p>\r\n\r\n<p>b) Ich erhalte die Correktur meines Beitrags zum Jahres bericht f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie und muss nat\u00fcrlich mit besonderer Sorgfalt die Autornamen revidieren, die, weil verschie denen Nationen angeh\u00f6rig, dem Setzer die gr\u00f6ssten Schwierig keiten zu bereiten pflegen. Manchen fremd klingenden Namen finde ich wirklich noch zu corrigieren, aber einen einzigen deutschen Namen hat merkw\u00fcrdiger Weise der Setzer gegen mein Manuscript verbessert und zwar mit vollem Rechte. Ich hatte n\u00e4mlich Buckrhard geschrieben, woraus der Setzer Burckhard erriet. Ich hatte die Abhandlung eines Geburts helfers \u00fcber den Einfluss der Geburt auf die Entstehung der Kinderl\u00e4hmungen selbst als verdienstlich gelobt, w\u00fcsste auch nichts gegen deren Autor zu sagen, aber den gleichen Namen wie er tr\u00e4gt auch ein Schriftsteller in Wien, der mich durch eine unverst\u00e4ndige Kritik \u00fcber meine Traumdeutung\" ge\u00e4rgert hat. Es ist gerade so, als h\u00e4tte ich mir bei der Niederschrift des Namen Burckhard, der den Geburtshelfer bezeichnete, etwas Arges \u00fcber den anderen B., den Schriftsteller, gedacht, denn Namenverdrehen bedeutet h\u00e4ufig genug, wie ich schon beim Versprechen erw\u00e4hnt habe, Schm\u00e4hung.<span class=\"footnote-index\">1)</span></p>\r\n\r\n<p>c) Ein anscheinend ernsterer Fall von Verschreiben, den ich vielleicht mit ebensoviel Recht dem Vergreifen\" einordnen k\u00f6nnte: Ich habe die Absicht, mir aus der Postsparcassa die Summe von 300 Kronen kommen zu lassen, die ich einem zum Kurgebrauch abwesenden Verwandten schicken will. Ich</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. etwa die Stelle im Julius Caesar III 3: Cinna. Ehrlich, mein Name ist Cinna, B\u00fcrger. Reisst ihn in St\u00fccke! er ist ein Verschworener.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Cinna. Ich bin Cinna der Poet! Ich bin nicht Cinna der Ver B\u00fcrger. Es thut nichts: sein Name ist Cinna, reisst ihm den Namen</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>schworene!</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>aus dem Herzen nnd lasst ihn laufen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\n<h2>B. Verschreiben.</h2>\n<p>a) Auf einem Blatte, welches kurze t\u00e4gliche Aufzeichnungen meist von gesch\u00e4ftlichem Interesse enth\u00e4lt, finde ich zu meiner Ueberraschung aitten unter den richtigen Daten des Monats September eingeschlossen das verschriebene Datum ,,Donnerstag, 20. Okt.\" Es ist nicht schwierig, diese Anticipation aufzukl\u00e4ren und zwar als Ausdruck eines Wunsches. Ich bin wenige Tage vorher frisch von der Ferienreise zur\u00fcckgekehrt und f\u00fchle mich bereit f\u00fcr ausgiebige \u00e4rztliche Besch\u00e4ftigung, aber die Anzahl der Patienten ist noch gering. Bei meiner Ankunft fand ich einen Brief von einer Kranken vor, die sich f\u00fcr den 20. Oktober ank\u00fcndigte. Als ich die gleiche Tageszahl im September niederschrieb, kann ich wohl gedacht haben: Die X. sollte doch schon da sein; wie schade um den vollen Monat! und in diesem Gedanken r\u00fcckte ich das Datum vor. Der st\u00f6rende Gedanke ist in diesem Falle kaum ein anst\u00f6ssiger zu nennen; daf\u00fcr weiss ich auch sofort die Aufl\u00f6sung des Schreibfehlers, nachdem ich ihn erst bemerkt habe.</p>\n<p>b) Ich erhalte die Correktur meines Beitrags zum Jahres bericht f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie und muss nat\u00fcrlich mit besonderer Sorgfalt die Autornamen revidieren, die, weil verschie denen Nationen angeh\u00f6rig, dem Setzer die gr\u00f6ssten Schwierig keiten zu bereiten pflegen. Manchen fremd klingenden Namen finde ich wirklich noch zu corrigieren, aber einen einzigen deutschen Namen hat merkw\u00fcrdiger Weise der Setzer gegen mein Manuscript verbessert und zwar mit vollem Rechte. Ich hatte n\u00e4mlich Buckrhard geschrieben, woraus der Setzer Burckhard erriet. Ich hatte die Abhandlung eines Geburts helfers \u00fcber den Einfluss der Geburt auf die Entstehung der Kinderl\u00e4hmungen selbst als verdienstlich gelobt, w\u00fcsste auch nichts gegen deren Autor zu sagen, aber den gleichen Namen wie er tr\u00e4gt auch ein Schriftsteller in Wien, der mich durch eine unverst\u00e4ndige Kritik \u00fcber meine Traumdeutung\" ge\u00e4rgert hat. Es ist gerade so, als h\u00e4tte ich mir bei der Niederschrift des Namen Burckhard, der den Geburtshelfer bezeichnete, etwas Arges \u00fcber den anderen B., den Schriftsteller, gedacht, denn Namenverdrehen bedeutet h\u00e4ufig genug, wie ich schon beim Versprechen erw\u00e4hnt habe, Schm\u00e4hung.<span class=\"footnote-index\">1)</span></p>\n<p>c) Ein anscheinend ernsterer Fall von Verschreiben, den ich vielleicht mit ebensoviel Recht dem Vergreifen\" einordnen k\u00f6nnte: Ich habe die Absicht, mir aus der Postsparcassa die Summe von 300 Kronen kommen zu lassen, die ich einem zum Kurgebrauch abwesenden Verwandten schicken will. Ich</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. etwa die Stelle im Julius Caesar III 3: Cinna. Ehrlich, mein Name ist Cinna, B\u00fcrger. Reisst ihn in St\u00fccke! er ist ein Verschworener.</p>\n<p class=\"footnote\">Cinna. Ich bin Cinna der Poet! Ich bin nicht Cinna der Ver B\u00fcrger. Es thut nichts: sein Name ist Cinna, reisst ihm den Namen</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>schworene!</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>aus dem Herzen nnd lasst ihn laufen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>B. Verschreiben.</h2><p>a) Auf einem Blatte, welches kurze t\u00e4gliche Aufzeichnungen meist von gesch\u00e4ftlichem Interesse enth\u00e4lt, finde ich zu meiner Ueberraschung aitten unter den richtigen Daten des Monats September eingeschlossen das verschriebene Datum ,,Donnerstag, 20. Okt.\" Es ist nicht schwierig, diese Anticipation aufzukl\u00e4ren und zwar als Ausdruck eines Wunsches. Ich bin wenige Tage vorher frisch von der Ferienreise zur\u00fcckgekehrt und f\u00fchle mich bereit f\u00fcr ausgiebige \u00e4rztliche Besch\u00e4ftigung, aber die Anzahl der Patienten ist noch gering. Bei meiner Ankunft fand ich einen Brief von einer Kranken vor, die sich f\u00fcr den 20. Oktober ank\u00fcndigte. Als ich die gleiche Tageszahl im September niederschrieb, kann ich wohl gedacht haben: Die X. sollte doch schon da sein; wie schade um den vollen Monat! und in diesem Gedanken r\u00fcckte ich das Datum vor. Der st\u00f6rende Gedanke ist in diesem Falle kaum ein anst\u00f6ssiger zu nennen; daf\u00fcr weiss ich auch sofort die Aufl\u00f6sung des Schreibfehlers, nachdem ich ihn erst bemerkt habe.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>b) Ich erhalte die Correktur meines Beitrags zum Jahres bericht f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie und muss nat\u00fcrlich mit besonderer Sorgfalt die Autornamen revidieren, die, weil verschie denen Nationen angeh\u00f6rig, dem Setzer die gr\u00f6ssten Schwierig keiten zu bereiten pflegen. Manchen fremd klingenden Namen finde ich wirklich noch zu corrigieren, aber einen einzigen deutschen Namen hat merkw\u00fcrdiger Weise der Setzer gegen mein Manuscript verbessert und zwar mit vollem Rechte. Ich hatte n\u00e4mlich Buckrhard geschrieben, woraus der Setzer Burckhard erriet. Ich hatte die Abhandlung eines Geburts helfers \u00fcber den Einfluss der Geburt auf die Entstehung der Kinderl\u00e4hmungen selbst als verdienstlich gelobt, w\u00fcsste auch nichts gegen deren Autor zu sagen, aber den gleichen Namen wie er tr\u00e4gt auch ein Schriftsteller in Wien, der mich durch eine unverst\u00e4ndige Kritik \u00fcber meine Traumdeutung\" ge\u00e4rgert hat. Es ist gerade so, als h\u00e4tte ich mir bei der Niederschrift des Namen Burckhard, der den Geburtshelfer bezeichnete, etwas Arges \u00fcber den anderen B., den Schriftsteller, gedacht, denn Namenverdrehen bedeutet h\u00e4ufig genug, wie ich schon beim Versprechen erw\u00e4hnt habe, Schm\u00e4hung.<span class=\"footnote-index\">1)</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>c) Ein anscheinend ernsterer Fall von Verschreiben, den ich vielleicht mit ebensoviel Recht dem Vergreifen\" einordnen k\u00f6nnte: Ich habe die Absicht, mir aus der Postsparcassa die Summe von 300 Kronen kommen zu lassen, die ich einem zum Kurgebrauch abwesenden Verwandten schicken will. Ich<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. etwa die Stelle im Julius Caesar III 3: Cinna. Ehrlich, mein Name ist Cinna, B\u00fcrger. Reisst ihn in St\u00fccke! er ist ein Verschworener.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Cinna. Ich bin Cinna der Poet! Ich bin nicht Cinna der Ver B\u00fcrger. Es thut nichts: sein Name ist Cinna, reisst ihm den Namen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p>schworene!<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p>aus dem Herzen nnd lasst ihn laufen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2e1c93bb-cb61-490e-8789-10f102461b1e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e1c93bb-cb61-490e-8789-10f102461b1e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62783, "langcode": "de", "filename": "page-4-202103021816.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50194/images/page-4-202103021816.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-4-202103021816.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 234439, "status": true, "created": 1614708972, "changed": 1614708972}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e1c93bb-cb61-490e-8789-10f102461b1e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2e1c93bb-cb61-490e-8789-10f102461b1e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e1c93bb-cb61-490e-8789-10f102461b1e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-4-202103021816.jpg"}, {"id": "c5a39164-a83e-466e-8495-3574064b7b75", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 94988, "drupal_internal__vid": 175309, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614708972, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1614708972, "changed": 1672329169, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">bemerke dabei, dass mein Conto auf 4380 Kr. lautet und nehme mir vor, es jetzt auf die runde Summe von 4000 Kr. herunter zusetzen, die in der n\u00e4chsten Zeit nicht angegriffen werden soll. Nachdem ich den Check ordnungsgem\u00e4ss ausgeschrieben und die der Zahl entsprechenden Ziffern ausgeschnitten habe, merke ich pl\u00f6tzlich, dass ich nicht 380 Kr., wie ich wollte, sondern gerade 438 bestellt habe, und erschrecke \u00fcber die Unzuverl\u00e4ssigkeit meines Thuns. Den Schreck erkenne ich bald als unberechtigt; ich bin ja jetzt nicht \u00e4rmer worden, als ich vorher war. Aber ich muss eine ganze Weile dar\u00fcber nachsinnen, welcher Einfluss hier meine erste Intention gest\u00f6rt hat, ohne sich meinem Be wusstsein anzuk\u00fcndigen. Ich gerate zuerst auf falsche Wege, will die beiden Zahlen, 380 und 438 von einander abziehen, weiss aber dann nicht, was ich mit der Differenz anfangen soll. Endlich zeigt mir ein pl\u00f6tzlicher Einfall den wahren Zusammen hang. 438 entspricht ja zehn Procent des ganzen Conto von 4380 Kr.! 10 pCt. Rabatt hat man aber beim Buchhandler! Ich besinne mich, dass ich vor wenigen Tagen eine Anzahl medizinischer Werke, die ihr Interesse f\u00fcr mich verloren haben, ausgesucht, um sie dem Buchh\u00e4ndler gerade f\u00fcr 300 Kronen anzubieten. Er fand die Forderung zu hoch und versprach in den n\u00e4chsten Tagen endgiltige Antwort zu sagen. Wenn er mein Angebot annimmt, so hat er mir gerade die Summe ersetzt, welche ich f\u00fcr den Kranken verausgaben soll. Es ist nicht zu verkennen, dass es mir um diese Ausgabe leid thut. Der Affekt bei der Wahrnehmung meines Irrtums l\u00e4sst sich besser verstehen als Furcht, durch solche Ausgaben arm zu werden. Aber beides, das Bedauern wegen dieser Ausgabe und die an sie gekn\u00fcpfte Verarmungsangst, sind meinem Bewusstsein v\u00f6llig fremd; ich habe das Bedauern nicht versp\u00fcrt, als ich jene Summe zusagte, und fande die Motivierung desselben l\u00e4cherlich. Ich w\u00fcrde mir eine solche Regung wahrscheinlich gar nicht zutrauen, wenn ich nicht durch die Uebung in Psychoanalysen bei Patienten mit dem Verdr\u00e4ngten im Seelenleben ziemlich vertraut w\u00e4re, und wenn ich nicht vor einigen Tagen einen Traum gehabt h\u00e4tte, welcher die n\u00e4mliche L\u00f6sung erforderte<span class=\"footnote-index\">1)</span>.</p>\r\n\r\n<p>Wundt giebt eine bemerkenswerte Begr\u00fcndung f\u00fcr die leicht zu best\u00e4tigende Thatsache, dass wir uns leichter ver schreiben als versprechen (1. c. p. 374). Im Verlaufe der nor malen Rede ist fortw\u00e4hrend die Hemmungsfunktion des Willens dahin gerichtet, Vorstellungsverlauf und Artikulationsbewegung mit einander in Einklang zu bringen. Wird die den Vorstellun gen folgende Ausdrucksbewegung durch mechanische Ursachen verlangsamt wie beim Schreiben... so treten daher solche Anticipationen besonders leicht ein.\"</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>1) Es ist dies jener Traum, den ich in einer kurzen Abhandlung, \u201eUeber den Traum\", No. VIII der Grenzfragen des Nerven- und Seelen lebens\", herausgegeben von L\u00f6wenfeld und Kurella 1901. zum Para digma genommen habe.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span></p>\n<p class=\"ff\">bemerke dabei, dass mein Conto auf 4380 Kr. lautet und nehme mir vor, es jetzt auf die runde Summe von 4000 Kr. herunter zusetzen, die in der n\u00e4chsten Zeit nicht angegriffen werden soll. Nachdem ich den Check ordnungsgem\u00e4ss ausgeschrieben und die der Zahl entsprechenden Ziffern ausgeschnitten habe, merke ich pl\u00f6tzlich, dass ich nicht 380 Kr., wie ich wollte, sondern gerade 438 bestellt habe, und erschrecke \u00fcber die Unzuverl\u00e4ssigkeit meines Thuns. Den Schreck erkenne ich bald als unberechtigt; ich bin ja jetzt nicht \u00e4rmer worden, als ich vorher war. Aber ich muss eine ganze Weile dar\u00fcber nachsinnen, welcher Einfluss hier meine erste Intention gest\u00f6rt hat, ohne sich meinem Be wusstsein anzuk\u00fcndigen. Ich gerate zuerst auf falsche Wege, will die beiden Zahlen, 380 und 438 von einander abziehen, weiss aber dann nicht, was ich mit der Differenz anfangen soll. Endlich zeigt mir ein pl\u00f6tzlicher Einfall den wahren Zusammen hang. 438 entspricht ja zehn Procent des ganzen Conto von 4380 Kr.! 10 pCt. Rabatt hat man aber beim Buchhandler! Ich besinne mich, dass ich vor wenigen Tagen eine Anzahl medizinischer Werke, die ihr Interesse f\u00fcr mich verloren haben, ausgesucht, um sie dem Buchh\u00e4ndler gerade f\u00fcr 300 Kronen anzubieten. Er fand die Forderung zu hoch und versprach in den n\u00e4chsten Tagen endgiltige Antwort zu sagen. Wenn er mein Angebot annimmt, so hat er mir gerade die Summe ersetzt, welche ich f\u00fcr den Kranken verausgaben soll. Es ist nicht zu verkennen, dass es mir um diese Ausgabe leid thut. Der Affekt bei der Wahrnehmung meines Irrtums l\u00e4sst sich besser verstehen als Furcht, durch solche Ausgaben arm zu werden. Aber beides, das Bedauern wegen dieser Ausgabe und die an sie gekn\u00fcpfte Verarmungsangst, sind meinem Bewusstsein v\u00f6llig fremd; ich habe das Bedauern nicht versp\u00fcrt, als ich jene Summe zusagte, und fande die Motivierung desselben l\u00e4cherlich. Ich w\u00fcrde mir eine solche Regung wahrscheinlich gar nicht zutrauen, wenn ich nicht durch die Uebung in Psychoanalysen bei Patienten mit dem Verdr\u00e4ngten im Seelenleben ziemlich vertraut w\u00e4re, und wenn ich nicht vor einigen Tagen einen Traum gehabt h\u00e4tte, welcher die n\u00e4mliche L\u00f6sung erforderte<span class=\"footnote-index\">1)</span>.</p>\n<p>Wundt giebt eine bemerkenswerte Begr\u00fcndung f\u00fcr die leicht zu best\u00e4tigende Thatsache, dass wir uns leichter ver schreiben als versprechen (1. c. p. 374). Im Verlaufe der nor malen Rede ist fortw\u00e4hrend die Hemmungsfunktion des Willens dahin gerichtet, Vorstellungsverlauf und Artikulationsbewegung mit einander in Einklang zu bringen. Wird die den Vorstellun gen folgende Ausdrucksbewegung durch mechanische Ursachen verlangsamt wie beim Schreiben... so treten daher solche Anticipationen besonders leicht ein.\"</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>1) Es ist dies jener Traum, den ich in einer kurzen Abhandlung, \u201eUeber den Traum\", No. VIII der Grenzfragen des Nerven- und Seelen lebens\", herausgegeben von L\u00f6wenfeld und Kurella 1901. zum Para digma genommen habe.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">31</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">bemerke dabei, dass mein Conto auf 4380 Kr. lautet und nehme mir vor, es jetzt auf die runde Summe von 4000 Kr. herunter zusetzen, die in der n\u00e4chsten Zeit nicht angegriffen werden soll. Nachdem ich den Check ordnungsgem\u00e4ss ausgeschrieben und die der Zahl entsprechenden Ziffern ausgeschnitten habe, merke ich pl\u00f6tzlich, dass ich nicht 380 Kr., wie ich wollte, sondern gerade 438 bestellt habe, und erschrecke \u00fcber die Unzuverl\u00e4ssigkeit meines Thuns. Den Schreck erkenne ich bald als unberechtigt; ich bin ja jetzt nicht \u00e4rmer worden, als ich vorher war. Aber ich muss eine ganze Weile dar\u00fcber nachsinnen, welcher Einfluss hier meine erste Intention gest\u00f6rt hat, ohne sich meinem Be wusstsein anzuk\u00fcndigen. Ich gerate zuerst auf falsche Wege, will die beiden Zahlen, 380 und 438 von einander abziehen, weiss aber dann nicht, was ich mit der Differenz anfangen soll. Endlich zeigt mir ein pl\u00f6tzlicher Einfall den wahren Zusammen hang. 438 entspricht ja zehn Procent des ganzen Conto von 4380 Kr.! 10 pCt. Rabatt hat man aber beim Buchhandler! Ich besinne mich, dass ich vor wenigen Tagen eine Anzahl medizinischer Werke, die ihr Interesse f\u00fcr mich verloren haben, ausgesucht, um sie dem Buchh\u00e4ndler gerade f\u00fcr 300 Kronen anzubieten. Er fand die Forderung zu hoch und versprach in den n\u00e4chsten Tagen endgiltige Antwort zu sagen. Wenn er mein Angebot annimmt, so hat er mir gerade die Summe ersetzt, welche ich f\u00fcr den Kranken verausgaben soll. Es ist nicht zu verkennen, dass es mir um diese Ausgabe leid thut. Der Affekt bei der Wahrnehmung meines Irrtums l\u00e4sst sich besser verstehen als Furcht, durch solche Ausgaben arm zu werden. Aber beides, das Bedauern wegen dieser Ausgabe und die an sie gekn\u00fcpfte Verarmungsangst, sind meinem Bewusstsein v\u00f6llig fremd; ich habe das Bedauern nicht versp\u00fcrt, als ich jene Summe zusagte, und fande die Motivierung desselben l\u00e4cherlich. Ich w\u00fcrde mir eine solche Regung wahrscheinlich gar nicht zutrauen, wenn ich nicht durch die Uebung in Psychoanalysen bei Patienten mit dem Verdr\u00e4ngten im Seelenleben ziemlich vertraut w\u00e4re, und wenn ich nicht vor einigen Tagen einen Traum gehabt h\u00e4tte, welcher die n\u00e4mliche L\u00f6sung erforderte<span class=\"footnote-index\">1)</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wundt giebt eine bemerkenswerte Begr\u00fcndung f\u00fcr die leicht zu best\u00e4tigende Thatsache, dass wir uns leichter ver schreiben als versprechen (1. c. p. 374). Im Verlaufe der nor malen Rede ist fortw\u00e4hrend die Hemmungsfunktion des Willens dahin gerichtet, Vorstellungsverlauf und Artikulationsbewegung mit einander in Einklang zu bringen. Wird die den Vorstellun gen folgende Ausdrucksbewegung durch mechanische Ursachen verlangsamt wie beim Schreiben... so treten daher solche Anticipationen besonders leicht ein.\"<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1) Es ist dies jener Traum, den ich in einer kurzen Abhandlung, \u201eUeber den Traum\", No. VIII der Grenzfragen des Nerven- und Seelen lebens\", herausgegeben von L\u00f6wenfeld und Kurella 1901. zum Para digma genommen habe.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "78c2881e-bc55-4835-be2d-121c9f0ac3b9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78c2881e-bc55-4835-be2d-121c9f0ac3b9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62784, "langcode": "de", "filename": "page-5-202103021816.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50194/images/page-5-202103021816.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-5-202103021816.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 244070, "status": true, "created": 1614708972, "changed": 1614708972}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78c2881e-bc55-4835-be2d-121c9f0ac3b9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "78c2881e-bc55-4835-be2d-121c9f0ac3b9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78c2881e-bc55-4835-be2d-121c9f0ac3b9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-5-202103021816.jpg"}, {"id": "dbf230d6-ab75-482f-947b-127082c2ab89", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 94989, "drupal_internal__vid": 119077, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1614708972, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1614708972, "changed": 1614708972, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "32 s c n u ;; fer. Ueber Parencephnlin<br />\n<br />\nDie Bnonnnnzung der Bedingungen, unter denen dns Vor-<br />\nlesen auftritt, giebt Anlass zu einem Zweil\u2018nl\u201a den ich nicht un\u2014<br />\narw\u00e4hm lassen m\u00f6chte, weil er nach meiner Sch\u00e4tzung der Ans-<br />\ngungspunkt uiner fruchtbaren Untersuchung werdnn hun. Es<br />\nist jedermann belmnnt wie h\u00e4u\ufb01g beim Vorlesen die Anf\u2014<br />\nmerk=m.ukeit des Lesnnden den Text Verlust und sich eigenen<br />\nGedanken zuwendet. Die Folge dieses Abschwuil'aus der Auf\u2014<br />\nmerksnmkmt in nicht selten. dl!!! er \u00fcberhaupt nicht anzugeben<br />\nwei\u00df, um er gelesen hnt\u201e wann mnn ihn im Vorleaan nnrnr.<br />\nbricht und hafr-ngt. Er hat dann wm anmmntinnh gelesen, aber<br />\ner Im. hat immer richtig vor-gelesen. Ich glnuba nicht, am<br />\nalle Leselehlsr sich unter solchen Bedingungen merklich ver&lt;<br />\nmehren. von einer ganzen Reihe von Funktionen und wir auch<br />\ngew\u00f6hnt anzunehmen, den nie automatisch, also vun knum lie\u2014<br />\nwusstcr Aufmerksamkeit be laltet\u201a am exnktentnn vollzogen wor-<br />\nden. Daraus scheint zu nlgcn, dass die Anfmerl\u2014rsnmkeitsbe-<br />\ndingnng dar Spreclr-\u201a Lese- und Schreibfehler anders zu be-<br />\nniimmem ist, als sie bei Wundt lautet. (Wegfall oder Nachlass<br />\nder Aulinerksmnkeit). Die Eei3piele, die wir der Auul_yms unlmr-<br />\nzugl\u2014m hnimn, gaben uns eigentlich mm das Recht, eine quan-<br />\ntitative Vm\u00bbmindernng der Aufmerksamkeit anzunolrmun; wir<br />\nfanden, wns vielleicht nicht ganz \u00abinsgele ist, eine Shornng<br />\nder Aufmerksamkeit durch nimm fremden, Anspruch el'liebendnn<br />\nGed\u00dfnken\u201a<br />\n<br />\n(Schluss im n\u00e4chsten Hm.)<br />\n<br />\nAus dar neumpntholugischen Abteilung der medizinischen Klinik in Rom.<br />\n(Pml. c. Minglzzini.)<br />\n<br />\nUeber Porencephalje.<br />\n<br />\nKlinlsche und palhologlsch-anatomische Beobachtungen.<br />\n<br />\nVon<br />\nPro\ufb01 Tlr FERRUCCIO SCHL'PFEE.<br />\n<br />\n{Hinrun Tnful 1411.)<br />\n<br />\nDia Pille um Poreunephnlie sind in der medizinnnhnn<br />\nLitteru\u00dfur \u00fcberhaupt nicht sahr znhlreicli und nur sehr wenige<br />\nsind pntholng'mch-mabomisuh grundlldr untersucht, worden.<br />\n<br />\nEine solche ningehends Untersuchung wurde von uns in<br />\ndiesem Jniun in einam Fall von Poreneephnlie nn einem Kinds<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>32 s c n u ;; fer. Ueber Parencephnlin</p>\n<p>Die Bnonnnnzung der Bedingungen, unter denen dns Vor-<br />\nlesen auftritt, giebt Anlass zu einem Zweil\u2018nl\u201a den ich nicht un\u2014<br />\narw\u00e4hm lassen m\u00f6chte, weil er nach meiner Sch\u00e4tzung der Ans-<br />\ngungspunkt uiner fruchtbaren Untersuchung werdnn hun. Es<br />\nist jedermann belmnnt wie h\u00e4u\ufb01g beim Vorlesen die Anf\u2014<br />\nmerk=m.ukeit des Lesnnden den Text Verlust und sich eigenen<br />\nGedanken zuwendet. Die Folge dieses Abschwuil'aus der Auf\u2014<br />\nmerksnmkmt in nicht selten. dl!!! er \u00fcberhaupt nicht anzugeben<br />\nwei\u00df, um er gelesen hnt\u201e wann mnn ihn im Vorleaan nnrnr.<br />\nbricht und hafr-ngt. Er hat dann wm anmmntinnh gelesen, aber<br />\ner Im. hat immer richtig vor-gelesen. Ich glnuba nicht, am<br />\nalle Leselehlsr sich unter solchen Bedingungen merklich ver&lt;<br />\nmehren. von einer ganzen Reihe von Funktionen und wir auch<br />\ngew\u00f6hnt anzunehmen, den nie automatisch, also vun knum lie\u2014<br />\nwusstcr Aufmerksamkeit be laltet\u201a am exnktentnn vollzogen wor-<br />\nden. Daraus scheint zu nlgcn, dass die Anfmerl\u2014rsnmkeitsbe-<br />\ndingnng dar Spreclr-\u201a Lese- und Schreibfehler anders zu be-<br />\nniimmem ist, als sie bei Wundt lautet. (Wegfall oder Nachlass<br />\nder Aulinerksmnkeit). Die Eei3piele, die wir der Auul_yms unlmr-<br />\nzugl\u2014m hnimn, gaben uns eigentlich mm das Recht, eine quan-<br />\ntitative Vm\u00bbmindernng der Aufmerksamkeit anzunolrmun; wir<br />\nfanden, wns vielleicht nicht ganz \u00abinsgele ist, eine Shornng<br />\nder Aufmerksamkeit durch nimm fremden, Anspruch el'liebendnn<br />\nGed\u00dfnken\u201a</p>\n<p>(Schluss im n\u00e4chsten Hm.)</p>\n<p>Aus dar neumpntholugischen Abteilung der medizinischen Klinik in Rom.<br />\n(Pml. c. Minglzzini.)</p>\n<p>Ueber Porencephalje.</p>\n<p>Klinlsche und palhologlsch-anatomische Beobachtungen.</p>\n<p>Von<br />\nPro\ufb01 Tlr FERRUCCIO SCHL'PFEE.</p>\n<p>{Hinrun Tnful 1411.)</p>\n<p>Dia Pille um Poreunephnlie sind in der medizinnnhnn<br />\nLitteru\u00dfur \u00fcberhaupt nicht sahr znhlreicli und nur sehr wenige<br />\nsind pntholng'mch-mabomisuh grundlldr untersucht, worden.</p>\n<p>Eine solche ningehends Untersuchung wurde von uns in<br />\ndiesem Jniun in einam Fall von Poreneephnlie nn einem Kinds</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>32 s c n u ;; fer. Ueber Parencephnlin<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Bnonnnnzung der Bedingungen, unter denen dns Vor<lb break=\"no\"/>lesen auftritt, giebt Anlass zu einem Zweil\u2018nl, den ich nicht un\u2014<lb /> arw\u00e4hm lassen m\u00f6chte, weil er nach meiner Sch\u00e4tzung der Ans<lb break=\"no\"/>gungspunkt uiner fruchtbaren Untersuchung werdnn hun. Es<lb /> ist jedermann belmnnt wie h\u00e4u\ufb01g beim Vorlesen die Anf\u2014<lb /> merk=m.ukeit des Lesnnden den Text Verlust und sich eigenen<lb /> Gedanken zuwendet. Die Folge dieses Abschwuil'aus der Auf\u2014<lb /> merksnmkmt in nicht selten. dl!!! er \u00fcberhaupt nicht anzugeben<lb /> wei\u00df, um er gelesen hnt\u201e wann mnn ihn im Vorleaan nnrnr.<lb /> bricht und hafr-ngt. Er hat dann wm anmmntinnh gelesen, aber<lb /> er Im. hat immer richtig vor-gelesen. Ich glnuba nicht, am<lb /> alle Leselehlsr sich unter solchen Bedingungen merklich ver&lt;<lb /> mehren. von einer ganzen Reihe von Funktionen und wir auch<lb /> gew\u00f6hnt anzunehmen, den nie automatisch, also vun knum lie\u2014<lb /> wusstcr Aufmerksamkeit be laltet, am exnktentnn vollzogen wor<lb break=\"no\"/>den. Daraus scheint zu nlgcn, dass die Anfmerl\u2014rsnmkeitsbe<lb break=\"no\"/>dingnng dar Spreclr-, Lese- und Schreibfehler anders zu be<lb break=\"no\"/>niimmem ist, als sie bei Wundt lautet. (Wegfall oder Nachlass<lb /> der Aulinerksmnkeit). Die Eei3piele, die wir der Auul_yms unlmr<lb break=\"no\"/>zugl\u2014m hnimn, gaben uns eigentlich mm das Recht, eine quan<lb break=\"no\"/>titative Vm\u00bbmindernng der Aufmerksamkeit anzunolrmun; wir<lb /> fanden, wns vielleicht nicht ganz \u00abinsgele ist, eine Shornng<lb /> der Aufmerksamkeit durch nimm fremden, Anspruch el'liebendnn<lb /> Ged\u00dfnken,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>(Schluss im n\u00e4chsten Hm.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus dar neumpntholugischen Abteilung der medizinischen Klinik in Rom.<lb /> (Pml. c. Minglzzini.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ueber Porencephalje.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Klinlsche und palhologlsch-anatomische Beobachtungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von<lb /> Pro\ufb01 Tlr FERRUCCIO SCHL'PFEE.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>{Hinrun Tnful 1411.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dia Pille um Poreunephnlie sind in der medizinnnhnn<lb /> Litteru\u00dfur \u00fcberhaupt nicht sahr znhlreicli und nur sehr wenige<lb /> sind pntholng'mch-mabomisuh grundlldr untersucht, worden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine solche ningehends Untersuchung wurde von uns in<lb /> diesem Jniun in einam Fall von Poreneephnlie nn einem Kinds<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "27941744-af9f-4ced-af25-be2871f211a1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/27941744-af9f-4ced-af25-be2871f211a1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62785, "langcode": "de", "filename": "page-6-202103021816.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-50194/images/page-6-202103021816.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-6-202103021816.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 174260, "status": true, "created": 1614708972, "changed": 1614708972}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/27941744-af9f-4ced-af25-be2871f211a1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "27941744-af9f-4ced-af25-be2871f211a1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/27941744-af9f-4ced-af25-be2871f211a1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-50194/images/page-6-202103021816.jpg"}]}