<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund  (1923-001; 1923a [1922]): Libidotheorie</title>
            <title type="manifestation" level="a">Libidotheorie (1923-001/1923)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung, Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung, Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Liepold, Sophie</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen,
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="comment_intern">
               <p>OCR Korr KK</p>
            </note>
            <note type="doc_component">
               Vollständige Manifestation
            </note>
            <note type="man_type">
               Historische Ausgaben
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <head>Publikationsgeschichte</head>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-001-1922.01">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">Libidotheorie</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-001-1928">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">Libidotheorie</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <title type="publication">Gesammelte Schriften von Sigm. Freud</title>
                        <title type="publication-sub"/>
                        <title type="publication-short">GS 11</title>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name type="person" ref="#p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819">Storfer, A.J.</name>
                        </respStmt>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                           <date when="1928-01-01">1928-01-01</date>
                        </imprint>
<extent>223 Seiten</extent>                        <biblScope unit="volume">11. Band</biblScope>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-001-1926">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">Libidotheorie</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <title type="publication">Handwörterbuch der Sexualwissenschaft</title>
                        <title type="publication-sub">Enzyklopädie der natur- und kulturwissenschaftlichen Sexualkunde des Menschen</title>
                        <title type="publication-short"/>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name type="person" ref="#p__095152e1-c5db-4b4b-ad33-d26283f61c52">Marcuse, Max</name>
                        </respStmt>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Bonn</pubPlace>
                           <date when="1926-01-01">1926-01-01</date>
                        </imprint>
<extent>427 Seiten</extent>                        <biblScope unit="issue">Zweite stark vermehrte Auflage mit 140 Abbildungen</biblScope>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="bibl-1923-001-1923" type="guidingManifestation">
                  <analytic>
                     <title type="manifestation">Libidotheorie</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="publication">Handwörterbuch der Sexualwissenschaft</title>
                     <title type="publication-sub">Enzyklopädie der Natur- und kulturwissenschaftlichen Sexualkunde des Menschen</title>
                     <title type="publication-short"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person" ref="#p__095152e1-c5db-4b4b-ad33-d26283f61c52">Marcuse, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
                        <date when="1923-01-01">1923-01-01</date>
                     </imprint>
                     <extent>298 Seiten</extent>
                  </monogr>
                  <relatedItem type="digitisedVersion">
                     <bibl xml:id="bibl__18c806f5-dcad-46de-8ca4-79e174279194">
                        <title>Libidotheorie</title>
                        <series>
                           <title type="main">Sigmund Freud Edition</title>
                           <editor>Diercks, Christine</editor>
                           <editor>Rohrwasser, Michael</editor>
                           <idno type="url">https://www.freud-edition.net</idno>
                        </series>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                           <name>Rohrwasser, Michael</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                              Signaturen, Referenzsystem</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                              Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
                           <name>Blatow, Arkadi</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
                           <name>Huber, Christian</name>
                           <name>Kaufmann, Kira</name>
                           <name>Liepold, Sophie</name>
                        </respStmt>
                        <date when="2022">2022</date>
                        <idno type="signature">1923-001/1923</idno>
                        <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/libidotheorie/druckversion-1</idno>
                        <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/18c806f5-dcad-46de-8ca4-79e174279194</idno>
                        <relatedItem type="work">
                           <bibl xml:id="bibl__f7c42032-fa71-4592-84c7-b265fb93ac36">
                              <title>Freud, Sigmund  (1923-001; 1923a [1922]): Libidotheorie</title>
                              <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/libidotheorie</idno>
                              <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/f7c42032-fa71-4592-84c7-b265fb93ac36</idno>
                           </bibl>
                        </relatedItem>
                     </bibl>
                  </relatedItem>
                  <relatedItem type="exemplar">
                     <msDesc>
                        <msIdentifier>
                           <repository>IPU</repository>
                           <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                           <objectDesc>
                              <supportDesc>
                                 <support>
Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .                                 </support>
                              </supportDesc>
                           </objectDesc>
                           <handDesc>
                              <p>Druckschrift </p>
                           </handDesc>
                           <typeDesc>
                              <p>Druckversion</p>
                           </typeDesc>
                        </physDesc>
                     </msDesc>
                  </relatedItem>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="footnote-index" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="marginalie_place" selector="p">TBA</rendition>
            <rendition xml:id="title" selector="p[@class='title']">Haupttitle des Dokuments</rendition>
            <rendition xml:id="h1" selector="p[@class='h1']">Titel eines Paragraphen</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="complete">
         <change who="#dstoxreiter" when="2022-12-31">
            Der Status 'complete' entspricht einer abgeschlossenen Korrektur der OCR Umschrift.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div>
         
            <pb n="1" xml:id="page__249941d9-f7d6-4c44-847a-2d6a6c58b8fc"/>
            <fw type="pageNum">296</fw> <p><hi rendition="#bold">Libidotheorie. </hi><hi rendition="#smallcaps">Libido</hi> ist ein Terminus aus der<lb/> Trieblehre, zur Bezeichnung des dynamischen Ausdrucks<lb/> der Sexualität schon von A. Moll in diesem Sinne ge<lb break="no"/>braucht (Untersuchungen über die Libido sexualis 1898),<lb/> von Freud in die <hi rendition="#smallcaps">Psychoanalyse</hi> (s. d.) eingeführt.<lb/> Im folgenden soll nur dargestellt werden, welche Ent<lb break="no"/>wicklungen, die noch nicht abgeschlossen sind, die<lb/> Trieblehre in der Psychoanalyse erfahren hat.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Gegensatz von Sexualtrieben und Ich<lb break="no"/>trieben.</hi> Die Psychoanalyse, die bald erkannte, daß<lb/> sie alles seelische Geschehen über dem Kräftespiel der<lb/> elementaren Triebe aufbauen müsse, sah sich in der<lb/> übelsten Lage, da es in der Psychologie eine Trieb<lb break="no"/>lehre nicht gab und ihr niemand sagen konnte, was ein<lb/> Trieb eigentlich ist. Es herrschte vollste Willkür,<lb/> jeder Psychologe pflegte solche und soviele Triebe an<lb break="no"/>zunehmen, als ihm beliebte. Das erste Erscheinungs<lb break="no"/>gebiet, welches die Psychoanalyse studierte, waren die<lb/> sog. Übertragungsneurosen (Hysterie und Zwangs<lb break="no"/>neurosen). Die Symptome derselben entstanden dadurch,<lb/> daß sexuelle Triebregungen von der Persönlichkeit<lb/> (dem Ich) abgewiesen (verdrängt) worden waren und<lb/> sich auf Umwegen durch das Unbewußte einen Aus<lb break="no"/>druck verschafft hatten. Somit konnte man zurecht<lb break="no"/>kommen, wenn man den Sexualtrieben Ichtriebe<lb/> (<hi rendition="#smallcaps">Selbsterhaltungstriebe</hi>) entgegenstellte, und<lb/> befand sich dann in Übereinstimmung mit der populär<lb/> gewordenen Aussage des Dichters, der das Welt<lb break="no"/>getriebe „durch Hunger und durch Liebe“ erhalten wer<lb break="no"/>den läßt. Die Libido war in gleichem Sinne die Kraft<lb break="no"/>äußerung der Liebe wie der Hunger des Selbsterhal<lb break="no"/>tungstriebes. Die Natur der lchtriebe blieb dabei zu<lb break="no"/>nächst unbestimmt und der Analyse unzugänglich wie<lb/> alle anderen Charaktere des Ichs. Ob und welche<lb/> qualitativen Unterschiede zwischen beiden Triebarten<lb/> anzunehmen sind, war nicht anzugeben.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Die Urlibido</hi>. Diese Dunkelheit versuchte C. G.<lb/> Jung auf spekulativem Wege zu überwinden, indem<lb/> er nur eine einzige Urlibido annahm, die sexualisiert<lb/> und desexualisiert werden konnte, und also im Wesen<lb/> mit der seelischen Energie überhaupt zusammenfiel<lb/> Diese Neuerung war methodisch anfechtbar, sie stiftete<lb/> viel Verwirrung, setzte den Terminus Libido zu einem<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="2" xml:id="page__42800d91-348e-45df-8a82-2f438d9ff3de"/>
            <fw type="pageNum">297</fw> <p>überflüssigen Synonym herab und mußte in der Praxis<lb/> doch immer zwischen sexueller und asexueller Libido<lb/> unterscheiden. Der Unterschied zwischen den Sexual<lb break="no"/>trieben und den Trieben mit anderen Zielen war eben<lb/> auf dem Wege einer neuen Definition nicht aufzuheben.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Die Sublimierung.</hi> Das bedächtige Studium<lb/> der allein analytisch zugänglichen Sexualstrebungen<lb/> hatte unterdes bemerkenswerte Einzeleinsichten er<lb break="no"/>geben. Was man den Sexualtrieb nannte, war hoch<lb/> zusammengesetzt und konnte wieder in seine Partial<lb break="no"/>triebe zerfallen. Jeder Partialtrieb war unabänderlich<lb/> charakterisiert durch seine <hi rendition="#smallcaps">Quelle</hi>, nämlich die<lb/> Körperregion oder Zone, aus welcher er seine Er<lb break="no"/>regung bezog. Außerdem war an ihm ein <hi rendition="#smallcaps">Objekt</hi><lb/> und ein <hi rendition="#smallcaps">Ziel</hi> zu unterscheiden. Das Ziel war immer<lb/> die Befriedigungsabfuhr, es konnte aber eine Wandlung<lb/> von der Aktivität zur Passivität erfahren. Das Objekt<lb/> hing dem Trieb minder fest an, als man zunächst ge<lb break="no"/>meint hatte, es wurde leicht gegen ein anderes ein<lb break="no"/>getauscht, auch konnte der Trieb, der ein äußeres Ob<lb break="no"/>jekt gehabt hatte, gegen die eigene Person gewendet<lb/> werden. Die einzelnen Triebe konnten unabhängig von<lb break="no"/>einander bleiben oder — in noch unvorstellbarer Weise<lb/> — sich kombinieren, zur gemeinsamen Arbeit ver<lb break="no"/>schmelzen. Sie konnten auch füreinander eintreten,<lb/> einander ihre Libidobesetzung übertragen, so daß die<lb/> Befriedigung des einen an Stelle der Befriedigung der<lb/> anderen trat. Am bedeutsamsten erschien das Trieb<lb break="no"/>schicksal der <hi rendition="#smallcaps">Sublimierung</hi>, bei dem Objekt und<lb/> Ziel gewechselt werden, so daß der ursprünglich<lb/> sexuelle Trieb nun in einer nicht mehr sexuellen, sozial<lb/> oder ethisch höher gewerteten Leistung Befriedigung<lb/> findet. Alles dies sind Züge, welche sich noch zu keinem<lb/> Gesamtbild zusammensetzen.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Der Narzißmus</hi>. Ein entscheidender Fortschritt<lb/> erfolgte, als man sich an die Analyse der Dementia<lb/> praecox und anderer psychotischer Affektionen heran<lb break="no"/>wagte und somit das Ich selbst zu studieren begann,<lb/> das man bisher nur als verdrängende und wider<lb break="no"/>stehende lnstanz gekannt hatte. Man erkannte als den<lb/> pathogenen Vorgang bei der Demenz, daß die Libido<lb/> von den Objekten abgezogen und ins Ich eingeführt<lb/> wird, während die lärmenden Krankheitserscheinungen<lb/> von dem vergeblichen Bestreben der Libido herrühren,<lb/> den Rückweg zu den Objekten zu finden. Es war also<lb/> möglich, daß sich Objektlibido in Ichbesetzung um<lb break="no"/>wandelte, und umgekehrt. Weitere Erwägungen zeig<lb break="no"/>ten daß dieser Vorgang im größten Ausmaß anzunehmen<lb/> sei, daß das Ich vielmehr als ein großes Libidoreservoir <lb/> angesehen werden mußte, aus dem die Libido auf die <lb/> Objekte entsandt wird, und das immer bereit sei, die <lb/> von den Objekten rückströmende Libido aufzunehmen. <lb/> Die Selbsterhaltungstriebe waren also auch libidinöser <lb/> Natur, es waren Sexualtriebe, die anstatt der äußeren <lb/> Objekte das eigene Ich zum Objekt genommen hatten. <lb/> Man kannte aus der klinischen Erfahrung Personen, die <lb/> sich in auffälliger Weise so benahmen, als wären sie <lb/> in sich selbst verliebt, und hatte diese Perversion <lb/> <hi rendition="#smallcaps">Narzißmus</hi> genannt. Nun hieß man die Libido der <lb/> Selbsterhaltungstriebe <hi rendition="#smallcaps">narzißtische Libido</hi> und <lb/> anerkannte ein hohes Maß von solcher Selbstliebe als <lb/> den primären und normalen Zustand. Die frühere<lb/> Formel für die Übertragungsneurosen bedurfte jetzt<lb/> zwar nicht einer Korrektur, aber doch einer Modifika<lb break="no"/>tion; anstatt von einem Konflikt zwischen Sexual<lb break="no"/>trieben und lchtrieben sprach man besser vom Konflikt<lb/> zwischen Objektlibido und Ichlibido, oder, da die Natur<lb/> der Triebe dieselbe war, zwischen den Objektbesetzun<lb break="no"/>gen und dem Ich.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Scheinbare Annäherung an die Jung<lb break="no"/>sche Auffassung</hi>. Auf solche Art gewann es den<lb/> Anschein, als ob auch die langsame psychoanalytische<lb/> Forschung der Jungschen Spekulation von der Ur<lb break="no"/>libido nachgekommen wäre, besonders da mit der<lb/> Umwandlung der Objektlibido in Narzißmus eine ge<lb break="no"/>wisse Desexualisierung, ein Aufgeben der speziellen<lb/> Sexualziele, unvermeidlich verbunden ist. indes drängt<lb/> sich die Erwägung auf, daß, wenn die Selbsterhaltungs<lb break="no"/>triebe des lchs als libidinös anerkannt sind, damit noch<lb/> nicht bewiesen ist, daß im Ich keine anderen Triebe wirken.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Der Herdentrieb</hi>. Von vielen Seiten wird be<lb break="no"/>hauptet, daß es einen besonderen angeborenen und<lb/> nicht weiter auflösbaren „Herdentrieb“ gibt, der das<lb/> soziale Verhalten der Menschen bestimmt, die Einzelnen<lb/> zur Vereinigung in größeren Gemeinschaften drängt.<lb/> Die Psychoanalyse muß dieser Aufstellung wider<lb break="no"/>sprechen. Wenn der soziale Trieb auch angeboren sein<lb/> mag, so ist er doch ohne Schwierigkeit auf ursprüng<lb break="no"/>lich libidinöse Objektbesetzungen zurückzuführen und<lb/> entwickelt sich beim kindlichen Individuum als Reak<lb break="no"/>tionsbildung auf feindselige Rivalitätseinstellungen. Er<lb/> beruht auf einer besonderen Art von Identifizierung<lb/> mit dem Anderen.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Zielgehemmte Sexualstrebungen.</hi> Die<lb/> sozialen Triebe gehören zu einer Klasse von Trieb<lb break="no"/>regungen, die man noch nicht sublimierte zu nennen<lb/> braucht, wenngleich sie diesen nahe stehen. Sie haben<lb/> ihre direkt sexuellen Ziele nicht aufgegeben, werden<lb/> aber von der Erreichung derselben durch innere Wider<lb break="no"/>stände abgehalten, begnügen sich mit gewissen An<lb break="no"/>näherungen an die Befriedigung und stellen gerade<lb/> darum besonders feste und dauerhafte Bindungen unter<lb/> den Menschen her. Von dieser Art sind insbesondere<lb/> die ursprünglich vollsexuellen Zärtlichkeitsbeziehungen<lb/> zwischen Eltern und Kindern, die Gefühle der Freund<lb break="no"/>schaft und die aus sexueller Anziehung hervorgegan<lb break="no"/>genen Gefühlsbindungen in der Ehe.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Anerkennung zweier Triebarten im<lb/> Seelenleben</hi>. Während die psychoanalytische Ar<lb break="no"/>beit sonst bestrebt ist, ihre Lehren möglichst unabhängig<lb/> von denen anderer Wissenschaften zu entwickeln, sieht<lb/> sie sich doch genötigt, für die Trieblehre Anlehnung bei<lb/> der Biologie zu suchen. Auf Grund weitläufiger Er<lb break="no"/>wägungen über die Vorgänge, die das Leben aus<lb break="no"/>machen und die zum Tode führen, wird es wahrschein<lb break="no"/>lich, daß man zwei Triebarten anzuerkennen hat, ent<lb break="no"/>sprechend der entgegengesetzten Prozesse vom<lb/> Aufbau und Abbau im Organismus. Die einen Triebe,<lb/> die im Grunde geräuschlos arbeiten, verfolgten das<lb/> Ziel, das lebende Wesen zum Tode zu führen, verdienten<lb/> darum den Namen der „<hi rendition="#smallcaps">Todestriebe</hi>“ und würden,<lb/> durch das Zusammenwirken der vielen zelligen Elemen<lb break="no"/>tarorganismen nach außen gewendet, als <hi rendition="#smallcaps">Destruk<lb break="no"/>tions</hi>- oder <hi rendition="#smallcaps">Aggressionstendenzen</hi> zum Vor<lb break="no"/>schein kommen. Die anderen wären die uns analytisch<lb/> besser bekannten libidinösen Sexual- oder Lebenstriebe,<lb/> am besten als <hi rendition="#smallcaps">Eros</hi> zusammengefaßt, deren Absicht<lb/> es wäre, aus der lebenden Substanz immer größere<lb/> Einheiten zu gestalten, somit die Fortdauer des Lebens<lb/> zu erhalten und es zu höheren Entwicklungen zu<lb/> führen. In den Lebewesen wären die erotischen und<lb/> die Todestriebe regelmäßige Vermischungen, Legie<lb break="no"/>rungen, eingegangen, es wären aber auch Entmischun<lb break="no"/>gen derselben möglich; das Leben bestünde in den<lb/> Äußerungen des Konflikts oder der lnterferenz beider<lb/> Triebarten und brächte dem lndividuum den Sieg der<lb/> Destruktionstriebe durch den Tod, aber auch den Sieg<lb/> des Eros durch die Fortpflanzung.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="3" xml:id="page__5072b74f-3f31-4696-a95c-0409f5dea45a"/>
            <fw type="pageNum">298</fw> <p><hi rendition="#smallcaps">Die Natur der Triebe</hi>. Auf dem Boden dieser<lb/> Auffassung läßt sich für die Triebe die Charakteristik<lb/> geben, sie seien der lebenden Substanz innewohnende<lb/> Tendenzen zur Wiederherstellung eines früheren Zu<lb break="no"/>standes, also historisch bedingt, konservativer Natur,<lb/> und gleichsam der Ausdruck einer Trägheit oder<lb/> Elastizität des Organischen. Beide Triebarten, der Eros<lb/> wie der Todestrieb, würden von der ersten Entstehung<lb/> des Lebens an wirken und gegeneinander arbeiten.<lb break="paragraph"/></p> <p>S. auch die Artikel: „Erotischer Trieb“; „Psycho<lb break="no"/>analyse“.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Literatur</hi> s. ebenfalls dort und bei „Geschlechts<lb break="no"/>trieb“. S. <hi rendition="#smallcaps">Freud</hi>.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="4" xml:id="page__50b615ec-90ce-4f69-ae6d-215f424d79c1"/>
            <p><lb break="paragraph"/></p>
         
      </div></body>
   </text>
</TEI>
