{"id": "bibl__fb2d1005-4a95-4143-ad5f-78382561e24c", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/diskussionsbemerkungen-auf-der-geschaftssitzung-des-6-internationalen-psychoanalytischen", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/fb2d1005-4a95-4143-ad5f-78382561e24c", "man_title": "Diskussionsbemerkungen auf der Gesch\u00e4ftssitzung des 6. Internationalen Psychoanalytischen Kongresses in Den Haag, 8.-11.9.1920", "signature": "1920-132/1920", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1920-09-11", "end_value": "1920-09-11"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "391"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__7e516723-25b1-48c7-b607-c2140e08292a", "title": "Freud, Sigmund  (1920-132; 1920h): Diskussionsbemerkungen auf der Gesch\u00e4ftssitzung des 6. Internationalen Psychoanalytischen Kongresses in Den Haag, 8.-11.9.1920", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/7e516723-25b1-48c7-b607-c2140e08292a", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/diskussionsbemerkungen-auf-der-geschaftssitzung-des-6-internationalen"}, "publication": {"id": "bibl__e7174779-717e-4025-a6b3-6d54089e3653", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 1920, 6,  4", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/e7174779-717e-4025-a6b3-6d54089e3653", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "title_short": "IZP", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1920-01-01", "band": {"name": "4", "number": 4}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 6, 1920", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Leip"}], "date": "1920-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "InternationaleZeitschriftFuumlrPsychoanalyseXv1929Heft4"}, "pages": [{"id": "5c6086ec-fa70-45ac-a0d6-3382bd9dfb3e", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 42651, "drupal_internal__vid": 70374, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581744536, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581744536, "changed": 1600943748, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">388</span></p>\r\n\r\n<p>Pfarrer <span class=\"smallcaps\">Pfister </span>(Z\u00fcrich) stellt folgenden Antrag: Die Lei-<br />\r\ntung der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung wird auf-<br />\r\ngefordert zu pr\u00fcfen und dem n\u00e4chsten Kongre\u00df Vorschl\u00e4ge dar\u00fcber<br />\r\nzu unterbreiten, ob und eventuell unter welchen Bedingungen <span class=\"smallcaps\">Di-<br />\r\nplome</span> f\u00fcr Psychoanalytiker ausgestellt werden sollen.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Sachs </span>(Wien) beantragt die Annahme dieses wichtigen und<br />\r\nvorsichtig formulierten Antrages.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) m\u00f6chte, da\u00df sich der Kongre\u00df jetzt<br />\r\n\u00fcber diese Frage schl\u00fcssig werde.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Eitingon </span>(Berlin) h\u00e4lt den Antrag in dieser Form f\u00fcr nicht<br />\r\nakzeptabel, gesteht aber die Wichtigkeit zu, einen Weg zu finden,<br />\r\nder das Diplom dann nicht mehr n\u00f6tig mache.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien) erkl\u00e4rt das Thema f\u00fcr so kompliziert und<br />\r\nwichtig, da\u00df es ohne Vorbereitung nicht Gegenstand der Beratung<br />\r\nwerden k\u00f6nne und schlie\u00dft sich darum dem Antrag an, es dem<br />\r\nn\u00e4chsten Kongre\u00df vorzubehalten.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Abraham </span>(Berlin) stimmt zu, h\u00e4lt aber den angegebenen<br />\r\nWeg nicht ohne weiteres gangbar.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Bryan </span>(London) schl\u00e4gt vor, da\u00df jede Gruppe den Vorschlag<br />\r\nf\u00fcr sich diskutiere und das Ergebnis an die Zentrale weiterleiten<br />\r\nm\u00f6ge.</p>\r\n\r\n<p>Nachdem schlie\u00dflich <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>(Budapest) noch f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Pfisters</span><br />\r\nAntrag eingetreten war, wurde derselbe vom Kongre\u00df angenommen.</p>\r\n\r\n<p>Dr. Hans <span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) stellt den Antrag, der Kon-<br />\r\ngre\u00df m\u00f6ge sich dahin einigen, nach welchen Gesichtspunkten bei<br />\r\nder Aufnahme neuer Mitglieder verfahren werden solle.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones </span>(London) stellt hierauf einen Antrag, der schlie\u00dflich<br />\r\nin folgender, von Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>vorgeschlagenen Fassung ange<br />\r\nnommen wird:</p>\r\n\r\n<p>\u201e<span class=\"smallcaps\">Die Aufnahme in eine ortsfremde Gruppe bedarf<br />\r\nder Einwilligung der Zentralleitung</span>\u201c,</p>\r\n\r\n<p>wozu <span class=\"smallcaps\">Abraham </span>(Berlin) den Zusatz f\u00fcgt, da\u00df sich bei jeder<br />\r\nortsfremden Neubewerbung die Schriftf\u00fchrer der betreffenden Grup-<br />\r\npen in Verbindung setzen sollen.</p>\r\n\r\n<p>Dr. v. <span class=\"smallcaps\">Hattingberg </span>(M\u00fcnchen) m\u00f6chte die <span class=\"smallcaps\">Bedingungen</span><br />\r\nf\u00fcr die <span class=\"smallcaps\">Mitgliedschaft </span>\u00fcberhaupt festgestellt sehen.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>(Budapest) ist f\u00fcr Beibehaltung des bisherigen<br />\r\nModus.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">388</span></p>\n<p>Pfarrer <span class=\"smallcaps\">Pfister </span>(Z\u00fcrich) stellt folgenden Antrag: Die Lei-<br />\ntung der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung wird auf-<br />\ngefordert zu pr\u00fcfen und dem n\u00e4chsten Kongre\u00df Vorschl\u00e4ge dar\u00fcber<br />\nzu unterbreiten, ob und eventuell unter welchen Bedingungen <span class=\"smallcaps\">Di-<br />\nplome</span> f\u00fcr Psychoanalytiker ausgestellt werden sollen.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Sachs </span>(Wien) beantragt die Annahme dieses wichtigen und<br />\nvorsichtig formulierten Antrages.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) m\u00f6chte, da\u00df sich der Kongre\u00df jetzt<br />\n\u00fcber diese Frage schl\u00fcssig werde.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Eitingon </span>(Berlin) h\u00e4lt den Antrag in dieser Form f\u00fcr nicht<br />\nakzeptabel, gesteht aber die Wichtigkeit zu, einen Weg zu finden,<br />\nder das Diplom dann nicht mehr n\u00f6tig mache.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien) erkl\u00e4rt das Thema f\u00fcr so kompliziert und<br />\nwichtig, da\u00df es ohne Vorbereitung nicht Gegenstand der Beratung<br />\nwerden k\u00f6nne und schlie\u00dft sich darum dem Antrag an, es dem<br />\nn\u00e4chsten Kongre\u00df vorzubehalten.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Abraham </span>(Berlin) stimmt zu, h\u00e4lt aber den angegebenen<br />\nWeg nicht ohne weiteres gangbar.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Bryan </span>(London) schl\u00e4gt vor, da\u00df jede Gruppe den Vorschlag<br />\nf\u00fcr sich diskutiere und das Ergebnis an die Zentrale weiterleiten<br />\nm\u00f6ge.</p>\n<p>Nachdem schlie\u00dflich <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>(Budapest) noch f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Pfisters</span><br />\nAntrag eingetreten war, wurde derselbe vom Kongre\u00df angenommen.</p>\n<p>Dr. Hans <span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) stellt den Antrag, der Kon-<br />\ngre\u00df m\u00f6ge sich dahin einigen, nach welchen Gesichtspunkten bei<br />\nder Aufnahme neuer Mitglieder verfahren werden solle.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones </span>(London) stellt hierauf einen Antrag, der schlie\u00dflich<br />\nin folgender, von Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>vorgeschlagenen Fassung ange<br />\nnommen wird:</p>\n<p>\u201e<span class=\"smallcaps\">Die Aufnahme in eine ortsfremde Gruppe bedarf<br />\nder Einwilligung der Zentralleitung</span>\u201c,</p>\n<p>wozu <span class=\"smallcaps\">Abraham </span>(Berlin) den Zusatz f\u00fcgt, da\u00df sich bei jeder<br />\nortsfremden Neubewerbung die Schriftf\u00fchrer der betreffenden Grup-<br />\npen in Verbindung setzen sollen.</p>\n<p>Dr. v. <span class=\"smallcaps\">Hattingberg </span>(M\u00fcnchen) m\u00f6chte die <span class=\"smallcaps\">Bedingungen</span><br />\nf\u00fcr die <span class=\"smallcaps\">Mitgliedschaft </span>\u00fcberhaupt festgestellt sehen.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>(Budapest) ist f\u00fcr Beibehaltung des bisherigen<br />\nModus.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">388</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Pfarrer <span class=\"smallcaps\">Pfister </span>(Z\u00fcrich) stellt folgenden Antrag: Die Lei<lb break=\"no\"/>tung der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung wird auf<lb break=\"no\"/>gefordert zu pr\u00fcfen und dem n\u00e4chsten Kongre\u00df Vorschl\u00e4ge dar\u00fcber<lb /> zu unterbreiten, ob und eventuell unter welchen Bedingungen <span class=\"smallcaps\">Di<lb break=\"no\"/>plome</span> f\u00fcr Psychoanalytiker ausgestellt werden sollen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Sachs </span>(Wien) beantragt die Annahme dieses wichtigen und<lb /> vorsichtig formulierten Antrages.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) m\u00f6chte, da\u00df sich der Kongre\u00df jetzt<lb /> \u00fcber diese Frage schl\u00fcssig werde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Eitingon </span>(Berlin) h\u00e4lt den Antrag in dieser Form f\u00fcr nicht<lb /> akzeptabel, gesteht aber die Wichtigkeit zu, einen Weg zu finden,<lb /> der das Diplom dann nicht mehr n\u00f6tig mache.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien) erkl\u00e4rt das Thema f\u00fcr so kompliziert und<lb /> wichtig, da\u00df es ohne Vorbereitung nicht Gegenstand der Beratung<lb /> werden k\u00f6nne und schlie\u00dft sich darum dem Antrag an, es dem<lb /> n\u00e4chsten Kongre\u00df vorzubehalten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Abraham </span>(Berlin) stimmt zu, h\u00e4lt aber den angegebenen<lb /> Weg nicht ohne weiteres gangbar.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Bryan </span>(London) schl\u00e4gt vor, da\u00df jede Gruppe den Vorschlag<lb /> f\u00fcr sich diskutiere und das Ergebnis an die Zentrale weiterleiten<lb /> m\u00f6ge.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nachdem schlie\u00dflich <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>(Budapest) noch f\u00fcr <span class=\"smallcaps\">Pfisters</span><lb /> Antrag eingetreten war, wurde derselbe vom Kongre\u00df angenommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Hans <span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) stellt den Antrag, der Kon<lb break=\"no\"/>gre\u00df m\u00f6ge sich dahin einigen, nach welchen Gesichtspunkten bei<lb /> der Aufnahme neuer Mitglieder verfahren werden solle.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Jones </span>(London) stellt hierauf einen Antrag, der schlie\u00dflich<lb /> in folgender, von Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>vorgeschlagenen Fassung ange<lb /> nommen wird:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u201e<span class=\"smallcaps\">Die Aufnahme in eine ortsfremde Gruppe bedarf<lb /> der Einwilligung der Zentralleitung</span>\u201c,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>wozu <span class=\"smallcaps\">Abraham </span>(Berlin) den Zusatz f\u00fcgt, da\u00df sich bei jeder<lb /> ortsfremden Neubewerbung die Schriftf\u00fchrer der betreffenden Grup<lb break=\"no\"/>pen in Verbindung setzen sollen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. v. <span class=\"smallcaps\">Hattingberg </span>(M\u00fcnchen) m\u00f6chte die <span class=\"smallcaps\">Bedingungen</span><lb /> f\u00fcr die <span class=\"smallcaps\">Mitgliedschaft </span>\u00fcberhaupt festgestellt sehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>(Budapest) ist f\u00fcr Beibehaltung des bisherigen<lb /> Modus.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b590be78-90b0-4fbc-a267-fe5d21e499cd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b590be78-90b0-4fbc-a267-fe5d21e499cd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32404, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40515/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 408314, "status": true, "created": 1581744536, "changed": 1581744536}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b590be78-90b0-4fbc-a267-fe5d21e499cd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b590be78-90b0-4fbc-a267-fe5d21e499cd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b590be78-90b0-4fbc-a267-fe5d21e499cd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-1.jpg"}, {"id": "e6221ca5-d531-4609-92c1-a3901f00aba6", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 42652, "drupal_internal__vid": 70375, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581744536, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581744536, "changed": 1600943748, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">389</span></p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien) m\u00f6chte diese wichtige Frage im Zusammenhang<br />\r\nmit der eng dazugeh\u00f6rigen Diplomfrage auch auf den n\u00e4chsten<br />\r\nKongre\u00df vertagen.</p>\r\n\r\n<p>Dieser Antrag wird einstimmig angenommen.</p>\r\n\r\n<p>Vorsitzender Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>schl\u00e4gt nun vor, das \u201e<span class=\"smallcaps\">Inter-<br />\r\nnational Journal of Psycho-Analysis</span>\u201c zum offiziellen<br />\r\nVereinsorgan der englisch sprechenden Gruppe zu machen und er-<br />\r\nteilt zur Begr\u00fcndung dieses Vorschlages Dr. <span class=\"smallcaps\">Rank </span>das Wort, der<br />\r\neinen kurzen \u00dcberblick \u00fcber die Motive gibt, die zur Gr\u00fcndung<br />\r\ndes englischen Journals gef\u00fchrt haben sowie \u00fcber seine Ziele und<br />\r\nAbsichten.</p>\r\n\r\n<p>R. de <span class=\"smallcaps\">Saussure </span>(Genf) m\u00f6chte f\u00fcr die franz\u00f6siech sprechen-<br />\r\nden Kollegen in der Welschschweiz die M\u00f6glichkeit offen sehen,<br />\r\nstatt der beiden deutschen Zeitschriften die englische zu abon-<br />\r\nnieren, welchen Vorschlag Pfister dahin erg\u00e4nzt, da\u00df es allen<br />\r\nnicht deutsch sprechenden Mitgliedern frei stehen solle, das eng-<br />\r\nlische Journal zu w\u00e4hlen.</p>\r\n\r\n<p>Dieser Antrag wird vom Kongre\u00df angenommen.</p>\r\n\r\n<p>Dr. Adolph <span class=\"smallcaps\">Stern</span> (New York) stimmt als Sekret\u00e4r der New<br />\r\nYorker Gruppe daf\u00fcr, das Journal zum offiziellen Organ zu<br />\r\nmachen.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Bryan</span> (London) stimmt als Sekret\u00e4r der \u201eBritish Society\u201c<br />\r\ngleichfalls daf\u00fcr.</p>\r\n\r\n<p>Hierauf erhebt der Kongre\u00df den Antrag, das \u201eInternational<br />\r\nJournal of Psycho-Analysis\u201c zum offiziellen Vereinsorgan neben der<br />\r\n\u201eZeitschrift\u201c und \u201eImago\u201c zu machen, einstimmig zum Beschlu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>dankt als Herausgeber des englischen Journals<br />\r\nden englisch sprechenden Gruppen und m\u00f6chte deren W\u00fcnsche be-<br />\r\nz\u00fcglich der Redaktionsf\u00fchrung Rechnung tragen, Vorl\u00e4ufig sei<br />\r\nDr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones </span>(London) provisorisch alleiniger Redakteur; die<br />\r\nanglo-amerikanischen Gruppen m\u00f6gen sich \u00e4u\u00dfern, ob dies so blei-<br />\r\nben solle oder ob und wie viele Mitredakteure und wie viele aus<br />\r\njeder Gruppe zu bestimmen seien.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Pfister </span>schl\u00e4gt vor, auch einen Amerikaner zum Redakteur<br />\r\nzu w\u00e4hlen.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones </span>setzt die Nachteile eines mehrk\u00f6pfigen Redaktions-<br />\r\nkomitees auseinander und begr\u00fcndet die Notwendigkeit einer Zen-<br />\r\ntralstelle.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Bryan </span>(London) meint, es gen\u00fcge ein Editor f\u00fcr England.<br />\r\nIm \u00fcbrigen habe die Frage der Redakteurschaft der Verlag zu ent-<br />\r\nscheiden.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Stern </span>(New York) schl\u00e4gt vor, die Gruppen sollen ihre Re-<br />\r\ndakteure w\u00e4hlen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">389</span></p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien) m\u00f6chte diese wichtige Frage im Zusammenhang<br />\nmit der eng dazugeh\u00f6rigen Diplomfrage auch auf den n\u00e4chsten<br />\nKongre\u00df vertagen.</p>\n<p>Dieser Antrag wird einstimmig angenommen.</p>\n<p>Vorsitzender Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>schl\u00e4gt nun vor, das \u201e<span class=\"smallcaps\">Inter-<br />\nnational Journal of Psycho-Analysis</span>\u201c zum offiziellen<br />\nVereinsorgan der englisch sprechenden Gruppe zu machen und er-<br />\nteilt zur Begr\u00fcndung dieses Vorschlages Dr. <span class=\"smallcaps\">Rank </span>das Wort, der<br />\neinen kurzen \u00dcberblick \u00fcber die Motive gibt, die zur Gr\u00fcndung<br />\ndes englischen Journals gef\u00fchrt haben sowie \u00fcber seine Ziele und<br />\nAbsichten.</p>\n<p>R. de <span class=\"smallcaps\">Saussure </span>(Genf) m\u00f6chte f\u00fcr die franz\u00f6siech sprechen-<br />\nden Kollegen in der Welschschweiz die M\u00f6glichkeit offen sehen,<br />\nstatt der beiden deutschen Zeitschriften die englische zu abon-<br />\nnieren, welchen Vorschlag Pfister dahin erg\u00e4nzt, da\u00df es allen<br />\nnicht deutsch sprechenden Mitgliedern frei stehen solle, das eng-<br />\nlische Journal zu w\u00e4hlen.</p>\n<p>Dieser Antrag wird vom Kongre\u00df angenommen.</p>\n<p>Dr. Adolph <span class=\"smallcaps\">Stern</span> (New York) stimmt als Sekret\u00e4r der New<br />\nYorker Gruppe daf\u00fcr, das Journal zum offiziellen Organ zu<br />\nmachen.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Bryan</span> (London) stimmt als Sekret\u00e4r der \u201eBritish Society\u201c<br />\ngleichfalls daf\u00fcr.</p>\n<p>Hierauf erhebt der Kongre\u00df den Antrag, das \u201eInternational<br />\nJournal of Psycho-Analysis\u201c zum offiziellen Vereinsorgan neben der<br />\n\u201eZeitschrift\u201c und \u201eImago\u201c zu machen, einstimmig zum Beschlu\u00df.</p>\n<p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>dankt als Herausgeber des englischen Journals<br />\nden englisch sprechenden Gruppen und m\u00f6chte deren W\u00fcnsche be-<br />\nz\u00fcglich der Redaktionsf\u00fchrung Rechnung tragen, Vorl\u00e4ufig sei<br />\nDr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones </span>(London) provisorisch alleiniger Redakteur; die<br />\nanglo-amerikanischen Gruppen m\u00f6gen sich \u00e4u\u00dfern, ob dies so blei-<br />\nben solle oder ob und wie viele Mitredakteure und wie viele aus<br />\njeder Gruppe zu bestimmen seien.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Pfister </span>schl\u00e4gt vor, auch einen Amerikaner zum Redakteur<br />\nzu w\u00e4hlen.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones </span>setzt die Nachteile eines mehrk\u00f6pfigen Redaktions-<br />\nkomitees auseinander und begr\u00fcndet die Notwendigkeit einer Zen-<br />\ntralstelle.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Bryan </span>(London) meint, es gen\u00fcge ein Editor f\u00fcr England.<br />\nIm \u00fcbrigen habe die Frage der Redakteurschaft der Verlag zu ent-<br />\nscheiden.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Stern </span>(New York) schl\u00e4gt vor, die Gruppen sollen ihre Re-<br />\ndakteure w\u00e4hlen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">389</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien) m\u00f6chte diese wichtige Frage im Zusammenhang<lb /> mit der eng dazugeh\u00f6rigen Diplomfrage auch auf den n\u00e4chsten<lb /> Kongre\u00df vertagen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieser Antrag wird einstimmig angenommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vorsitzender Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>schl\u00e4gt nun vor, das \u201e<span class=\"smallcaps\">Inter<lb break=\"no\"/>national Journal of Psycho-Analysis</span>\u201c zum offiziellen<lb /> Vereinsorgan der englisch sprechenden Gruppe zu machen und er<lb break=\"no\"/>teilt zur Begr\u00fcndung dieses Vorschlages Dr. <span class=\"smallcaps\">Rank </span>das Wort, der<lb /> einen kurzen \u00dcberblick \u00fcber die Motive gibt, die zur Gr\u00fcndung<lb /> des englischen Journals gef\u00fchrt haben sowie \u00fcber seine Ziele und<lb /> Absichten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>R. de <span class=\"smallcaps\">Saussure </span>(Genf) m\u00f6chte f\u00fcr die franz\u00f6siech sprechen<lb break=\"no\"/>den Kollegen in der Welschschweiz die M\u00f6glichkeit offen sehen,<lb /> statt der beiden deutschen Zeitschriften die englische zu abon<lb break=\"no\"/>nieren, welchen Vorschlag Pfister dahin erg\u00e4nzt, da\u00df es allen<lb /> nicht deutsch sprechenden Mitgliedern frei stehen solle, das eng<lb break=\"no\"/>lische Journal zu w\u00e4hlen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dieser Antrag wird vom Kongre\u00df angenommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Adolph <span class=\"smallcaps\">Stern</span> (New York) stimmt als Sekret\u00e4r der New<lb /> Yorker Gruppe daf\u00fcr, das Journal zum offiziellen Organ zu<lb /> machen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Bryan</span> (London) stimmt als Sekret\u00e4r der \u201eBritish Society\u201c<lb /> gleichfalls daf\u00fcr.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Hierauf erhebt der Kongre\u00df den Antrag, das \u201eInternational<lb /> Journal of Psycho-Analysis\u201c zum offiziellen Vereinsorgan neben der<lb /> \u201eZeitschrift\u201c und \u201eImago\u201c zu machen, einstimmig zum Beschlu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>dankt als Herausgeber des englischen Journals<lb /> den englisch sprechenden Gruppen und m\u00f6chte deren W\u00fcnsche be<lb break=\"no\"/>z\u00fcglich der Redaktionsf\u00fchrung Rechnung tragen, Vorl\u00e4ufig sei<lb /> Dr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones </span>(London) provisorisch alleiniger Redakteur; die<lb /> anglo-amerikanischen Gruppen m\u00f6gen sich \u00e4u\u00dfern, ob dies so blei<lb break=\"no\"/>ben solle oder ob und wie viele Mitredakteure und wie viele aus<lb /> jeder Gruppe zu bestimmen seien.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Pfister </span>schl\u00e4gt vor, auch einen Amerikaner zum Redakteur<lb /> zu w\u00e4hlen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Jones </span>setzt die Nachteile eines mehrk\u00f6pfigen Redaktions<lb break=\"no\"/>komitees auseinander und begr\u00fcndet die Notwendigkeit einer Zen<lb break=\"no\"/>tralstelle.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Bryan </span>(London) meint, es gen\u00fcge ein Editor f\u00fcr England.<lb /> Im \u00fcbrigen habe die Frage der Redakteurschaft der Verlag zu ent<lb break=\"no\"/>scheiden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Stern </span>(New York) schl\u00e4gt vor, die Gruppen sollen ihre Re<lb break=\"no\"/>dakteure w\u00e4hlen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d0bcfaab-e749-4e83-9259-02ed579853b5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d0bcfaab-e749-4e83-9259-02ed579853b5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32405, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40515/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 394560, "status": true, "created": 1581744536, "changed": 1581744536}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d0bcfaab-e749-4e83-9259-02ed579853b5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d0bcfaab-e749-4e83-9259-02ed579853b5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d0bcfaab-e749-4e83-9259-02ed579853b5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-2.jpg"}, {"id": "4ba5c21d-cf77-47fd-ab9d-bc236bb7c434", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 42653, "drupal_internal__vid": 70376, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581744536, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1581744536, "changed": 1600943748, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">390</span></p>\r\n\r\n<p>Der Kongre\u00df beschlie\u00dft, <span class=\"smallcaps\">Jones</span> als Hauptredakteur zu be-<br />\r\nst\u00e4tigen und eine vorzuschlagende Liste von Subredakteuren aus<br />\r\nEngland und Amerika einzuholen.</p>\r\n\r\n<p>Pr\u00e4sident Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>bringt hierauf die Frage des n\u00e4ch-<br />\r\nsten Kongresses zur Sprache mit dem Bemerken, da\u00df bereits<br />\r\nzwei Einladungen, und zwar eine nach Berlin von Dr. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span><br />\r\nunterbreitete, und eine nach der Schweiz von Dr. <span class=\"smallcaps\">Pfister </span>\u00fcber-<br />\r\nbrachte, vorliegen.</p>\r\n\r\n<p>Nachdem <span class=\"smallcaps\">Jones </span>in l\u00e4ngerer Rede die nach verschiedenen Rich-<br />\r\ntungen zu begr\u00fcndende Priorit\u00e4t Berlins hervorgehoben hat, zieht<br />\r\nPfister die Einladung zur\u00fcck, worauf noch Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien),<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Stern </span>(New York) und <span class=\"smallcaps\">Stoddart </span>(London) f\u00fcr Berlin eintreten,<br />\r\ndas einstimmig als n\u00e4chster Kongre\u00dfort gew\u00e4hlt wird.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) dankt als Sekret\u00e4r namens seiner<br />\r\nOrtsgruppe.</p>\r\n\r\n<p>Die vom. Vorsitzenden hierauf angeschnittene Frage des <span class=\"smallcaps\">Zeit-<br />\r\npunktes</span> f\u00fcr den n\u00e4chsten Kongre\u00df m\u00f6chte Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> jetzt<br />\r\nnoch nicht entscheiden. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span> stimmt ihm zu, h\u00e4lt es aber<br />\r\nf\u00fcr wissenswert, die Stimmung des Kongresses dar\u00fcber einzuholen.<br />\r\nDie Abstimmung hier\u00fcber ergibt eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr die Ab-<br />\r\nhaltung des Kongresses m\u00f6glichst schon im kommenden Jahr.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Rank</span> (Wien) fordert zur Organisierung des <span class=\"smallcaps\">Refe-<br />\r\nratenwesens</span> in allen Ortsgruppen nachdr\u00fccklich auf.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones</span> schl\u00e4gt vor, eigene Reieratensekret\u00e4re f\u00fcr diesen Zweck<br />\r\nin den einzelnen Gruppen zu bestimmen, wie dies bereits Wien<br />\r\nin Dr. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann</span> und New York in Dr. <span class=\"smallcaps\">Stern</span>, dem Cor-<br />\r\nresponding Secretary der New Yorker Gruppe, besitzen.</p>\r\n\r\n<p>Der Vorsitzende schreitet nunmehr zur <span class=\"smallcaps\">Pr\u00e4sidentenwahl</span><br />\r\nund \u00fcbergibt die stellvertretende Pr\u00e4sidentschaft Dr. <span class=\"smallcaps\">Stoddart</span><br />\r\n(London).</p>\r\n\r\n<p>Dr. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span> (Berlin) schl\u00e4gt die Wahl des zeitweiligen<br />\r\nprovisorischen Pr\u00e4sidenten Dr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (London) zum Pr\u00e4-<br />\r\nsidenten vor.</p>\r\n\r\n<p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> unterst\u00fctzt diesen Vorschlag, nicht ohne sein<br />\r\nBedauern auszusprechen, da\u00df es dem bisherigen Pr\u00e4sidenten Dr. <span class=\"smallcaps\">Fe-<br />\r\nrenczi</span> in Budapest durch die Ungunst der Verh\u00e4ltnisse verwehrt<br />\r\nwar, sein Amt voll zu erf\u00fcllen. Er habe jedoch in der Zeit seiner<br />\r\nPr\u00e4sidentschaft die erste ordentliche Professur f\u00fcr Psychoanalyse<br />\r\nw\u00e4hrend der kurzen Zeit der R\u00e4teherrschaft innegehabt.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> (Berlin) teilt mit, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Ehren-<br />\r\nmitglied der Berliner Gruppe gew\u00e4hlt wurde.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> dankt f\u00fcr die Ehrung.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">390</span></p>\n<p>Der Kongre\u00df beschlie\u00dft, <span class=\"smallcaps\">Jones</span> als Hauptredakteur zu be-<br />\nst\u00e4tigen und eine vorzuschlagende Liste von Subredakteuren aus<br />\nEngland und Amerika einzuholen.</p>\n<p>Pr\u00e4sident Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>bringt hierauf die Frage des n\u00e4ch-<br />\nsten Kongresses zur Sprache mit dem Bemerken, da\u00df bereits<br />\nzwei Einladungen, und zwar eine nach Berlin von Dr. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span><br />\nunterbreitete, und eine nach der Schweiz von Dr. <span class=\"smallcaps\">Pfister </span>\u00fcber-<br />\nbrachte, vorliegen.</p>\n<p>Nachdem <span class=\"smallcaps\">Jones </span>in l\u00e4ngerer Rede die nach verschiedenen Rich-<br />\ntungen zu begr\u00fcndende Priorit\u00e4t Berlins hervorgehoben hat, zieht<br />\nPfister die Einladung zur\u00fcck, worauf noch Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien),<br /><span class=\"smallcaps\">Stern </span>(New York) und <span class=\"smallcaps\">Stoddart </span>(London) f\u00fcr Berlin eintreten,<br />\ndas einstimmig als n\u00e4chster Kongre\u00dfort gew\u00e4hlt wird.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) dankt als Sekret\u00e4r namens seiner<br />\nOrtsgruppe.</p>\n<p>Die vom. Vorsitzenden hierauf angeschnittene Frage des <span class=\"smallcaps\">Zeit-<br />\npunktes</span> f\u00fcr den n\u00e4chsten Kongre\u00df m\u00f6chte Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> jetzt<br />\nnoch nicht entscheiden. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span> stimmt ihm zu, h\u00e4lt es aber<br />\nf\u00fcr wissenswert, die Stimmung des Kongresses dar\u00fcber einzuholen.<br />\nDie Abstimmung hier\u00fcber ergibt eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr die Ab-<br />\nhaltung des Kongresses m\u00f6glichst schon im kommenden Jahr.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Rank</span> (Wien) fordert zur Organisierung des <span class=\"smallcaps\">Refe-<br />\nratenwesens</span> in allen Ortsgruppen nachdr\u00fccklich auf.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones</span> schl\u00e4gt vor, eigene Reieratensekret\u00e4re f\u00fcr diesen Zweck<br />\nin den einzelnen Gruppen zu bestimmen, wie dies bereits Wien<br />\nin Dr. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann</span> und New York in Dr. <span class=\"smallcaps\">Stern</span>, dem Cor-<br />\nresponding Secretary der New Yorker Gruppe, besitzen.</p>\n<p>Der Vorsitzende schreitet nunmehr zur <span class=\"smallcaps\">Pr\u00e4sidentenwahl</span><br />\nund \u00fcbergibt die stellvertretende Pr\u00e4sidentschaft Dr. <span class=\"smallcaps\">Stoddart</span><br />\n(London).</p>\n<p>Dr. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span> (Berlin) schl\u00e4gt die Wahl des zeitweiligen<br />\nprovisorischen Pr\u00e4sidenten Dr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (London) zum Pr\u00e4-<br />\nsidenten vor.</p>\n<p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> unterst\u00fctzt diesen Vorschlag, nicht ohne sein<br />\nBedauern auszusprechen, da\u00df es dem bisherigen Pr\u00e4sidenten Dr. <span class=\"smallcaps\">Fe-<br />\nrenczi</span> in Budapest durch die Ungunst der Verh\u00e4ltnisse verwehrt<br />\nwar, sein Amt voll zu erf\u00fcllen. Er habe jedoch in der Zeit seiner<br />\nPr\u00e4sidentschaft die erste ordentliche Professur f\u00fcr Psychoanalyse<br />\nw\u00e4hrend der kurzen Zeit der R\u00e4teherrschaft innegehabt.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> (Berlin) teilt mit, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Ehren-<br />\nmitglied der Berliner Gruppe gew\u00e4hlt wurde.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> dankt f\u00fcr die Ehrung.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">390</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Kongre\u00df beschlie\u00dft, <span class=\"smallcaps\">Jones</span> als Hauptredakteur zu be<lb break=\"no\"/>st\u00e4tigen und eine vorzuschlagende Liste von Subredakteuren aus<lb /> England und Amerika einzuholen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Pr\u00e4sident Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi </span>bringt hierauf die Frage des n\u00e4ch<lb break=\"no\"/>sten Kongresses zur Sprache mit dem Bemerken, da\u00df bereits<lb /> zwei Einladungen, und zwar eine nach Berlin von Dr. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span><lb /> unterbreitete, und eine nach der Schweiz von Dr. <span class=\"smallcaps\">Pfister </span>\u00fcber<lb break=\"no\"/>brachte, vorliegen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nachdem <span class=\"smallcaps\">Jones </span>in l\u00e4ngerer Rede die nach verschiedenen Rich<lb break=\"no\"/>tungen zu begr\u00fcndende Priorit\u00e4t Berlins hervorgehoben hat, zieht<lb /> Pfister die Einladung zur\u00fcck, worauf noch Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>(Wien),<lb /> <span class=\"smallcaps\">Stern </span>(New York) und <span class=\"smallcaps\">Stoddart </span>(London) f\u00fcr Berlin eintreten,<lb /> das einstimmig als n\u00e4chster Kongre\u00dfort gew\u00e4hlt wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Liebermann </span>(Berlin) dankt als Sekret\u00e4r namens seiner<lb /> Ortsgruppe.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die vom. Vorsitzenden hierauf angeschnittene Frage des <span class=\"smallcaps\">Zeit<lb break=\"no\"/>punktes</span> f\u00fcr den n\u00e4chsten Kongre\u00df m\u00f6chte Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> jetzt<lb /> noch nicht entscheiden. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span> stimmt ihm zu, h\u00e4lt es aber<lb /> f\u00fcr wissenswert, die Stimmung des Kongresses dar\u00fcber einzuholen.<lb /> Die Abstimmung hier\u00fcber ergibt eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr die Ab<lb break=\"no\"/>haltung des Kongresses m\u00f6glichst schon im kommenden Jahr.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Rank</span> (Wien) fordert zur Organisierung des <span class=\"smallcaps\">Refe<lb break=\"no\"/>ratenwesens</span> in allen Ortsgruppen nachdr\u00fccklich auf.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Jones</span> schl\u00e4gt vor, eigene Reieratensekret\u00e4re f\u00fcr diesen Zweck<lb /> in den einzelnen Gruppen zu bestimmen, wie dies bereits Wien<lb /> in Dr. <span class=\"smallcaps\">Hitschmann</span> und New York in Dr. <span class=\"smallcaps\">Stern</span>, dem Cor<lb break=\"no\"/>responding Secretary der New Yorker Gruppe, besitzen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Vorsitzende schreitet nunmehr zur <span class=\"smallcaps\">Pr\u00e4sidentenwahl</span><lb /> und \u00fcbergibt die stellvertretende Pr\u00e4sidentschaft Dr. <span class=\"smallcaps\">Stoddart</span><lb /> (London).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. <span class=\"smallcaps\">Abraham</span> (Berlin) schl\u00e4gt die Wahl des zeitweiligen<lb /> provisorischen Pr\u00e4sidenten Dr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (London) zum Pr\u00e4<lb break=\"no\"/>sidenten vor.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> unterst\u00fctzt diesen Vorschlag, nicht ohne sein<lb /> Bedauern auszusprechen, da\u00df es dem bisherigen Pr\u00e4sidenten Dr. <span class=\"smallcaps\">Fe<lb break=\"no\"/>renczi</span> in Budapest durch die Ungunst der Verh\u00e4ltnisse verwehrt<lb /> war, sein Amt voll zu erf\u00fcllen. Er habe jedoch in der Zeit seiner<lb /> Pr\u00e4sidentschaft die erste ordentliche Professur f\u00fcr Psychoanalyse<lb /> w\u00e4hrend der kurzen Zeit der R\u00e4teherrschaft innegehabt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> (Berlin) teilt mit, da\u00df <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> zum Ehren<lb break=\"no\"/>mitglied der Berliner Gruppe gew\u00e4hlt wurde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> dankt f\u00fcr die Ehrung.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2bcccdb9-e3a5-48d6-ab5f-4910ca995ba2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2bcccdb9-e3a5-48d6-ab5f-4910ca995ba2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32406, "langcode": "de", "filename": "page-3.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40515/images/page-3.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-3.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 408055, "status": true, "created": 1581744536, "changed": 1581744536}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2bcccdb9-e3a5-48d6-ab5f-4910ca995ba2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2bcccdb9-e3a5-48d6-ab5f-4910ca995ba2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2bcccdb9-e3a5-48d6-ab5f-4910ca995ba2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-3.jpg"}, {"id": "c28269a9-ec14-4a68-9bdc-d617914bb99e", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 42654, "drupal_internal__vid": 70377, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581744536, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1581744536, "changed": 1600943748, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">391</span></p>\r\n\r\n<p>Hierauf wird Dr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (London) einstimmig zum<br />\r\nPr\u00e4sidemten der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung<br />\r\ngew\u00e4hlt.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones</span> dankt f\u00fcr die Wahl, \u00fcbernimmt das Pr\u00e4sidium und<br />\r\nnominiert Mr. J. C. <span class=\"smallcaps\">Fl\u00fcgel</span> als <span class=\"smallcaps\">Zentralsekret\u00e4r</span>.</p>\r\n\r\n<p>Frau Dr. <span class=\"smallcaps\">Spielrein</span> (Lausanne) teilt mit, sie beabsichtige<br />\r\nnach Genf zu \u00fcbersiedeln, um dort am Institut Jean Jaques Rous-<br />\r\nseau zu arbeiten und tr\u00e4gt ihre Mitwirkung bei der Wieder-<br />\r\nankn\u00fcpfung literarischer Beziehungen zu Ru\u00dfland an. Sie schl\u00e4gt<br />\r\nu. a. vor, den Kongre\u00dfbericht ins Russische zu \u00fcbersetzen und auch.<br />\r\nrussische Beitr\u00e4ge zur Psychoanalyse zu sammeln und eventuell zu<br />\r\npublizieren.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Reik</span> (Wien) meint, da\u00df die Druckkosten zur Publikation<br />\r\ndieser russischen Literatur heute noch zu gro\u00df w\u00e4ren, um dieses.<br />\r\nUnternehmen zu lohnen.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> (Berlin) m\u00f6chte den Vorschlag unterst\u00fctzen, das-<br />\r\nrussische Material wenigstens zu sammeln und das Wichtigste zu<br />\r\n\u00fcbersetzen.</p>\r\n\r\n<p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> weist darauf hin, da\u00df eine eventuelle Subven-<br />\r\ntionierung dieser Aktion eine Angelegenheit des psychoanalytischen<br />\r\nFonds sei, der sich daf\u00fcr interessieren werde.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">391</span></p>\n<p>Hierauf wird Dr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (London) einstimmig zum<br />\nPr\u00e4sidemten der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung<br />\ngew\u00e4hlt.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Jones</span> dankt f\u00fcr die Wahl, \u00fcbernimmt das Pr\u00e4sidium und<br />\nnominiert Mr. J. C. <span class=\"smallcaps\">Fl\u00fcgel</span> als <span class=\"smallcaps\">Zentralsekret\u00e4r</span>.</p>\n<p>Frau Dr. <span class=\"smallcaps\">Spielrein</span> (Lausanne) teilt mit, sie beabsichtige<br />\nnach Genf zu \u00fcbersiedeln, um dort am Institut Jean Jaques Rous-<br />\nseau zu arbeiten und tr\u00e4gt ihre Mitwirkung bei der Wieder-<br />\nankn\u00fcpfung literarischer Beziehungen zu Ru\u00dfland an. Sie schl\u00e4gt<br />\nu. a. vor, den Kongre\u00dfbericht ins Russische zu \u00fcbersetzen und auch.<br />\nrussische Beitr\u00e4ge zur Psychoanalyse zu sammeln und eventuell zu<br />\npublizieren.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Reik</span> (Wien) meint, da\u00df die Druckkosten zur Publikation<br />\ndieser russischen Literatur heute noch zu gro\u00df w\u00e4ren, um dieses.<br />\nUnternehmen zu lohnen.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> (Berlin) m\u00f6chte den Vorschlag unterst\u00fctzen, das-<br />\nrussische Material wenigstens zu sammeln und das Wichtigste zu<br />\n\u00fcbersetzen.</p>\n<p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> weist darauf hin, da\u00df eine eventuelle Subven-<br />\ntionierung dieser Aktion eine Angelegenheit des psychoanalytischen<br />\nFonds sei, der sich daf\u00fcr interessieren werde.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">391</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Hierauf wird Dr. Ernest <span class=\"smallcaps\">Jones</span> (London) einstimmig zum<lb /> Pr\u00e4sidemten der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung<lb /> gew\u00e4hlt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Jones</span> dankt f\u00fcr die Wahl, \u00fcbernimmt das Pr\u00e4sidium und<lb /> nominiert Mr. J. C. <span class=\"smallcaps\">Fl\u00fcgel</span> als <span class=\"smallcaps\">Zentralsekret\u00e4r</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Frau Dr. <span class=\"smallcaps\">Spielrein</span> (Lausanne) teilt mit, sie beabsichtige<lb /> nach Genf zu \u00fcbersiedeln, um dort am Institut Jean Jaques Rous<lb break=\"no\"/>seau zu arbeiten und tr\u00e4gt ihre Mitwirkung bei der Wieder<lb break=\"no\"/>ankn\u00fcpfung literarischer Beziehungen zu Ru\u00dfland an. Sie schl\u00e4gt<lb /> u. a. vor, den Kongre\u00dfbericht ins Russische zu \u00fcbersetzen und auch.<lb /> russische Beitr\u00e4ge zur Psychoanalyse zu sammeln und eventuell zu<lb /> publizieren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Reik</span> (Wien) meint, da\u00df die Druckkosten zur Publikation<lb /> dieser russischen Literatur heute noch zu gro\u00df w\u00e4ren, um dieses.<lb /> Unternehmen zu lohnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> (Berlin) m\u00f6chte den Vorschlag unterst\u00fctzen, das<lb break=\"no\"/>russische Material wenigstens zu sammeln und das Wichtigste zu<lb /> \u00fcbersetzen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud</span> weist darauf hin, da\u00df eine eventuelle Subven<lb break=\"no\"/>tionierung dieser Aktion eine Angelegenheit des psychoanalytischen<lb /> Fonds sei, der sich daf\u00fcr interessieren werde.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "337c93d4-565e-45b9-911d-9bb5e9630e60", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/337c93d4-565e-45b9-911d-9bb5e9630e60"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32407, "langcode": "de", "filename": "page-4.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40515/images/page-4.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-4.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 443312, "status": true, "created": 1581744536, "changed": 1581744536}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/337c93d4-565e-45b9-911d-9bb5e9630e60/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "337c93d4-565e-45b9-911d-9bb5e9630e60", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/337c93d4-565e-45b9-911d-9bb5e9630e60", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40515/images/page-4.jpg"}]}