<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__a8a7cdb5-d1e6-4686-8c7c-5d0e2968852a">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Der Realitätsverlust bei Neurose und Psychose</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__a8a7cdb5-d1e6-4686-8c7c-5d0e2968852a">a8a7cdb5-d1e6-4686-8c7c-5d0e2968852a</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__7ed4a279-0d7a-4b4e-b321-365a670506b7">Freud, Sigmund  (1924-005; 1924e): Der Realitätsverlust bei Neurose und Psychose</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__b1ac2629-82d1-44eb-81a4-c80ab50e33e1"><pb n="1" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-28167/images/page-1-202107311448.jpg" xml:id="faks__e006ea73-65b0-4c40-b75d-d35b552dff6f"/><fw type="pageNum">[409]</fw> <p class="h1">Der Realitätsverlust bei Neurose<lb/> und Psychose</p> <p>Ich habe kürzlich<hi rendition="#footnote-index">1</hi> einen der unterscheidenden Züge zwischen<lb/> Neurose und Psychose dahin bestimmt, daß bei ersterer das Ich<lb/> in Abhängigkeit von der Realität ein Stück des Es (Trieblebens)<lb/> unterdrückt, während sich dasselbe Ich bei der Psychose im Dienste<lb/> des Es von einem Stück der Realität zurückzieht. Für die Neu<lb break="no"/>rose wäre also die Übermacht des Realeinflusses, für die Psychose<lb/> die des Es maßgebend. Der Realitätsverlust wäre für die Psychose<lb/> von vorneherein gegeben; für die Neurose, sollte man meinen,<lb/> wäre er vermieden.</p> <p>Das stimmt nun aber gar nicht zur Erfahrung, die wir alle<lb/> machen können, daß jede Neurose das Verhältnis des Kranken zur<lb/> Realität irgendwie stört, daß sie ihm ein Mittel ist, sich von ihr<lb/> zurückzuziehen und in ihren schweren Ausbildungen direkt eine<lb/> Flucht aus dem realen Leben bedeutet. Dieser Widerspruch erscheint<lb/> bedenklich, allein er ist leicht zu beseitigen und seine Aufklärung<lb/> wird unser Verständnis der Neurose nur gefördert haben.</p> <p>Der Widerspruch besteht nämlich nur so lange, als wir die<lb/> Eingangssituation der Neurose ins Auge fassen, in welcher das<lb/> Ich im Dienst der Realität die Verdrängung einer Triebregung<lb/> vornimmt. Das ist aber noch nicht die Neurose selbst. Diese<lb/> besteht vielmehr in den Vorgängen, welche dem geschädigten</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Neurose und Psychose. Internat. Zschr. f. PsA. X (1924), Heft 1. [Ges.<lb/> Schriften, Bd. V, S. 418ff].</note> </div><div xml:id="page__1e6a2d09-4d42-430d-8662-055dcf735e36"><pb n="2" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-28167/images/page-2-202107311448.jpg" xml:id="faks__15bd298a-e50c-4368-9469-50811cd11c3a"/><fw type="pageNum">410</fw> <p prev="true">Anteil des Es eine Entschädigung bringen, also in der Reaktion<lb/> gegen die Verdrängung und im Mißglücken derselben. Die<lb/> Lockerung des Verhältnisses zur Realität ist dann die Folge dieses<lb/> zweiten Schrittes in der Neurosenbildung und es sollte uns nicht<lb/> verwundern, wenn die Detailuntersuchung zeigte, daß der Reali<lb break="no"/>tätsverlust gerade jenes Stück der Realität betrifft, über dessen<lb/> Anforderung die Triebverdrängung erfolgte.</p> <p>Die Charakteristik der Neurose als Erfolg einer mißglückten<lb/> Verdrängung ist nichts Neues. Wir haben es immer so gesagt<lb/> und nur infolge des neuen Zusammenhanges war es notwendig,<lb/> es zu wiederholen.</p> <p>Das nämliche Bedenken wird übrigens in besonders eindrucks<lb break="no"/>voller Weise wiederauftreten, wenn es sich um einen Fall von<lb/> Neurose handelt, dessen Veranlassung („die traumatische Szene“)<lb/> bekannt ist und an dem man sehen kann, wie sich die Person von<lb/> einem solchen Erlebnis abwendet und es der Amnesie überantwortet.<lb/> Ich will zum Beispiel auf einen vor langen Jahren analysierten Fall<lb/> zurückgreifen,<hi rendition="#footnote-index">1</hi> in dem das in ihren Schwager verliebte Mädchen<lb/> am Totenbett der Schwester durch die Idee erschüttert wird:<lb/> Nun ist er frei und kann dich heiraten. Diese Szene wird sofort<lb/> vergessen und damit der Regressionsvorgang eingeleitet, der zu<lb/> den hysterischen Schmerzen führt. Es ist aber gerade hier lehr<lb break="no"/>reich zu sehen, auf welchem Wege die Neurose den Konflikt zu<lb/> erledigen versucht. Sie entwertet die reale Veränderung, indem<lb/> sie den in Betracht kommenden Triebanspruch, also die Liebe<lb/> zum Schwager, verdrängt. Die psychotische Reaktion wäre gewesen,<lb/> die Tatsache des Todes der Schwester zu verleugnen.</p> <p>Man könnte nun erwarten, daß sich bei der Entstehung der<lb/> Psychose etwas dem Vorgang bei der Neurose Analoges ereignet,<lb/> natürlich zwischen anderen Instanzen. Also daß auch bei der<lb/> Psychose zwei Schritte deutlich werden, von denen der erste das<lb/> Ich diesmal von der Realität losreißt, der zweite aber den Schaden</p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> In den „Studien über Hysterie“, 1895. [Ges. Schriften, Bd. I.]</note> </div><div xml:id="page__1d7d448b-2ded-47c9-b643-149b4d1a9058"><pb n="3" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-28167/images/page-3-202107311448.jpg" xml:id="faks__3410db92-1a3d-4210-98f8-d074a15796fe"/><fw type="pageNum">411</fw> <p prev="true">wieder gutmachen will und nun die Beziehung zur Realität auf<lb/> Kosten des Es wiederherstellt. Wirklich ist auch etwas Analoges<lb/> an der Psychose zu beobachten; es gibt auch hier zwei Schritte,<lb/> von denen der zweite den Charakter der Reparation an sich trägt,<lb/> aber dann weicht die Analogie einer viel weiter gehenden Gleich<lb break="no"/>sinnigkeit der Vorgänge. Der zweite Schritt der Psychose will<lb/> auch den Realitätsverlust ausgleichen, aber nicht auf Kosten einer<lb/> Einschränkung des Es, wie bei Neurose auf Kosten der Real<lb break="no"/>beziehung, sondern auf einem anderen, mehr selbstherrlichen Weg<lb/> durch Schöpfung einer neuen Realität, welche nicht mehr den<lb/> nämlichen Anstoß bietet wie die verlassene. Der zweite Schritt<lb/> wird also bei der Neurose wie bei der Psychose von denselben<lb/> Tendenzen getragen, er dient in beiden Fällen dem Macht<lb break="no"/>bestreben des Es, das sich von der Realität nicht zwingen läßt.<lb/> Neurose wie Psychose sind also beide Ausdruck der Rebellion des<lb/> Es gegen die Außenwelt, seiner Unlust oder, wenn man will,<lb/> seiner Unfähigkeit, sich der realen Not, der 'Ανάγκη, anzupassen.<lb/> Neurose und Psychose unterscheiden sich weit mehr von einander<lb/> in der ersten einleitenden Reaktion als in dem auf sie folgenden<lb/> Reparationsversuch.</p> <p>Der anfängliche Unterschied kommt dann im Endergebnis in<lb/> der Art zum Ausdruck, daß bei der Neurose ein Stück der<lb/> Realität fluchtartig vermieden, bei der Psychose aber umgebaut<lb/> wird. Oder: bei der Psychose folgt auf die anfängliche Flucht eine<lb/> aktive Phase des Umbaus, bei der Neurose auf den anfänglichen<lb/> Gehorsam ein nachträglicher Fluchtversuch. Oder noch anders<lb/> ausgedrückt: Die Neurose verleugnet die Realität nicht, sie will<lb/> nur nichts von ihr wissen; die Psychose verleugnet sie und sucht<lb/> sie zu ersetzen. Normal oder „gesund“ heißen wir ein Verhalten,<lb/> welches bestimmte Züge beider Reaktionen vereinigt, die Realität<lb/> so wenig verleugnet wie die Neurose, sich aber dann wie die<lb/> Psychose um ihre Abänderung bemüht. Dies zweckmäßige,<lb/> normale Verhalten führt natürlich zu einer äußeren Arbeitsleistung</p> </div><div xml:id="page__71ed5160-ec08-4da9-a4b5-023640a22396"><pb n="4" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-28167/images/page-4-202107311448.jpg" xml:id="faks__53b28d84-bd87-4745-bb43-7676e3f80ebc"/><fw type="pageNum">412</fw> <p prev="true">an der Außenwelt und begnügt sich nicht wie bei der Psychose<lb/> mit der Herstellung innerer Veränderungen; es ist nicht mehr<lb/> <hi rendition="#smallcaps">autoplastisch</hi>, sondern <hi rendition="#smallcaps">alloplastisch</hi>.</p> <p>Die Umarbeitung der Realität geschieht bei der Psychose an<lb/> den psychischen Niederschlägen der bisherigen Beziehungen zu<lb/> ihr, also an den Erinnerungsspuren, Vorstellungen und Urteilen,<lb/> die man bisher von ihr gewonnen hatte und durch welche sie<lb/> im Seelenleben vertreten war. Aber diese Beziehung war nie<lb/> eine abgeschlossene, sie wurde fortlaufend durch neue Wahr<lb break="no"/>nehmungen bereichert und abgeändert. Somit stellt sich auch<lb/> für die Psychose die Aufgabe her, sich solche Wahrnehmungen<lb/> zu verschaffen, wie sie der neuen Realität entsprechen würden,<lb/> was in gründlichster Weise auf dem Wege der Halluzination<lb/> erreicht wird. Wenn die Erinnerungstäuschungen, Wahnbildungen<lb/> und Halluzinationen bei so vielen Formen und Fällen von Psychose<lb/> den peinlichsten Charakter zeigen und mit Angstentwicklung<lb/> verbunden sind, so ist das wohl ein Anzeichen dafür, daß sich<lb/> der ganze Umbildungsprozeß gegen heftig widerstrebende Kräfte<lb/> vollzieht. Man darf sich den Vorgang nach dem uns besser<lb/> bekannten Vorbild der Neurose konstruieren. Hier sehen wir, daß<lb/> jedesmal mit Angst reagiert wird, so oft der verdrängte Trieb<lb/> einen Vorstoß macht, und daß das Ergebnis des Konflikts doch<lb/> nur ein Kompromiß und als Befriedigung unvollkommen ist.<lb/> Wahrscheinlich drängt sich bei der Psychose das abgewiesene<lb/> Stück der Realität immer wieder dem Seelenleben auf, wie bei<lb/> der Neurose der verdrängte Trieb, und darum sind auch die Folgen<lb/> in beiden Fällen die gleichen. Die Erörterung der verschiedenen<lb/> Mechanismen, welche bei den Psychosen die Abwendung von der<lb/> Realität und den Wiederaufbau einer solchen bewerkstelligen sollen,<lb/> so wie des Ausmaßes von Erfolg, das sie erzielen können, ist eine<lb/> noch nicht in Angriff genommene Aufgabe der speziellen Psychiatrie.</p> <p>Es ist also eine weitere Analogie zwischen Neurose und<lb/> Psychose, daß bei beiden die Aufgabe, die im zweiten Schritt in</p> </div><div xml:id="page__da67951c-6d47-476d-8463-5252c88f289e"><pb n="5" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-28167/images/page-5-202107311448.jpg" xml:id="faks__2c1119b9-c937-4442-b2b4-d61066f985c3"/><fw type="pageNum">413</fw> <p prev="true">Angriff genommen wird, teilweise mißlingt, indem sich der<lb/> verdrängte Trieb keinen vollen Ersatz schaffen kann (Neurose)<lb/> und die Realitätsvertretung sich nicht in die befriedigenden Formen<lb/> umgießen läßt. (Wenigstens nicht bei allen Formen der psychischen<lb/> Erkrankungen.) Aber die Akzente sind in den zwei Fällen anders<lb/> verteilt. Bei der Psychose ruht der Akzent ganz auf dem ersten<lb/> Schritt, der an sich krankhaft ist und nur zu Kranksein führen<lb/> kann, bei der Neurose hingegen auf dem zweiten, dem Mißlingen<lb/> der Verdrängung, während der erste Schritt gelingen kann und<lb/> auch im Rahmen der Gesundheit ungezählte Male gelungen ist,<lb/> wenn auch nicht ganz ohne Kosten zu machen und Anzeichen<lb/> des erforderten psychischen Aufwandes zu hinterlassen. Diese<lb/> Differenzen und vielleicht noch viele andere sind die Folge der<lb/> topischen Verschiedenheit in der Ausgangssituation des pathogenen<lb/> Konflikts, ob das Ich darin seiner Anhänglichkeit an die reale<lb/> Welt oder seiner Abhängigkeit vom Es nachgegeben hat.</p> <p>Die Neurose begnügt sich in der Regel damit, das betreffende<lb/> Stück der Realität zu vermeiden und sich gegen das Zusammen<lb break="no"/>treffen mit ihm zu schützen. Der scharfe Unterschied zwischen<lb/> Neurose und Psychose wird aber dadurch abgeschwächt, daß es<lb/> auch bei der Neurose an Versuchen nicht fehlt, die unerwünschte<lb/> Realität durch eine wunschgerechtere zu ersetzen. Die Möglichkeit<lb/> hiezu gibt die Existenz einer <hi rendition="#smallcaps">Phantasiewelt</hi>, eines Gebiets,<lb/> das seinerzeit bei der Einsetzung des Realitätsprinzips von der<lb/> realen Außenwelt abgesondert wurde, seither nach Art einer<lb/> „Schonung“ von den Anforderungen der Lebensnotwendigkeit<lb/> frei gehalten wird und das dem Ich nicht unzugänglich ist, aber<lb/> ihm nur lose anhängt. Aus dieser Phantasiewelt entnimmt die<lb/> Neurose das Material für ihre Wunschneubildungen und findet<lb/> es dort gewöhnlich auf dem Wege der Regression in eine befriedi<lb break="no"/>gendere reale Vorzeit.</p> <p>Es ist kaum zweifelhaft, daß die Phantasiewelt bei der Psychose<lb/> die nämliche Rolle spielt, daß sie auch hier die Vorratskammer</p> </div><div xml:id="page__3c54e206-2246-4e85-886c-a758cb1db5bc"><pb n="6" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-28167/images/page-6-202107311448.jpg" xml:id="faks__1581b7f9-7253-45cd-99d5-abf1eb433835"/><fw type="pageNum">414</fw> <p prev="true">darstellt, aus der der Stoff oder die Muster für den Aufbau der<lb/> neuen Realität geholt werden. Aber die neue phantastische Außen<lb break="no"/>welt der Psychose will sich an die Stelle der äußeren Realität setzen,<lb/> die der Neurose hingegen lehnt sich wie das Kinderspiel gern<lb/> an ein Stück der Realität an — ein anderes als das, wogegen sie sich<lb/> wehren mußte, — verleiht ihm eine besondere Bedeutung und<lb/> einen geheimen Sinn, den wir nicht immer ganz zutreffend<lb/> einen <hi rendition="#smallcaps">symbolischen</hi> heißen. So kommt für beide, Neurose<lb/> wie Psychose, nicht nur die Frage des <hi rendition="#smallcaps">Realitätsverlustes</hi>,<lb/> sondern auch die eines <hi rendition="#smallcaps">Realitätsersatzes</hi> in Betracht.</p> </div></body>
   </text>
</TEI>
