<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__3bbbd13a-5d49-430a-82d7-b4cb003e67c2">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Dr. Anton von Freund †</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__InternationaleZeitschriftFuumlrPsychoanalyseVi1920Heft1">InternationaleZeitschriftFuumlrPsychoanalyseVi1920Heft1</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__82a677b1-17c0-4633-b48e-f89016306ee3">Freud, Sigmund  (1920-003; 1920c): Dr. Anton von Freund †</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div><pb n="1" xml:id="page__2e84eefe-7a57-40ff-9290-3806a3f63745"/><fw type="pageNum">[95]</fw> <p rendition="#level_2">Zur psychoanalytischen Bewegung.</p><p><strong>Dr. Anton v. Freund †.</strong><lb break="paragraph"/></p> <p>Am 20. Jänner 1920, wenige Tage nach vollendetem 40. Lebens<lb break="no"/>jahr, starb in einem Wiener Sanatorium Dr. Anton v. <hi rendition="#smallcaps">Freund</hi>,<lb/> seit dem Budapester Kongreß im September 1918 Generalsekretär<lb/> der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung. Er war der<lb/> stärkste Förderer und eine der schönsten Hoffnungen unserer Wissen<lb break="no"/>schaft! In Budapest 1880 geboren, erwarb er das Doktorat der<lb/> Philosophie und. bestimmte sich selbst zum Lehramt, ließ sich aber<lb/> dann bewegen, in die industriellen Unternehmungen seines Vaters<lb/> einzutreten. Die großen Erfolge, die er als Fahrikant und Orga<lb break="no"/>nisator erzielte, konnten aber die beiden, aus der Tiefe seines Wesens<lb/> drängenden Bedürfnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissen<lb break="no"/>schaftlicher Betätigung nicht befriedigen. Für seine eigene Person<lb/> anspruchslos, mit allen Gaben ausgestattet, durch die man die<lb/> Menschen bezaubert und ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine<lb/> materiellen Machtmittel dazu, um andere zu fördern, die Härten<lb/> ihres Schicksals zu mildern und überall den Sinn für soziale Ge<lb break="no"/>rechtigkeit zu schärfen. Er erwarb sich so einen großen Kreis von<lb/> Freunden, die seinen Verlust schwer empfinden werden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens die Psychoanalyse<lb/> kennen lernte, schien ihm die Erfüllung seiner beiden großen Wün<lb break="no"/>sche in einem zu winken. Er stellte sich. die Aufgabe, den Massen<lb/> durch die Psychoanalyse zu helfen, die Heilwirkung dieser ärztlichen<lb/> Technik, die bis dahin. nur wenigen Reichen zu gute kommen konnte,<lb/> zur Linderung des neurotischen Elends der Armen zu nützen. Da<lb/> der Staat sich um die Neurosen der Bevölkerung nicht kümmerte,<lb/> die Kliniken zum größten. Teil die psychoanalytische Therapie ver<lb break="no"/>warfen, ohne einen Ersatz für dieselbe bieten zu können, und die<lb/> vereinzelten psychoanalytischen Ärzte, an die Notwendigkeit der<lb/> Selbsterhaltung gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht ge<lb break="no"/>wachsen waren, wollte Anton v. <hi rendition="#smallcaps">Freund</hi> durch seine private Ini<lb break="no"/>tiative den Weg zur Erfüllung einer so wichtigen sozialen Pflicht<lb break="paragraph"/><pb n="2" xml:id="page__695f786d-571d-431a-9abb-17c7489b781a"/><fw type="pageNum">96</fw>für alle eröffnen. Während der Kriegsjahre hatte er eine damals<lb/> sehr beträchtliche Summe, mehr als 11/<sub>2</sub> Millionen Kronen, für<lb/> humanitäre Zwecke der Stadt Budapest gesammelt. Diesen Betrag<lb/> bestimmte er nun im Einvernehmen mit dem damaligen Bürger<lb break="no"/>meister Dr. Stephan v. <hi rendition="#smallcaps">Bárezy</hi> für die Gründung eines psycho<lb break="no"/>analytischen Instituts in Budapest, in dem die Analyse gepflegt,<lb/> gelehrt und dem Volke zugänglich gemacht werden sollte. Es be<lb break="no"/>stand die Absicht, daselbst in größerer Zahl Ärzte zur psyeho<lb break="no"/>analytischen Praxis auszubilden, die dann von der Anstalt für die<lb/> Behandlung der armen Neurotiker aus dem Ambulatorium zu hono<lb break="no"/>zieren wären. Außerdem wäre das Institut ein Mittelpunkt für<lb/> die wissenschaftliche Fortbildung in der Analyse geworden. Dr. <hi rendition="#smallcaps">Fe<lb break="no"/>renczi</hi> war zum wissenschaftlichen Leiter der. Anstalt bestimmt,<lb/> v. Freund selbst hätte seine Organisation und Erhaltung über<lb break="no"/>nommen. Einen entsprechend. kleineren Betrag übergab der Stifter.<lb/> Prof. Freud zur Gründung eines Internationalen Psychoanalytischen<lb/> Verlags.<lb break="paragraph"/></p>   <p>Aber „Was sind Hoffnungen, was sind Entwürfe,<lb/> die der Mensch, der vergängliche, baut?“<lb break="paragraph"/></p> <p>v. <hi rendition="#smallcaps">Freunds</hi> vorzeitiger Tod hat diesen menschenfreund<lb break="no"/>lichen und für die Wissenschaft so hoffnungsvollen Plänen ein Ende<lb/> gesetzt. Obwohl der von ihm gesammelte Fonds noch vorhanden<lb/> ist, läßt doch die Haltung der gegenwärtigen Machthaber in der<lb/> ungarischen Hauptstadt die Verwirklichung seiner Absichten nicht<lb/> erwarten. Nur der psychoanalytische Verlag ist in Wien ins Leben<lb/> getreten.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte, hat trotzdem<lb/> bereits seine Wirkung geübt. Wenige Wochen nach seinem Tode<lb/> ist in Berlin dank der Energie und Liberalität von Dr. Max <hi rendition="#smallcaps">Eitin<lb break="no"/>gon</hi> die erste psychoanalytische Poliklinik eröffnet worden. So<lb/> findet Freunds Werk Fortsetzer, seine Person bleibt unersetzlich<lb/> und unvergeßlich.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Redaktion und Herausgeber der<lb/> Internationalen Zeitschrift für Psychoanalyse.</hi><lb break="paragraph"/></p> </div></body>
   </text>
</TEI>
