<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund  (1904-211; 1904d): Interview: Neue Freie Presse (Morgenblatt), 6.11.1904 [Thomas, Th. ›Magnetische Menschen‹]</title>
            <title type="manifestation" level="a">Interview: Neue Freie Presse (Morgenblatt), 6.11.1904 [Thomas, Th. ›Magnetische Menschen‹] (1904-211/1904)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung, Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung, Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Liepold, Sophie</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen,
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="doc_component">
               Vollständige Manifestation
            </note>
            <note type="man_type">
               Historische Ausgaben
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <head>Publikationsgeschichte</head>
               <biblStruct xml:id="bibl-1904-211-1904" type="guidingManifestation">
                  <analytic>
                     <title type="manifestation">Interview: Neue Freie Presse (Morgenblatt), 6.11.1904 [Thomas, Th. ›Magnetische Menschen‹]</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="publication">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="publication-sub">Morgenblatt</title>
                     <title type="publication-short"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person" ref="#p__e3f8d5bc-5836-4101-801b-15975faff708">Bacher, Eduard</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1904-02-04">1904-02-04</date>
                     </imprint>
                     <extent>10</extent>
                     <biblScope unit="volume">Nr. 14168</biblScope>
                  </monogr>
                  <relatedItem type="digitisedVersion">
                     <bibl xml:id="bibl__7e8a516d-9f60-467e-b9be-cd9ef0e21384">
                        <title>Interview: Neue Freie Presse (Morgenblatt), 6.11.1904 [Thomas, Th. ›Magnetische Menschen‹]</title>
                        <series>
                           <title type="main">Sigmund Freud Edition</title>
                           <editor>Diercks, Christine</editor>
                           <editor>Rohrwasser, Michael</editor>
                           <idno type="url">https://www.freud-edition.net</idno>
                        </series>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                           <name>Rohrwasser, Michael</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                              Signaturen, Referenzsystem</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                              Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
                           <name>Blatow, Arkadi</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
                           <name>Huber, Christian</name>
                           <name>Kaufmann, Kira</name>
                           <name>Liepold, Sophie</name>
                        </respStmt>
                        <date when="2022">2022</date>
                        <idno type="signature">1904-211/1904</idno>
                        <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/interview-neue-freie-presse-morgenblatt-6111904-thomas-th-magnetische-menschen/druckversion</idno>
                        <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/7e8a516d-9f60-467e-b9be-cd9ef0e21384</idno>
                        <relatedItem type="work">
                           <bibl xml:id="bibl__327acbcc-46c7-4c11-ba1e-c7f0090f8b6d">
                              <title>Freud, Sigmund  (1904-211; 1904d): Interview: Neue Freie Presse (Morgenblatt), 6.11.1904 [Thomas, Th. ›Magnetische Menschen‹]</title>
                              <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/interview-neue-freie-presse-morgenblatt-6111904-thomas-th-magnetische-menschen</idno>
                              <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/327acbcc-46c7-4c11-ba1e-c7f0090f8b6d</idno>
                           </bibl>
                        </relatedItem>
                     </bibl>
                  </relatedItem>
                  <relatedItem type="exemplar">
                     <msDesc>
                        <physDesc>
                           <objectDesc>
                              <supportDesc>
                                 <support>
Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .                                 </support>
                              </supportDesc>
                           </objectDesc>
                           <handDesc>
                              <p>Druckschrift </p>
                           </handDesc>
                           <typeDesc>
                              <p>Druckversion</p>
                           </typeDesc>
                        </physDesc>
                     </msDesc>
                  </relatedItem>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="footnote-index" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="marginalie_place" selector="p">TBA</rendition>
            <rendition xml:id="title" selector="p[@class='title']">Haupttitle des Dokuments</rendition>
            <rendition xml:id="h1" selector="p[@class='h1']">Titel eines Paragraphen</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="#dstoxreiter" when="2022-12-31">
            Der Status 'proposed' entspricht einer nicht abgeschlossenen Korrektur der OCR Umschrift.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div>
         
            <pb n="1" xml:id="page__b06f2438-4b9f-4b91-9e4e-e4a4907a37bd"/>
            <p>Bejts 10<lb break="paragraph"/></p> <p>Wien, Sonntäg : .<lb/> enges gebiet erden. Es ereiguele fi habe Yein<lb/> Exfall,<lb break="paragraph"/></p> <p>Brand in Brk ie 1] Ufer Beten: Korrefponbent<lb/> sefegraphiert: Cine Schabenfeuer ätdherte heute abends. bie<lb/> Auneje des Minifteriums des Iuuem en, Nah .zweiltiuts<lb/> Biger Medelt wurde. bet Brand eingejfränft, der, tie es<lb/> idjeint, duzah eine fehferhakte Heizungsanfnge verurjacht mor<lb break="no"/>hen if.<lb break="paragraph"/></p> <p>[Iugendplettüre] Unter der Kepive Des Wiener<lb/> Bolisbildungsdereimeg, nah dem Mufter beukiher<lb/> Pädagogen und Nugenbfreunbe, veröfjientlicht ein ‘Ftaneh<lb break="no"/>somit Shen das yweile „ sei empfehlenswerter Jugend»<lb/> Ieftüre”, das tm NBerlage bes Boltsbilbungswereines erideint<lb/> umb vos dort (Hanzlei: I, Xegeithoffftraße 4) and) ment<lb/> geftich zu Kegichen it. Doppelt willtommen sur Beinachtz<lb break="no"/>„zeit, ,im her fat. jeber in Die Sage Tommi, feinen junger<lb/> Seeunden eimos @ebructes zu heiheeren, möchten init hiefes<lb/> Onfpruchstofe Heftchen Mberyanpt den lern zur -Buräfiht<lb/> enbiehfen, ,Ein beieheivener atgeber it cs, ber 750 tel<lb/> twohlgeprüfler, forgfättig geyähfer Bäder enihält, teils für bie<lb break="paragraph"/></p> <p>as; Meinen, die nad) Vühern um Keimen neriangen, teils<lb/> &amp; bie eigenttichen Shulfinber und bie Kerangemacjfenen.<lb/> Mir meinen, es fei ehr hanfenzweries Unternehmen, den glild<lb/> Tüten Sefehunger junger Iahie mit mitem Material zu ber<lb/> tiebigen — mit Mid) umd Sletih, fait mit verborbenen<lb/> BBaftelen und aligebadenen Zuderbroi, Im den Wergeidhmis it<lb/> wide Soß die eigentliche Iugenbiiterafur berkeffichlint iorden,<lb/> fondert aud; jene Werte berühmter nd bekannter Scheftfteler,<lb/> Die mit Werjtänbnis gefejen, mit Frenbe und Genuß vonder<lb/> Krgenb gewirbigt werden fönnen, Möchte bat Gerzeihuis<lb/> Eine weile Verbreitung finden und Sreiten Geielfchaftsihichten.<lb/> bie. Bedeutung der Sugenbleftüre überhaupt. immer mehr zum<lb/> Bermuptlein bringen,<lb break="paragraph"/></p> <p>WirenpeEongerintademie im Sofienfaal]<lb/> A der. mosaigen (Souriag) Msbemie von Iohana Sir m u h Witt<lb/> die beliebte Soußreite bes, Theater an der” Wien, sräulehe Gerda<lb/> Walde, mit. Das orheftente<lb/> von Lchör, Vader, Mascagui,<lb/> Biranf we. Begim 2/5 Uhr.<lb/> [Mene Bücher] Cffein, Border und Diyete, Novellen,<lb/> 558240, geh. ® 3.00: Dansietob, Mein Eras, Grbanfen und<lb/> ac, 3 050; Sevel, Sonne Set<lb/> jehiete Safeten durd) Griehenleub und Gigilien 1902 bis 1904,<lb/> ve R Dr eb. K. 5,78; Norden, Morganatiich, Roma, br.<lb/> E120, geh 8.40; Weiter, Das böfe Peinyehien, ehr Deizchen,<lb/> Apiet fr Rinder, geb. 8. 8; Ctifgebauer, ,Oöy Araiit, Sand 2,<lb/> Boman, dr. M 480, geb. 8. 8; Ging, ib mite die Oanh,<lb/> Bonn 51-8. 480, go. 8.5; Zilinger, Multer mb Todteis<lb break="paragraph"/></p> <p>rogtonm enthät Monpofiionen<lb/> Iemöelsfoier, Sineiapa, I, Wugner,<lb break="paragraph"/></p> <p>6<lb/> Roman, br. $. 2,40, geb. E. 3.60; Wildraubt, Yelleln, Bewan,<lb break="paragraph"/></p> <p>br. 8.8.00, geb. A. 4.80; Bahn, Die CiarieMarie, Moman,<lb/> E10, gi. Sea AL tho moringe, 2 vol, K. 834;<lb/> Nabjioil, Pringess Catherine, My revolleatione, 3 vols, „zob,<lb/> X. 24; Maernt, Le fire d’une amsurente, br, K.4.20. Rechner<lb/> ih, Müller), md L Sole und Unierktässbud;ganbiung,<lb/> Wien, I, Öraben Str. Bi. .<lb break="paragraph"/></p> <p>WBentsmitauf bRagl‘) Unter biefem Titel wird in<lb/> ben möciten Togen im Merlage von M. Sedäner . Müller),<lb/> Bien, cin teih tlluhriertes Micheln eriäelsen, beiten teht<lb/> Hidden Teil yon bem befamnien Dielettbicter Cent Yhrmain<lb/> berät, Wir maden fen jeht alle Imuriiligen Sireife bavanf<lb/> aufmerkfoxs. neito hei<lb break="paragraph"/></p> <p>Zei!s Diamanten) Yaben fid in Miserifa hewbot<lb break="no"/>end Hewielen, und werden dorl vom vielen wuäfgatehhen Perfüte<lb/> fiteiien anfatt hist, verwendet, Die einzige Aiederiage<lb/> piefer_ irn feit Defiöfen in eier, befindet jid 5, Kärntner<lb/> Kraßes<lb break="paragraph"/></p> <p>: Murnod vierzehn bilfine Tage] Wicmand der,<lb/> ind Diele Ehetersendk, ütigen Gefegenfeiteitufe, bie.fh tod)<lb/> Kae Ba her Satetiiden irgretage, 2 Ya<lb/> morti Mr. It, Bieten. Veitpielsiveile : Dunaftiichticher 75 Te-,<lb/> Naffeegedede f. 1.60, Zeinthier ofme Naht 65, 76, 3 Er., Hand:<lb/> gewehle Seintüger fl, 1.18, Samaftjanbiüner, /, Dukenb<lb/> Dümenhemben bon tr, Reinfehnen:<lb/> 37, Dupenb Hi. 1.4, Neben der Ciüd fl. 3.78,<lb break="paragraph"/></p> <p>3.9, Hi. 3.20, Atlosseugraht fl. 4,75, Dameftaradl fl.<lb/> Sämiidie Hier nicht angeführten Seinetwaren zu jehe Heradgefehten<lb/> Kreifen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Sonbervertaufl Cim Mreignis fir die gejamis<lb/> Domenmeli Wiens bildel der don der Sirma Lndwig Jmiebar<lb/> &amp; ruhen, Mortapiiterhrmbe lit cat Bibseie), De<lb/> Woche veranfialteie Gondervertauf in Woll-, Seidenftoflen, Santten<lb/> und Damentonfeition.<lb break="paragraph"/></p> <p>Dasneneke Shuimeneiki_-Die alljeks Tefaintie<lb/> sub venammierie Scuöfrme Baprita-Shlejinger Min,<lb/> 5, Waffüßigefle_ 2, hat al8.tenangebenhe Firma für die Shußmobe<lb/> eihe Meubeh nekänffen, melde. gesignet. erideint, eine aumiksgeite<lb/> Beweging in der Säumobe für den heimigen Karhenel und die<lb/> omnienbe, Sonnmegfaion berdeiiulheen, as, Sobet, welches eine<lb/> Damenfandafe in Korm eineg-Galbidrubes Darfieit, Fscht teil geftern<lb/> in einem der firhen Schaufenferm der Ntuma zur eeten Neftitigung<lb/> anögentet,<lb break="paragraph"/></p> <p>IS aninz;! Die Biene 8. ©. Shitotott 8 Co, Min<lb/> Hiehemieiitaße 3, bringt hienit Die ergebene Wöitkeilzcug, "Dat Pie<lb/> lu für Ganz Heyomnn hal Ind nöckniiß meprmats Trande<lb/> Horte von frkihem Zange in jeinfter Kiunlilät ans Wftradeh ein<lb/> asfien, Spgtaiiht: ,Verraja', umgelatierer Cavior.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wie Wetierpengnafe) freit einen Falten md fteengen<lb/> Winter in Nusjict, wehetb 8 fig empfichfl, für angenehme, gleiche<lb/> mihig erwärmde Häumlichfelten zu förgen.” Mad ben biäher ges<lb/> macien, Geiohtmgen, eignen, I. zu Bekim Auede Die befanden<lb/> HrigineiDauerbrandöfen ameritahifhien unb irfden Sftems . her<lb/> Ferne Sg. Wet, IV., Prehgaffe Wr. DU.<lb break="paragraph"/></p> <p>orein],it eine Wafta, weile dunklen Parguelten, watt<lb/> inerbenen geftzienen weidien Büden md Singlesmbelegen wieher<lb/> iellen, hercüchen lang, werletjt eb duch MBitligfeit mb einiadie<lb break="paragraph"/></p> <p>enbung „dad, Entgüclen jeder Kausfron heroomuft. Sotehe ift<lb/> a jedem einfhlägigen Gelöänt echähtid,.<lb break="paragraph"/></p> <p>Eras, fan, mes] beim Cilanfe ortenialifher Teppikhel<lb/> Esnerd % Banlata, Dim, I”. Supferämiebgafte 1, Im<lb/> Sranfe Kürnkwerfizaße 14,<lb break="paragraph"/></p> <p>Magneiifhe Meufchen,<lb break="paragraph"/></p> <p>,Beine. Kerzen,“ fo beganst eines Tages Brofeflor Paul<lb/> Hegnard jeine Borlefung an ber Sorboume, „id glaube, dal<lb/> es in ber Wiffenihaft Zirge gibt, hom been man Tieber<lb/> zädit Imechen jo, bie vorzubringen ein Huger Mann En) heut,<lb/> arlägrfiche Thermen, bie noch jcbem Lnheif gebrudt Haben,<lb/> ber fh mit ihnen einfieß. ... . Der tierifge Magneiisinug<lb/> it ein joldes Thema.“ Uber gerabe das Arfeeniie Anie<lb break="no"/>cibfe, das Faözinierenb-Geheimmispolle, bes ta hiefem Ver<lb/> gef heit, Ni 10 Marl, Daß e3 ünmer wieber bie. Menlihen<lb/> verloett, fi mit biefem „Rätfel® zu befihäfigen. Seeiid) fo<lb/> Yentealifch wir einft wich e&amp; uns nit mehr votgeleht. De<lb/> ia Deswer mac Paris und behauptete, er fei Ser und<lb/> Meifter. über. ein befonberes luibum, das nichts anderes {ci,<lb/> ats’ eine art des Erbmognelismuß, unb. er bot ber fan.<lb/> güiiden Regierung je Geieiand um einige Mitionen<lb/> Ei au. Über die Negierung<lb break="paragraph"/></p> <p>bomals. fein. Gelb... Sur<lb/> Mesmers Salon ftand ein berbedier Bottiäi, aus hem eine Dienge<lb/> üfenftäbe enporzagien, Sen berührte bie Stäbe, Pufit ciflang,<lb/> Wand walle at, aftmolt zogen buch ben Kaum,<lb/> Yrdmer. hob. fegrend uni Beihtsheens bie. Hänbe, und "bie<lb/> gaienten Helen. In_den _ negneälgen Sclof, indem fie<lb break="paragraph"/></p> <p>wette Freie Preseii. ;:<lb break="paragraph"/></p> <p>Gehnbung finden folien, - Sunbert Iahre hindurkh-Inteite<lb/> per! tieriiche Magnelismus witter. allerlei Berfltibungen 'unb<lb/> Bermutmmungen inter Wieder anf. Lind une bie<lb/> Ihajt mod fo emergifh ben ,Sargbedet zuffeppen, daß. We<lb/> ent "hlapfte doh Yerans und prousniene + bei, hellem<lb/> Zagesiiht in mehr ober minder grel Kieide dot. einem<lb/> Bublifum, Das jic) Immer gerne foppen Üeh. : .n<lb break="paragraph"/></p> <p>Unmikfüchg. muß min an Diejes alte, wohlksfaunie<lb/> Gejpenft wwieber benfen, wenn man bon, Profeljut Hamafs<lb/> Kompafverfucgen Hört, Yamada Enibedung Beh ote er<lb/> jelbft jagt, Darin, "daß ec im fiande ift, bucd “Reife ’onf<lb/> ber. Glaäfläge die Magnetnadel von ber riehtenden Kraft bes<lb/> Erbmagnelismus abzulenten, . Er fieht husi, eine dein<lb/> Menfchen_ inueroohnende Yähigfeit. Und wenn er muß Aud<lb break="no"/>vehilic; Heiont, bap eine Musiegung biefes Eyperimenis zu<lb/> Gunften bes Mebiumismus und Magnetismus tur völfig<lb/> tertümtichenimeife miergefii tmurbe, to behauptet: er bob,<lb/> Daß einige Menfehen Im ftanbe wären, eine fiarfe magriettidie<lb/> Kraft zu erzeugen. Umb er Tonnte alie au nicht neräiiebech,<lb/> bag ber her Beiprechung bes tgpertments In reiöbenijchen<lb/> Blättern 'gleich geroiffe Namen auflauchten, bie einen: Hanf<lb/> verbäßtigen ang haben: Zöllner und Blade sichern als<lb/> »sodläufer und Gemähramänner Harnads genannt.<lb break="no"/></p> <p>„Dur; Harnada Erperiment,” jagt Holzat Pröteffor Bolg:<lb/> mann, „wird eigentlich nichts Neve&amp; bewielen. Dur das<lb/> Reiben wird anlid) bes Glas eieftifh, unb zimsr um fo<lb/> Rärter, fe ttodenet der Yinger ift, ber reißt. Bon -Dagnelis:<lb/> mn ift dabei natürlich feine Spur, Die Sade it-fo bekam,<lb/> be&amp; foger ber Wifient bes Biofeffers Lommel in ;Bünden<lb/> FG eine Vorrichhing potentieren lieh, ein obige, dns<lb/> den ,Blazdedtel dient, damit bie empfinbliie abel- des<lb/> Amperometers zum. Beifpiel nicht Schwankungen, hen<lb/> wen den Clans vom (taehedel wilct. Denn bieje Sterhung<lb/> enügt, Iden, um bes Has elektrif zu made. Vor: einer<lb/> ent. enjchen mewohnenden magnetichen.. Kraft ,fan alla<lb/> weiter nicht hie Nede fein. Daß es im menidlihen Drgm<lb/> mus eöfteifeje Ströme gibt, ih ja eine Kefannfe Tarjadpe. Ser<lb/> Tontzabierte Muskel gibt gegenüber ben unfontrahierten einen<lb/> eieftromstorifiien Ctrom von allerhings minimaler. Antenfztät.<lb/> Tüeoreiil) wäre e8. alfo wohl möglich, dag eine tiefig. grobe<lb/> Kette von .Meniden, bie fie) bet ben Hünben falle, » mabei<lb/> immer ei Tonträhierter ‘Musfel mit einem nutenteahierten<lb/> zulemmenftößt, hie Strafi cines Ginments Hätte, Wer dire<lb/> Totfadhe hat mit den Harnadiien Erperintent nihtg .zu kn,”<lb break="paragraph"/></p> <p>,Nor. allem -mödjte ich Tonftatieten,“ fagie ,Hofrat. Pio<lb break="no"/>feier Siegmund Epner, ,dab Harnad nicht Ropfiologe it,<lb/> Toner Hurnatologe. Bon eine: mognetilchen. Salt . bes<lb/> Menföien fann nalüzfic meiner Meitung nad). wicht, At<lb/> jprodjen werben, Belannt it Küngfi, daß es im menlhlidje<lb/> Örgenismus fowohl eleltriice Stehmungen wie. Tasiumgeit<lb/> br. Die Haut, die Saore find ja oft mit Elsktigität gl<lb/> Inden: Sa, ex gibt, Menfejen, die eine \o Frorfene Haut haben,<lb/> daß ie Seibung in: den Meihern überiptingenbe<lb/> zeugt, Ejetrifdje Stebmungen find in ben Mustelt, im.’Xer<lb/> Meruen; and; in dem Zritien vorhanden, und. ine. Sou<lb break="no"/>Faticung, fiefet uns Wuhaltspunkte für bie geleifiete Uchettd<lb break="no"/>menge, „Über natürlid; Hasen alle eiefteifdien: Sahungen 1)<lb/> Steömmmgen weber eine ,phnftolögij—he noch eine Biologtice Des<lb/> deutung, Man Hat wieberholt mit forgfäftigften Cgperinen!<lb/> bie Frage anterfuäit, 06 der menjclige Organismus. ir pie<lb/> Einnirkungen bes. Magnetismus empftnbiid) jet. Mart hat beit<lb/> Wenjden zioiichen bie ftärkkten Magnete geftellt, unb-twein "es<lb/> gelang, ,die -Guggeftton ausgnidhließen,. var ber Exiolg. immer<lb/> eich Mull, Man Tann höchftens jesen. de das Blntfie) dem<lb/> Magneien gegenübse ja teriel<lb break="paragraph"/></p> <p>ns wie eine. Biameg mei<lb/> Slüffigteit, Smemer wieher ift berfucht nochei, mit demand<lb/> Au een a5 Chereot feine erften Käpmokichen Erperimerits<lb/> inadhee, diente ihm der Magnet zur Crpeugung: des” fir<lb/> genaunten ,Qransfer”, Kuh in Wien mache ein. Kollege si<lb/> Eeperimenke nad) und fie gelangen. Ge’ forberie mid „auf,<lb/> daran feifzunchmert. Ic; erbot mic borher den Magnet, beit<lb/> er verwendete, gab ibe in eine Ehatel und Tich ander,<lb/> ganz ,gleiche, Schachielte. mit gleichem Gewichte anferigen, Da<lb/> num des Medinke nicht mehr vonfie, in welher pet Bi<lb/> ber. Magnet befand, verjagte da Epperiment vollftäkbig.<lb/> Während bes ganzen horigen Yahrjunderis if ja ,ber allin<lb/> mätteriöfen Erfgeimngen üunnter wieder ber Magneilömuis jiir<lb/> Crflärung herangezogen merben. Borberhand ftetls mit Tegd<lb break="no"/>tiven Mehultoi<lb break="paragraph"/></p> <p>Und dieie Worie ergängenh, fagt Beofeffor Krank: Die<lb/> Be een annter Be Keehnfadt, all Orbebradfe mi<lb/> einem Sepfüffel auffperren zu wollen. AUS ford etw Orhtüflel<lb break="no"/>wort erjgjien fiets ber Moguelignus. Es war us ein<lb/> Wort von groher, juggejttver Bebeutung. Und Degreiflict et»<lb/> {dehnt e&amp; much, Dep die gefeimmißuofle im bie zerhe wir“<lb/> tende Mraft beß. Dingnets feine Wirkung auf bie. Montgile<lb/> nicht verfehft. Bon: einer Btilßen Wirtung bed Pagueiß<lb/> auf ben Menschen oder des Menjeen anf ben. Magkdt<lb/> Tamz natihrfich nicht bie Mede fein.“ BE<lb/> Und &amp; wich Senn and, wahrleheinfieh bie Eptinbe ber<lb/> bürd) menlojtiäge Straft adgelenkten Magneinabel ben anderen<lb/> Epifoben im Schattenreih ber Wiflenfaft folgen. „Sie wich<lb/> uns nur, fehr geringe, Erweiterung umlerer phoftalifäien. imb<lb/> hnftoiogiiehen. Sennttiffe gebracht Haben, ber" für ‘hie<lb/> Iochologie des Menjhen war fie gemig von Wert, Dem<lb/> fie geigle ung ioieder einmal, wie mag gewiffe<lb/> mieten, tie gruß. ber Bauber ber iffe Alt und wie<lb/> alereit. bie Sehnfucht if, fih mit geheimnisvollen ,Kräffen<lb/> einzulaffer, Immer berjagt, veripottei und Fälektih itlargt<lb/> und wie c$ Teint endgiltig abgetam, tritt dcr alte Merfuier,<lb/> Magnettömtus genount, immer mieber auf. Unb „er. iceut<lb/> wit einmal 503 Helle, Mare Licht eines Uniberftäts-Gaho<lb break="no"/>voterinms, um bem Darue dev Wijlenicaft den Teufelspaft<lb/> anzubieten. Aper wenn uns biegmal and) beriprodiek. ,nik,<lb/> daß Wir. unit unferen Singern im ftande jein folfeit, bie Be»<lb/> Harzfichteit den Rompapies gu färgen, das Wuhber füge<lb/> auz ,fleplifce Beiradjler, ,Die Wunder find die Etoatsfteeiche<lb/> Gottes,” jagt Tine, Smeldjine. Und wie wir glauben, Trrmen<lb/> wir einjtwellen mit unferen Singerfpihei bie Sonflitttieh gr<lb/> Ratire nicht ändern, xh Thomas<lb break="paragraph"/></p> <p>Kommunaljeitung.<lb/> {8 Einberfeibung der Donaugemeiw<lb/> "|<lb break="paragraph"/></p> <p>Den]. Heute mittags fand, wie gemelbe, smier beim. Börfige<lb/> bes Di germiifers jr. Bueger eine Monfereng ber Bertreier<lb/> ber gu tnforporierenden. Donaugemeinben fin. . Be<lb break="paragraph"/></p> <p>waren bie Gemeinden Sloribzbor, Otoß-Sehlecäbor, Lete<lb/> volkan, Kagtan, Stablau, Sirläftetten, Apern, Lhng-Enzerd«<lb/> dorf, Sirebersborf, Stammersbort, Srcitenlee und Gehe<lb/> Snzersdorf. Don eben ber Gemeinde Wien innren :attfer. beht<lb/> Bürgermeifter lagiftraisbireftor Dr. Weistfirdner,<lb/> GStadibandtreftor Berger, bie Magiktretsräte Ground<lb/> Dr. Späth, Bauinfpekter Onidemund. und. Korfticre<lb/> wahter Zelimfa anmelend. Dr, Sueger eröfmete Die Ber<lb break="no"/>jammfiig mit ber Mitteilung über bie Crgebiiffe, Der ge<lb/> 2% b. im Minifterium bes Jnnern fiettgehahten Verhanhiiiän<lb/> wit ber Negierung, Er aab beinmmt. bat biefe "staen Die<lb break="paragraph"/></p> <p>unten ei.<lb break="paragraph"/></p> <p>6, November 1904 Ar. 14441!<lb break="paragraph"/></p> <p>nunmehe in Nusficht- genommene Emmeiteruan unser ber Bor<lb/> mit ben Gemeinden,<lb break="paragraph"/></p> <p>eindegogen warden,<lb/> ,n&amp; jener Örmeine<lb/> wunder<lb break="paragraph"/></p> <p>and<lb break="paragraph"/></p> <p>ausfegutg Trine Einwenbuttg erhebe, b<lb/> welche zuc Gänze vder aud) wur deilioel<lb/> ein Uebereinkommen getroffen werbe.<lb break="paragraph"/></p> <p>ben, weldje. voliftänthig einbezugen merben foflen,<lb/> öuräiwege zuftimmende Crfläctngen abgegeben<lb break="paragraph"/></p> <p>Zaffung. bieshezügheher Ansjcußöeihritie Ar<lb/> Tage ir. usfihl gefei, Hadhker fehler 3<lb/> he Grenze des neuci Gcmel<lb/> mündungsgtenge bes Fiuflig<lb/> gremmen, mar, mirfien ai<lb/> ngeräborf, Streberäborf un<lb break="paragraph"/></p> <p>die<lb break="paragraph"/></p> <p>;0 Stammersborf<lb break="paragraph"/></p> <p>hen. Die erjehienenen Bürgermeifter bie den nehnci<lb/> biefe Milteilang zur Kanminis ad fi, bie<lb/> Üingelegenheit den beiteffenben Gemeinheanshifien varzufeg:<lb break="paragraph"/></p> <p>Eine prinzipielle Cinwendung gegen bie Einbeziehung Die<lb/> Gemelnbeteile wurde von ben einzehten Verkreter miht ew<lb break="paragraph"/></p> <p>, Die Gemeinde Stammersdnrf veiangle- nur<lb/> als Eniihäbi; bie Sumelfig jenes Gehictes der jehigen<lb break="paragraph"/></p> <p>big;<lb/> Gemeinde Groß-Sehlersborf, Ieides mörbiid; Des Lünfligen<lb/> Donan-Cber-Kanols Tiegt, Dr. Dueger gab Me Erklärung<lb/> ab, hal er Diefed Verlangen beim Gemeinberate 'Befiiworten<lb/> were. Die Gemeinde, Groß-Enzershori vidang:<lb/> einen. Exiad für den durd) bie Mbtrernung bee Sohai er<lb/> mecfensen Gnigang von Gewteinbesiseiagen. Bürgsrmeiter<lb/> Baner nor Veopo!ban wiebsrholle bie feinergeit von<lb/> feiner Gemeinde aufgefteilten Bebitngungen, weihe in ful<lb/> ben Bimkten gipfeln ; Exhmuung fäbttiherötraßen<lb/> bahnen, Sannlijetion, Wahrung des länbl<lb/> Gharatier® umb Beloffing des Ösmeinbeftierrs. Vürgermeilter<lb/> Dr. Sneger ertlärte, hab den beiden erflen Punkten nad)<lb/> DMöglicjkeit Rechnung getragen werde und daß gegen die Er<lb/> füllung ber übrigen Wuntie fein Ynftand obwalte, Ya<lb break="paragraph"/></p> <p>{une bdiefer Verhandlungen wide ein Peoiotol verfaht,<lb/> weldhes von füntligien Antorfenden gezeichnet terbe. Dir<lb/> Wertzeier ber auswärtigen Gemeinden verpflichten fill, ür<lb/> diefe ngefegercheit Mrelänißbeichlüfie einzuholen und bie<lb/> jelten 6is fängfens Miitimod) ven-9. d. der &amp;r<lb/> meinde Wien zu übermitteln. — Das Gemeinbrgebist won<lb/> Ben, weldies heute rund 12,800 ekiar want, tird buch<lb/> diele "Einbeziehung um rund- 988 Heltar vermag:<lb/> diefes' nee Gebiei uminht rum 52.000 Einwohner<lb/> mi 2870 Häufern — Mont bet im Minifterumn<lb/> für Kuftns und Unteriäit eine Bus ati, vweldhe hen.<lb/> Binede gift, bie, Frage der Stantsgewerbefjulen . in Wien,<lb/> insbefonbere derjemigen im KVIL_Degiet in Orbuung zu<lb/> beingen. Den orig bei biefer Bepredung führt Setiong«<lb/> Stadler v. Wolfersgrün. Die Gemeinde Wien<lb/> üt berizeien hund Mogifiratstieefior Dr, Weistirhner<lb/> ., [Figfengen im Nathanfe] Der Oemeinderat<lb/> gült tu der Tommsenden Woche am Dienstag den 3. 0,<lb/> I UE madmltags: eine. Blenarjigung.ah, Nie als<lb/> Pectfigung im Artficht genommen if. Huf der Zapet<lb break="no"/>Arbnang flehen bi6 jet 25 Geihäftsitilde, darunter has<lb/> Referat über die Bereinigung der Gemeinde<lb/> Sloridsdorfund berNadhbargemeimden mit der<lb/> Reipöhaupt- autb Refidengfladt: Z8 tem mid Mänderung einiger<lb/> Beflimminngen bed Miener Gemeindeitainten. Stadirater<lb/> figungen finden Dienstag, Mittwoch und: Dosmerstug,<lb/> 10 Uhr dormitiags flat,<lb break="paragraph"/></p> <p>Müshau der fläbtifgen Elelirizitätss<lb/> werte; I der legten Sipung des Stadfentes wurde ein<lb/> Frogtormn für der Ausbau der Mädtiichen Eieltchitätsmerfe in<lb/> den Salzen 1005, 1306 mb 1907 vorgelegt und beichleffen,<lb/> dem -Gemeinterate ze empfehlen, vorläufig "bein Norgelegten<lb/> genevällen Brojette nut Koftenanfchlage für die im Jahre 1908<lb/> auszuführenden Arbeiten, melge eine Summe<lb/> won 8170.000 Kronen im Bufprud) mehuten’ werben,<lb/> die Sufttunmung zu erteilen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Mom Hinpecmartt] Kür ben am Monlag faitfinben<lb break="no"/>ben Ninbermärtt fieht mac du Bi8 heute abends neenen An<lb/> selbutngen cin Aufitieb an Sleiihhaweroieh. vom Leiläufig !<lb/> 2i00 Etürt in Andfiht, Dit Kinfhtuh der Bfabe auf tem heutigen<lb/> Kontinnajinertie würde ein foler Mufrieb um 100 Gißet Härter<lb/> fein, ale her Dennägentihe, Au Deinfn Le wire cine Salbe<lb/> don geführt 100 bie 1400 Städt erwurket, bie Fomit ma. u<lb/> wejentlid yon ber Dieämödienffeien biferieren würde,<lb break="paragraph"/></p> <p>Bereinsnachrichten, “<lb break="paragraph"/></p> <p>Poriräge im Houfe der Kaufmennigaft])<lb/> Zar -Giemium der Wiener Sanfmanufheft verenfioltet kur<lb/> Laufe der Winterfoffon im Serjonfe des Haufek der Kauf<lb/> mannibaft, Shwarzenberaplak 7, eine Reihe von Vorträgen<lb/> über. für Kaufleute nterelanie Öegenftänbe, wofür [Gäßens«<lb/> merte ,Rrüfte geiponnen wurden, Den exjteu hiejer Vorträge<lb/> Halt ablerlidjer Rat Wboff:S cd warz, Sesetär des. Dejter<lb break="no"/>zeichifchsungariicien. Eyportbereines, anf Grund der von ihm<lb/> Dei feiner sen offisiellen Muftcage durchgeführten. Amerifareife<lb/> entaditen Begmneimungen und Selahringen ander bem<lb/> cl Bicfgatliäe Strefißer, uf Umenier Dienstag den.<lb/> 8. Nobember, 7. bye abenos. Gintrittsfarten werben für Mit<lb/> lieber bes Öremiums gegen gend einen Yusweis der Mit<lb break="no"/>gliebiehalt im Öreminfburen S ingang Letheingerftraße 10,<lb/> Gedpanene inte) imentgeliich ausgegeben, .<lb break="paragraph"/></p> <p>Mitersperforgungstaife für bie weiß“<lb/> iiäen Dienfboten Wiens] Die Damen bei vor<lb/> Bereitenben Gumittß Iben alle jene Damen und Serren,<lb/> sorlhe fi für die gute Sade intereifieren, zu wier Chen<lb/> nadmitiogen mit Mufit und Vorträgen<lb/> ein. Diefe finden, I, Sauffergafie 6, im groben Gnale her<lb/> Kanbiwirtfejaftägefeichaft zmifchen 5 umb 7 Uhr fait. Die<lb/> auf Namen ioutenden Karlen Toften mit Einfluß alles Öre<lb/> botenen 10 ®, für alle bier Namittage amd Löunen täglich<lb/> zeigen 3 nnb 4 Ufr bei Frau Anua Briz, IV, Waage<lb/> gaffe 8; Srew Saale v. Feiftmantel, I. Habsburger<lb/> gufie. 5, ran Ella Dub, I, Parsing 2, rau Jenny<lb/> Shnas‘, I, Univeritätsftrahe 11, gegen Barzahlung oter<lb/> Roftenweihung bezogen Werber.<lb break="paragraph"/></p> <p>[Wnaliih Slub Sohn Austin im Volta<lb/> Heim.) Sränlen Syrowih mich nunmehr jehen gelten<lb/> Freitag im Nustin&gt; Onb die Führung Übernehmen,<lb break="paragraph"/></p> <p>Bereine und Beriommlangen] Mörger (Sonn<lb/> ing) worden folgende Verfamihingen und Exkurfionen berenflaltet:<lb/> Antkeopologtige Gejeilihatt in Wien<lb/> [9 Uhr, tm MWereite nit dem Wifienidhaitiihen Klub<lb/> Befätigung ber Cammiungen heo_ Craberg<lb break="paragraph"/></p> <p>Franz binand,<lb/> ae ra narb,<lb/> Befeliihaft für Befunbheitäpfiene, 10 ihr<lb break="paragraph"/></p> <p>Kefichtigung des Wiener Berlorgungsteims in Zeinz. 7 Mat<lb/> vantennerein ,der L 1, Moftveriehrsbenuten,<lb/> Bien, tm Gonie dei ge Boit", Wien, L, Sleiihmarkt, Defer<lb/> dern ,zur Suiähbeertung eines Memorambums ber bie<lb break="paragraph"/></p> <p>üniche diefer Sinnbedgsuppe der Boftvenfehräbeamten, bas tt<lb/> näöjfter Zeit ben fompetenten Oberbehörben überpeiht werben wird,<lb/> m Bereinigung berarbeitenben graxen, 4,6 Uhr,<lb/> dar Sogie bes Neuen Srauentfubs, I, Zuclauden 11, Mortrag ber<lb/> Beau U. M, Dr. Siederite Sn binger üben „Einige Sopisei aus<lb break="paragraph"/></p> <p>der Engieng.” Zutritt nur für Srauim unb Mödgen,<lb break="paragraph"/></p>
         
      </div></body>
   </text>
</TEI>
