{"id": "bibl__d556ac5f-d324-4ac1-91d2-b7b795e8a90e", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes/druckversion-1", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/d556ac5f-d324-4ac1-91d2-b7b795e8a90e", "man_title": "Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "signature": "1920-004/1924", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>1. OCR Korr KK</p>", "man_shorttitle": "GS 5", "date": {"value": "1924-01-01", "end_value": "1924-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "245"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "title": "Freud, Sigmund  (1920-004; 1920d): Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes"}, "publication": {"id": "bibl__5158a048-67da-447d-a6e6-61131bab0c98", "title": "Freud, Sigmund; Freud, Anna; Rank, Otto; Storfer, A.J. (Hg.): Gesammelte Schriften von Sigm. Freud. 5. Band, Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1924", "type": "Werkausgabe", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/5158a048-67da-447d-a6e6-61131bab0c98", "title_main": "Gesammelte Schriften von Sigm. Freud", "title_short": "GS 5", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1924-01-01", "band": {"name": "5. Band", "number": 5}, "herausgeber": [{"id": "p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "name": "Storfer, A.J.", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "tid": 698, "rev_id": 698, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/698"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "8229e3a4-2f9f-481b-ade1-1d95e5dcd0f8", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 105150, "drupal_internal__vid": 172014, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628750768, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1628750768, "changed": 1661787966, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[243]</span></p>\r\n\r\n<h2>GEDANKENASSOZIATION EINES VIER-<br />\r\nJ\u00c4HRIGEN KINDES</h2>\r\n\r\n<p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternationalen Zeit-<br />\r\nschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, VI, 1920.</em></p>\r\n\r\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir<br />\r\nerz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich noch<br />\r\ngar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach davon, da\u00df sie<br />\r\nsich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte das Kind: Wenn<br />\r\nEmily heiratet, wird sie ein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcber-<br />\r\nrascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft du denn das? Und sie<br />\r\ndarauf: Ja, wenn jemand heiratet, dann kommt immer ein Baby.<br />\r\nIch wiederholte: Aber wie kannst du das wissen? Und die<br />\r\nKleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df die<br />\r\nB\u00e4ume in der Erde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke Dir die<br />\r\nsonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was ich<br />\r\nihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie<br />\r\nnoch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft<br />\r\n(<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt, kann ich mir\u2019s<br />\r\nkaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<br />\r\n\u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das<br />\r\nKind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<br />\r\nwachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern symbolisch<br />\r\naus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde ersetzt. Wir<br />\r\nhaben bereits aus vielen unzweifelhaften Beobachtungen erfahren,<br />\r\nwie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der Symbole zu bedienen wissen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[243]</span></p>\n<h2>GEDANKENASSOZIATION EINES VIER-<br />\nJ\u00c4HRIGEN KINDES</h2>\n<p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternationalen Zeit-<br />\nschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, VI, 1920.</em></p>\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir<br />\nerz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich noch<br />\ngar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach davon, da\u00df sie<br />\nsich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte das Kind: Wenn<br />\nEmily heiratet, wird sie ein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcber-<br />\nrascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft du denn das? Und sie<br />\ndarauf: Ja, wenn jemand heiratet, dann kommt immer ein Baby.<br />\nIch wiederholte: Aber wie kannst du das wissen? Und die<br />\nKleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df die<br />\nB\u00e4ume in der Erde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke Dir die<br />\nsonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was ich<br />\nihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie<br />\nnoch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft<br />\n(<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt, kann ich mir\u2019s<br />\nkaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c</p>\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<br />\n\u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das<br />\nKind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<br />\nwachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern symbolisch<br />\naus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde ersetzt. Wir<br />\nhaben bereits aus vielen unzweifelhaften Beobachtungen erfahren,<br />\nwie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der Symbole zu bedienen wissen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[243]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>GEDANKENASSOZIATION EINES VIER<lb break=\"no\"/>J\u00c4HRIGEN KINDES</h2><p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternationalen Zeit<lb break=\"no\"/>schrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, VI, 1920.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir<lb /> erz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich noch<lb /> gar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach davon, da\u00df sie<lb /> sich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte das Kind: Wenn<lb /> Emily heiratet, wird sie ein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcber<lb break=\"no\"/>rascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft du denn das? Und sie<lb /> darauf: Ja, wenn jemand heiratet, dann kommt immer ein Baby.<lb /> Ich wiederholte: Aber wie kannst du das wissen? Und die<lb /> Kleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df die<lb /> B\u00e4ume in der Erde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke Dir die<lb /> sonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was ich<lb /> ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie<lb /> noch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft<lb /> (<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt, kann ich mir\u2019s<lb /> kaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<lb /> \u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das<lb /> Kind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<lb /> wachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern symbolisch<lb /> aus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde ersetzt. Wir<lb /> haben bereits aus vielen unzweifelhaften Beobachtungen erfahren,<lb /> wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der Symbole zu bedienen wissen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "564d5f32-47ee-413c-9d81-15117bdf4dc1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/564d5f32-47ee-413c-9d81-15117bdf4dc1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73220, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108120646.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25932/images/page-1-202108120646.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25932/images/page-1-202108120646.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 298174, "status": true, "created": 1628750768, "changed": 1628750768}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/564d5f32-47ee-413c-9d81-15117bdf4dc1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "564d5f32-47ee-413c-9d81-15117bdf4dc1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/564d5f32-47ee-413c-9d81-15117bdf4dc1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25932/images/page-1-202108120646.jpg"}, {"id": "ab36aa46-f410-4ac3-abec-badb4a169337", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 105151, "drupal_internal__vid": 172019, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1628750768, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1628750768, "changed": 1661788463, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p class=\"ff\">Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammen-<br />\r\nhang nicht. Wir k\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind als ein<br />\r\nweiteres St\u00fcck seines Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder<br />\r\nmitteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist&nbsp;alles das Werk des<br />\r\nVaters. Aber diesmal ersetzt sie den direkten Gedanken durch<br />\r\ndie dazugeh\u00f6rige Sublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt<br />\r\nschafft.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p class=\"ff\">Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammen-<br />\nhang nicht. Wir k\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind als ein<br />\nweiteres St\u00fcck seines Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder<br />\nmitteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist\u00a0alles das Werk des<br />\nVaters. Aber diesmal ersetzt sie den direkten Gedanken durch<br />\ndie dazugeh\u00f6rige Sublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt<br />\nschafft.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p class=\"ff\">Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammen<lb break=\"no\"/>hang nicht. Wir k\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind als ein<lb /> weiteres St\u00fcck seines Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder<lb /> mitteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist alles das Werk des<lb /> Vaters. Aber diesmal ersetzt sie den direkten Gedanken durch<lb /> die dazugeh\u00f6rige Sublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt<lb /> schafft.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4c55ba57-c6dc-4171-abe2-9587de1371c1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c55ba57-c6dc-4171-abe2-9587de1371c1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 73221, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108120646.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-25932/images/page-2-202108120646.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-25932/images/page-2-202108120646.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 218476, "status": true, "created": 1628750768, "changed": 1628750768}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c55ba57-c6dc-4171-abe2-9587de1371c1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4c55ba57-c6dc-4171-abe2-9587de1371c1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c55ba57-c6dc-4171-abe2-9587de1371c1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-25932/images/page-2-202108120646.jpg"}]}