{"id": "bibl__6c1e50f6-b033-4d0c-82b1-faf39a730cf0", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/6c1e50f6-b033-4d0c-82b1-faf39a730cf0", "man_title": "Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "signature": "1920-004/1920", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>2. OCR Korr KK</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1920-01-04", "end_value": "1920-01-04"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "157"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "title": "Freud, Sigmund  (1920-004; 1920d): Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes"}, "publication": {"id": "bibl__60b20c15-2fce-49b6-bfa8-f2cfc0437f6d", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 1920, 6,  2", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/60b20c15-2fce-49b6-bfa8-f2cfc0437f6d", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "title_short": "IZP", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1920-04-01", "band": {"name": "2", "number": 2}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 6, 1920", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Leip"}], "date": "1920-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "InternationaleZeitschriftFrPsychoanalyseVi1920Heft2"}, "pages": [{"id": "02f24e93-ef29-4546-9c33-64c40a9c8300", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 43441, "drupal_internal__vid": 172018, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581804202, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581804202, "changed": 1661788425, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">157</span></p>\r\n\r\n<h3>3.<br />\r\nGedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes.</h3>\r\n\r\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir er-<br />\r\nz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich noch gar<br />\r\nnicht fassen dar\u00fcber. Kousine Emily sprach davon, da\u00df sie sich eine<br />\r\nWohnung nehmen wird. Da sagte das Kind: Wenn Emily heiratet, wird<br />\r\nsie ein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja,<br />\r\nwoher wei\u00dft du denn das? Und sie darauf: Ja, wenn jemand heiratet,<br />\r\ndann kommt immer ein Baby. Ich wiederholte: Aber wie kannst du<br />\r\ndas wissen? Und die Kleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df<br />\r\nauch, da\u00df die B\u00e4ume in der Erde wachsen (in the ground). Denke<br />\r\nDir die sonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was<br />\r\nich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie noch<br />\r\nfort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft (makes the<br />\r\nworld). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt, kann ich mir\u2019s kaum glauben,<br />\r\nda\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten \u00c4u\u00dferung<br />\r\ndes Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das Kind will sagen:<br />\r\nich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter wachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen<br />\r\nnicht direkt, sondern symbolisch aus, indem es die Mutter durch die<br />\r\nMutter Erde ersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Be-<br />\r\nobachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der Symbole zu<br />\r\nbedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen verl\u00e4\u00dft<br />\r\nden Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind<br />\r\nals ein weiteres St\u00fcck seines Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder<br />\r\nmitteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist alles das Werk des Vaters.<br />\r\nAber diesmal ersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<br />\r\nSublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">157</span></p>\n<h3>3.<br />\nGedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes.</h3>\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir er-<br />\nz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich noch gar<br />\nnicht fassen dar\u00fcber. Kousine Emily sprach davon, da\u00df sie sich eine<br />\nWohnung nehmen wird. Da sagte das Kind: Wenn Emily heiratet, wird<br />\nsie ein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja,<br />\nwoher wei\u00dft du denn das? Und sie darauf: Ja, wenn jemand heiratet,<br />\ndann kommt immer ein Baby. Ich wiederholte: Aber wie kannst du<br />\ndas wissen? Und die Kleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df<br />\nauch, da\u00df die B\u00e4ume in der Erde wachsen (in the ground). Denke<br />\nDir die sonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was<br />\nich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie noch<br />\nfort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft (makes the<br />\nworld). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt, kann ich mir\u2019s kaum glauben,<br />\nda\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c</p>\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten \u00c4u\u00dferung<br />\ndes Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das Kind will sagen:<br />\nich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter wachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen<br />\nnicht direkt, sondern symbolisch aus, indem es die Mutter durch die<br />\nMutter Erde ersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Be-<br />\nobachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der Symbole zu<br />\nbedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen verl\u00e4\u00dft<br />\nden Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind<br />\nals ein weiteres St\u00fcck seines Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder<br />\nmitteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist alles das Werk des Vaters.<br />\nAber diesmal ersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<br />\nSublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">157</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>3.<lb /> Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes.</h3><p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir er<lb break=\"no\"/>z\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich noch gar<lb /> nicht fassen dar\u00fcber. Kousine Emily sprach davon, da\u00df sie sich eine<lb /> Wohnung nehmen wird. Da sagte das Kind: Wenn Emily heiratet, wird<lb /> sie ein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja,<lb /> woher wei\u00dft du denn das? Und sie darauf: Ja, wenn jemand heiratet,<lb /> dann kommt immer ein Baby. Ich wiederholte: Aber wie kannst du<lb /> das wissen? Und die Kleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df<lb /> auch, da\u00df die B\u00e4ume in der Erde wachsen (in the ground). Denke<lb /> Dir die sonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was<lb /> ich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie noch<lb /> fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft (makes the<lb /> world). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt, kann ich mir\u2019s kaum glauben,<lb /> da\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten \u00c4u\u00dferung<lb /> des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das Kind will sagen:<lb /> ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter wachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen<lb /> nicht direkt, sondern symbolisch aus, indem es die Mutter durch die<lb /> Mutter Erde ersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Be<lb break=\"no\"/>obachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der Symbole zu<lb /> bedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen verl\u00e4\u00dft<lb /> den Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind<lb /> als ein weiteres St\u00fcck seines Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder<lb /> mitteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist alles das Werk des Vaters.<lb /> Aber diesmal ersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<lb /> Sublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2e4304c7-39f2-43fd-ad48-8d796ed311fa", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e4304c7-39f2-43fd-ad48-8d796ed311fa"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 33194, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39931/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39931/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 469436, "status": true, "created": 1581804202, "changed": 1581804202}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e4304c7-39f2-43fd-ad48-8d796ed311fa/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2e4304c7-39f2-43fd-ad48-8d796ed311fa", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e4304c7-39f2-43fd-ad48-8d796ed311fa", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39931/images/page-1.jpg"}]}