{"id": "bibl__2c30c5bd-d804-48dc-9eec-8939934bc085", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/2c30c5bd-d804-48dc-9eec-8939934bc085", "man_title": "Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "signature": "1920-004/1920.01", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>1. Umschrift KK</p>", "man_shorttitle": "Reinschrift", "date": {"value": "1920-01-01", "end_value": "1920-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": [], "man_type": null, "man_font": [{"name": "Handschrift Freud (Kurrent)"}], "man_format": null, "man_mediatype": "Papier", "type": null, "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "title": "Freud, Sigmund  (1920-004; 1920d): Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes"}, "publication": {"id": "bibl__9050e21b-4828-432c-932d-798677e01bcc", "title": "[Reinschrift]", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/9050e21b-4828-432c-932d-798677e01bcc", "title_main": "[Reinschrift]", "original_publication_year": null, "date": null}, "repository": {"id": "rep__04d6c0bc-d371-4f08-87fe-ccb20581f6ca", "name": "Library of Congress, Freud Archives", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/04d6c0bc-d371-4f08-87fe-ccb20581f6ca", "orig_archiv_id": "OV7 Box 33/17"}, "pages": [{"id": "eccf9c31-0b80-416f-9245-a39e2f8756a3", "title": "\"Gedankenassoziation eine 4 j\u00e4hrigen Kindes\"\t \u2013 Seite 1", "page_nr": "4-1", "attr": {"drupal_internal__nid": 17810, "drupal_internal__vid": 172026, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1661788521, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "\"Gedankenassoziation eine 4 j\u00e4hrigen Kindes\"\t \u2013 Seite 1", "created": 1472488434, "changed": 1661789585, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\r\n\r\n<p><u>Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes</u></p>\r\n\r\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen<br />\r\nMutter: \u201eIch mu\u00df Dir erz\u00e4hlen, was die<br />\r\nKleine gestern gesagt hat. Ich kann mich<br />\r\nnoch gar nicht fassen dar\u00fcber. Kousine<br />\r\nEmily sprach davon, da\u00df sie sich eine<br />\r\nWohnung nehmen wird. Da sagte das<br />\r\nKind: Wenn Emily heiratet, wird sie<br />\r\nein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcber-<br />\r\nrascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft<br />\r\ndu denn das? Und sie darauf: Ja, wenn<br />\r\njemand heiratet, dann kommt immer ein<br />\r\nBaby. Ich wiederholte: Aber wie kannst<br />\r\ndu das wissen? Und die Kleine: Oh, ich<br />\r\nwei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df<br />\r\ndie B\u00e4ume in der Erde wachsen (in<br />\r\nthe ground). Denke Dir die sonderbare<br />\r\nGedankenverbindung! Das ist ja gerade<br />\r\ndas, was ich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4r-<br />\r\nung sagen will. Und dann setzt sie<br />\r\nnoch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der<br />\r\nliebe Gott die Welt schafft (makes<br />\r\nthe world). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<br />\r\nkann ich mir\u2019s kaum glauben,<br />\r\nda\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcber-<br />\r\ngang von der ersten \u00c4u\u00dferung des<br />\r\nKindes zur zweiten selbst verstanden<br />\r\nhat. Das Kind will sagen: ich wei\u00df, da\u00df<br />\r\ndie Kinder in der Mutter wachsen,<br />\r\nund dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt,<br />\r\nsondern symbolisch aus, indem es<br />\r\ndie <del>Erde</del>&nbsp;Mutter durch die Mutter<br />\r\nErde\u201c ersetzt. Wir haben bereits<br />\r\naus vielen unzweifelhaften Beob-<br />\r\nachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig<br />\r\nsich die Kinder der Symbole zu<br />\r\nbedienen wissen. Aber auch die<br />\r\ndritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen&nbsp;</p>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\n<p><u>Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes</u></p>\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen<br />\nMutter: \u201eIch mu\u00df Dir erz\u00e4hlen, was die<br />\nKleine gestern gesagt hat. Ich kann mich<br />\nnoch gar nicht fassen dar\u00fcber. Kousine<br />\nEmily sprach davon, da\u00df sie sich eine<br />\nWohnung nehmen wird. Da sagte das<br />\nKind: Wenn Emily heiratet, wird sie<br />\nein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcber-<br />\nrascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft<br />\ndu denn das? Und sie darauf: Ja, wenn<br />\njemand heiratet, dann kommt immer ein<br />\nBaby. Ich wiederholte: Aber wie kannst<br />\ndu das wissen? Und die Kleine: Oh, ich<br />\nwei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df<br />\ndie B\u00e4ume in der Erde wachsen (in<br />\nthe ground). Denke Dir die sonderbare<br />\nGedankenverbindung! Das ist ja gerade<br />\ndas, was ich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4r-<br />\nung sagen will. Und dann setzt sie<br />\nnoch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der<br />\nliebe Gott die Welt schafft (makes<br />\nthe world). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<br />\nkann ich mir\u2019s kaum glauben,<br />\nda\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c</p>\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcber-<br />\ngang von der ersten \u00c4u\u00dferung des<br />\nKindes zur zweiten selbst verstanden<br />\nhat. Das Kind will sagen: ich wei\u00df, da\u00df<br />\ndie Kinder in der Mutter wachsen,<br />\nund dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt,<br />\nsondern symbolisch aus, indem es<br />\ndie <del>Erde</del>\u00a0Mutter durch die Mutter<br />\nErde\u201c ersetzt. Wir haben bereits<br />\naus vielen unzweifelhaften Beob-<br />\nachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig<br />\nsich die Kinder der Symbole zu<br />\nbedienen wissen. Aber auch die<br />\ndritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><u>Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes</u><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus dem Brief einer amerikanischen<lb /> Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir erz\u00e4hlen, was die<lb /> Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich<lb /> noch gar nicht fassen dar\u00fcber. Kousine<lb /> Emily sprach davon, da\u00df sie sich eine<lb /> Wohnung nehmen wird. Da sagte das<lb /> Kind: Wenn Emily heiratet, wird sie<lb /> ein Baby bekommen. Ich war sehr \u00fcber<lb break=\"no\"/>rascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft<lb /> du denn das? Und sie darauf: Ja, wenn<lb /> jemand heiratet, dann kommt immer ein<lb /> Baby. Ich wiederholte: Aber wie kannst<lb /> du das wissen? Und die Kleine: Oh, ich<lb /> wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df<lb /> die B\u00e4ume in der Erde wachsen (in<lb /> the ground). Denke Dir die sonderbare<lb /> Gedankenverbindung! Das ist ja gerade<lb /> das, was ich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4r<lb break=\"no\"/>ung sagen will. Und dann setzt sie<lb /> noch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der<lb /> liebe Gott die Welt schafft (makes<lb /> the world). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<lb /> kann ich mir\u2019s kaum glauben,<lb /> da\u00df sie noch nicht einmal vier Jahre alt ist.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcber<lb break=\"no\"/>gang von der ersten \u00c4u\u00dferung des<lb /> Kindes zur zweiten selbst verstanden<lb /> hat. Das Kind will sagen: ich wei\u00df, da\u00df<lb /> die Kinder in der Mutter wachsen,<lb /> und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt,<lb /> sondern symbolisch aus, indem es<lb /> die <del>Erde</del> Mutter durch die Mutter<lb /> Erde\u201c ersetzt. Wir haben bereits<lb /> aus vielen unzweifelhaften Beob<lb break=\"no\"/>achtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig<lb /> sich die Kinder der Symbole zu<lb /> bedienen wissen. Aber auch die<lb /> dritte \u00c4u\u00dferung der Kleinen <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "43189bfd-a34d-4263-b0c4-5bfd40c48137", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43189bfd-a34d-4263-b0c4-5bfd40c48137"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 10438, "langcode": "en", "filename": "2.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-17808/images//2.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-17808/images//2.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1275333, "status": true, "created": 1472488434, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43189bfd-a34d-4263-b0c4-5bfd40c48137/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "43189bfd-a34d-4263-b0c4-5bfd40c48137", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/43189bfd-a34d-4263-b0c4-5bfd40c48137", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-17808/images//2.png.jpg"}, {"id": "468fa9aa-28b8-44b2-b110-7a2d2bd4a60a", "title": "\"Gedankenassoziation eine 4 j\u00e4hrigen Kindes\"\t \u2013 Seite 2", "page_nr": "4-2", "attr": {"drupal_internal__nid": 17811, "drupal_internal__vid": 172031, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1661789127, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "\"Gedankenassoziation eine 4 j\u00e4hrigen Kindes\"\t \u2013 Seite 2", "created": 1472488434, "changed": 1661790134, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[2]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir<br />\r\nk\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind<br />\r\nals ein weiteres St\u00fcck seines Wissens<br />\r\n\u00fcber die Herkunft der Kinder mit-<br />\r\nteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist<br />\r\nalles das Werk des Vaters. Aber<br />\r\ndiesmal ersetzt sie den direkten&nbsp; <del>Aus-<br />\r\ndruck</del>&nbsp;<ins>Gedanken</ins> durch die dazugeh\u00f6rige Sub-<br />\r\nlimierung, da\u00df der liebe Gott die<br />\r\nWelt schafft. Freud.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[2]</span></p>\n<p class=\"ff\">verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir<br />\nk\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind<br />\nals ein weiteres St\u00fcck seines Wissens<br />\n\u00fcber die Herkunft der Kinder mit-<br />\nteilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist<br />\nalles das Werk des Vaters. Aber<br />\ndiesmal ersetzt sie den direkten\u00a0 <del>Aus-<br />\ndruck</del>\u00a0<ins>Gedanken</ins> durch die dazugeh\u00f6rige Sub-<br />\nlimierung, da\u00df der liebe Gott die<br />\nWelt schafft. Freud.</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[2]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir<lb /> k\u00f6nnen nur annehmen, da\u00df das Kind<lb /> als ein weiteres St\u00fcck seines Wissens<lb /> \u00fcber die Herkunft der Kinder mit<lb break=\"no\"/>teilen wollte: Ich wei\u00df auch, das ist<lb /> alles das Werk des Vaters. Aber<lb /> diesmal ersetzt sie den direkten <del>Aus<lb break=\"no\"/>druck</del> <ins>Gedanken</ins> durch die dazugeh\u00f6rige Sub<lb break=\"no\"/>limierung, da\u00df der liebe Gott die<lb /> Welt schafft. Freud.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "45b07daa-e210-4398-8b50-5f7e3a8533d5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/45b07daa-e210-4398-8b50-5f7e3a8533d5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 10439, "langcode": "en", "filename": "3.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-17808/images//3.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-17808/images//3.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 546274, "status": true, "created": 1472488434, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/45b07daa-e210-4398-8b50-5f7e3a8533d5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "45b07daa-e210-4398-8b50-5f7e3a8533d5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/45b07daa-e210-4398-8b50-5f7e3a8533d5", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-17808/images//3.png.jpg"}, {"id": "3b6d5568-53cf-4215-ad5f-ca40c56592a6", "title": "\"Gedankenassoziation eine 4 j\u00e4hrigen Kindes\"\t \u2013 Seite 0", "page_nr": "4-0", "attr": {"drupal_internal__nid": 17809, "drupal_internal__vid": 19387, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477577466, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Gedankenassoziation eine 4 j\u00e4hrigen Kindes\"\t \u2013 Seite 0", "created": 1472488434, "changed": 1477577466, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1131134a-9f52-4bfb-8bd4-38d4ae63da74", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1131134a-9f52-4bfb-8bd4-38d4ae63da74"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 10437, "langcode": "en", "filename": "1.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-17808/images//1.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-17808/images//1.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 100687, "status": true, "created": 1472488434, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1131134a-9f52-4bfb-8bd4-38d4ae63da74/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1131134a-9f52-4bfb-8bd4-38d4ae63da74", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1131134a-9f52-4bfb-8bd4-38d4ae63da74", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-17808/images//1.png.jpg"}]}