{"id": "bibl__4032fc53-ad11-4db1-baa2-52fe73a4d86d", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/gedankenassozation-eines-vierjahrigen-kindes/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/4032fc53-ad11-4db1-baa2-52fe73a4d86d", "man_title": "Gedankenassozation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "signature": "1920-004/1926", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>2. Korr KK</p>", "man_shorttitle": "Studien zur Psychoanalyse der Neurosen aus den Jahren 1913-1925", "date": {"value": "1926-01-01", "end_value": "1926-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "86"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Sammelband", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "title": "Freud, Sigmund  (1920-004; 1920d): Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes"}, "publication": {"id": "bibl__2ea2e676-ed68-48c4-b20b-9f1a4010c037", "title": "Freud, Sigmund (Hg.): Studien zur Psychoanalyse der Neurosen aus den Jahren 1913-1925. Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1926", "type": "Sammelband", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/2ea2e676-ed68-48c4-b20b-9f1a4010c037", "title_main": "Studien zur Psychoanalyse der Neurosen aus den Jahren 1913-1925", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1926-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "Freud_1926_Studien_zur_Psychoanalyse_der_Neurosen_k"}, "pages": [{"id": "21337b43-b8d8-4d61-a326-0f4c1be8856b", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 43439, "drupal_internal__vid": 70569, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581804125, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581804125, "changed": 1614765614, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[85]</span></p>\r\n\r\n<h2>GEDANKENASSOZIATION EINES VIER-<br />\r\nJ\u00c4HRIGEN KINDES</h2>\r\n\r\n<p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternatio-<br />\r\nnalen Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c,<br />\r\nVI, 1920.</em></p>\r\n\r\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df<br />\r\nDir erz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann<br />\r\nmich noch gar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach<br />\r\ndavon, da\u00df sie sich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte<br />\r\ndas Kind: Wenn Emily heiratet, wird sie ein Baby be-<br />\r\nkommen. Ich war sehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja, woher<br />\r\nwei\u00dft du denn das? Und sie darauf: Ja, wenn jemand<br />\r\nheiratet, dann kommt immer ein Baby. Ich wiederholte:<br />\r\nAber wie kannst du das wissen? Und die Kleine: Oh, ich<br />\r\nwei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df die B\u00e4ume in der<br />\r\nErde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke Dir die sonderbare<br />\r\nGedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was ich ihr<br />\r\neines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie<br />\r\nnoch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt<br />\r\nschafft (<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<br />\r\nkann ich mir\u2019s kaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal<br />\r\nvier Jahre alt ist.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<br />\r\n\u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[85]</span></p>\n<h2>GEDANKENASSOZIATION EINES VIER-<br />\nJ\u00c4HRIGEN KINDES</h2>\n<p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternatio-<br />\nnalen Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c,<br />\nVI, 1920.</em></p>\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df<br />\nDir erz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann<br />\nmich noch gar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach<br />\ndavon, da\u00df sie sich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte<br />\ndas Kind: Wenn Emily heiratet, wird sie ein Baby be-<br />\nkommen. Ich war sehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja, woher<br />\nwei\u00dft du denn das? Und sie darauf: Ja, wenn jemand<br />\nheiratet, dann kommt immer ein Baby. Ich wiederholte:<br />\nAber wie kannst du das wissen? Und die Kleine: Oh, ich<br />\nwei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df die B\u00e4ume in der<br />\nErde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke Dir die sonderbare<br />\nGedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was ich ihr<br />\neines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie<br />\nnoch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt<br />\nschafft (<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<br />\nkann ich mir\u2019s kaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal<br />\nvier Jahre alt ist.\u201c</p>\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<br />\n\u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[85]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>GEDANKENASSOZIATION EINES VIER<lb break=\"no\"/>J\u00c4HRIGEN KINDES</h2><p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternatio<lb break=\"no\"/>nalen Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c,<lb /> VI, 1920.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df<lb /> Dir erz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann<lb /> mich noch gar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach<lb /> davon, da\u00df sie sich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte<lb /> das Kind: Wenn Emily heiratet, wird sie ein Baby be<lb break=\"no\"/>kommen. Ich war sehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja, woher<lb /> wei\u00dft du denn das? Und sie darauf: Ja, wenn jemand<lb /> heiratet, dann kommt immer ein Baby. Ich wiederholte:<lb /> Aber wie kannst du das wissen? Und die Kleine: Oh, ich<lb /> wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch, da\u00df die B\u00e4ume in der<lb /> Erde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke Dir die sonderbare<lb /> Gedankenverbindung! Das ist ja gerade das, was ich ihr<lb /> eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und dann setzt sie<lb /> noch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die Welt<lb /> schafft (<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<lb /> kann ich mir\u2019s kaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal<lb /> vier Jahre alt ist.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<lb /> \u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ba960dae-8be1-4948-be5f-a13d9d274670", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ba960dae-8be1-4948-be5f-a13d9d274670"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62869, "langcode": "de", "filename": "page-1-202103031000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39932/images/page-1-202103031000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39932/images/page-1-202103031000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 177155, "status": true, "created": 1614765614, "changed": 1614765614}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ba960dae-8be1-4948-be5f-a13d9d274670/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ba960dae-8be1-4948-be5f-a13d9d274670", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ba960dae-8be1-4948-be5f-a13d9d274670", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39932/images/page-1-202103031000.jpg"}, {"id": "943eefa9-a5c5-44cd-b407-9b46f4bc12b6", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 43440, "drupal_internal__vid": 172011, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581804125, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581804125, "changed": 1661787506, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">86</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Kind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<br />\r\nwachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern<br />\r\nsymbolisch aus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde<br />\r\nersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Beob-<br />\r\nachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der<br />\r\nSymbole zu bedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung<br />\r\nder Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen<br />\r\nnur annehmen, da\u00df das Kind als ein weiteres St\u00fcck seines<br />\r\nWissens \u00fcber die Herkunft der Kinder mitteilen wollte: Ich<br />\r\nwei\u00df auch, das ist&nbsp;alles das Werk des Vaters. Aber diesmal<br />\r\nersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<br />\r\nSublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">86</span></p>\n<p class=\"ff\">Kind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<br />\nwachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern<br />\nsymbolisch aus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde<br />\nersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Beob-<br />\nachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der<br />\nSymbole zu bedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung<br />\nder Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen<br />\nnur annehmen, da\u00df das Kind als ein weiteres St\u00fcck seines<br />\nWissens \u00fcber die Herkunft der Kinder mitteilen wollte: Ich<br />\nwei\u00df auch, das ist\u00a0alles das Werk des Vaters. Aber diesmal<br />\nersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<br />\nSublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">86</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Kind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<lb /> wachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern<lb /> symbolisch aus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde<lb /> ersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Beob<lb break=\"no\"/>achtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der<lb /> Symbole zu bedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung<lb /> der Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen<lb /> nur annehmen, da\u00df das Kind als ein weiteres St\u00fcck seines<lb /> Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder mitteilen wollte: Ich<lb /> wei\u00df auch, das ist alles das Werk des Vaters. Aber diesmal<lb /> ersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<lb /> Sublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "80a123f8-8b90-4fc2-8703-3b49c93d1866", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/80a123f8-8b90-4fc2-8703-3b49c93d1866"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 62870, "langcode": "de", "filename": "page-2-202103031000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39932/images/page-2-202103031000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39932/images/page-2-202103031000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 148738, "status": true, "created": 1614765614, "changed": 1614765614}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/80a123f8-8b90-4fc2-8703-3b49c93d1866/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "80a123f8-8b90-4fc2-8703-3b49c93d1866", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/80a123f8-8b90-4fc2-8703-3b49c93d1866", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39932/images/page-2-202103031000.jpg"}]}