{"id": "bibl__94ae9e89-8dfc-41a0-b139-ad4599bed844", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes/druckversion-0", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/94ae9e89-8dfc-41a0-b139-ad4599bed844", "man_title": "Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "signature": "1920-004/1931", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>1. OCR Korr KK</p>", "man_shorttitle": "Kleinoktavausgabe. Schriften zur Neurosenlehre und zur psychoanalytischen Technik (1913\u20131926)", "date": {"value": "1931-01-01", "end_value": "1931-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "173"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "title": "Freud, Sigmund  (1920-004; 1920d): Gedankenassoziation eines vierj\u00e4hrigen Kindes", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e5a96721-6662-4884-96c5-0f29b6340e30", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/gedankenassoziation-eines-vierjahrigen-kindes"}, "publication": {"id": "bibl__731ea486-ce1b-48b0-a2f9-9e092cc2a0cf", "title": "Freud, Sigmund (Hg.): Kleinoktavausgabe. Schriften zur Neurosenlehre und zur psychoanalytischen Technik (1913\u20131926), Wien:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1931", "type": "Werkausgabe", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/731ea486-ce1b-48b0-a2f9-9e092cc2a0cf", "title_main": "Kleinoktavausgabe", "title_short": "Kl. 8\u00b0 [3]", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1931-01-01", "band": {"name": "Schriften zur Neurosenlehre und zur psychoanalytischen Technik (1913\u20131926)", "number": 19131926}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "Freud_1931_Schriften_zur_Neurosenlehre_k"}, "pages": [{"id": "71a710bb-d97c-4ec7-a590-bb3e0a9c3e32", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 59772, "drupal_internal__vid": 172009, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1603279628, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1603279628, "changed": 1661787409, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[172]</span></p>\r\n\r\n<h2>GEDANKENASSOZIATION EINES<br />\r\nVIERJ\u00c4HRIGEN KINDES</h2>\r\n\r\n<p>(1920)</p>\r\n\r\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir<br />\r\nerz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich<br />\r\nnoch gar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach davon,<br />\r\nda\u00df sie sich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte das Kind:<br />\r\nWenn Emily heiratet, wird sie ein Baby bekommen. Ich war<br />\r\nsehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft du denn das?<br />\r\nUnd sie darauf: Ja, wenn jemand heiratet, dann kommt immer<br />\r\nein Baby. Ich wiederholte: Aber wie kannst du das wissen?<br />\r\nUnd die Kleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch,<br />\r\nda\u00df die B\u00e4ume in der Erde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke<br />\r\nDir die sonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade<br />\r\ndas, was ich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und<br />\r\ndann setzt sie noch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die<br />\r\nWelt schafft (<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<br />\r\nkann ich mir\u2019s kaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal<br />\r\nvier Jahre alt ist.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<br />\r\n\u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das<br />\r\nKind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<br />\r\nwachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern<br />\r\nsymbolisch aus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde<br />\r\nersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Be-<br />\r\nobachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der<br />\r\nSymbole zu bedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[172]</span></p>\n<h2>GEDANKENASSOZIATION EINES<br />\nVIERJ\u00c4HRIGEN KINDES</h2>\n<p>(1920)</p>\n<p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir<br />\nerz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich<br />\nnoch gar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach davon,<br />\nda\u00df sie sich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte das Kind:<br />\nWenn Emily heiratet, wird sie ein Baby bekommen. Ich war<br />\nsehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft du denn das?<br />\nUnd sie darauf: Ja, wenn jemand heiratet, dann kommt immer<br />\nein Baby. Ich wiederholte: Aber wie kannst du das wissen?<br />\nUnd die Kleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch,<br />\nda\u00df die B\u00e4ume in der Erde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke<br />\nDir die sonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade<br />\ndas, was ich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und<br />\ndann setzt sie noch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die<br />\nWelt schafft (<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<br />\nkann ich mir\u2019s kaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal<br />\nvier Jahre alt ist.\u201c</p>\n<p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<br />\n\u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das<br />\nKind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<br />\nwachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern<br />\nsymbolisch aus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde<br />\nersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Be-<br />\nobachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der<br />\nSymbole zu bedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[172]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>GEDANKENASSOZIATION EINES<lb /> VIERJ\u00c4HRIGEN KINDES</h2><p>(1920)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aus dem Brief einer amerikanischen Mutter: \u201eIch mu\u00df Dir<lb /> erz\u00e4hlen, was die Kleine gestern gesagt hat. Ich kann mich<lb /> noch gar nicht fassen dar\u00fcber. Cousine Emily sprach davon,<lb /> da\u00df sie sich eine Wohnung nehmen wird. Da sagte das Kind:<lb /> Wenn Emily heiratet, wird sie ein Baby bekommen. Ich war<lb /> sehr \u00fcberrascht und fragte sie: Ja, woher wei\u00dft du denn das?<lb /> Und sie darauf: Ja, wenn jemand heiratet, dann kommt immer<lb /> ein Baby. Ich wiederholte: Aber wie kannst du das wissen?<lb /> Und die Kleine: Oh, ich wei\u00df noch sehr viel, ich wei\u00df auch,<lb /> da\u00df die B\u00e4ume in der Erde wachsen (<em>in the ground</em>). Denke<lb /> Dir die sonderbare Gedankenverbindung! Das ist ja gerade<lb /> das, was ich ihr eines Tages zur Aufkl\u00e4rung sagen will. Und<lb /> dann setzt sie noch fort: Ich wei\u00df auch, da\u00df der liebe Gott die<lb /> Welt schafft (<em>makes the world</em>). Wenn sie solche Reden f\u00fchrt,<lb /> kann ich mir\u2019s kaum glauben, da\u00df sie noch nicht einmal<lb /> vier Jahre alt ist.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es scheint, da\u00df die Mutter den \u00dcbergang von der ersten<lb /> \u00c4u\u00dferung des Kindes zur zweiten selbst verstanden hat. Das<lb /> Kind will sagen: Ich wei\u00df, da\u00df die Kinder in der Mutter<lb /> wachsen, und dr\u00fcckt dies Wissen nicht direkt, sondern<lb /> symbolisch aus, indem es die Mutter durch die Mutter Erde<lb /> ersetzt. Wir haben bereits aus vielen unzweifelhaften Be<lb break=\"no\"/>obachtungen erfahren, wie fr\u00fchzeitig sich die Kinder der<lb /> Symbole zu bedienen wissen. Aber auch die dritte \u00c4u\u00dferung<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8eda483a-199d-4206-9400-05afcee848b8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8eda483a-199d-4206-9400-05afcee848b8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 47417, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-58520/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-58520/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 250883, "status": true, "created": 1603279628, "changed": 1603279628}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8eda483a-199d-4206-9400-05afcee848b8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8eda483a-199d-4206-9400-05afcee848b8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8eda483a-199d-4206-9400-05afcee848b8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-58520/images/page-1.jpg"}, {"id": "81d7f51a-fc7e-4dc2-bf69-1ecebd94160a", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 59773, "drupal_internal__vid": 172010, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1603279628, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1603279628, "changed": 1661787490, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">173</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">der Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen<br />\r\nnur annehmen, da\u00df das Kind als ein weiteres St\u00fcck seines<br />\r\nWissens \u00fcber die Herkunft der Kinder mitteilen wollte: Ich<br />\r\nwei\u00df auch, das ist&nbsp;alles das Werk des Vaters. Aber diesmal<br />\r\nersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<br />\r\nSublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">173</span></p>\n<p class=\"ff\">der Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen<br />\nnur annehmen, da\u00df das Kind als ein weiteres St\u00fcck seines<br />\nWissens \u00fcber die Herkunft der Kinder mitteilen wollte: Ich<br />\nwei\u00df auch, das ist\u00a0alles das Werk des Vaters. Aber diesmal<br />\nersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<br />\nSublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">173</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">der Kleinen verl\u00e4\u00dft den Zusammenhang nicht. Wir k\u00f6nnen<lb /> nur annehmen, da\u00df das Kind als ein weiteres St\u00fcck seines<lb /> Wissens \u00fcber die Herkunft der Kinder mitteilen wollte: Ich<lb /> wei\u00df auch, das ist alles das Werk des Vaters. Aber diesmal<lb /> ersetzt sie den direkten Gedanken durch die dazugeh\u00f6rige<lb /> Sublimierung, da\u00df der liebe Gott die Welt schafft.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "31bcdde0-2fe4-443b-b1bb-0bd52102150c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31bcdde0-2fe4-443b-b1bb-0bd52102150c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 47418, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-58520/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-58520/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 259165, "status": true, "created": 1603279628, "changed": 1603279628}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31bcdde0-2fe4-443b-b1bb-0bd52102150c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "31bcdde0-2fe4-443b-b1bb-0bd52102150c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31bcdde0-2fe4-443b-b1bb-0bd52102150c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-58520/images/page-2.jpg"}]}