{"id": "bibl__3ebb12b3-4c49-4eaa-b297-9ad812a172cf", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/stellungnahme-zum-fall-prof-dr-beer/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/3ebb12b3-4c49-4eaa-b297-9ad812a172cf", "man_title": "Stellungnahme zum Fall Prof. Dr. Beer", "signature": "1905-008/1905", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>1. Korr OCR KK</p>\n<p>2. Korr. KK</p>\n<p>3. Korr. CH</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1905-10-27", "end_value": "1905-10-27"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "5"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__92ef542d-8b7e-451f-9db2-468e0006caa7", "title": "Freud, Sigmund  (1905-008; 1905h): Stellungnahme zum Fall Prof. Dr. Beer", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/92ef542d-8b7e-451f-9db2-468e0006caa7", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/stellungnahme-zum-fall-prof-dr-beer"}, "publication": {"id": "bibl__be7e77fa-da9e-4053-8ff1-3555d739c9db", "title": "Die Zeit. Morgenblatt, 4, 1905,  Nr. 1110", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/be7e77fa-da9e-4053-8ff1-3555d739c9db", "title_main": "Die Zeit", "title_sub": "Morgenblatt", "jahrgang": "4", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1905-10-27", "band": {"name": "Nr. 1110", "number": 1110}, "herausgeber": [{"id": "p__99e22fa5-423c-4e87-be56-e5d417a90fd6", "name": "Kanner, Heinrich", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/99e22fa5-423c-4e87-be56-e5d417a90fd6", "tid": 4157, "rev_id": 4157, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/4157"}], "publication": {"id": "bibl__b2fb5e15-cfc2-4417-a6ad-6635baf7e455", "title": "Die Zeit, 4, 1905", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/b2fb5e15-cfc2-4417-a6ad-6635baf7e455", "title_main": "Die Zeit", "jahrgang": "4", "original_publication_year": "1902-01-01", "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1905-01-01", "publication": {"id": "bibl__7f40b386-a1b6-4d3c-bed8-360950fd3769", "title": "Die Zeit", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/7f40b386-a1b6-4d3c-bed8-360950fd3769", "title_main": "Die Zeit", "original_publication_year": "1902-01-01", "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "174a2143-0a1c-4f29-b1be-71b6a1e6a80b", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 55557, "drupal_internal__vid": 168322, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1602926521, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1602926521, "changed": 1653490273, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">Seite 5</span></p>\r\n\r\n<p>Nr. 1110 Wien, Freitag DIE ZEIT 27. OKTOBER 1905&nbsp;</p>\r\n\r\n<p><strong>Prof. Dr. Siegmund Freud.</strong></p>\r\n\r\n<p>Prof. Dr. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, den wir in den Nach-<br />\r\nmittagsstunden aufsuchten, \u00e4u\u00dferte sich ungef\u00e4hr<br />\r\nfolgenderma\u00dfen: Auf die Aff\u00e4re des Prof.&nbsp;<br />\r\nBeer kann ich im besonderen nicht eingehen, weil<br />\r\nich einzig und allein auf die Zeitungsberichte an-<br />\r\ngewiesen bin und ich mir kein Urteil bilden<br />\r\nkann, ob die Aussagen der beiden Knaben oder<br />\r\ndie Verteidigung des Angeklagten richtig sind.<br />\r\nIch verfechte gleich vielen Gelehrten den Stand-<br />\r\npunkt, da\u00df der Homosexuelle <span class=\"smallcaps\">nicht</span> vor das<br />\r\nForum deines <span class=\"smallcaps\">Gerichtshofes</span> geh\u00f6rt. Ich<br />\r\nbin sogar der festen Ueberzeugung, da\u00df Homo-<br />\r\nsexuelle <span class=\"smallcaps\">nicht</span> als Kranke behandelt werden<br />\r\nm\u00fcssen, denn der pervers Veranlagte ist deshalb<br />\r\nnoch lange nicht krank. M\u00fc\u00dften wir dann nicht<br />\r\nviele gro\u00dfe Denker und Gelehrte aller Zeiten,<br />\r\nvon deren perverser Veranlagung wir Be-<br />\r\nstimmtes wissen und von denen wir gerade<br />\r\nihren gesunden Geist bewundern, als <span class=\"smallcaps\">krank-<br />\r\nhafte</span> Menschen bezeichnen? <span class=\"smallcaps\">Homo-<br />\r\nsexuelle Personen sind nicht krank-<br />\r\nhaft</span>, sie geh\u00f6ren aber auch <span class=\"smallcaps\">nicht vor den<br />\r\nGerichtshof</span>! Sowohl bei uns in Oester-<br />\r\nreich als noch in weit gr\u00f6\u00dferem Umfang in<br />\r\nDeutschland ist eine m\u00e4chtige Bewegung im<br />\r\nZuge, den Paragraph des Gesetzbuches, der sich<br />\r\ngegen die Perversen wendet, zu eliminieren. Der<br />\r\nBewegung haben&nbsp; sich bedeutende Gelehrte an-<br />\r\ngeschlossen, und sie wird immer gr\u00f6\u00dfere Kreise<br />\r\nziehen, bis sie zu einem endg\u00fcltigen Erfolg ge-<br />\r\nlangen wird. Anders verh\u00e4lt es sich jedoch&nbsp;in<br />\r\neinem Falle wie dem des Prof. Beer, voraus-<br />\r\ngesetzt da\u00df er schuldig ist. Der Angeklagte hat<br />\r\nsich in diesem Falle an <span class=\"smallcaps\">Kindern unter<br />\r\n14 Jahren</span> vergriffen, und ein solcher<br />\r\nMensch mu\u00df vor dem <span class=\"smallcaps\">Gerichtshof ab-<br />\r\ngeurteilt werden</span>. Die Verurteilung<br />\r\nm\u00fc\u00dfte aus demselben Grund erfolgen, als ob<br />\r\nein <span class=\"smallcaps\">M\u00e4dchen</span> unter 14 Jahren geschlecht-<br />\r\nlich mi\u00dfbraucht worden&nbsp;w\u00e4re, und zwar m\u00fc\u00dfte<br />\r\nwegen Notzucht, Verf\u00fchrung oder Sch\u00e4ndung<br />\r\ndie Anklage erhoben werden. Eine Verurteilung<br />\r\nzweier erwachsener Personen wegen homo-<br />\r\nsexuellen Verkehrs ist zu bedauern; ein Mensch,<br />\r\nder <span class=\"smallcaps\">Knaben</span> mi\u00dfbraucht hat, die noch nicht<br />\r\ndas gesetzliche Alter erreicht haben, soll verurteilt<br />\r\nwerden. Dies ist meine Meinung, und diese<br />\r\nd\u00fcrfte wohl eine gro\u00dfe Anzahl meiner Kollegen<br />\r\nteilen.<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">Seite 5</span></p>\n<p>Nr. 1110 Wien, Freitag DIE ZEIT 27. OKTOBER 1905\u00a0</p>\n<p><strong>Prof. Dr. Siegmund Freud.</strong></p>\n<p>Prof. Dr. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, den wir in den Nach-<br />\nmittagsstunden aufsuchten, \u00e4u\u00dferte sich ungef\u00e4hr<br />\nfolgenderma\u00dfen: Auf die Aff\u00e4re des Prof.\u00a0<br />\nBeer kann ich im besonderen nicht eingehen, weil<br />\nich einzig und allein auf die Zeitungsberichte an-<br />\ngewiesen bin und ich mir kein Urteil bilden<br />\nkann, ob die Aussagen der beiden Knaben oder<br />\ndie Verteidigung des Angeklagten richtig sind.<br />\nIch verfechte gleich vielen Gelehrten den Stand-<br />\npunkt, da\u00df der Homosexuelle <span class=\"smallcaps\">nicht</span> vor das<br />\nForum deines <span class=\"smallcaps\">Gerichtshofes</span> geh\u00f6rt. Ich<br />\nbin sogar der festen Ueberzeugung, da\u00df Homo-<br />\nsexuelle <span class=\"smallcaps\">nicht</span> als Kranke behandelt werden<br />\nm\u00fcssen, denn der pervers Veranlagte ist deshalb<br />\nnoch lange nicht krank. M\u00fc\u00dften wir dann nicht<br />\nviele gro\u00dfe Denker und Gelehrte aller Zeiten,<br />\nvon deren perverser Veranlagung wir Be-<br />\nstimmtes wissen und von denen wir gerade<br />\nihren gesunden Geist bewundern, als <span class=\"smallcaps\">krank-<br />\nhafte</span> Menschen bezeichnen? <span class=\"smallcaps\">Homo-<br />\nsexuelle Personen sind nicht krank-<br />\nhaft</span>, sie geh\u00f6ren aber auch <span class=\"smallcaps\">nicht vor den<br />\nGerichtshof</span>! Sowohl bei uns in Oester-<br />\nreich als noch in weit gr\u00f6\u00dferem Umfang in<br />\nDeutschland ist eine m\u00e4chtige Bewegung im<br />\nZuge, den Paragraph des Gesetzbuches, der sich<br />\ngegen die Perversen wendet, zu eliminieren. Der<br />\nBewegung haben\u00a0 sich bedeutende Gelehrte an-<br />\ngeschlossen, und sie wird immer gr\u00f6\u00dfere Kreise<br />\nziehen, bis sie zu einem endg\u00fcltigen Erfolg ge-<br />\nlangen wird. Anders verh\u00e4lt es sich jedoch\u00a0in<br />\neinem Falle wie dem des Prof. Beer, voraus-<br />\ngesetzt da\u00df er schuldig ist. Der Angeklagte hat<br />\nsich in diesem Falle an <span class=\"smallcaps\">Kindern unter<br />\n14 Jahren</span> vergriffen, und ein solcher<br />\nMensch mu\u00df vor dem <span class=\"smallcaps\">Gerichtshof ab-<br />\ngeurteilt werden</span>. Die Verurteilung<br />\nm\u00fc\u00dfte aus demselben Grund erfolgen, als ob<br />\nein <span class=\"smallcaps\">M\u00e4dchen</span> unter 14 Jahren geschlecht-<br />\nlich mi\u00dfbraucht worden\u00a0w\u00e4re, und zwar m\u00fc\u00dfte<br />\nwegen Notzucht, Verf\u00fchrung oder Sch\u00e4ndung<br />\ndie Anklage erhoben werden. Eine Verurteilung<br />\nzweier erwachsener Personen wegen homo-<br />\nsexuellen Verkehrs ist zu bedauern; ein Mensch,<br />\nder <span class=\"smallcaps\">Knaben</span> mi\u00dfbraucht hat, die noch nicht<br />\ndas gesetzliche Alter erreicht haben, soll verurteilt<br />\nwerden. Dies ist meine Meinung, und diese<br />\nd\u00fcrfte wohl eine gro\u00dfe Anzahl meiner Kollegen<br />\nteilen.<br />\n\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">Seite 5</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nr. 1110 Wien, Freitag DIE ZEIT 27. OKTOBER 1905 <lb break=\"paragraph\"/></p> <p><hi rendition=\"#bold\">Prof. Dr. Siegmund Freud.</hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. Dr. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, den wir in den Nach<lb break=\"no\"/>mittagsstunden aufsuchten, \u00e4u\u00dferte sich ungef\u00e4hr<lb /> folgenderma\u00dfen: Auf die Aff\u00e4re des Prof. <lb /> Beer kann ich im besonderen nicht eingehen, weil<lb /> ich einzig und allein auf die Zeitungsberichte an<lb break=\"no\"/>gewiesen bin und ich mir kein Urteil bilden<lb /> kann, ob die Aussagen der beiden Knaben oder<lb /> die Verteidigung des Angeklagten richtig sind.<lb /> Ich verfechte gleich vielen Gelehrten den Stand<lb break=\"no\"/>punkt, da\u00df der Homosexuelle <span class=\"smallcaps\">nicht</span> vor das<lb /> Forum deines <span class=\"smallcaps\">Gerichtshofes</span> geh\u00f6rt. Ich<lb /> bin sogar der festen Ueberzeugung, da\u00df Homo<lb break=\"no\"/>sexuelle <span class=\"smallcaps\">nicht</span> als Kranke behandelt werden<lb /> m\u00fcssen, denn der pervers Veranlagte ist deshalb<lb /> noch lange nicht krank. M\u00fc\u00dften wir dann nicht<lb /> viele gro\u00dfe Denker und Gelehrte aller Zeiten,<lb /> von deren perverser Veranlagung wir Be<lb break=\"no\"/>stimmtes wissen und von denen wir gerade<lb /> ihren gesunden Geist bewundern, als <span class=\"smallcaps\">krank<lb break=\"no\"/>hafte</span> Menschen bezeichnen? <span class=\"smallcaps\">Homo<lb break=\"no\"/>sexuelle Personen sind nicht krank<lb break=\"no\"/>haft</span>, sie geh\u00f6ren aber auch <span class=\"smallcaps\">nicht vor den<lb /> Gerichtshof</span>! Sowohl bei uns in Oester<lb break=\"no\"/>reich als noch in weit gr\u00f6\u00dferem Umfang in<lb /> Deutschland ist eine m\u00e4chtige Bewegung im<lb /> Zuge, den Paragraph des Gesetzbuches, der sich<lb /> gegen die Perversen wendet, zu eliminieren. Der<lb /> Bewegung haben sich bedeutende Gelehrte an<lb break=\"no\"/>geschlossen, und sie wird immer gr\u00f6\u00dfere Kreise<lb /> ziehen, bis sie zu einem endg\u00fcltigen Erfolg ge<lb break=\"no\"/>langen wird. Anders verh\u00e4lt es sich jedoch in<lb /> einem Falle wie dem des Prof. Beer, voraus<lb break=\"no\"/>gesetzt da\u00df er schuldig ist. Der Angeklagte hat<lb /> sich in diesem Falle an <span class=\"smallcaps\">Kindern unter<lb /> 14 Jahren</span> vergriffen, und ein solcher<lb /> Mensch mu\u00df vor dem <span class=\"smallcaps\">Gerichtshof ab<lb break=\"no\"/>geurteilt werden</span>. Die Verurteilung<lb /> m\u00fc\u00dfte aus demselben Grund erfolgen, als ob<lb /> ein <span class=\"smallcaps\">M\u00e4dchen</span> unter 14 Jahren geschlecht<lb break=\"no\"/>lich mi\u00dfbraucht worden w\u00e4re, und zwar m\u00fc\u00dfte<lb /> wegen Notzucht, Verf\u00fchrung oder Sch\u00e4ndung<lb /> die Anklage erhoben werden. Eine Verurteilung<lb /> zweier erwachsener Personen wegen homo<lb break=\"no\"/>sexuellen Verkehrs ist zu bedauern; ein Mensch,<lb /> der <span class=\"smallcaps\">Knaben</span> mi\u00dfbraucht hat, die noch nicht<lb /> das gesetzliche Alter erreicht haben, soll verurteilt<lb /> werden. Dies ist meine Meinung, und diese<lb /> d\u00fcrfte wohl eine gro\u00dfe Anzahl meiner Kollegen<lb /> teilen.<lb /> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dbdcc985-2a03-44c3-ad16-6a97d914a43f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dbdcc985-2a03-44c3-ad16-6a97d914a43f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 43262, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-53028/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-53028/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1170973, "status": true, "created": 1602926521, "changed": 1602926521}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dbdcc985-2a03-44c3-ad16-6a97d914a43f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dbdcc985-2a03-44c3-ad16-6a97d914a43f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dbdcc985-2a03-44c3-ad16-6a97d914a43f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-53028/images/page-2.jpg"}, {"id": "6407f7af-7dd5-45ec-96d5-6c166a54282a", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 55556, "drupal_internal__vid": 168180, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1602926521, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1602926521, "changed": 1653292225, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "16c661be-dab6-4866-8718-38c3b06384ea", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16c661be-dab6-4866-8718-38c3b06384ea"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 43261, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-53028/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-53028/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1072596, "status": true, "created": 1602926521, "changed": 1602926521}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16c661be-dab6-4866-8718-38c3b06384ea/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "16c661be-dab6-4866-8718-38c3b06384ea", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/16c661be-dab6-4866-8718-38c3b06384ea", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-53028/images/page-1.jpg"}]}