{"id": "bibl__78affc9d-74ad-4f49-9748-e27b8e59edf5", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/erganzungen-zur-traumlehre/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/78affc9d-74ad-4f49-9748-e27b8e59edf5", "man_title": "Erg\u00e4nzungen zur Traumlehre", "signature": "1920-005/1920", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>Edition CD</p>\n<p>2. Korr KK</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "398"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__e842dc8e-c79b-4256-a641-8fd415175348", "title": "Freud, Sigmund  (1920-005; 1920f): Erg\u00e4nzungen zur Traumlehre", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e842dc8e-c79b-4256-a641-8fd415175348", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/erganzungen-zur-traumlehre"}, "publication": {"id": "bibl__e7174779-717e-4025-a6b3-6d54089e3653", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 1920, 6,  4", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/e7174779-717e-4025-a6b3-6d54089e3653", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "title_short": "IZP", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1920-01-01", "band": {"name": "4", "number": 4}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 6, 1920", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Leip"}], "date": "1920-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "InternationaleZeitschriftFuumlrPsychoanalyseVi1920Heft4"}, "pages": [{"id": "7724337f-0c80-48ae-8f31-89258bdd022e", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 43437, "drupal_internal__vid": 172028, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581804010, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581804010, "changed": 1661789911, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">397</span></p>\r\n\r\n<h4><strong>Prof. Sigm. Freud</strong> (Wien), <span class=\"smallcaps\">Erg\u00e4nzungen zur Traumlehre.</span></h4>\r\n\r\n<p>Der Vortragende besch\u00e4ftigte sich in seinen kurzen Ausf\u00fchrungen mit drei<br />\r\nPunkten der Traumlehre. Die ersten zwei betrafen den Satz, da\u00df der Traum<br />\r\neine Wunscherf\u00fcllung sei, und brachten notwendige Modifikationen desselben;<br />\r\nder dritte Punkt bezog sich auf eine volle Best\u00e4tigung seiner Ablehnung der<br />\r\nsogenannten prospektiven Tendenz des Traumes. Der Vortragende f\u00fchrte aus,<br />\r\nda\u00df man Grund habe, neben den bekannten Wunschtr\u00e4umen, und den&nbsp;Angst-<br />\r\ntr\u00e4umen, die sich der Theorie leicht f\u00fcgen, eine dritte Kategorie anzuerkennen,<br />\r\ndie er \u201eStraftr\u00e4ume\u201c nennt. Nimmt man R\u00fccksicht auf die berechtigte An-<br />\r\nnahme einer besonderen selbstbeobachtenden kritischen Instanz im Ich (Ich-<br />\r\nideal, Zensor, Gewissen), so sind auch diese Straftr\u00e4ume der Wunscherf\u00fcllungs-<br />\r\ntheorie zu subsummieren, denn sie stellen die Wunscherf\u00fcllung dieser kritischen<br />\r\nInstanz dar. Sie haben etwa dasselbe Verh\u00e4ltnis zu den glatten Wunschtr\u00e4umen,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">397</span></p>\n<h4><strong>Prof. Sigm. Freud</strong> (Wien), <span class=\"smallcaps\">Erg\u00e4nzungen zur Traumlehre.</span></h4>\n<p>Der Vortragende besch\u00e4ftigte sich in seinen kurzen Ausf\u00fchrungen mit drei<br />\nPunkten der Traumlehre. Die ersten zwei betrafen den Satz, da\u00df der Traum<br />\neine Wunscherf\u00fcllung sei, und brachten notwendige Modifikationen desselben;<br />\nder dritte Punkt bezog sich auf eine volle Best\u00e4tigung seiner Ablehnung der<br />\nsogenannten prospektiven Tendenz des Traumes. Der Vortragende f\u00fchrte aus,<br />\nda\u00df man Grund habe, neben den bekannten Wunschtr\u00e4umen, und den\u00a0Angst-<br />\ntr\u00e4umen, die sich der Theorie leicht f\u00fcgen, eine dritte Kategorie anzuerkennen,<br />\ndie er \u201eStraftr\u00e4ume\u201c nennt. Nimmt man R\u00fccksicht auf die berechtigte An-<br />\nnahme einer besonderen selbstbeobachtenden kritischen Instanz im Ich (Ich-<br />\nideal, Zensor, Gewissen), so sind auch diese Straftr\u00e4ume der Wunscherf\u00fcllungs-<br />\ntheorie zu subsummieren, denn sie stellen die Wunscherf\u00fcllung dieser kritischen<br />\nInstanz dar. Sie haben etwa dasselbe Verh\u00e4ltnis zu den glatten Wunschtr\u00e4umen,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">397</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h4><hi rendition=\"#bold\">Prof. Sigm. Freud</hi> (Wien), <span class=\"smallcaps\">Erg\u00e4nzungen zur Traumlehre.</span></h4><p>Der Vortragende besch\u00e4ftigte sich in seinen kurzen Ausf\u00fchrungen mit drei<lb /> Punkten der Traumlehre. Die ersten zwei betrafen den Satz, da\u00df der Traum<lb /> eine Wunscherf\u00fcllung sei, und brachten notwendige Modifikationen desselben;<lb /> der dritte Punkt bezog sich auf eine volle Best\u00e4tigung seiner Ablehnung der<lb /> sogenannten prospektiven Tendenz des Traumes. Der Vortragende f\u00fchrte aus,<lb /> da\u00df man Grund habe, neben den bekannten Wunschtr\u00e4umen, und den Angst<lb break=\"no\"/>tr\u00e4umen, die sich der Theorie leicht f\u00fcgen, eine dritte Kategorie anzuerkennen,<lb /> die er \u201eStraftr\u00e4ume\u201c nennt. Nimmt man R\u00fccksicht auf die berechtigte An<lb break=\"no\"/>nahme einer besonderen selbstbeobachtenden kritischen Instanz im Ich (Ich<lb break=\"no\"/>ideal, Zensor, Gewissen), so sind auch diese Straftr\u00e4ume der Wunscherf\u00fcllungs<lb break=\"no\"/>theorie zu subsummieren, denn sie stellen die Wunscherf\u00fcllung dieser kritischen<lb /> Instanz dar. Sie haben etwa dasselbe Verh\u00e4ltnis zu den glatten Wunschtr\u00e4umen,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3643532f-2162-4dce-9c2e-d0b1281ffa04", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3643532f-2162-4dce-9c2e-d0b1281ffa04"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 33190, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39936/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39936/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 534595, "status": true, "created": 1581804010, "changed": 1581804010}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3643532f-2162-4dce-9c2e-d0b1281ffa04/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3643532f-2162-4dce-9c2e-d0b1281ffa04", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3643532f-2162-4dce-9c2e-d0b1281ffa04", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39936/images/page-1.jpg"}, {"id": "2cf607d7-84a9-4dce-bddf-ee214a111ca0", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 43438, "drupal_internal__vid": 70574, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581804010, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581804010, "changed": 1654889435, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">398</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wie die aus Reaktionsbildung hervorgegangenen Symptome der Zwangsneurose<br />\r\nzu hysterischen Symptomen. Eine ernsthaftere Ausnahme von der Regel, da\u00df<br />\r\nder Traum eine Wunscherf\u00fcllung sei, erblickt Redner in den sogenannten<br />\r\n\u201etraumatischen\u201c Tr\u00e4umen, wie sie bei Unfallskranken vorkommen, aber auch<br />\r\nin den Psychoanalysen Neurotischer die vergessenen psychischen Kindheitstraumen<br />\r\nwiederbringen. In betreff ihrer Vereinigung mit der Wunscherf\u00fcllungstheorie<br />\r\nverwies er auf eine bald zu ver\u00f6ffentlichende Arbeit des Namens \u201eJenseits des<br />\r\nLustprinzips\u201c.</p>\r\n\r\n<p>Den dritten Punkt seiner Mitteilungen bildete die Erw\u00e4hnung einer noch<br />\r\nungedruckten Untersuchung des Dr. <span class=\"smallcaps\">Varendonck</span> aus Gent, dem es ge-<br />\r\nlungen ist, das unbewu\u00dfte Phantasieren in Zust\u00e4nden von Halbschlaf (\u201eautisti-<br />\r\nsches Denken\u201c von diesem Forscher genannt), in gro\u00dfem Umfang seiner bewu\u00dften<br />\r\nBeobachtung zuzuf\u00fchren. Es stellte sich dabei heraus, da\u00df das Vorsehen der<br />\r\nM\u00f6glichkeiten des n\u00e4chsten Tages, die Vorbereitung von L\u00f6sungs- und An-<br />\r\npassungsversuchen u. dgl. durchaus in den Bereich dieser vorbewu\u00dften T\u00e4tig-<br />\r\nkeit f\u00e4llt, welche auch die latenten Traumgedanken schafft, und, wie der Vor-<br />\r\ntragende immer behauptete, nichts mit der Traumarbeit zu tun hat.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">398</span></p>\n<p class=\"ff\">wie die aus Reaktionsbildung hervorgegangenen Symptome der Zwangsneurose<br />\nzu hysterischen Symptomen. Eine ernsthaftere Ausnahme von der Regel, da\u00df<br />\nder Traum eine Wunscherf\u00fcllung sei, erblickt Redner in den sogenannten<br />\n\u201etraumatischen\u201c Tr\u00e4umen, wie sie bei Unfallskranken vorkommen, aber auch<br />\nin den Psychoanalysen Neurotischer die vergessenen psychischen Kindheitstraumen<br />\nwiederbringen. In betreff ihrer Vereinigung mit der Wunscherf\u00fcllungstheorie<br />\nverwies er auf eine bald zu ver\u00f6ffentlichende Arbeit des Namens \u201eJenseits des<br />\nLustprinzips\u201c.</p>\n<p>Den dritten Punkt seiner Mitteilungen bildete die Erw\u00e4hnung einer noch<br />\nungedruckten Untersuchung des Dr. <span class=\"smallcaps\">Varendonck</span> aus Gent, dem es ge-<br />\nlungen ist, das unbewu\u00dfte Phantasieren in Zust\u00e4nden von Halbschlaf (\u201eautisti-<br />\nsches Denken\u201c von diesem Forscher genannt), in gro\u00dfem Umfang seiner bewu\u00dften<br />\nBeobachtung zuzuf\u00fchren. Es stellte sich dabei heraus, da\u00df das Vorsehen der<br />\nM\u00f6glichkeiten des n\u00e4chsten Tages, die Vorbereitung von L\u00f6sungs- und An-<br />\npassungsversuchen u. dgl. durchaus in den Bereich dieser vorbewu\u00dften T\u00e4tig-<br />\nkeit f\u00e4llt, welche auch die latenten Traumgedanken schafft, und, wie der Vor-<br />\ntragende immer behauptete, nichts mit der Traumarbeit zu tun hat.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">398</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wie die aus Reaktionsbildung hervorgegangenen Symptome der Zwangsneurose<lb /> zu hysterischen Symptomen. Eine ernsthaftere Ausnahme von der Regel, da\u00df<lb /> der Traum eine Wunscherf\u00fcllung sei, erblickt Redner in den sogenannten<lb /> \u201etraumatischen\u201c Tr\u00e4umen, wie sie bei Unfallskranken vorkommen, aber auch<lb /> in den Psychoanalysen Neurotischer die vergessenen psychischen Kindheitstraumen<lb /> wiederbringen. In betreff ihrer Vereinigung mit der Wunscherf\u00fcllungstheorie<lb /> verwies er auf eine bald zu ver\u00f6ffentlichende Arbeit des Namens \u201eJenseits des<lb /> Lustprinzips\u201c.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Den dritten Punkt seiner Mitteilungen bildete die Erw\u00e4hnung einer noch<lb /> ungedruckten Untersuchung des Dr. <span class=\"smallcaps\">Varendonck</span> aus Gent, dem es ge<lb break=\"no\"/>lungen ist, das unbewu\u00dfte Phantasieren in Zust\u00e4nden von Halbschlaf (\u201eautisti<lb break=\"no\"/>sches Denken\u201c von diesem Forscher genannt), in gro\u00dfem Umfang seiner bewu\u00dften<lb /> Beobachtung zuzuf\u00fchren. Es stellte sich dabei heraus, da\u00df das Vorsehen der<lb /> M\u00f6glichkeiten des n\u00e4chsten Tages, die Vorbereitung von L\u00f6sungs- und An<lb break=\"no\"/>passungsversuchen u. dgl. durchaus in den Bereich dieser vorbewu\u00dften T\u00e4tig<lb break=\"no\"/>keit f\u00e4llt, welche auch die latenten Traumgedanken schafft, und, wie der Vor<lb break=\"no\"/>tragende immer behauptete, nichts mit der Traumarbeit zu tun hat.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5c0cc309-b232-42f8-a570-4d1b4fbc45ff", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5c0cc309-b232-42f8-a570-4d1b4fbc45ff"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 33191, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39936/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39936/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 530160, "status": true, "created": 1581804010, "changed": 1581804010}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5c0cc309-b232-42f8-a570-4d1b4fbc45ff/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5c0cc309-b232-42f8-a570-4d1b4fbc45ff", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5c0cc309-b232-42f8-a570-4d1b4fbc45ff", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39936/images/page-2.jpg"}]}