<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund  (1923-009; 1923i): Dr. Ferenczi Sándor [Zum 50. Geburtstag]</title>
            <title type="manifestation" level="a">Dr. Ferenczi Sándor (1923-009/1923.1)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung, Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung, Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Liepold, Sophie</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen,
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="comment_intern">
               <p>OCR korr. SL</p>
<p>2. Korr KK</p>
            </note>
            <note type="doc_component">
               Vollständige Manifestation
            </note>
            <note type="man_type">
               Historische Ausgaben
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <head>Publikationsgeschichte</head>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-009-1928">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">Dr. Ferenczi Sándor</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <title type="publication">Gesammelte Schriften von Sigm. Freud</title>
                        <title type="publication-sub"/>
                        <title type="publication-short">GS 11</title>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name type="person" ref="#p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819">Storfer, A.J.</name>
                        </respStmt>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                           <date when="1928-01-01">1928-01-01</date>
                        </imprint>
<extent>275 Seiten</extent>                        <biblScope unit="volume">11. Band</biblScope>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-009-1923.01">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">Dr. Ferenczi Sándor</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                  </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="bibl-1923-009-1923.1" type="guidingManifestation">
                  <analytic>
                     <title type="manifestation">Dr. Ferenczi Sándor</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="publication">Internationale Zeitschrift für Psychoanalyse</title>
                     <title type="publication-sub">Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung</title>
                     <title type="publication-short">IZP</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person" ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1923-01-01">1923-01-01</date>
                     </imprint>
                     <extent>259 Seiten</extent>
                     <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                     <biblScope unit="year">9</biblScope>
                  </monogr>
                  <relatedItem type="digitisedVersion">
                     <bibl xml:id="bibl__15fa982a-3a69-4cd8-ba4b-d35fe08a63ff">
                        <title>Dr. Ferenczi Sándor</title>
                        <series>
                           <title type="main">Sigmund Freud Edition</title>
                           <editor>Diercks, Christine</editor>
                           <editor>Rohrwasser, Michael</editor>
                           <idno type="url">https://www.freud-edition.net</idno>
                        </series>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                           <name>Rohrwasser, Michael</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                              Signaturen, Referenzsystem</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                              Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
                           <name>Blatow, Arkadi</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
                           <name>Huber, Christian</name>
                           <name>Kaufmann, Kira</name>
                           <name>Liepold, Sophie</name>
                        </respStmt>
                        <date when="2022">2022</date>
                        <idno type="signature">1923-009/1923.1</idno>
                        <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/dr-ferenczi-sandor/druckversion-0</idno>
                        <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/15fa982a-3a69-4cd8-ba4b-d35fe08a63ff</idno>
                        <relatedItem type="work">
                           <bibl xml:id="bibl__e4762189-e0bf-4ada-994f-6d7965cfb11f">
                              <title>Freud, Sigmund  (1923-009; 1923i): Dr. Ferenczi Sándor [Zum 50. Geburtstag]</title>
                              <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/dr-ferenczi-sandor-zum-50-geburtstag</idno>
                              <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/e4762189-e0bf-4ada-994f-6d7965cfb11f</idno>
                           </bibl>
                        </relatedItem>
                     </bibl>
                  </relatedItem>
                  <relatedItem type="exemplar">
                     <msDesc>
                        <msIdentifier>
                           <repository>IPU</repository>
                           <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                           <objectDesc>
                              <supportDesc>
                                 <support>
Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .                                 </support>
                              </supportDesc>
                           </objectDesc>
                           <handDesc>
                              <p>Druckschrift </p>
                           </handDesc>
                           <typeDesc>
                              <p>Druckversion</p>
                           </typeDesc>
                        </physDesc>
                     </msDesc>
                  </relatedItem>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="footnote-index" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="marginalie_place" selector="p">TBA</rendition>
            <rendition xml:id="title" selector="p[@class='title']">Haupttitle des Dokuments</rendition>
            <rendition xml:id="h1" selector="p[@class='h1']">Titel eines Paragraphen</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="complete">
         <change who="#dstoxreiter" when="2022-12-31">
            Der Status 'complete' entspricht einer abgeschlossenen Korrektur der OCR Umschrift.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div>
         
            <pb n="257" xml:id="page__6f1f6f9e-e20a-4a4e-9c5b-8b55e69550a8"/>
            <fw type="pageNum">[257]</fw> <p rendition="#level_2">DR. FERENCZI SÁNDOR</p><p>Wenige Jahre nach ihrem Erscheinen (1900) geriet die<lb/> „Traumdeutung“ auch in die Hand eines jungen Budapester<lb/> Arztes, der Neurologe, Psychiater und gerichtlicher Sachverständiger,<lb/> doch eifrig nach neuem Erwerb in seiner Wissenschaft ausschaute.<lb/> Er kam nicht weit in der Lektüre, bald hatte er das Buch von<lb/> sich geworfen; es ist nicht bekannt, ob mehr gelangweilt oder<lb/> angewidert. Indes kurze Zeit nachher lockte ihn der Ruf von<lb/> neuen Arbeits- und Erkenntnismöglichkeiten nach <hi rendition="#smallcaps">Zürich</hi>, von<lb/> dort trieb es ihn nach Wien, um den Autor des einst verächtlich<lb/> beseitigten Buches zu sprechen. An diesen ersten Besuch knüpfte<lb/> eine lange, intime und bis heute ungetrübte Freundschaft an, in<lb/> deren Betätigung er auch 1909 die Reise nach Amerika zu den<lb/> Vorlesungen an der <hi rendition="#smallcaps">Clark-University</hi> in <hi rendition="#smallcaps">Worcester</hi>,<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Massachusetts</hi>, mitmachte.<lb break="paragraph"/></p> <p>Dies waren die Anfänge <hi rendition="#smallcaps">Ferenczis</hi>, der seither selbst ein<lb/> Meister und Lehrer der Psychoanalyse geworden ist und in diesem<lb/> Jahre, 1923, gleichzeitig sein fünfzigstes Lebensjahr wie das erste<lb/> Dezennium in der Führung der Budapester Ortsgruppe vollendet.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi> hat wiederholt auch in die äußeren Schicksale<lb/> der Psychoanalyse eingegriffen. Bekannt ist sein Auftreten auf<lb/> dem zweiten Kongreß der Analytiker, Nürnberg 1910, wo er die<lb/> Gründung der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung als<lb/> Abwehrmaßregel gegen die Ächtung der Analyse durch die<lb/> offizielle Medizin in Vorschlag brachte und durchsetzen half. Auf<lb/> dem fünften Analytischen Kongreß in Budapest, September 1918,<lb/> wurde <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi> zum Präsidenten der Vereinigung gewählt. Er<lb/> bestimmte <span class="ff">Anton v. <hi rendition="#smallcaps">Freund</hi> zu seinem Sekretär und die ver<lb break="no"/>einte Tatkraft beider Männer sowie die großzügigen Stiftungs<lb break="no"/>absichten <hi rendition="#smallcaps">Freunds</hi> hätten Budapest sicherlich zur analytischen<lb/> Hauptstadt Europas erhoben, wenn nicht politische Katastrophen</span><lb break="paragraph"/><pb n="258" xml:id="page__0294e1fb-89b4-46c6-b364-66312bad1caa"/><fw type="pageNum">258</fw><span class="ff">und persönliche Schicksale diese schönen Hoffnungen erbarmungslos<lb/> vernichtet hätten. <hi rendition="#smallcaps">Freund</hi> erkrankte und starb im Jänner 1920,<lb/> im Oktober 1919 hatte <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi> unter Berufung auf die<lb/> Isolierung Ungarns vom Weltverkehr seine Stelle niedergelegt<lb/> und das Präsidium der Internationalen Vereinigung Ernest <hi rendition="#smallcaps">Jones</hi><lb/> in London übertragen. Während der Dauer der Sowjetrepublik in<lb/> Ungarn war <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi> mit den Funktionen eines Universitäts<lb break="no"/>lehrers betraut gewesen und die Hörer hatten sich zu seinen<lb/> Vorlesungen gedrängt. Die Ortsgruppe aber, die er 1913 gegründet<lb/> hatte,<hi rendition="#footnote-index">1 </hi>überstand alle Stürme, entwickelte sich unter seiner Leitung<lb/> zu einer Stätte intensiver und fruchtbringender Arbeit und glänzte<lb/> durch eine Häufung von Begabungen, wie sie sich an keinem<lb/> anderen Orte zusammengefunden hatten. <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi>, der als ein<lb/> mittleres Kind aus einer großen Geschwisterreihe ursprünglich<lb/> einen starken Bruderkomplex in sich zu bekämpfen hatte, war<lb/> unter der Einwirkung der Analyse ein tadelloser älterer Bruder,<lb/> ein gütiger Erzieher und Förderer junger Talente geworden.</span><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p><hi rendition="#smallcaps">Ferenczis</hi> analytische Schriften sind allgemein bekannt<lb/> und gewürdigt worden. Seine „Populären Vorträge über Psycho<lb break="no"/>analyse“ hat unser Verlag erst 1922 als XIII. Band der „Inter<lb break="no"/>nationalen Psychoanalytischen Bibliothek“ herausgegeben. Klar<lb/> und formvollendet, mitunter fesselnd geschrieben, sind sie eigentlich<lb/> die beste „Einführung in die Psychoanalyse“ für den ihr ferner<lb/> Stehenden. Eine Sammlung der rein fachlich-medizinischen Arbeiten,<lb/> von denen eine Anzahl durch E. <hi rendition="#smallcaps">Jones</hi> ins Englische übersetzt<lb/> worden ist (Contributions to Psycho-Analysis 1916), steht noch<lb/> aus. Der Verlag wird diese Aufgabe nachholen, sobald die Ungunst<lb/> der Zeiten es ihm nicht mehr verwehrt. Die in ungarischer Sprache<lb/> erschienenen Bücher und Broschüren haben zahlreiche Auflagen<lb/> gehabt und die Analyse den gebildeten Kreisen Ungarns vertraut<lb/> gemacht.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die wissenschaftliche Leistung <hi rendition="#smallcaps">Ferenczis</hi> imponiert vor<lb/> allem durch ihre Vielseitigkeit. An glückliche kasuistische Funde<lb/> und scharf beobachtete klinische Mitteilungen (Ein kleiner Hahne<lb break="no"/>mann — Passagere Symptombildungen während der Behandlung<lb/> — Mitteilungen aus der analytischen Praxis) reihen sich muster<lb break="no"/><pb n="259" xml:id="page__6b3f8375-490b-4cd9-9573-d57888da6d9e"/><fw type="pageNum">259</fw><span class="pagenumber">259</span><lb break="paragraph"/>gültige kritische Arbeiten, wie die über <hi rendition="#smallcaps">Jungs </hi>Wandlungen<lb/> und Symbole der Libido und <hi rendition="#smallcaps">Régis</hi> und <hi rendition="#smallcaps">Hésnards</hi> Beurteilung der<lb/> Analyse, treffliche Polemiken, wie die gegen <hi rendition="#smallcaps">Bleuler</hi> in der<lb/> Alkoholfrage und gegen <hi rendition="#smallcaps">Putnam</hi> betreffs des Verhältnisses der<lb/> Psychoanalyse zur Philosophie, maßvoll und würdig bei aller<lb/> Entschiedenheit. Ferner die Aufsätze, auf denen <hi rendition="#smallcaps">Ferenczis</hi><lb/> Ruhm vorwiegend beruht, in denen seine Originalität, sein<lb/> Gedankenreichtum und seine Verfügung über eine wohlgeleitete<lb/> wissenschaftliche Phantasie so erfreulich zum Ausdruck kommen,<lb/> durch die er wichtige Stücke der psychoanalytischen Theorie<lb/> ausgebaut und die Erkenntnis fundamentaler Verhältnisse im<lb/> Seelenleben gefördert hat (Introjektion und Übertragung. — Die<lb/> Theorie der Hypnose. — Die Entwicklungsstufen des Wirklichkeits<lb break="no"/>sinnes. — Die Arbeiten über Symbolik u. a.) Endlich die Arbeiten<lb/> dieser letzten Jahre (Kriegsneurosen — Hysterie und Patho<lb break="no"/>neurosen — Zur Psychoanalyse der paralytischen Geistesstörung<lb/> [mit <hi rendition="#smallcaps">Hollós</hi>]), in denen das ärztliche Interesse vom psycho<lb break="no"/>logischen Tatbestand zur somatischen Bedingtheit hindrängt<lb/> und seine Ansätze zu einer „aktiven“ Therapie.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Die konstituierende Generalversammlung wurde am 19. Mai 1913 von<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi </hi>als Obmann, Dr. <hi rendition="#smallcaps">Radó</hi> als Sekretär, <hi rendition="#smallcaps">Hollós</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Ignotus</hi> und<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Lévy</hi> als Mitgliedern abgehalten.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>So unvollständig diese Aufzählung ausgefallen ist, so wissen<lb/> doch seine Freunde, daß <hi rendition="#smallcaps">Ferenczi</hi> noch mehr für sich behalten<lb/> hat, als er sich mitzuteilen entschließen konnte. An seinem<lb/> fünfzigsten Geburtstage vereinigen sie sich in dem Wunsch, daß<lb/> ihm Stimmung, Kraft und Muße gegönnt sein mögen, seine<lb/> wissenschaftlichen Vorsätze in neuen Leistungen zu verwirklichen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Herausgeber und Redaktion.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="Vorderumschlag A" xml:id="page__11a0e3aa-10e7-4272-82cd-fc7469068d57"/>
            <p>BLANK<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="Vorderumschlag B" xml:id="page__d05077b5-40bc-4a66-b674-ece954734d3f"/>
            <p>BLANK<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="Photographie" xml:id="page__9261c7a8-ec38-449b-b378-d84c080d14e2"/>
            <p>BLANK<lb break="paragraph"/></p>
         
      </div></body>
   </text>
</TEI>
