<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund  (1923-005; 1923b): Das Ich und das Es</title>
            <title type="manifestation" level="a">Das Ich und das Es (1923-005/1925)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung, Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung, Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Liepold, Sophie</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen,
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="comment_intern">
               <p>OCR korr. SL</p>
            </note>
            <note type="doc_component">
               Vollständige Manifestation
            </note>
            <note type="man_type">
               Historische Ausgaben
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <head>Publikationsgeschichte</head>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-005-1931">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">Das Ich und das Es</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <title type="publication">Kleinoktavausgabe</title>
                        <title type="publication-sub"/>
                        <title type="publication-short">Kl. 8° [5]</title>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name type="person" ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</name>
                        </respStmt>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Wien</pubPlace>
                           <date when="1931-01-03">1931-01-03</date>
                        </imprint>
<extent>391 Seiten</extent>                        <biblScope unit="volume">Theoretische Schriften (1911-1925)</biblScope>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-005None">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">[Vorbemerkung]</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1923-005-1923">
                     <monogr>
                        <title type="manifestation">Das Ich und das Es</title>
                        <title type="manifestation-short">Erstveröffentlichung</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <imprint>
                           <date when="1923-01-01">1923-01-01</date>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="bibl-1923-005-1925" type="guidingManifestation">
                  <analytic>
                     <title type="manifestation">Das Ich und das Es</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="publication">Gesammelte Schriften von Sigm. Freud</title>
                     <title type="publication-sub"/>
                     <title type="publication-short">GS 6</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person" ref="#p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819">Storfer, A.J.</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                        <date when="1925-01-01">1925-01-01</date>
                     </imprint>
                     <extent>405 Seiten</extent>
                     <biblScope unit="volume">6. Band</biblScope>
                  </monogr>
                  <relatedItem type="digitisedVersion">
                     <bibl xml:id="bibl__62c75123-7d74-438f-b863-f32aededddca">
                        <title>Das Ich und das Es</title>
                        <series>
                           <title type="main">Sigmund Freud Edition</title>
                           <editor>Diercks, Christine</editor>
                           <editor>Rohrwasser, Michael</editor>
                           <idno type="url">https://www.freud-edition.net</idno>
                        </series>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                           <name>Rohrwasser, Michael</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                              Signaturen, Referenzsystem</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                              Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
                           <name>Blatow, Arkadi</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
                           <name>Huber, Christian</name>
                           <name>Kaufmann, Kira</name>
                           <name>Liepold, Sophie</name>
                        </respStmt>
                        <date when="2022">2022</date>
                        <idno type="signature">1923-005/1925</idno>
                        <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/das-ich-und-das-es/druckversion-1</idno>
                        <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/62c75123-7d74-438f-b863-f32aededddca</idno>
                        <relatedItem type="work">
                           <bibl xml:id="bibl__aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255">
                              <title>Freud, Sigmund  (1923-005; 1923b): Das Ich und das Es</title>
                              <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/das-ich-und-das-es</idno>
                              <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255</idno>
                           </bibl>
                        </relatedItem>
                     </bibl>
                  </relatedItem>
                  <relatedItem type="exemplar">
                     <msDesc>
                        <msIdentifier>
                           <repository>IPU</repository>
                           <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                           <objectDesc>
                              <supportDesc>
                                 <support>
Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .                                 </support>
                              </supportDesc>
                           </objectDesc>
                           <handDesc>
                              <p>Druckschrift </p>
                           </handDesc>
                           <typeDesc>
                              <p>Druckversion</p>
                           </typeDesc>
                        </physDesc>
                     </msDesc>
                  </relatedItem>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="footnote-index" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="marginalie_place" selector="p">TBA</rendition>
            <rendition xml:id="title" selector="p[@class='title']">Haupttitle des Dokuments</rendition>
            <rendition xml:id="h1" selector="p[@class='h1']">Titel eines Paragraphen</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="complete">
         <change who="#dstoxreiter" when="2022-12-31">
            Der Status 'complete' entspricht einer abgeschlossenen Korrektur der OCR Umschrift.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div>
         
            <pb n="1" xml:id="page__13c23ec0-5f34-451c-9191-27da2e067edf"/>
            <p>DAS ICH UND DAS ES<lb break="paragraph"/></p> <p><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="2" xml:id="page__904d7a6e-2425-4bb3-8718-50891cfa2f8b"/>
            <p>„Da: Ich und du- Ex" trschm1 192} (:.—8. 1\lusa'ui}, im Intmmn'malen<lb/> Psychowmlynlmhzn Verlag, Leipzig, Wink, Zürich.<lb break="paragraph"/></p> <p><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="1" xml:id="page__37f97b93-5a6f-40fd-b48e-526394eb2ee8"/>
            <fw type="pageNum">[353]</fw> <p>Nachstehende Erörterungen setzen Gedankengänge fort, die in<lb/> meiner Schrift „Jenseits des Lustprinzips“ 1920<hi rendition="#footnote-index">1</hi> begonnen wurden,<lb/> denen ich persönlich, wie dort erwähnt ist, mit einer gewissen<lb/> wohlwollenden Neugierde gegenüber stand. Sie nehmen diese<lb/> Gedanken auf, verknüpfen sie mit verschiedenen Tatsachen der<lb/> analytischen Beobachtung, suchen aus dieser Vereinigung neue<lb/> Schlüsse abzuleiten, machen aber keine neuen Anleihen bei der<lb/> Biologie und stehen darum der Psychoanalyse näher als das<lb/> „Jenseits“. Sie tragen eher den Charakter einer Synthese als<lb/> einer Spekulation und scheinen sich ein hohes Ziel gesetzt zu<lb/> haben. Ich weiß aber, daß sie beim Gröbsten Halt machen, und<lb/> bin mit dieser Beschränkung recht einverstanden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Dabei rühren sie an Dinge, die bisher noch nicht Gegenstand<lb/> der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen sind, und können<lb/> es nicht vermeiden, manche Theorien zu streifen, die von<lb/> Nicht-Analytikern oder ehemaligen Analytikern auf ihrem Rück<lb break="no"/>zug von der Analyse aufgestellt wurden. Ich bin sonst immer<lb/> bereit gewesen, meine Verbindlichkeiten gegen andere Arbeiter<lb/> anzuerkennen, fühle mich aber in diesem Falle durch keine<lb/> solche Dankesschuld belastet. Wenn die Psychoanalyse gewisse<lb/> Dinge bisher nicht gewürdigt hat, so geschah es nie darum, weil<lb/> sie deren Leistung übersehen hatte oder deren Bedeutung ver<lb break="no"/>leugnen wollte, sondern weil sie einen bestimmten Weg verfolgt,<lb break="paragraph"/><pb n="2" xml:id="page__ad102a11-ecd9-4f63-9a4f-7d755e2407dc"/><fw type="pageNum">354</fw>der noch nicht so weit geführt hatte Und endlich, wenn sie<lb/> dahin gekommen ist, erscheinen ihr auch die Dinge anders als<lb/> den anderen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
             
         
         
            <pb n="1" xml:id="page__62491ab0-c028-4590-a11c-b3065b683337"/>
            <fw type="pageNum">[355]</fw> <p rendition="#level_3">I<lb/> BEWUSSTSEIN UND UNBEWUSSTES</p><p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues zu sagen und<lb/> die Wiederholung von früher oft Gesagtem nicht zu vermeiden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewußtes und Unbe<lb break="no"/>wußtes ist die Grundvoraussetzung der Psychoanalyse und gibt<lb/> ihr allein die Möglichkeit, die ebenso häuﬁgen als wichtigen<lb/> pathologischen Vorgänge im Seelenleben zu verstehen, der Wissen<lb break="no"/>schaft einzuordnen. Nochmals und anders gesagt: die Psychoana<lb break="no"/>lyse kann das Wesen des Psychischen nicht ins Bewußtsein ver<lb break="no"/>legen, sondern muß das Bewußtsein als eine Qualität des Psy<lb break="no"/>chischen ansehen, die zu anderen Qualitäten hinzukommen oder<lb/> wegbleiben mag.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wenn ich mir vorstellen könnte, daß alle an der Psychologie<lb/> Interessierten diese Schrift lesen werden, so wäre ich auch darauf<lb/> vorbereitet, daß schon an dieser Stelle ein Teil der Leser Halt.<lb/> macht und nicht weiter mitgeht, denn hier ist das erste Schib<lb break="no"/>boleth der Psychoanalyse. Den meisten philosophisch Gebildeten<lb/> ist die Idee eines Psychischen, das nicht auch bewußt ist, so<lb/> unfaßbar, daß sie ihnen absurd und durch bloße Logik abweis<lb break="no"/>bar erscheint. Ich glaube, dies kommt nur daher, daß sie die<lb/> betreffenden Phänomene der Hypnose und des Traumes, welche<lb/> — vom Pathologischen ganz abgesehen — zu solcher Auffassung<lb/> zwingen, nie studiert haben. Ihre Bewußtseinspsychologie ist aber<lb/> auch unfähig, die Probleme des Traumes und der Hypnose zu<lb/> lösen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="2" xml:id="page__0e7a697e-2504-44cb-b585-c541820b454a"/>
            <fw type="pageNum">356</fw> <p>Bewußt sein ist zunächst ein rein deskriptiver Terminus, der<lb/> sich auf die unmittelbarste und sicherste Wahrnehmung beruft.<lb/> Die Erfahrung zeigt uns dann, daß ein psychisches Element, zum<lb/> Beispiel eine Vorstellung, gewöhnlich nicht dauernd bewußt ist.<lb/> Es ist vielmehr charakteristisch, daß der Zustand des Bewußt<lb break="no"/>seins rasch vorübergeht; die jetzt bewußte Vorstellung ist es im<lb/> nächsten Moment nicht mehr, allein sie kann es unter gewissen<lb/> leicht hergestellten Bedingungen wieder werden. Inzwischen war<lb/> sie, wir wissen nicht was; wir können sagen, sie sei <hi rendition="#smallcaps">latent</hi><lb/> gewesen, und meinen dabei, daß sie jederzeit <hi rendition="#smallcaps">bewußtseins<lb break="no"/>fähig</hi> war. Auch wenn wir sagen, sie sei <hi rendition="#smallcaps">unbewußt</hi> gewesen,<lb/> haben wir eine korrekte Beschreibung gegeben. Dieses Unbewußt<lb/> fällt dann mit latent-bewußtseinsfähig zusammen. Die Philosophen<lb/> würden uns zwar einwerfen: Nein, der Terminus unbewußt hat<lb/> hier keine Anwendung, solange die Vorstellung im Zustand der<lb/> Latenz war, war sie überhaupt nichts Psychisches. Würden wir<lb/> ihnen schon an dieser Stelle widersprechen, so gerieten wir in<lb/> einen Wortstreit, aus dem sich nichts gewinnen ließe.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir sind aber zum Terminus oder Begriff des Unbewußten<lb/> auf einem anderen Weg gekommen, durch Verarbeitung von<lb/> Erfahrungen, in denen die seelische <hi rendition="#smallcaps">Dynamik</hi> eine Rolle spielt.<lb/> Wir haben erfahren, das heißt annehmen müssen, daß es sehr<lb/> starke seelische Vorgänge oder Vorstellungen gibt, — hier kommt<lb/> zuerst ein quantitatives, also ökonomisches Moment in Betracht —<lb/> die alle Folgen für das Seelenleben haben können wie sonstige<lb/> Vorstellungen, auch solche F eigen, die wiederum als Vorstellungen<lb/> bewußt werden können, nur werden sie selbst nicht bewußt. Es<lb/> ist nicht nötig, hier ausführlich zu wiederholen, was schon so<lb/> oft dargestellt werden ist. Genug, an dieser Stelle setzt die<lb/> psychoanalytische Theorie ein und behauptet, daß solche Vor<lb break="no"/>stellungen nicht bewußt sein können, weil eine gewisse Kraft<lb/> sich dem widersetzt, daß sie sonst bewußt werden könnten und<lb/> daß man dann sehen würde, wie wenig sie sich von anderen<lb break="paragraph"/><pb n="3" xml:id="page__8dbfaf9a-2d66-491c-b13f-4ffd2f812be7"/><fw type="pageNum">357</fw>anerkannten psychischen Elementen unterscheiden. Diese Theorie<lb/> wird dadurch unwiderleglich, daß sich in der psychoanalytischen<lb/> Technik Mittel gefunden haben, mit deren Hilfe man die wider<lb break="no"/>strebende Kraft aufheben und die betreffenden Vorstellungen<lb/> bewußt machen kann. Den Zustand, in dem diese sich vor der<lb/> Bewußtmachung befanden, heißen wir <hi rendition="#smallcaps">Verdrängung</hi>, und die<lb/> Kraft, welche die Verdrängung herbeigeführt und aufrecht<lb/> gehalten hat, behaupten wir während der analytischen Arbeit als<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Widerstand</hi> zu verspüren.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Unseren Begriff des Unbewußten gewinnen wir also aus der<lb/> Lehre von der Verdrängung. Das Verdrängte ist uns das Vor<lb break="no"/>bild des Unbevvußten. Wir sehen aber, daß wir zweierlei Unbe<lb break="no"/>wußtes haben, das latente, doch bewußtseinsfähige, und das Ver<lb break="no"/>drängte, an sich und ohne weiteres nicht bewußtseinsfähige.<lb/> Unser Einblick in die psychische Dynamik kann nicht ohne<lb/> Einfluß auf Nomenklatur und Beschreibung bleiben. Wir heißen<lb/> das Latente, das nur deskriptiv unbewußt ist, nicht im dynad<lb/> mischen Sinne, <hi rendition="#smallcaps">vorbewußt</hi>; den Namen <hi rendition="#smallcaps">unbewußt</hi> beschränken<lb/> wir auf das dynamisch unbewußte Verdrängte, so daß wir jetzt<lb/> drei Termini haben, bewußt (<hi rendition="#em">bw</hi>), vorbewußt (<hi rendition="#em">vbw</hi>) und unbe<lb break="no"/>wußt (<hi rendition="#em">ubw</hi>), deren Sinn nicht mehr rein deskriptiv ist. Das <hi rendition="#em">Vbw</hi>,<lb/> nehmen wir an, steht dem <hi rendition="#em">Bw</hi> viel näher als das <hi rendition="#em">Ubw</hi>, und da<lb/> wir das <hi rendition="#em">Ubw</hi> psychisch geheißen haben, werden wir es beim<lb/> latenten <hi rendition="#em">Vbw</hi> um so unbedenklicher tun. Warum wollen wir aber<lb/> nicht lieber im Einvernehmen mit den Philosophen bleiben und<lb/> das <hi rendition="#em">Vbw</hi> wie das <hi rendition="#em">Ubw</hi> konsequenterweise vom bewußten Psy<lb break="no"/>chischen trennen? Die Philosophen würden uns dann vorschlagen,<lb/> das <hi rendition="#em">Vbw</hi> wie das <hi rendition="#em">Ubw</hi> als zwei Arten oder Stufen des <hi rendition="#smallcaps">Psy<lb break="no"/>choiden</hi> zu beschreiben, und die Einigkeit wäre hergestellt.<lb/> Aber unendliche Schwierigkeiten in der Darstellung wären die<lb/> Folge davon und die einzig wichtige Tatsache, daß diese Psy<lb break="no"/>choide fast in allen anderen Punkten mit dem anerkannt Psy<lb break="no"/>chischen übereinstimmen, wäre zugunsten eines Vorurteils in<lb break="paragraph"/><pb n="4" xml:id="page__e922954c-d294-469a-b6df-5edb5c41a87a"/><fw type="pageNum">358</fw>den Hintergrund gedrängt, eines Vorurteile, das aus der Zeit<lb/> stammt, da man diese Psychoide oder das Bedeutsamste von<lb/> ihnen noch nicht kannte.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Nun können wir mit unseren drei Terminis, <hi rendition="#em">bw</hi>, <hi rendition="#em">vbw</hi> und <hi rendition="#em">ubw</hi>,<lb/> bequem wirtschaften, Wenn wir nur nicht vergessen, daß es im<lb/> deskriptiven Sinne zweierlei Unbewußtes gibt, im dynamischen<lb/> aber nur eines. Für manche Zwecke der Darstellung kann man<lb/> diese Unterscheidung vernachlässigen, für andere ist sie natürlich<lb/> unentbehrlich. Wir haben uns immerhin an diese Zwéideutigkeit<lb/> des Unbewußten ziemlich gewöhnt und sind gut mit ihr aus<lb break="no"/>gekommen. Vermeiden läßt sie sich, soweit ich sehen kann, nicht;<lb/> die Unterscheidung zwischen Bewußtem und Unbewußtem ist<lb/> schließlich eine Frage der Wahrnehmung, die mit Ja oder Nein<lb/> zu beantworten ist, und der Akt der Wahrnehmung selbst gibt keine<lb/> Auskunft darüber, aus welchem Grund etwas wahrgenommen<lb/> wird oder nicht wahrgenommen wird. Man darf sich nicht<lb/> darüber beklagen, daß das Dynamische in der Erscheinung nur<lb/> einen zweideutigen Ausdruck findet.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Soweit vgl.: Bemerkungen über den Begriff des Unbewußten. [Ges. Schriften,<lb/> Bd. V.] Eine neuerliche Wendung in der Kritik des Unbewußten verdient an dieser<lb/> Stelle gewürdigt zu werden. Manche Forscher, die sich der Anerkennung der psycho<lb break="no"/>analytischen Tatsachen nicht verschließen, das Unbewnßte aber nicht annehmen<lb/> wollen, schaffen sich eine Auskunft mit Hilfe der unhestrittenen Tatsache, daß auch<lb/> das Bewußtsein — als Phänomen — eine große Reihe von Abstufungen der Inten<lb break="no"/>sität oder Deutlichkeit erkennen läßt. So wie es Vorgänge gibt, die sehr lebhaft,<lb/> grell, greifbar bewußt sind, so erleben wir auch andere, die nur schwach, kaum<lb/> eben merklich bewußt sind, und die am schwächsten hewußten seien eben die, für<lb/> welche die Psychoanalyse das unpassende Wort unbewußt gebrauchen wolle. Sie seien<lb/> aber doch auch bewußt oder „im Bewußtsein“ und lassen sich voll und stark bewußt<lb/> machen, wenn man ihnen genug Aufmerksamkeit schenkte.<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote">Soweit die Entscheidung in einer solchen entweder von der Konvention oder<lb/> von Gefühlsmomenten abhängigen Frage durch Argumente beeinﬂußt werden kann,<lb/> läßt sich hiezu folgendes bemerken: Der Hinweis auf eine Deutlichkeitsskala der<lb/> Bewußtheit hat nichts Verbindliche: und nicht mehr Beweiskraft als etwa die analogen<lb/> Sätze: es gibt so viel Abstufungen der Beleuchtung vom grellsten, blendenden Licht<lb/> bis zum matten Lichtschimmer, folglich gibt es überhaupt keine Dunkelheit. Oder:<lb/> es gibt verschiedene Grade von Vitalität, folglich gibt es keinen Tod. Diese Sätze<lb/> mögen ja in einer gewissen Weise sinnreich sein, aber sie sind praktisch verwerflich,<lb/> wie sich herausstellt, wenn man bestimmte Folgerungen von ihnen ableiten will,<lb/> zum Beispiel: also braucht man kein Licht anzustecken, oder: also sind alle Organis<lb break="no"/>men unsterblich. Ferner erreicht man durch die Subsumierung des Unmerklichen<lb/> unter das Bewußte nichts anderes, als daß man sich die einzige unmittelbare Sicher<lb break="no"/>heit verdirbt, die es im Psychischen überhaupt gibt. Ein Bewußtsein, von dem man<lb/> nichts weiß, scheint mir doch um vieles absurder als ein unbewußtes Seelisches.<lb/> Endlich ist solche Angleichung des Unbemerkten an das Unbewußte offenbar ohne<lb/> Rücksicht auf die dynamischen Verhältnisse versucht werden, welche für die psycho<lb break="no"/>analytische Auffassung maßgebend waren. Denn zwei Tatsachen werden dabei ver<lb break="no"/>nachlässigt; erstens, daß es sehr schwierig ist, großer Anstrengung bedarf, um einem<lb/> solchen Unhemerkten genug Aufmerksamkeit zuzuführen, und zweitens, daß, wenn<lb/> dies gelungen ist, das vordem Unbemerkte jetzt nicht vom Bewußtsein erkannt wird,<lb/> sondern oft genug ihm völlig fremd, gegensätzlich erscheint und von ihm schroff<lb/> abgelehnt wird. Der Rekurs vom Unbewußten auf das wenig Bemerkte und nicht<lb/> Bemerkte ist also doch nur ein Abkömrnling des Vorurteils, dem die Identität des<lb/> Psychischen mit dem Bewußten ein für allemal feststeht.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
             <p>Im weiteren Verlauf der psychoanalytischen Arbeit stellt sich<lb/> aber heraus, daß auch diese Unterscheidungen unzulänglich,<lb/> praktisch insufﬁzient sind. Unter den Situationen, die das zeigen,<lb/> sei folgende als die entscheidende hervorgehoben. Wir haben uns<lb/> die Vorstellung von einer zusammenhängenden Organisation der<lb/> seelischen Vorgänge in einer Person gebildet und heißen diese<lb/> das Ich derselben. An diesem Ich hängt das Bewußtsein, es<lb/> ,beherrscht die Zugänge zur Motilität, das ist: zur Abfuhr der<lb/> Erregungen in die Außenwelt; es ist diejenige seelische Instanz,<lb/> welche eine Kontrolle über all ihre Partialvorgänge ausübt, welche<lb/> zur Nachtzeit schlafen geht und dann immer noch die Traum<lb break="no"/>zensur handhabt. Von diesem Ich gehen auch die Verdrängungen<lb/> aus, durch welche gewisse seelische Strebungen nicht nur vom<lb/> Bewußtsein, sondern auch von den anderen Arten der Geltung<lb/> und Betätigung ausgeschlossen werden sollen. Dies durch die<lb/> Verdrängung Beseitigte stellt sich in der Analyse dem Ich<lb/> gegenüber, und es wird der Analyse die Aufgabe gestellt, die<lb/> Widerstände aufzuheben, die das Ich gegen die Beschäftigung mit<lb/> dem Verdrängten äußert. Nun machen wir während der Analyse<lb/> die Beobachtung, daß der Kranke in Schwierigkeiten gerät, wenn<lb/> wir ihm gewisse Aufgaben stellen; seine Assoziationen versagen,<lb/> wenn sie sich dem Verdrängten annähern sollen. Wir sagen ihm<lb/> dann, er stehe unter der Herrschaft eines Widerstandes, aber er<lb break="paragraph"/><pb n="6" xml:id="page__9fb96ab3-287d-4d54-9f13-d5f928c24d27"/><fw type="pageNum">360</fw>weiß nichts davon und selbst, wenn er aus seinen Unlustgefühlen<lb/> erraten sollte, daß jetzt ein Widerstand in ihm wirkt, so weiß<lb/> er ihn nicht zu benennen und anzugeben. Da aber dieser<lb/> Widerstand sicherlich von seinem Ich ausgeht und diesem angehört,<lb/> so stehen wir vor einer unvorhergesehenen Situation. Wir haben<lb/> im Ich selbst etwas gefunden, was auch unbewußt ist, sich<lb/> gerade so benimmt wie das Verdrängte, das heißt starke<lb/> Wirkungen äußert, ohne selbst bewußt zu werden, und zu dessen<lb/> Bewußtmachung es einer besonderen Arbeit bedarf. Die Folge<lb/> dieser Erfahrung für die analytische Praxis ist, daß wir in<lb/> unendlich viele Undeutlichkeiten und Schwierigkeiten geraten,<lb/> wenn wir an unserer gewohnten Ausdrucksweise festhalten und<lb/> zum Beispiel die Neurose auf einen Konﬂikt zwischen dem<lb/> Bewußten und dem Unbewußten zurückführen wollen. Wir<lb/> müssen_für diesen Gegensatz aus unserer Einsicht in die struk<lb break="no"/>turellen Verhältnisse des Seelenlebens einen anderen einsetzen:<lb/> den zwischen dem zusammenhängenden Ich und dem von ihm<lb/> abgespaltenen Verdrängten.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> 
         
         
            
              <p>Die Folgen für unsere Auffassung des Unbewußten sind aber<lb/> noch bedeutsamer. Die dynamische Betrachtung hatte uns die<lb/> erste Korrektur gebracht, die strukturelle Einsicht bringt uns<lb/> die zweite. Wir erkennen, daß das <hi rendition="#em">Ubw</hi> nicht mit dem Ver<lb break="no"/>drängten zusammenfällt; es bleibt richtig, daß alles Verdrängte<lb/> <hi rendition="#em">ubw</hi> ist, aber nicht alles Ubw ist auch verdrängt. Auch ein Teil<lb/> des Ichs, ein Gott weiß wie wichtiger Teil des Ichs, kann <hi rendition="#em">ubw</hi><lb/> sein, ist sicherlich <hi rendition="#em">ubw</hi>. Und dies <hi rendition="#em">Ubw</hi> des Ichs ist nicht latent<lb/> im Sinne des wa, sonst dürfte es nicht aktiviert werden, ohne<lb/> <hi rendition="#em">bw</hi> zu werden, und seine Bewußtmachung dürfte nicht so große<lb/> Schwierigkeiten bereiten. Wenn wir uns so vor der Nötigung<lb/> sehen, ein drittes, nicht verdrängtes <hi rendition="#em">Ubw</hi> aufzustellen, so müssen<lb/> Wir zugestehen, daß der Charakter des Unbewußtseins für uns<lb break="paragraph"/><pb n="7" xml:id="page__221968a2-d053-46d3-a97b-e21730517305"/><fw type="pageNum">361</fw>an Bedeutung verliert. Er wird zu einer vielcleutigen Qualität,<lb/> die nicht die weitgehenden und ausschließenden Folgerungen<lb/> gestattet, für welche wir ihn gerne verwertet hätten. Doch müssen<lb/> wir uns hüten, ihn zu vernachlässigen, denn schließlich ist die<lb/> Eigenschaft bewußt oder nicht die einzige Leuchte im Dunkel<lb/> der Tiefenpsychologie.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. Jenseits des Lustprinzips.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
             
         
         
            <pb n="1" xml:id="page__9ec90b19-db29-4cce-a724-bd64f1fa017f"/>
            <fw type="pageNum">[362]</fw> <p rendition="#level_3">II<lb/> DAS ICH UND DAS ES</p><p>Die pathologische Forschung hat unser Interesse allzu aus<lb break="no"/>schließlich auf das Verdrängte gerichtet. Wir möchten mehr vom<lb/> Ich erfahren, seitdem wir wissen, daß auch das Ich unbewußt<lb/> im eigentlichen Sinne sein kann. Unser einziger Anhalt während<lb/> unserer Untersuchungen war bisher das Kennzeichen des Bewußt<lb break="no"/>oder Unbewußtseins; zuletzt haben wir gesehen, wie vieldeutig<lb/> dies sein kann.<lb break="paragraph"/></p> <p>Nun ist all unser Wissen immer an das Bewußtsein gebunden.<lb/> Auch das Ubw können wir nur dadurch kennen lernen, daß wir<lb/> es bewußt machen. Aber halt, wie ist das möglich? Was heißt:<lb/> etwas bewußt machen? Wie kann das vor sich gehen?<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir wissen schon, wo wir hiefür anzuknüpfen haben. Wir haben<lb/> gesagt, das Bewußtsein ist die <hi rendition="#smallcaps">Oberfläche</hi> des seelischen Apparates,<lb/> das heißt wir haben es einem System als Funktion zugeschrieben,<lb/> welches räumlich das erste von der Außenwelt her ist. Räumlich<lb/> übrigens nicht nur im Sinne der Funktion, sondern diesmal auch<lb/> im Sinne der anatomischen Zergliederung.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Auch unser Forschen<lb/> muß diese wahrnehmende Oberﬂäche zum Ausgang nehmen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Von vornherein <hi rendition="#em">bw </hi>sind alle Wahrnehmungen, die von außen<lb/> herankommen (Sinneswahrnehmungen), und von innen her, was<lb/> wir Empﬁndungen und Gefühle heißen. Wie aber ist es mit jenen<lb/> inneren Vorgängen, die wir etwa — roh und ungenau — als<lb break="paragraph"/><pb n="2" xml:id="page__c80b59bc-54d9-42e4-ae9c-2655e3a09d07"/><fw type="pageNum">363</fw>Denkvorgänge zusammenfassen können? Kommen sie, die sich<lb/> irgendwo im Innern des Apparates als Verschiebungen seelischer<lb/> Energie auf dem Wege zur Handlung vollziehen, an die Ober<lb break="no"/>ﬂäche, die das Bewußtsein entstehen läßt, heran? Oder kommt<lb/> das Bewußtsein zu ihnen? Wir merken, das ist eine von den<lb/> Schwierigkeiten, die sich ergeben, wenn man mit der räumlichen,<lb/> <hi rendition="#smallcaps">topischen </hi>Vorstellung des seelischen Geschehens Ernst machen<lb/> will. Beide Möglichkeiten sind gleich unausdenkbar, es müßte<lb/> etwas drittes der Fall sein.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> S. Jenseits des Lustprinzips.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>An einer anderen Stelle<hi rendition="#footnote-index">1</hi> habe ich schon die Annahme gemacht,<lb/> daß der wirkliche Unterschied einer <hi rendition="#em">ubw </hi>von einer <hi rendition="#em">vbw </hi>Vorstellung<lb/> (einem Gedanken) darin besteht, daß die erstere sich an irgend<lb break="no"/>welchem Material, das unerkannt bleibt, vollzieht, während bei<lb/> der letzteren (der <hi rendition="#em">vbw</hi>) die Verbindung mit<hi rendition="#smallcaps"> Wortvorstel<lb break="no"/>lungen</hi> hinzukommt. Hier ist zuerst der Versuch gemacht, für<lb/> die beiden Systeme <hi rendition="#em">Vbw</hi> und <hi rendition="#em">Ubw</hi> Kennzeichen anzugeben, die<lb/> anders sind als die Beziehung zum Bewußtsein. Die Frage: Wie<lb/> wird etwas bewußt? lautet also zweckmäßiger: Wie wird etwas<lb/> vorbewußt? Und die Antwort wäre: durch Verbindung mit den<lb/> entsprechenden Wortvorstellungen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Diese Wortvorstellungen sind Erinnerungsreste, sie waren<lb/> einmal Wahrnehmungen und können wie alle Erinnerungsreste<lb/> wieder bewußt werden. Ehe wir noch weiter von ihrer Natur<lb/> handeln, dämmert uns wie eine neue Einsicht auf: bewußt<lb/> werden kann nur das, was schon einmal <hi rendition="#em">bw </hi>Wahrnehmung war,<lb/> und was außer Gefühlen von innen her bewußt werden will,<lb/> muß versuchen, sich in äußere Wahrnehmungen umzusetzen. Dies<lb/> wird mittels der Erinnerungsspuren möglich.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Erinnerungsreste denken wir uns in Systemen enthalten,<lb/> welche unmittelbar an das System <hi rendition="#em">W-Bw</hi> anstoßen, so daß ihre<lb/> Besetzungen sich leicht auf die Elemente dieses Systems von innen<lb break="paragraph"/><pb n="3" xml:id="page__1d1a6119-1de5-454c-b30f-9b52706a7494"/><fw type="pageNum">364</fw>her fortsetzen können. Man denkt hier sofort an die Halluzination<lb/> und an die Tatsache, daß die lebhafteste Erinnerung immer<lb/> noch von der Halluzination wie von der äußeren Wahrnehmung<lb/> unterschieden wird, allein ebenso rasch stellt sich die Auskunft<lb/> ein, daß bei der Wiederbelebung einer Erinnerung die Besetzung<lb/> im Erinnerungssystem erhalten bleibt, während die von der<lb/> Wahrnehmung nicht unterscheidbare Halluzination entstehen<lb/> mag, wenn die Besetzung nicht nur von der Erinnerungs<lb break="no"/>spur auf das <hi rendition="#em">W</hi>-Element übergreift, sondern völlig auf dasselbe<lb/> übergeht.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Das Unbewußte. Internat. Zschr. f. PSA., III. 1915. [Ges. Schriften, Bd. V.]<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Die Wortreste stammen wesentlich von akustischen Wahr<lb break="no"/>nehmungen ab, so daß hiedurch gleichsam ein besonderer Sinnes<lb break="no"/>ursprung für das System <hi rendition="#em">Vbw</hi> gegeben ist. Die visuellen Bestand<lb break="no"/>teile der Wortvorstellung kann man als sekundär, durch Lesen<lb/> erworben, zunächst vernachlässigen und ebenso die Bewegungs<lb break="no"/>bilder des Wortes, die außer bei Taubstummen die Rolle von<lb/> unterstützenden Zeichen spielen. Das Wort ist doch eigentlich<lb/> der Erinnerungsrest des gehörten Wortes.<lb break="paragraph"/></p> <p>Es darf uns nicht beifallen, etwa der Vereinfachung zuliebe,<lb/> die Bedeutung der optischen Erinnerungsreste — von den<lb/> Dingen — zu vergessen, oder zu verleugnen, daß ein Bewußt<lb break="no"/>werden der Denkvorgänge durch Rückkehr zu den visuellen<lb/> Resten möglich ist und bei vielen Personen bevorzugt scheint.<lb/> Von der Eigenart dieses visuellen Denkens kann uns das Studium<lb/> der Träume und der vorbewußten Phantasien nach den Beob<lb break="no"/>achtungen J. <hi rendition="#smallcaps">Varendoncks </hi>eine Vorstellung geben. Man<lb/> erfährt, daß dabei meist nur das konkrete Material des Gedankens<lb/> bewußt wird, für die Relationen aber, die den Gedanken besonders<lb/> kennzeichnen, ein visueller Ausdruck nicht gegeben werden kann.<lb/> Das Denken in Bildern ist also ein nur sehr unvollständiges<lb/> Bewußtwerden. Es steht auch irgendwie den unbewußten Vor<lb break="no"/>gängen näher als das Denken in Worten und. ist unzweifelhaft<lb/> onto- wie phylogenetisch älter als dieses.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="4" xml:id="page__41b13124-ba28-4c54-bfbc-53c679baaabc"/>
            <fw type="pageNum">365</fw> <p>Wenn also, um zu unserem Argument zurückzukehren, dies<lb/> der Weg ist, wie etwas an sich Unbewußtes vorbewußt wird, so<lb/> ist die Frage, wie machen wir etwas Verdrängtes (vor)bewußt,<lb/> zu beantworten: indem wir solche <hi rendition="#em">vbw </hi>Mittelglieder durch die<lb/> analytische Arbeit herstellen. Das Bewußtsein verbleibt also<lb/> an seiner Stelle, aber auch das <hi rendition="#em">Ubw </hi>ist nicht etwa zum <hi rendition="#em">Bw</hi><lb/> aufgestiegen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Während die Beziehung der äußeren Wahrnehmung zum Ich<lb/> ganz offenkundig ist, fordert die der inneren 1Wahrnehmung<lb/> zum Ich eine besondere Untersuchung heraus. Sie läßt noch<lb/> einmal den Zweifel auftauchen, ob man wirklich Recht daran<lb/> tut, alles Bewußtsein auf das eine oberﬂächliche System <hi rendition="#em">W-Bw</hi><lb/> zu beziehen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die innere Wahrnehmung ergibt Empﬁndungen von Vorgängen<lb/> aus den verschiedensten, gewiß auch tiefsten Schichten des<lb/> seelischen Apparates. Sie sind schlecht gekannt, als ihr bestes<lb/> Muster können noch die der Lust-Unlustreihe gelten. Sie sind<lb/> ursprünglicher, elementarer als die von außen stammenden, können<lb/> noch in Zuständen getrübten Bewußtseins zustande kommen. Über<lb/> ihre größere ökonomische Bedeutung und deren metapsychologische<lb/> Begründung habe ich mich an anderer Stelle geäußert. Diese<lb/> Empﬁndungen sind multilokulär wie die äußeren Wahrnehmungen,<lb/> können gleichzeitig von verschiedenen Stellen kommen und dabei<lb/> verschiedene, auch entgegengesetzte Qualitäten haben.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Empfindungen mit Lustcharakter haben nichts Drängendes<lb/> an sich, dagegen im höchsten Grad die Unlustempfindungen.<lb/> Diese drängen auf Veränderung, auf Abfuhr und darum deuten<lb/> wir die Unlust auf eine Erhöhung, die Lust auf eine Erniedrigung<lb/> der Energiebesetzung. Nennen wir das, was als Lust und Unlust<lb/> bewußt wird, ein quantitativ-qualitativ Anderes im seelischen<lb/> Ablauf, so ist die Frage, ob ein solches Anderes an Ort und<lb/> Stelle bewußt werden kann oder bis zum System <hi rendition="#em">W </hi>fortgeleitet<lb/> werden muß.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="5" xml:id="page__8b46969e-7465-435c-ba5e-8f38ec660eb4"/>
            <fw type="pageNum">366</fw> <p>Die klinische Erfahrung entscheidet für das letztere. Sie zeigt,<lb/> daß dies Andere sich verhält wie eine verdrängte Regung. Es kann<lb/> treibende Kräfte entfalten, ohne daß das Ich den Zwang bemerkt.<lb/> Erst Widerstand gegen den Zwang, Aufhalten der Abfuhrreaktion<lb/> macht dieses Andere sofort als Unlust bewußt. Ebenso wie<lb/> Bedürfnisspannungen, kann auch der Schmerz unbewußt bleiben,<lb/> dies Mittelding zwischen äußerer und innerer Wahrnehmung,<lb/> der sich wie eine innere Wahrnehmung verhält, auch wo er<lb/> aus der Außenwelt stammt. Es bleibt also richtig, daß auch<lb/> Empfindungen und Gefühle nur durch Anlangen an das System<lb/> <hi rendition="#em">W </hi>bewußt werden; ist die Fortleitung gesperrt, so kommen sie<lb/> nicht als Empfindungen zustande, obwohl das ihnen entsprechende<lb/> Andere im Erregungsablauf dasselbe ist. Abgekürzter, nicht ganz<lb/> korrekter Weise Sprechen wir dann von <hi rendition="#smallcaps">unbewußten<lb/> Empfindungen</hi>, halten die Analogie mit unbewußten Vor<lb break="no"/>stellungen fest, die nicht ganz gerechtfertigt ist. Der Unterschied<lb/> ist nämlich, daß für die <hi rendition="#em">ubw </hi>Vorstellung erst Verbindungsglieder<lb/> geschaffen werden müssen, um sie zum <hi rendition="#em">Bw </hi>zu bringen, während<lb/> dies für die Empfindungen, die sich direkt fortleiten, entfällt.<lb/> Mit anderen Worten: die Unterscheidung von <hi rendition="#em">Bw </hi>und <hi rendition="#em">Vbw</hi> hat<lb/> für die Empﬁndungen keinen Sinn, das <hi rendition="#em">Vbw </hi>fällt hier aus,<lb/> Empfindungen sind entweder bewußt oder unbewußt. Auch wenn<lb/> sie an Wortvorstellungen gebunden werden, danken sie nicht<lb/> diesen ihr Bewußtwerden, sondern sie werden es direkt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Rolle der Wortvorstellungen wird nun vollends klar.<lb/> Durch ihre Vermittlung werden die inneren Denkvorgänge zu<lb/> Wahrnehmungen gemacht. Es ist, als sollte der Satz erwiesen<lb/> werden: alles Wissen stammt aus der äußeren Wahrnehmung.<lb/> Bei einer Überbesetzung des Denkens werden die Gedanken<lb/> Wirklich — wie von außen — wahrgenommen und darum für<lb/> wahr gehalten.<lb break="paragraph"/></p> <p>Nach dieser Klärung der Beziehungen zwischen äußerer und<lb/> innerer Wahrnehmung und dem Oberﬂächensystem <hi rendition="#em">W-Bw</hi> können<lb break="paragraph"/><pb n="6" xml:id="page__356b15b7-2109-4a53-a223-792a80327f4e"/><fw type="pageNum">367</fw>wir darangehen, unsere Vorstellung vom Ich auszubauen. Wir<lb/> sehen es vom System <hi rendition="#em">W </hi>als seinem Kern ausgehen und zunächst<lb/> das <hi rendition="#em">Vbw</hi>, das sich an die Erinnerungsreste anlehnt, umfassen.<lb/> Das Ich ist aber auch, wie wir erfahren haben, unbewußt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Nun meine ich, wir werden großen Vorteil davon haben,<lb/> wenn wir der Anregung eines Autors folgen, der vergebene aus<lb/> persönlichen Motiven beteuert, er habe mit der gestrengen, hohen<lb/> Wissenschaft nichts zu tun. Ich meine G. <hi rendition="#smallcaps">Groddeck</hi>, der<lb/> immer wieder betont, daß das, was wir unser Ich heißen, sich<lb/> im Leben wesentlich passiv verhält, daß wir nach seinem Aus<lb break="no"/>druck „<hi rendition="#smallcaps">gelebt</hi>“ werden von unbekannten, unbeherrschbaren<lb/> Mächten.”<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Wir haben alle dieselben Eindrücke empfangen, wenn<lb break="no"/>gleich sie uns nicht bis zum Ausschluß aller anderen überwältigt<lb/> haben, und verzagen nicht daran, der Einsicht <hi rendition="#smallcaps">Groddecks </hi>ihre<lb/> Stelle in dem Gefüge der Wissenschaft anzuweisen. Ich schlage<lb/> vor, ihr Rechnung zu tragen, indem wir das vom System W<lb/> ausgehende Wesen, das zunächst <hi rendition="#em">vbw </hi>ist, das <hi rendition="#smallcaps">Ich </hi>heißen,<lb/> das andere Psychische aber, in welches es sich fortsetzt, und das<lb/> sich wie <hi rendition="#em">ubw </hi>verhält, nach <hi rendition="#smallcaps">Groddecks </hi>Gebrauch das <hi rendition="#smallcaps">Es</hi>.<hi rendition="#footnote-index">2</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Wir werden bald sehen, ob wir aus dieser Auffassung Nutzen<lb/> für Beschreibung und Verständnis ziehen können. Ein Individuum<lb/> ist nun für uns ein psychisches Es, unerkannt und unbewußt,<lb/> diesem sitzt das Ich oberﬂächlich auf, aus dem <hi rendition="#em">W</hi>-System als<lb/> Kern entwickelt. Streben wir nach graphischer Darstellung, so<lb/> werden wir hinzufügen, das Ich umhüllt das Es nicht ganz,<lb/> sondern nur insoweit das System <hi rendition="#em">W </hi>dessen Oberfläche bildet,<lb/> also etwa so wie die Keimscheibe dem Ei aufsitzt. Das Ich ist<lb/> vom Es nicht scharf getrennt, es fließt nach unten hin mit ihm<lb/> zusammen.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> G. <hi rendition="#smallcaps">Groddeck</hi>, Das Buch vom Es. Internationaler Psychoanalytischer<lb/> Verlag 1925.<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> <hi rendition="#smallcaps">Groddeck </hi>selbst ist wohl dem Beispiel <hi rendition="#smallcaps">Nietzsches </hi>gefolgt, bei dem<lb/> dieser grammatikalische Ausdruck für das Unpersönliche und sozusagen Natur<lb break="no"/>notwendige in unserem Wesen durchaus gebräuchlich ist.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            <pb n="7" xml:id="page__992cf72f-299b-4d3b-8733-a3b7722292e1"/>
            <fw type="pageNum">368</fw> <p>Aber auch das Verdrängte ﬂießt mit dem Es zusammen, ist<lb/> nur ein Teil von ihm. Das Verdrängte ist nur vom Ich durch<lb/> die Verdrängungswiderstände scharf geschieden, durch das Es kann<lb/> es mit ihm kommunizieren. Wir erkennen sofort, fast alle<lb/> Sonderungen, die wir auf die Anregung der Pathologie hin<lb/> beschrieben haben, beziehen sich nur auf die — uns allein<lb/> bekannten — oberﬂächlichen Schichten des seelischen Apparates.<lb/> Wir könnten von diesen Verhältnissen eine Zeichnung entwerfen,<lb break="paragraph"/></p> <p>[<span class="checkme">Zeichnung einfügen</span>]<lb break="paragraph"/></p> <p>deren Konturen allerdings nur der Darstellung dienen, keine<lb/> besondere Deutung beanspruchen sollen. Etwa fügen wir hinzu,<lb/> daß das Ich eine „Hörkappe“ trägt, nach dem Zeugnis der<lb/> Gehirnanatomie nur auf einer Seite. Sie sitzt ihm sozusagen<lb/> schief auf.<lb break="paragraph"/></p> <p>Es ist leicht einzusehen, das Ich ist der durch den direkten<lb/> Einﬂuß der Außenwelt unter Vermittlung von <hi rendition="#em">W-Bw</hi> veränderte<lb/> Teil des Es, gewissermaßen eine Fortsetzung der Oberﬂächen<lb break="no"/>differenzierung. Es bemüht sich auch, den Einﬂuß der Außen<lb break="no"/>welt auf das Es und seine Absichten zur Geltung zu bringen,<lb/> ist bestrebt, das Realitätsprinzip an die Stelle des Lustprinzips zu<lb/> setzen, welches im Es uneingeschränkt regiert. Die Wahrnehmung<lb break="paragraph"/><pb n="8" xml:id="page__f56c90c2-940e-4aa7-88cd-a7b91fd8167d"/><fw type="pageNum">369</fw>spielt für das Ich die Rolle, welche im Es dem Trieb zufällt.<lb/> Das Ich repräsentiert, was man Vernunft und Besonnenheit nennen<lb/> kann, im Gegensatz zum Es, welches die Leidenschaften enthält.<lb/> Dies alles deckt sich mit allbekannten populären Unterscheidungen,<lb/> ist aber auch nur als durchschnittlich oder ideell richtig zu<lb/> verstehen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Die funktionelle Wichtigkeit des Ichs kommt darin zum<lb/> Ausdruck, daß ihm normaler Weise die Herrschaft über die<lb/> Zugänge zur Motilität eingeräumt ist. Es. gleicht so im Verhältnis<lb/> zum Es dem Reiter, der die überlegene Kraft des Pferdes zügeln<lb/> soll, mit dem Unterschied, daß der Reiter dies mit eigenen<lb/> Kräften versucht, das Ich mit geborgten. Dieses Gleichnis trägt<lb/> ein Stück weiter. Wie dem Reiter, will er sich nicht vom Pferd<lb/> trennen, oft nichts anderes übrig bleibt, als es dahin zu führen,<lb/> wohin es gehen will, so pﬂegt auch das Ich den Willen des Es<lb/> in Handlung umzusetzen, als ob es der eigene wäre.<lb break="paragraph"/></p> <p>Auf die Entstehung des Ichs und seine Absonderung vom Es<lb/> scheint noch ein anderes Moment als der Einﬂuß des Systems <hi rendition="#em">W</hi><lb/> hingewirkt zu haben. Der eigene Körper und vor allem die<lb/> Oberﬂäche desselben ist ein Ort, von dem gleichzeitig äußere<lb/> und innere Wahrnehmungen ausgehen können. Er wird wie ein<lb/> anderes Objekt gesehen, ergibt aber dem Getast zweierlei<lb/> Empﬁndungen, von denen die eine einer inneren Wahrnehmung<lb/> gleichkornmen kann. Es ist in der Psychophysiologie hinreichend<lb/> erörtert werden, auf welche Weise sich der eigene Körper aus<lb/> der Wahrnehmungswelt heraushebt. Auch der Schmerz scheint<lb/> dabei eine Rolle zu spielen und die Art, wie man bei schmerz<lb break="no"/>haften Erkrankungen eine neue Kenntnis seiner Organe erwirbt,<lb/> ist vielleicht vorbildlich für die Art, wie man überhaupt zur<lb/> Vorstellung seines eigenen Körpers kommt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Ich ist vor allem ein körperliches, es ist nicht nur ein<lb/> Oberﬂächenwesen, sondern selbst die Projektion einer Oberﬂäche.<lb/> Wenn man eine anatomische Analogie für dasselbe sucht, kann<lb break="paragraph"/><pb n="9" xml:id="page__cbf33691-cd79-4951-ac50-8f0c8db5a568"/><fw type="pageNum">370</fw>man es am ehesten mit dem „Gehirnmännchen“ der Anatomen<lb/> identiﬁzieren, das in der Hirnrinde auf dem Kopf steht, die Fersen<lb/> nach oben streckt, nach hinten schaut und wie bekannt, links<lb/> die Sprachzone trägt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Das Verhältnis des Ichs zum Bewußtsein ist wiederholt<lb/> gewürdigt werden, doch sind hier einige wichtige Tatsachen neu<lb/> zu beschreiben. Gewöhnt, den Gesichtspunkt einer sozialen oder<lb/> ethischen Wertung überallhin mitzunehmen, sind wir nicht über<lb break="no"/>rascht zu hören, daß das Treiben der niedrigen Leidenschaften<lb/> im Unbewußten vor sich geht, erwarten aber, daß die seelischen<lb/> Funktionen um so leichter sicheren Zugang zum Bewußtsein<lb/> finden, je höher sie in dieser Wertung angesetzt sind. Hier<lb/> enttäuscht uns aber die psychoanalytische Erfahrung. Wir haben<lb/> einerseits Belege dafür, daß selbst feine und schwierige intellek<lb break="no"/>tuelle Arbeit, die sonst angestrengtes Nachdenken erfordert, auch<lb/> ‘vorbewußt geleistet werden kann, ohne zum Bewußtsein zu<lb/> kommen. Diese Fälle sind ganz unzweifelhaﬁ, sie ereignen sich<lb/> zum Beispiel im Schlafzustand und äußern sich darin, daß eine<lb/> Person unmittelbar nach dem Erwachen die Lösung eines<lb/> schwierigen mathematischen oder anderen Problems weiß, um das<lb/> sie sich am Tage vorher vergeblich bemüht hatte.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Weit befremdender ist aber eine andere Erfahrung. Wir lernen<lb/> in unseren Analysen, daß es Personen gibt, bei denen die Selbstkritik<lb/> und das Gewissen, also überaus hochgewertete seelische Leistungen,<lb/> unbewußt sind und als unbewußt die wichtigsten Wirkungen äußern;<lb/> das Unbewußtbleiben des Widerstandes in der Analyse ist also keines<lb break="no"/>wegs die einzige Situation dieser Art. Die neue Erfahrung aber,<lb/> die uns nötigt, trotz unserer besseren kritischen Einsicht, von<lb/> einem <hi rendition="#smallcaps">unbewußten Schuldgefühl</hi> zu reden, verwirrt uns<lb/> weit mehr und gibt uns neue Rätsel auf, besonders wenn wir<lb/> allmählich erraten, daß ein solches unbewußtes Schuldgefühl bei<lb break="paragraph"/><pb n="10" xml:id="page__bbafe243-f931-4ab1-9b21-4962327e4c47"/><fw type="pageNum">371</fw>einer großen Anzahl von Neurosen eine ökonomisch entscheidende<lb/> Rolle spielt und der Heilung die stärksten Hindernisse in den<lb/> Weg legt. Wollen wir zu unserer Wertskala zurückkehren, so<lb/> müssen wir sagen: Nicht nur das Tiefste, auch das Höchste am<lb/> Ich kann unbewußt sein. Es ist, als würde uns auf diese Weise<lb/> demonstriert, was wir vorhin vom bewußten Ich ausgesagt haben,<lb/> es sei vor allem ein Körper-Ich.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Ein solcher Fall ist mir erst kürzlich. und zwar als Einwand gegen meine<lb/> Beschreibung der „Traumarbeit“, mitgeteilt werden.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
             
         
         
            <pb n="1" xml:id="page__b7b48158-d52f-4f45-a721-e25e62389665"/>
            <p><hi rendition="#bold">[<span class="pagenumber">372]</span></hi><lb break="paragraph"/></p> <p rendition="#level_3">III<lb/> DAS ICH UND DAS ÜBER-ICH (ICHIDEAL)</p><p>Wäre das Ich nur der durch den Einfluß des Wahrnehmungs<lb break="no"/>systems modifizierte Anteil des Es, der Vertreter der realen<lb/> Außenwelt im Seelischen, so hätten wir es mit einem einfachen<lb/> Sachverhalt zu tun. Allein es kommt etwas anderes hinzu.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Motive, die uns bewogen haben, eine Stufe im Ich<lb/> anzunehmen, eine Differenzierung innerhalb des Ichs, die Ich<lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps">Ideal </hi>oder <hi rendition="#smallcaps">Über-Ich</hi> zu nennen ist, sind an anderen Orten<lb/> auseinandergesetzt worden.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Sie bestehen zu Recht.<hi rendition="#footnote-index">2</hi> Daß dieses<lb/> Stück des Ichs eine weniger feste Beziehung zum Bewußtsein hat,<lb/> ist die Neuheit, die nach Erklärung verlangt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir müssen hier etwas weiter ausgreifen. Es war uns gelungen,<lb/> das schmerzhafte Leiden der Melancholie durch die Annahme<lb/> aufzuklären, daß ein verlorenes Objekt im Ich wieder aufgerichtet,<lb/> also eine Objektbesetzung durch eine Identifizierung abgelöst<lb/> wird.<hi rendition="#footnote-index">3</hi> Damals erkannten wir aber noch nicht die ganze Bedeutung<lb/> dieses Vorganges und wußten nicht, wie häufig und typisch er<lb/> ist. Wir haben seither verstanden, daß solche Ersetzung einen<lb/> großen Anteil an der Gestaltung des Ichs hat und wesentlich<lb break="paragraph"/><pb n="2" xml:id="page__c7bf7a97-0b25-428b-b39b-343c3a15a3b5"/><fw type="pageNum">373</fw>dazu beiträgt, das herzustellen, was man seinen <hi rendition="#smallcaps">Charakter</hi><lb/> heißt.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Zur Einführung des Narzißmus, Massenpsychologie und Ich-Analyse.<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Nur daß ich die Funktion der Realitätsprüfung diesem Über-Ich zugewiesen<lb/> habe, erscheint irrig und der Korrektur bedürftig. Es würde durchaus den Be<lb break="no"/>ziehungen des Ichs zur Wahrnehmungswelt entsprechen, wenn die Realitätsprüfung<lb/> seine eigene Aufgabe bliebe. — Auch frühere, ziemlich unbestimmt gehaltene Äuße<lb break="no"/>rungen über einen <hi rendition="#smallcaps">Kern des Ichs</hi> sollen jetzt dahin richtiggestellt werden, daß<lb/> nur das System <hi rendition="#em">W-Bw</hi> als Kern des Ichs anzuerkennen ist.<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">3)</hi> Trauer und Melancholie.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Uranfänglich in der primitiven oralen Phase des Individuums<lb/> sind Objektbesetzung und Identifizierung wohl nicht von einander<lb/> zu unterscheiden. Späterhin kann man nur annehmen, daß die<lb/> Objektbesetzungen vom Es ausgehen, welches die erotischen<lb/> Strebungen als Bedürfnisse empfindet. Das anfangs noch schwäch<lb break="no"/>liche Ich erhält von den Objektbesetzungen Kenntnis, läßt sie<lb/> sich gefallen oder sucht sie durch den Prozeß der Verdrängung<lb/> abzuwehren.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Soll oder muß ein solches Sexualobjekt aufgegeben werden, so<lb/> tritt dafür nicht selten die Ichveränderung auf, die man als<lb/> Aufrichtung des Objekts im Ich wie bei der Melancholie<lb/> beschreiben muß; die näheren Verhältnisse dieser Ersetzung sind<lb/> uns noch nicht bekannt. Vielleicht erleichtert oder ermöglicht<lb/> das Ich durch diese Introjektion, die eine Art von Regression<lb/> zum Mechanismus der oralen Phase ist, das Aufgeben des Objekts.<lb/> Vielleicht ist diese Identiﬁzierung überhaupt die Bedingung,<lb/> unter der das Es seine Objekte aufgibt. Jedenfalls ist der Vorgang<lb/> zumal in frühen Entwicklungsphasen ein sehr häufiger und kann<lb/> die Auffassung ermöglichen, daß der Charakter des Ichs ein<lb/> Niederschlag der aufgegebenen Objektbesetzungen ist, die Geschichte<lb/> dieser Objektwahlen enthält. Es ist natürlich von vorne herein<lb/> eine Skala der Resistenzfähigkeit zuzugeben, inwieweit der Charakter<lb/> einer Person diese Einflüsse aus der Geschichte der erotischen<lb/> Objektwahlen abwehrt oder annimmt. Bei Frauen, die viel<lb/> Liebeserfahrungen gehabt haben, glaubt man, die Rückstände<lb/> ihrer Objektbesetzungen in ihren Charakterzügen leicht nach<lb break="no"/><pb n="3" xml:id="page__f7d80a83-09c3-49dc-b29e-72d795dd863f"/><fw type="pageNum"/>weisen zu können. Auch eine Gleichzeitigkeit von Objektbesetzung<lb/> und Identifizierung, also eine Charakterveränderung, ehe das<lb/> Objekt aufgegeben worden ist, kommt in Betracht. In diesem<lb/> Fall könnte die Charakterveränderung die Objektbeziehung über<lb break="no"/>leben und sie in gewissem Sinne konservieren.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Eine interessante Parallele zur Ersetzung der Objektwahl durch Identiﬁzierung<lb/> enthält der Glaube der Primitiven, daß die Eigenschaften des als Nahrung ein<lb break="no"/>verleibten Tieres dem, der es ißt, als Charakter verbleiben werden, und die darauf<lb/> gegründeten Verbote. Dieser Glaube geht bekanntlich auch in die Begründung des<lb/> Kannibalismus ein und wirkt in der Reihe der Gebräuche der-Totemmahlzeit bis zur<lb/> heiligen Kommunion fort. Die Folgen, die hier der oralen Objektbemächtigung zu<lb break="no"/>geschrieben werden, treffen für die spätere sexuelle Objektwahl wirklich zu.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
            <p><hi rendition="#bold">3<span class="pagenumber">74</span></hi><lb break="paragraph"/></p>  <p>Ein anderer Gesichtspunkt besagt, daß diese Umsetzung einer<lb/> erotischen Objektwahl in eine Ichveränderung auch ein Weg ist,<lb/> wie das Ich das Es bemeistern und seine Beziehungen zu ihm<lb/> vertiefen kann, allerdings auf Kosten einer weitgehenden<lb/> Gefügigkeit gegen dessen Erlebnisse. Wenn das Ich die Züge des<lb/> Objektes annimmt, drängt es sich sozusagen selbst dem Es als<lb/> Liebesobjekt auf, sucht ihm seinen Verlust zu ersetzen, indem<lb/> es sagt: „Sieh’, du kannst auch mich lieben, ich bin dem Objekt<lb/> so ähnlich.“<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Umsetzung von Objektlibido in narzißtische Libido, die<lb/> hier vor sich geht, bringt offenbar ein Aufgeben der Sexualziele,<lb/> eine Desexualisierung mit sich, also eine Art von Sublimierung.<lb/> Ja, es entsteht die eingehender Behandlung würdige Frage, ob<lb/> [dies nicht der allgemeine Weg zur Sublimierung ist, ob nicht<lb/> alle Sublimierung durch die Vermittlung des lchs vor sich geht,<lb/> welches zunächst die sexuelle Objektlibido in narzißtische ver<lb break="no"/>wandelt, um ihr dann vielleicht ein anderes Ziel zu setzen.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Ob<lb/> diese Verwandlung nicht auch andere Triebschicksale zur Folge<lb/> haben kann, zum Beispiel eine Entmischung der verschiedenen<lb/> mit einander verschmolzenen Triebe herbeizuführen, wird uns<lb/> noch später beschäftigen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Es ist eine Abschweifung von unserem Ziel und doch nicht<lb/> zu vermeiden, daß wir unsere Aufmerksamkeit für einen Moment<lb/> bei den Objektidentifizierungen des lchs verweilen lassen. Nehmen<lb/> diese überhand, werden allzu zahlreich, und überstark und mit<lb break="no"/><pb n="4" xml:id="page__f1ab4f61-d7ae-42e7-a821-54d59fa00af1"/><fw type="pageNum">375</fw>einander unverträglich, so liegt ein pathologisches Ergebnis nahe.<lb/> Es kann zu einer Aufsplitterung des Ichs kommen, indem sich<lb/> die einzelnen Identifizierungen durch Widerstände gegeneinander<lb/> abschließen, und vielleicht ist es das Geheimnis der Fälle von<lb/> sogenannter <hi rendition="#smallcaps">multipler Persönlichkeit</hi>, daß die einzelnen<lb/> Identifizierungen alternierend das Bewußtsein an sich reißen. Auch<lb/> wenn es nicht so weit kommt, ergibt sich das Thema der Konflikte<lb/> zwischen den verschiedenen Identifizierungen, in die das Ich aus<lb break="no"/>einanderfährt, Konﬂikte, die endlich nicht durchwegs als patho<lb break="no"/>logische bezeichnet werden können.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Als das große Reservoir der Libido, im Sinne der Einführung des Narzißmus,<lb/> müssen wir jetzt nach der Scheidung von Ich und Es das Es anerkennen. Die Libido,<lb/> welche dem Ich durch die beschriebenen ldentifizierungen zufließt, stellt dessen<lb/> „<hi rendition="#smallcaps">sekundären Narzißmus</hi>“ her.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Wie immer sich aber die spätere Resistenz des Charakters<lb/> gegen die Einflüsse aufgegebener Objektbesetzungen gestalten<lb/> mag, die Wirkungen der ersten, im frühesten Alter erfolgten<lb/> Identifizierungen werden allgemeine und nachhaltige sein. Dies<lb/> führt uns zur Entstehung des Ichideals zurück, denn hinter ihm<lb/> verbirgt sich die erste und bedeutsamste Identiﬁzierung des<lb/> Individuums, die mit dem Vater der persönlichen Vorzeit.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Diese<lb/> scheint zunächst nicht Erfolg oder Ausgang einer Objektbesetzung<lb/> zu sein, sie ist eine direkte und unmittelbare und frühzeitiger<lb/> als jede Objektbesetzung. Aber die Objektwahlen, die der ersten<lb/> Sexualperiode angehören und Vater und Mutter betreffen,<lb/> scheinen beim normalen Ablauf den Ausgang in solche Iden<lb break="no"/>tifizierung zu nehmen und somit die primäre Identifizierung zu<lb/> verstärken.<lb break="paragraph"/></p> <p>Immerhin sind diese Beziehungen so kompliziert, daß es not<lb break="no"/>wendig wird, sie eingehender zu beschreiben. Es sind zwei<lb/> Momente, welche diese Komplikation verschulden, die dreieckige<lb break="paragraph"/><pb n="5" xml:id="page__1b6cbc1c-0222-4622-aa03-5f63c145f8a3"/><fw type="pageNum">376</fw>Anlage des Ödipusverhältnisses und die konstitutionelle Bisexualität<lb/> des Individuums.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vielleicht wäre es vorsichtiger zu sagen, mit den Eltern, denn Vater und<lb/> Mutter werden vor der sicheren Kenntnis des Geschlechtsunterschiedes, des Penis<lb break="no"/>mangels, nicht verschieden gewertet. In der Geschichte einer jungen Frau hatte ich<lb/> kürzlich Gelegenheit, zu erfahren, daß sie, seitdem sie ihren eigenen Penismangel<lb/> bemerkt, den Besitz dieses Organs nicht allen Frauen, sondern bloß den für minder<lb break="no"/>wertig gehaltenen aberkannt hatte. Die Mutter hatte ihn in ihrer Meinung behalten.<lb/> Der einfacheren Darstellung wegen werde ich nur die Identiﬁzierung mit dem Vater<lb/> behandeln.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Der vereinfachte Fall gestaltet sich für das männliche Kind in<lb/> folgender Weise: Ganz frühzeitig entwickelt es für die Mutter<lb/> eine Objektbesetzung, die von der Mutterbrust ihren Ausgang<lb/> nimmt und das vorbildliche Beispiel einer Objektwahl nach dem<lb/> Anlehnungstypus zeigt; des Vaters bemächtigt sich der Knabe<lb/> durch Identifizierung. Die beiden Beziehungen gehen eine Weile<lb/> nebeneinander her, bis durch die Verstärkung der sexuellen<lb/> Wünsche nach der Mutter und die Wahrnehmung, daß der<lb/> Vater diesen Wünschen ein Hindernis ist, der Ödipuskomplex<lb/> entsteht.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Die Vateridentifizierung nimmt nun eine feindselige<lb/> Tönung an, sie wendet sich zum Wunsch, den Vater zu beseitigen,<lb/> um ihn bei der Mutter zu ersetzen. Von da an ist das Verhältnis<lb/> zum Vater ambivalent; es scheint, als ob die in der Identifizierung<lb/> von Anfang an enthaltene Ambivalenz manifest geworden wäre.<lb/> Die ambivalente Einstellung zum Vater und die nur zärtliche<lb/> Objektstrebung nach der Mutter beschreiben für den Knaben den<lb/> Inhalt des einfachen, positiven Ödipuskomplexes.<lb break="paragraph"/></p> <p>Bei der Zertrümmerung des Ödipuskomplexes muß die Objekt<lb break="no"/>besetzung der Mutter aufgegeben werden. An ihre Stelle kann<lb/> zweierlei treten, entweder eine Identifizierung mit der Mutter<lb/> oder eine Verstärkung der Vateridentifizierung. Den letzteren<lb/> Ausgang pﬂegen wir als den normaleren anzusehen, er gestattet<lb/> es, die zärtliche Beziehung zur Mutter in gewissem Maße fest<lb break="no"/>zuhalten. Durch den Untergang des Ödipuskomplexes hätte so<lb/> die Männlichkeit im Charakter des Knaben eine Festigung<lb/> erfahren. In ganz analoger Weise kann die Ödipuseinstellung des<lb/> kleinen Mädchens in eine Verstärkung ihrer Mutteridentifizierung<lb/> (oder in die Herstellung einer solchen) auslaufen, die den weiblichen<lb/> Charakter des Kindes festlegt.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse, VII.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            <pb n="6" xml:id="page__8135c166-604a-49ca-9967-a5c95b21631a"/>
            <fw type="pageNum">377</fw> <p>Diese Identiﬁzierungen entsprechen nicht unserer Erwartung,<lb/> denn sie führen nicht das aufgegebene Objekt ins Ich ein, aber<lb/> auch dieser Ausgang kommt vor und ist bei Mädchen leichter<lb/> zu Lbeobachten als bei Knaben. Man erfährt sehr häufig aus der<lb/> Analyse, daß das kleine Mädchen, nachdem es auf den Vater<lb/> als Liebesobjekt verzichten mußte, nun seine Männlichkeit her<lb break="no"/>vorholt und sich anstatt mit der Mutter, mit dem Vater, also<lb/> mit dem verlorenen Objekt, identifiziert. Es kommt dabei offen<lb break="no"/>bar darauf an, ob ihre männlichen Anlagen stark genug sind<lb/> — worin immer diese bestehen mögen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Der Ausgang der Ödipussituation in Vater- oder in Mutter<lb break="no"/>identifizierung scheint also bei beiden Geschlechtern von der<lb/> relativen Stärke der beiden Geschlechtsanlagen abzuhängen. Dies<lb/> ist die eine Art, wie sich die Bisexualität in die Schicksale des<lb/> Ödipuskomplexes einmengt. Die andere ist noch bedeutsamer.<lb/> Man gewinnt nämlich den Eindruck, daß der einfache Ödipus<lb break="no"/>komplex überhaupt nicht das häufigste ist, sondern einer Verein<lb break="no"/>fachung oder Schematisierung entspricht, die allerdings oft genug<lb/> praktisch gerechtfertigt bleibt. Eingehendere Untersuchung deckt<lb/> zumeist den <hi rendition="#smallcaps">vollständigeren </hi>Ödipuskomplex auf, der ein<lb/> zweifacher ist, ein positiver und ein negativer, abhängig von der<lb/> ursprünglichen Bisexualität des Kindes, d. h. der Knabe hat<lb/> nicht nur eine ambivalente Einstellung zum Vater und eine<lb/> zärtliche Objektvvahl für die Mutter, sondern er benimmt sich<lb/> auch gleichzeitig wie ein Mädchen, er zeigt die zärtliche femi<lb break="no"/>nine Einstellung zum Vater und die ihr entsprechende eifer<lb break="no"/>süchtig-feindselige gegen die Mutter. Dieses Eingreifen der<lb/> Bisexualität macht es so schwer, die Verhältnisse der primitiven<lb/> Objektwahlen und. Identifizierungen zu durchschauen und noch<lb/> schwieriger, sie faßlich zu beschreiben. Es könnte auch sein, daß die im<lb/> Elternverhältnis konstatierte Ambivalenz durchaus auf die Bisexualität<lb/> zu beziehen wäre und nicht, wie ich es vorhin dargestellt, durch<lb/> die Rivalitätseinstellung aus der Identifizierung entwickelt würde.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="7" xml:id="page__50c2e6a4-ca2b-4d87-99fb-6e680eb16a09"/>
            <fw type="pageNum">378</fw> <p>Ich meine, man tut gut daran, im allgemeinen und ganz<lb/> besonders bei Neurotikern die Existenz des vollständigen Ödipus<lb break="no"/>komplexes anzunehmen. Die analytische Erfahrung zeigt dann,<lb/> daß bei einer Anzahl von Fällen der eine oder der andere<lb/> Bestandteil desselben bis auf kaum merkliche Spuren schwindet,<lb/> so daß sich eine Reihe ergibt, an deren einem Ende der nor<lb break="no"/>male, positive, an deren anderem Ende der umgekehrte, negative<lb/> Ödipuskomplex steht, während die Mittelglieder die vollständige<lb/> Form mit ungleicher Beteiligung der beiden Komponenten auf<lb break="no"/>zeigen. Beim Untergang des Ödipuskomplexes werden die vier<lb/> in ihm enthaltenen Strebungen sich derart zusammenlegen, daß<lb/> aus ihnen eine Vater- und eine Mutteridentifizierung hervorgeht,<lb/> die Vateridentifizierung wird das Mutterobjekt des positiven<lb/> Komplexes festhalten und gleichzeitig das Vaterobjekt des umge<lb break="no"/>kehrten Komplexes ersetzen; Analoges wird für die Mutteridenti<lb break="no"/>ﬁzierung gelten. In der verschieden starken Ausprägung der<lb/> beiden Identifizierungen wird sich die Ungleichheit der beiden<lb/> geschlechtlichen Anlagen spiegeln.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">So kann man als allgemeinstes Ergebnis der vom<lb/> Ödipuskomplex beherrschten Sexualphase einen<lb/> Niederschlag im Ich annehmen, welcher in der<lb/> Herstellung dieser beiden, irgendwie miteinander<lb/> vereinbarten Identifizierungen besteht. Diese Ich<lb break="no"/>veränderung behält ihre Sonderstellung, sie tritt<lb/> dem anderen Inhalt des Ichs als Ichideal oder Über<lb break="no"/>Ich entgegen.</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Das Über-Ich ist aber nicht einfach ein Residuum der ersten<lb/> Objektwahlen des Es, sondern es hat auch die Bedeutung einer<lb/> energischen Reaktionsbildung gegen dieselben. Seine Beziehung<lb/> zum Ich erschöpft sich nicht in der Mahnung: So (wie der<lb/> Vater) <hi rendition="#smallcaps">sollst </hi>du sein, sie umfaßt auch das Verbot: So (wie der<lb/> Vater) <hi rendition="#smallcaps">darfst du nicht</hi> sein, das heißt nicht alles tun, was er<lb/> tut; manches bleibt ihm vorbehalten. Dies Doppelangesicht des<lb break="paragraph"/><pb n="8" xml:id="page__09f7c869-e7d0-4897-8211-dc89a1c0992e"/><fw type="pageNum">379</fw>Ichideals leitet sich aus der Tatsache ab, daß das Ichideal zur<lb/> Verdrängung des Ödipuskomplexes bemüht wurde, ja, diesem<lb/> Umschwung erst seine Entstehung dankt. Die Verdrängung des<lb/> Odipuskomplems ist offenbar keine leichte Aufgabe gewesen. Da<lb/> die Eltern, besonders der Vater, als das Hindernis gegen die<lb/> Verwirklichung der Odipuswünsche erkannt werden, stärkte sich<lb/> das infantile Ich für diese Verdrängungsleistung, indem es dies<lb/> selbe Hindernis in sich aufrichtete. Es lieh sich gewissermaßen<lb/> die Kraft dazu vom Vater aus und diese Anleihe ist ein außer<lb break="no"/>ordentlich folgenschwerer Akt. Das Über-Ich wird den Charakter<lb/> des Vaters bewahren und. je stärker der Ödipuskomplex war, je<lb/> beschleunigter (unter dem Einﬂuß von Autorität, Religionslehre,<lb/> Unterricht, Lektüre) seine Verdrängung erfolgte, desto strenger<lb/> wird später das Über-Ich als Gewissen, vielleicht als unbewußtes<lb/> Schuldgefühl über das Ich herrschen. — Woher es die Kraft<lb/> zu dieser Herrschaft bezieht, den zwangsartigen Charakter, der<lb/> sich als kategorischer Imperativ äußert, darüber werde ich später<lb/> eine Vermutung verbringen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Fassen wir die beschriebene Entstehung des Über-Ichs noch<lb break="no"/>mals ins Auge, so erkennen wir es als das Ergebnis zweier<lb/> höchst bedeutsamer biologischer Faktoren, der langen kindlichen<lb/> Hilflosigkeit und Abhängigkeit des Menschen und der Tatsache<lb/> seines Ödipuskomplexes, den wir ja auf die Unterbrechung der<lb/> Libidoentwicklung durch die Lateuzzeit, somit auf den<hi rendition="#smallcaps"> zwei<lb break="no"/>zeitigen Ansatz</hi> seines Sexuallebens zurückgeführt haben.<lb/> Letztere, wie es scheint, spezifisch menschliche Eigentümlichkeit<lb/> hat. eine psychoanalytische Hypothese als Erbteil der durch die<lb/> Eiszeit erzwungenen Entwicklung zur Kultur hingestellt. Somit<lb/> ist die Sonderung des Über-Ichs vom Ich nichts Zufälliges, sie<lb/> vertritt die bedeutsamsten Züge der individuellen und der Art<lb break="no"/>entwicklung, ja, indem sie dem Elterneinﬂuß einen dauernden<lb/> Ausdruck schafft, verewigt sie die Existenz der Momente, denen<lb/> sie ihren Ursprung verdankt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="9" xml:id="page__161f542e-eead-4605-b9b6-e43b1a2dac2e"/>
            <fw type="pageNum">380</fw> <p>Es ist der Psychoanalyse unzählige Male zum Vorwurf gemacht<lb/> werden, daß sie sich um das Höhere, Moralische, Überpersön<lb break="no"/>liche im Menschen nicht kümmere. Der Vorwurf war doppelt<lb/> ungerecht, historisch wie methodisch. Ersteres, da von Anbeginn<lb/> an den moralischen und ästhetischen Tendenzen im Ich der<lb/> Antrieb zur Verdrängung zugeteilt wurde, letzteres, da man nicht<lb/> einsehen wollte, daß die psychoanalytische Forschung nicht wie<lb/> ein philosophisches System mit einem vollständigen und fertigen<lb/> Lehrgebäude auftreten konnte, sondern sich den Weg zum Ver<lb break="no"/>ständnis der seelischen Komplikationen schrittweise durch die<lb/> analytische Zergliederung normaler wie abnormer Phänomene<lb/> hahnen mußte. Wir brauchten die zitternde Besorgnis um den<lb/> Verbleib des Höheren im Menschen nicht zu teilen, solange wir<lb/> uns mit dem Studium des Verdrängten im Seelenleben zu<lb/> beschäftigen hatten. Nun, da wir uns an die Analyse des Ichs<lb/> heranwagen, können wir all denen, welche, in ihrem sittlichen<lb/> Bewußtsein erschüttert, geklagt haben, es muß doch ein höheres<lb/> Wesen im Menschen geben, antworten: Gewiß, und dies ist das<lb/> höhere Wesen, das Ichideal oder Über-Ich, die Repräsentanz unserer<lb/> Elternbeziehung. Als kleine Kinder haben wir diese höheren Wesen<lb/> gekannt, bewundert, gefürchtet, später sie in uns selbst aufgenommen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Ichideal ist also der Erbe des Ödipuskomplexes und somit<lb/> Ausdruck der mächtigsten Regungen und wichtigsten Libido<lb break="no"/>schicksale des Es. Durch seine Aufrichtung hat. sich das Ich des<lb/> Ödipuskomplexes bemächtigt und gleichzeitig sich selbst dem Es<lb/> unterworfen. Während das Ich wesentlich Repräsentant der<lb/> Außenwelt, der Realität ist, tritt ihm das Über-Ich als Anwalt<lb/> der Innenwelt, des Es, gegenüber. Konflikte zwischen Ich und<lb/> Ideal werden, darauf sind wir nun vorbereitet, in letzter Linie<lb/> den Gegensatz von Real und Psychisch, Außenwelt und Innen<lb break="no"/>welt, widerspiegeln.<lb break="paragraph"/></p> <p>Was die Biologie und die Schicksale der Menschenart im Es<lb/> geschaffen und hinterlassen haben, das wird durch die Ideal<lb break="no"/><pb n="10" xml:id="page__2f655bcf-1c00-4b12-8b03-7e61de187fee"/><fw type="pageNum">381</fw>bildung vom Ich übernommen und an ihm individuell wieder<lb/> erlebt. Das Ichideal hat infolge seiner Bildungsgeschichte die aus<lb break="no"/>giebigste Verknüpfung mit dem phylogenetischen Erwerb, der<lb/> archaischen Erbschaft, des Einzelnen. Was im einzelnen Seelen<lb break="no"/>leben dem Tiefsten angehört hat, wird durch die Idealbildung<lb/> zum Höchsten der Menschenseele im Sinne unserer Wertungen.<lb/> Es wäre aber ein vergebliches Bemühen, das Ichideal auch nur<lb/> in ähnlicher Weise wie das Ich zu lokalisieren oder es in<lb/> eines der Gleichnisse einzupassen, durch welche wir die Beziehung<lb/> von Ich und Es nachzubilden versuchten.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Es ist leicht zu zeigen, daß das Ichideal allen Ansprüchen<lb/> genügt, die an das höhere Wesen im Menschen gestellt werden.<lb/> Als Ersatzbildung für die Vatersehnsußhl. Enthält es den Keim,<lb/> aus dem sich alle Religionen gebildet haben. Das Urteil der<lb/> eigenen Unzulänglichkeit im Vergleich des lebe mit seinem Ideal<lb/> ergibt das. demütige religiöse Empfinden, auf das sich der sehn<lb break="no"/>süchtig Gläubige beruft. Im weiteren Verlauf der Entwicklung<lb/> haben Lehrer und Autoritäten die Vaterrolle fortgeführt; deren<lb/> Gebote und Verbote sind im Ideal-Ich mächtig geblieben und<lb/> üben jetzt als <hi rendition="#smallcaps">Gewissen </hi>die moralische Zensur aus. Die<lb/> Spannung zwischen den Ansprüchen des Gewissens und den<lb/> Leistungen des Ichs wird als <hi rendition="#smallcaps">Schuldgefühl </hi>empfunden. Die<lb/> sozialen Gefühle ruhen auf Identifizierungen mit anderen auf<lb/> Grund des gleichen Ichideals.<lb break="paragraph"/></p> <p>Religion, Moral und soziales Empfinden — diese Hauptinhalte<lb/> des Höheren im Menschen<hi rendition="#footnote-index">1</hi> — sind ursprünglich eine gewesen.<lb/> Nach der Hypothese von „Totem und Tabu“ wurden sie<lb/> phylogenetisch am Vaterkomplex erworben, Religion und sittliche<lb/> Beschränkung durch die Bewältigung des eigentlichen Ödipus<lb break="no"/>komplexes, die sozialen Gefühle durch die Nötigung zur Über<lb break="no"/>windung der erübrigenden Rivalität unter den Mitgliedern der<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Wissenschaft und Kunst sind hier bei Seite gelassen.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            <pb n="11" xml:id="page__a429de4f-302c-4815-97d1-9db5ab05ecc0"/>
            <fw type="pageNum">382</fw> <p>jungen Generation. In all diesen sittlichen Erwerbungen scheint<lb/> das Geschlecht der Männer vorangegangen zu sein, gekreuzte<lb/> Vererbung hat den Besitz auch den Frauen zugeführt. Die sozialen<lb/> Gefühle entstehen noch heute beim Einzelnen als Überbau über<lb/> die eifersüchtigen Rivalitätsregungen gegen die Geschwister. Da<lb/> die Feindseligkeit nicht zu befriedigen ist, stellt sich eine Identi<lb break="no"/>fizierung mit dem anfänglichen Rivalen her. Beobachtungen an<lb/> milden Homosexuellen stützen die Vermutung, daß auch diese<lb/> Identiﬁzierung Ersatz einer zärtlichen Objektwahl ist, welche die<lb/> aggressiv-feindselige Einstellung abgelöst hat.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Mit der Erwähnung der Phylogenese tauchen aber neue<lb/> Probleme auf, vor deren Beantwortung man zaghaft zurück<lb break="no"/>weichen möchte. Aber es hilft wohl nichts, man muß den<lb/> Versuch wagen, auch wenn man fürchtet, daß er die Unzuläng<lb break="no"/>lichkeit unserer ganzen Bemühung bloßstellen wird. Die Frage<lb/> lautet: Wer hat seinerzeit Religion und Sittlichkeit am Vater<lb break="no"/>komplex erworben, das Ich des Primitiven oder sein Es? Wenn<lb/> es das Ich war, warum sprechen wir nicht einfach von einer<lb/> Vererbung im Ich? Wenn das Es, wie stimmt das zum Charakter<lb/> des Es? Oder darf man die Differenzierung in Ich, Über-Ich und<lb/> Es nicht in so frühe Zeiten tragen? Oder soll man nicht ehrlich<lb/> eingestehen, daß die ganze Auffassung der Ichvorgänge nichts<lb/> fürs Verständnis der Phylogenese leistet und auf sie nicht<lb/> anwendbar ist?<lb break="paragraph"/></p> <p>Beantworten wir zuerst, was sich am leichtesten beantworten<lb/> läßt. Die Differenzierung von Ich und Es müssen wir nicht nur<lb/> den primitiven Menschen, sondern noch viel einfacheren Lebe<lb break="no"/>wesen zuerkennen, da sie der notwendige Ausdruck des Einﬂusses<lb/> der Außenwelt ist. Das Über-Ich ließen wir gerade aus jenen<lb/> Erlebnissen, die zum Totemismus führten, entstehen. Die Frage,<lb break="paragraph"/><pb n="12" xml:id="page__c21c2d7a-de14-4a90-9569-e7665650f2f4"/><fw type="pageNum">383</fw>ob das Ich oder das Es jene Erfahrungen und Erwerbungen<lb/> gemacht haben, fällt bald in sich zusammen. Die nächste Erwägung<lb/> sagt uns, daß das Es kein äußeres Schicksal erleben oder erfahren<lb/> kann außer durch das <hi rendition="#smallcaps">Ich</hi>, welches die Außenwelt bei ihm<lb/> vertritt. Von einer direkten Vererbung im <hi rendition="#smallcaps">Ich </hi>kann man aber<lb/> doch nicht reden. Hier tut sich die Kluft auf zwischen dem<lb/> realen Individuum und dem Begriff der Art. Auch darf man den<lb/> Unterschied von Ich und Es nicht zu starr nehmen, nicht<lb/> vergessen, daß das Ich ein besonders diiierenzierter Anteil des Es<lb/> ist. Die Erlebnisse des Ichs scheinen zunächst für die Erbschaft<lb/> verloren zu gehen, wenn sie sich aber häuﬁg und stark genug<lb/> bei vielen generationsweise aufeinanderfolgenden Individuen wieder<lb break="no"/>holen, setzen sie sich sozusagen in Erlebnisse des Es um, deren<lb/> Eindrücke durch Vererbung festgehalten werden. Somit beherbergt<lb/> das erbliche Es in sich die Reste ungezählt vieler Ich-Existenzen,<lb/> und wenn das Ich sein Über-Ich aus dem Es schöpft, bringt es<lb/> vielleicht nur ältere Ichgestaltungen wieder zum Vorschein, schafft<lb/> ihnen eine Auferstehung.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse [Ges. Schriften, Bd. VI]. — Über einige<lb/> neurotische Mechanismen bei Eifersucht, Paranoia und Homosexualität [Ges. Schriften,<lb/> Bd. V].<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Die Entstehungsgeschichte des Über-Ichs macht es verständlich,<lb/> daß frühe Konﬂikte des Ichs mit den Objektbesetzungen des Es<lb/> sich in Konﬂikte mit deren Erben, dem Über-Ich, fortsetzen<lb/> können. Wenn dem Ich die Bewältigung des Ödipuskomplexe5<lb/> schlecht gelungen ist, wird dessen dem Es entstammende Energie<lb break="no"/>besetzung in der Reaktionsbildung des Ichideals wieder zur<lb/> Wirkung kommen. Die ausgiebige Kommunikation dieses Ideale<lb/> mit diesen <hi rendition="#em">ubw </hi>Triebregungen wird das Rätsel lösen, daß das<lb/> Ideal selbst zum großen Teil unbewußt, dem Ich unzugänglich<lb/> bleiben kann. Der Kampf, der in tieferen Schichten getobt hatte,<lb/> durch rasche Sublimierung und Identifizierung nicht zum<lb/> Abschluß gekommen war, setzt sich nun wie auf dem <hi rendition="#smallcaps">Kaul<lb break="no"/>bach</hi>schen Gemälde der Hunnenschlacht in einer höheren<lb/> Region fort.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="1" xml:id="page__20bd1170-9818-4ecc-82c3-a1f44f55c241"/>
            <fw type="pageNum">[384]</fw> <p rendition="#level_3">IV<lb/> DIE BEIDEN TRIEBARTEN</p><p>Wir sagten bereits, wenn unsere Gliederung des seelischen<lb/> Wesens in ein Es, ein Ich und ein Über-Ich einen Fortschritt in<lb/> unserer Einsicht bedeutet, so muß sie sich auch als Mittel zum<lb/> tieferen Verständnis und zur besseren Beschreibung der dynamischen<lb/> Beziehungen im Seelenleben erweisen. Wir haben uns auch<lb/> bereits klar gemacht, daß das Ich unter dem besonderen Einﬂuß<lb/> der Wahrnehmung steht und daß man im Hohen sagen kann,<lb/> die Wahrnehmungen haben für das Ich dieselbe Bedeutung wie<lb/> die Triebe für das Es. Dabei unterliegt aber auch das Ich der<lb/> Einwirkung der Triebe wie das Es, von dem es ja nur ein<lb/> besonders modifizierter Anteil ist.<lb break="paragraph"/></p> <p>Über die Triebe habe ich kürzlich (Jenseits des Lustprinzips) eine<lb/> Anschauung entwickelt, die ich hier festhalten und den weiteren<lb/> Erörterungen zugrunde legen werde. Daß man zwei Triebarten zu<lb/> unterscheiden hat, von denen die eine, <hi rendition="#smallcaps">Sexualtriebe </hi>oder <hi rendition="#smallcaps">Eros</hi>,<lb/> die bei weitem auffälligere und der Kenntnis zugänglichere ist. Sie<lb/> umfaßt nicht nur den eigentlichen ungehemmten Sexualtrieb und<lb/> die von ihm abgeleiteten zielgehemmten und sublimierten Trieb<lb break="no"/>regungen, sondern auch den Selbsterhaltungstrieb, den wir dem Ich<lb/> zuschreiben müssen und den wir zu Anfang der analytischen Arbeit<lb/> mit guten Gründen den sexuellen Objekttrieben gegenübergestellt<lb/> hatten. Die zweite Triebart aufzuzeigen, bereitete uns Schwierig<lb break="no"/>keiten; endlich kamen wir darauf, den Sadismus als Repräsen<lb break="no"/>tanten derselben anzusehen. Auf Grund theoretischer, durch die<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="2" xml:id="page__d00a6299-ac64-43ec-8b07-5a5ba51847b2"/>
            <fw type="pageNum">385</fw> <p>Biologie gestützter Überlegungen supponierten wir einen Todes<lb break="no"/>trieb, dem die Aufgabe gestellt ist, das organische Lebende in<lb/> den leblosen Zustand zurückzuführen, während der Eros das Ziel<lb/> verfolgt, das Leben durch immer weitergreifende Zusammen<lb break="no"/>fassung der in Partikel zersprengten lebenden Substanz zu kompli<lb break="no"/>zieren, natürlich es dabei zu erhalten. Beide Triebe benehrnen<lb/> sich dabei im strengsten Sinne konservativ, indem sie die Wieder<lb break="no"/>herstellung eines durch die Entstehung des Lebens gestörten<lb/> Zustandes anstreben. Die Entstehung des Lebens wäre also die<lb/> Ursache des Weiterlebens und gleichzeitig auch des Strebens nach<lb/> dem Tode, das Leben selbst ein Kampf und Kompromiß zwischen<lb/> diesen beiden Strebungen. Die Frage nach der Herkunft des<lb/> Lebens bliebe eine kosmologische, die nach Zweck und Absicht<lb/> des Lebens wäre <hi rendition="#smallcaps">dualistisch </hi>beantwortet.<lb break="paragraph"/></p> <p>Jeder dieser beiden Triebarten wäre ein besonderer physio<lb break="no"/>logischer Prozeß (Aufbau und Zerfall) zugeordnet, in jedem Stück<lb/> lebender Substanz wären beiderlei Triebe tätig, aber doch in<lb/> ungleicher Mischung, so daß eine Substanz die Hauptvertretung<lb/> des Eros übernehmen könnte.<lb break="paragraph"/></p> <p>In welcher Weise sich Triebe der beiden Arten miteinander<lb/> verbinden, vermischen, legieren, wäre noch ganz unvorstellbar;<lb/> daß dies aber regelmäßig und in großem Ausmaß geschieht, ist<lb/> eine in unserem Zusammenhang unabweisbare Annahme. Infolge<lb/> der Verbindung der einzelligen Elementarorganismen zu mehr<lb break="no"/>zelligen Lebewesen wäre es gelungen, den Todestrieb der Einzel<lb break="no"/>zelle zu neutralisieren und die destruktiven Regungen durch<lb/> Vermittlung eines besonderen Organs auf die Außenwelt abzuleiten.<lb/> Dies Organ wäre die Muskulatur und der Todestrieb würde sich<lb/> nun — wahrscheinlich doch nur teilweise — als <hi rendition="#smallcaps">Destruktions<lb break="no"/>trieb</hi> gegen die Außenwelt und andere Lebewesen äußern.<lb break="paragraph"/></p> <p>Haben wir einmal die Vorstellung von einer Mischung der<lb/> beiden Triebarten angenommen, so drängt sich uns auch die<lb/> Möglichkeit einer — mehr oder minder vollständigen — <hi rendition="#smallcaps">Ent-</hi><lb break="paragraph"/><pb n="3" xml:id="page__0eec3667-46c4-4a97-acc2-fa532258e86c"/><fw type="pageNum"/><hi rendition="#smallcaps">mischung </hi>derselben auf. In der sadistischen Komponente des<lb/> Sexualtriebes hätten wir ein klassisches Beispiel einer zweck<lb break="no"/>dienlichen Triebmischung vor uns, im selbständig gewordenen<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Sadismus </hi>als Perversion das Vorbild einer, allerdings nicht<lb/> bis zum äußersten getriebenen Entmischung. Es eröffnet sich uns<lb/> dann ein Einblick in ein großes Gebiet von Tatsachen, welches<lb/> noch nicht in diesem Licht betrachtet werden ist. Wir erkennen,<lb/> daß der <hi rendition="#smallcaps">Destruktionstrieb </hi>regelmäßig zu Zwecken der<lb/> Abfuhr in den Dienst des Eros gestellt ist, ahnen, daß der<lb/> epileptische Anfall Produkt und Anzeichen einer Triebentmischung<lb/> ist, und lernen verstehen, daß unter den Erfolgen mancher<lb/> schweren Neurosen, zum Beispiel der Zwangsneurosen, die Trieb<lb break="no"/>entmischung und das Hervortreten des Todestriebes eine beson<lb break="no"/>dere Würdigung verdient. In rascher Verallgemeinerung möchten<lb/> wir vermuten, daß das Wesen einer Libidoregression, zum Bei<lb break="no"/>spiel von der genitalen zur sadistisch-analen Phase, auf einer<lb/> Triebentmischung beruht, wie umgekehrt der Fortschritt von<lb/> der früheren zur definitiven Genitalphase einen Zuschuß von<lb/> erotischen Komponenten zur Bedingung hat. Es erhebt sich auch<lb/> die Frage, ob nicht die reguläre <hi rendition="#smallcaps">Ambivalenz</hi>, die wir in der<lb/> konstitutionellen Anlage zur Neurose so oft verstärkt finden, als<lb/> Ergebnis einer Entmischung aufgefaßt werden darf; allein diese<lb/> ist so ursprünglich, daß sie vielmehr als nicht vollzogene Trieb<lb break="no"/>mischung gelten muß.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
            <p><hi rendition="#bold">3<span class="pagenumber">86</span></hi><lb break="paragraph"/></p>  <p>Unser Interesse wird sich natürlich den Fragen anwenden, ob<lb/> sich nicht aufschlußreiche Beziehungen zwischen den angenommenen<lb/> Bildungen des Ichs, Über-Ichs und des Es einerseits, den beiden<lb/> Triebarten anderseits auffinden lassen, ferner, ob wir dem die<lb/> seelischen Vorgänge beherrschenden Lustprinzip eine feste Stellung<lb/> zu den beiden Triebarten und den seelischen Differenzierungen<lb/> zuweisen können. Elle wir aber in diese Diskussion eintreten,<lb/> haben wir einen Zweifel zu erledigen, der sich gegen die<lb/> Problemstellung selbst richtet. Am Lustprinzip ist zwar kein<lb break="paragraph"/><pb n="4" xml:id="page__944e25d4-6158-4e92-b495-346f50b5a464"/><fw type="pageNum">387</fw>Zweifel, die Gliederung des Ichs ruht auf klinischer Recht,<lb/> fertigung, aber die Unterscheidung der beiden Triebarten scheint<lb/> nicht genug gesichert und möglicherweise heben Tatsachen der<lb/> klinischen Analyse ihren Anspruch auf.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Eine solche Tatsache scheint es zu geben. Für den Gegensatz<lb/> der beiden Triebarten dürfen wir die Polarität von Liebe und<lb/> Haß einsetzen. Um eine Repräsentanz des Eros sind wir ja nicht<lb/> verlegen, dagegen sehr zufrieden, daß wir für den schwer zu<lb/> fassenden Todestrieb im Destruktionstrieb, dem der Haß den<lb/> Weg zeigt, einen Vertreter aufzeigen können. Nun lehrt uns die<lb/> klinische Beobachtung, daß der Haß nicht nur der unerwartet<lb/> regelmäßige Begleiter der Liebe ist (Ambivalenz), nicht nur<lb/> häufig ihr Vorläufer in menschlichen Beziehungen, sondern auch,<lb/> daß Haß sich unter mancherlei Verhältnissen in Liebe und<lb/> Liebe in Haß verwandelt. Wenn diese Verwandlung mehr ist<lb/> als bloß zeitliche Sukzession, also Ablösung, dann ist offenbar<lb/> einer so grundlegenden Unterscheidung wie zwischen erotischen<lb/> und Todestrieben, die entgegengesetzt laufende physiologische<lb/> Vorgänge voraussetzt, der Boden entzogen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Nun der Fall, daß man dieselbe Person zuerst liebt und dann<lb/> haßt, oder umgekehrt, wenn sie einem die Anlässe dazu gegeben<lb/> hat, gehört offenbar nicht zu unserem Problem. Auch nicht der<lb/> andere, daß eine noch nicht manifeste Verliebtheit sich zuerst<lb/> durch Feindseligkeit und Aggressionsneigung äußert, denn die<lb/> destruktive Komponente könnte da bei der Objektbesetzung voran<lb break="no"/>geeilt sein, bis die erotische sich zu ihr gesellt. Aber wir<lb/> kennen mehrere Fälle aus der Psychologie der Neurosen, in denen<lb/> die Annahme einer Verwandlung näher liegt. Bei der Paranoia<lb/> persecutoria erwehrt sich der Kranke einer überstarken homo<lb break="no"/>sexuellen Bindung an eine bestimmte Person auf eine gewisse<lb/> Weise, und das Ergebnis ist, daß diese geliebteste Person zum<lb/> Verfolger wird, gegen den sich die oft gefährliche Aggression<lb/> des Kranken richtet. Wir haben das Recht, einzuschalten, daß<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="5" xml:id="page__4cc61e26-fcb9-4826-98ee-b4f5aa0ec986"/>
            <fw type="pageNum">388</fw> <p>eine Phase vorher die Liebe in Haß umgewandelt hatte. Bei<lb/> der Entstehung der Homosexualität, aber auch der desexualisierten<lb/> sozialen Gefühle, lehrte uns die analytische Untersuchung erst<lb/> neuerdings die Existenz von heftigen, zu Aggressionsneigung<lb/> führenden Gefühlen der Rivalität kennen, nach deren Über<lb break="no"/>windung erst das früher gehaßte Objekt zum geliebten oder zum<lb/> Gegenstand einer Identifizierung wird. Die Frage erhebt sich,<lb/> ob für diese Fälle eine direkte Umsetzung von Haß in Liebe<lb/> anzunehmen ist. Hier handelt es sich ja um rein innerliche<lb/> Änderungen, an denen ein geändertes Benehmen des Objekts<lb/> keinen Anteil hat.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die analytische Untersuchung des Vorganges bei der paranoischen<lb/> Umwandlung macht uns aber mit der Möglichkeit eines anderen<lb/> Mechanismus vertraut. Es ist von Anfang an eine ambivalente<lb/> Einstellung vorhanden und die Verwandlung geschieht durch<lb/> eine reaktive Besetzungsverschiebung, indem der erotischen<lb/> Regung Energie entzogen und der feindseligen Energie zugeführt<lb/> wird.<lb break="paragraph"/></p> <p>Nicht das nämliche, aber ähnliches geschieht bei der Über<lb break="no"/>windung der feindseligen Rivalität, die zur Homosexualität führt.<lb/> Die feindselige Einstellung hat keine Aussicht auf Befriedigung,<lb/> daher — aus ökonomischen Motiven also — wird sie von der<lb/> Liebeseinstellung abgelöst, welche mehr Aussicht auf Befriedigung,<lb/> das ist Abfuhrmöglichkeit, bietet. Somit brauchen wir für keinen<lb/> dieser Fälle eine direkte Verwandlung von Haß in Liebe, die<lb/> mit der qualitativen Verschiedenheit der beiden Triebarten unver<lb break="no"/>träglich wäre, anzunehmen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir bemerken aber, daß wir bei der Inanspruchnahme dieses<lb/> anderen Mechanismus der Umwandlung von Liebe in Haß still<lb break="no"/>schweigend eine andere Annahme gemacht haben, die laut zu<lb/> werden verdient. Wir haben so geschaltet, als gäbe es im Seelen<lb break="no"/>leben — unentschieden, ob im Ich oder im Es — eine ver<lb break="no"/>schiebbare Energie, die, an sich indifferent, zu einer qualitativ<lb break="paragraph"/><pb n="6" xml:id="page__3d10914f-ebd0-4266-9218-c85691929972"/><fw type="pageNum">389</fw>differenzierten erotischen oder destruktiven Regung hinzutreten<lb/> und deren Gesamtbesetzung erhöhen kann. Ohne die Annahme<lb/> einer solchen verschiebbaren Energie kommen wir überhaupt<lb/> nicht aus. Es fragt sich nur, woher sie stammt, wem sie zugehört<lb/> und was sie bedeutet.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Das Problem der Qualität der Triebregungen und deren<lb/> Erhaltung bei den verschiedenen Triebschicksalen ist noch sehr<lb/> dunkel und derzeit kaum in Angriff genommen. An den sexuellen<lb/> Partialtrieben, die der Beobachtung besonders gut zugänglich sind,<lb/> kann man einige Vorgänge, die in denselben Rahmen gehören,<lb/> feststellen, zum Beispiel daß die Partialtriebe gewissermaßen<lb/> miteinander kommunizieren, daß ein Trieb aus einer besonderen<lb/> erogenen Quelle seine Intensität zur Verstärkung eines Partial<lb break="no"/>triebes aus anderer Quelle abgeben kann, daß die Befriedigung<lb/> des einen Triebes einem anderen die Befriedigung ersetzt und<lb/> dergleichen mehr, was einem Mut machen muß, Annahmen<lb/> gewisser Art zu wagen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Ich habe auch in der vorliegenden Diskussion nur eine Annahme,<lb/> nicht einen Beweis zu bieten. Es erscheint plausibel, daß diese<lb/> wohl im Ich und im Es tätige, verschiebbare und indifferente<lb/> Energie dem narzißtischén Libidovorrat entstammt, also desexuali<lb break="no"/>sierter Eros ist. Die erotischen Triebe erscheinen uns ja über<lb break="no"/>haupt plastischer, ablenkbarer und verschiebbarer als die Destruktions<lb break="no"/>triebe. Dann kann man ohne Zwang fortsetzen, daß diese ver<lb break="no"/>schiebbare Libido im Dienst des Lustprinzips arbeitet, um<lb/> Stauungen zu vermeiden und Abfuhren zu erleichtern. Dabei ist<lb/> eine gewisse Gleichgültigkeit, auf welchem Wege die Abfuhr<lb/> geschieht, wenn sie nur überhaupt geschieht, unverkennbar. Wir<lb/> kennen diesen Zug als charakteristisch für die Besetzungsvorgänge<lb/> im Es. Er ﬁndet sich bei den erotischen Besetzungen, wobei<lb/> eine besondere Gleichgültigkeit in Bezug auf das Objekt ent<lb break="no"/>wickelt wird, ganz besonders bei den Übertragungen in der<lb/> Analyse, die vollzogen werden müssen, gleichgültig auf welche<lb break="paragraph"/><pb n="7" xml:id="page__f0ac3ed8-0380-46cf-9231-02ef0ff559f5"/><fw type="pageNum">590</fw>Personen. <hi rendition="#smallcaps">Rank </hi>hat kürzlich schöne Beispiele dafür gebracht,<lb/> daß neurotische Racheaktionen gegen die unrichtigen Personen<lb/> gerichtet werden. Man muß bei diesem Verhalten des Unbewußten<lb/> an die komisch verwertete Anekdote denken, daß einer der drei<lb/> Dorfschneider gehängt werden soll, weil der einzige Dorfschmied<lb/> ein todwürdiges Verbrechen begangen hat. Strafe muß eben sein,<lb/> auch wenn sie nicht den Schuldigen trifft. Die nämliche Locker<lb break="no"/>heit haben wir zuerst an den Verschiebungen des Primär<lb break="no"/>vorganges in der Traumarbeit bemerkt. Wie hier die Objekte,<lb/> so wären es in dem uns beschäftigenden Falle die Wege der<lb/> Abfuhraktion, die erst in zweiter Linie in Betracht kommen.<lb/> Dem Ich würde es ähnlich sehen, auf größerer Exaktheit in der<lb/> Auswahl des Objekts, wie des Weges der Abfuhr zu bestehen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Wenn diese Verschiebungsenergie desexualisierte Libido ist, so<lb/> darf sie auch <hi rendition="#smallcaps">sublimiert </hi>heißen, denn sie würde noch immer<lb/> an der Hauptabsicht des Eros, zu vereinigen und zu binden,<lb/> festhalten, indem sie zur Herstellung jener Einheitlichkeit dient,<lb/> durch die — oder durch das Streben nach welcher — das Ich<lb/> sich auszeichnet. Schließen wir die Denkvorgänge im weiteren<lb/> Sinne unter diese Verschiebungen ein, so wird eben auch die<lb/> Denkarbeit durch Sublimierung erotischer Triebkraft bestritten.<lb break="paragraph"/></p> <p>Hier stehen wir wieder vor der früher berührten Möglichkeit,<lb/> daß die Sublimierung regelmäßig durch die Vermittlung des<lb/> Ichs vor sich geht. Wir erinnern den anderen Fall, daß dies Ich<lb/> die ersten und gewiß auch spätere Objektbesetzungen des Es<lb/> dadurch erledigt, daß es deren Libido ins Ich aufnimmt und an<lb/> die durch Identifizierung hergestellte Ichveränderung bindet. Mit<lb/> dieser Umsetzung in Ichlibido ist natürlich ein Aufgeben der<lb/> Sexualziele, eine Desexualisierung, verbunden. Jedenfalls erhalten<lb/> wir so Einsicht in eine wichtige Leistung des Ichs in seinem<lb/> Verhältnis zum Eros. Indem es sich in solcher Weise der Libido<lb/> der Objektbesetzungen bemächtigt, sich zum alleinigen Liebes<lb break="no"/>Objekt aufwirft, die Libido des Es desexualisiert oder sublimiert,<lb break="paragraph"/><pb n="8" xml:id="page__9d3c6012-f62c-4aff-aa05-b5eb53e67891"/><fw type="pageNum">391</fw>arbeitet es den Absichten des Eros entgegen, stellt sich in den<lb/> Dienst der gegnerischen Triebregungen. Einen anderen Anteil<lb/> der Es-Objektbesetzungen muß es sich gefallen lassen, sozusagen<lb/> mitmachen. Auf eine andere mögliche Folge dieser Ichtätigkeit<lb/> werden wir später zu sprechen kommen.<lb break="paragraph"/><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Nach unserer Auffassung sind ja die nach außen gerichteten Destruktions<lb break="no"/>triebe durch Vermittlung des Eros vom eigenen Selbst abgelenkt werden.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>An der Lehre vom Narzißmus wäre nun eine wichtige Aus<lb break="no"/>gestaltung vorzunehmen. Zu Uranfang ist alle Libido im Es<lb/> angehäuft, während das Ich noch in der Bildung begriffen oder<lb/> schwächlich ist. Das Es sendet einen Teil dieser Libido auf<lb/> erotische Objektbesetzungen aus, worauf das erstarkte Ich sich<lb/> dieser Objektlibido zu bemächtigen und sich dem Es als Liebes<lb break="no"/>obiekt aufzudrängen sucht. Der Narzißmus des Ichs ist so ein<lb/> sekundärer, den Objekten entzogener.<lb break="paragraph"/></p> <p>Immer wieder machen wir die Erfahrung, daß die Trieb<lb break="no"/>regungen, die wir verfolgen können, sich als Abkömmlinge des<lb/> Eros enthüllen. Wären nicht die im „Jenseits des Lustprinzips“<lb/> angestellten Erwägungen und endlich die sadistischen Beiträge<lb/> zum Eros, so hätten wir es schwer, an der dualistischen Grund<lb break="no"/>anschauung festzuhalten. Da wir aber dazu genötigt sind, müssen<lb/> wir den Eindruck gewinnen, daß die Todestriebe im wesentlichen<lb/> stumm sind und der Lärm des Lebens meist vom Eros ausgeht.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Und vom Kampf gegen den Eros! Es ist die Anschauung<lb/> nicht abzuweisen, daß das Lustprinzip dem Es als ein Kompaß<lb/> im Kampf gegen die Libido dient, die Störungen in den Lebens<lb break="no"/>ablauf einführt. Wenn das Konstanz-Prinzip im Sinne <hi rendition="#smallcaps">Fechners</hi><lb/> das Leben beherrscht, welches also dann ein Gleiten in den Tod<lb/> sein sollte, so sind es die Ansprüche des Eros, der Sexualtriebe,<lb/> welche als Triebbedürfnisse das Herabsinlcen des Niveaus auf<lb break="no"/>halten und neue Spannungen einführen. Das Es erwehrt sich<lb/> ihrer, vom Lustprinzip, das heißt der Unlustwahrnehmung<lb/> geleitet, auf verschiedenen Wegen. Zunächst durch möglichst<lb break="paragraph"/><pb n="9" xml:id="page__1caa2ff4-18a4-4fc3-9a7e-fc21a172fc3e"/><fw type="pageNum">392</fw>beschleunigte Nachgiebigkeit gegen die Forderungen der nicht<lb/> desexualisierten Libido, also durch Ringen nach Befriedigung der<lb/> direkt sexuellen Strebungen. In weit ausgiebigerer Weise, indem<lb/> es sich bei einer dieser Befriedigungen, in der alle Teilansprüche<lb/> zusammentreffen, der sexuellen Substanzen entledigt, welche<lb/> sozusagen gesättigte Träger der erotischen Spannungen sind. Die<lb/> Abstoßung der Sexualstoffe im Sexualakt entspricht gewisser<lb break="no"/>maßen der Trennung von Soma und Keimplasrna. Daher die<lb/> Ähnlichkeit des Zustandes nach der vollen Sexualbefriedigung<lb/> mit dem Sterben, bei niederen Tieren das Zusammenfallen des<lb/> Todes mit dem Zeugungsakt. Diese Wesen sterben an der Fort<lb break="no"/>pﬂanzung, insoferne nach der Ausschaltung des Eros durch die<lb/> Befriedigung der Todestrieb freie Hand bekommt, seine Absichten<lb/> durchzusetzen. Endlich erleichtert, wie wir gehört haben, das<lb/> Ich dem Es die Bewältigungsarbeit, indem es Anteile der Libido<lb/> für sich und seine Zwecke sublimiert.<lb break="paragraph"/></p> 
         
         
            
             
         
         
            <pb n="1" xml:id="page__26c608ea-6ce9-4df7-8472-6ff95d207a75"/>
            <fw type="pageNum">[393]</fw> <p rendition="#level_3">V<lb/> DIE ABHÄNGIGKEITEN DES ICHS</p><p>Die Verschlungenheit des Stoffes mag entschuldigen, daß sich<lb/> keine der Überschriften ganz mit dem Inhalt der Kapitel deckt,<lb/> und daß wir immer wieder auf bereits Erledigtes zurückgreifen,<lb/> wenn wir neue Beziehungen studieren wollen.<lb break="paragraph"/></p> <p>So haben wir wiederholt gesagt, daß das Ich sich zum guten<lb/> Teil aus Identiﬁzierungen bildet, welche aufgelassene Besetzungen<lb/> des Es ablösen, daß die ersten dieser Identifizierungen sich regel<lb break="no"/>mäßig als besondere Instanz im Ich gebärden, sich als Über-Ich<lb/> dem Ich entgegenstellen, während das erstarkte Ich sich später<lb break="no"/>hin gegen solche Identiﬁzierungseinflüsse resistenter verhalten<lb/> mag. Das Über-Ich verdankt seine besondere Stellung im Ich<lb/> oder zum Ich einem Moment, das von zwei Seiten her ein<lb break="no"/>geschätzt werden soll, erstens, daß es die erste Identifizierung ist,<lb/> die verfiel, solange das Ich noch schwach war, und zweitens, daß<lb/> es der Erbe des Ödipuskomplexes ist, also die großartigsten<lb/> Objekte ins Ich einführte. Es verhält sich gewissermaßen zu den<lb/> späteren Ichveränderungen wie die primäre Sexualphase der Kind<lb break="no"/>heit zum späteren Sexualleben nach der Pubertät. Obwohl allen<lb/> späteren Einflüssen zugänglich, behält es doch zeitlebens den<lb/> Charakter, der ihm durch seinen Ursprung aus dem Vater<lb break="no"/>komplex verliehen ist, nämlich die Fähigkeit, sich dem Ich ent<lb break="no"/>gegenzustellen und es zu meistern. Es ist das Denkmal der<lb/> einstigen Schwäche und Abhängigkeit des Ichs und setzt seine<lb/> Herrschaft auch über das reife Ich fort. Wie das Kind unter<lb break="paragraph"/><pb n="2" xml:id="page__25132eba-2f61-4603-9aa3-d20e85f02c2f"/><fw type="pageNum">394</fw>dem Zwange stand, seinen Eltern zu gehorchen, so unterwirft<lb/> sich das Ich dem kategorischen Imperativ seines Über-Ichs.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Die Abkunft von den ersten Objektbesetzungen des Es, also<lb/> vom Ödipuskomplex, bedeutet aber für das Über-Ich noch mehr.<lb/> Sie bringt es, wie wir bereits ausgeführt haben, in Beziehung zu<lb/> den phylogenetischen Erwerbungen des Es und macht es zur<lb/> Reinkarnation früherer Ichbildungen, die ihre Niederschläge im<lb/> Es hinterlassen haben. Somit steht das Über-Ich dem Es dauernd<lb/> nahe und kann dem Ich gegenüber dessen Vertretung führen.<lb/> Es taucht tief ins Es ein, ist dafür entfernter vom Bewußtsein<lb/> als das Ich.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Diese Beziehungen würdigen wir am besten, wenn wir uns<lb/> gewissen klinischen Tatsachen zuwenden, die längst keine Neuheit<lb/> sind, aber ihrer theoretischen Verarbeitung noch warten.<lb break="paragraph"/></p> <p>Es gibt Personen, die sich in der analytischen Arbeit ganz<lb/> sonderbar benehmen. wenn man ihnen Hoffnung gibt und<lb/> ihnen Zufriedenheit mit dem Stand der Behandlung zeigt, scheinen<lb/> sie unbefriedigt und verschlechtern regelmäßig ihr Befinden. Man<lb/> hält das anfangs für Trotz und Bemühen, dem Arzt ihre Über<lb break="no"/>legenheit zu bezeugen. Später kommt man zu einer tieferen und<lb/> gerechteren Auffassung. Man überzeugt sich nicht nur, daß diese<lb/> Personen kein Lob und keine Anerkennung vertragen, sondern,<lb/> daß sie auf die Fortschritte der Kur in verkehrter Weise<lb/> reagieren. Jede Partiallösung, die eine Besserung oder zeitweiliges<lb/> Aussetzen der Symptome zur Folge haben sollte und bei anderen<lb/> auch hat, ruft bei ihnen eine momentane Verstärkung ihres<lb/> Leidens hervor, sie verschlimmern sich während der Behandlung,<lb/> anstatt sich zu bessern. Sie zeigen die sogenannte <hi rendition="#smallcaps">negative<lb/> therapeutische Reaktion</hi>.<lb break="paragraph"/></p> <p>Kein Zweifel, daß sich bei ihnen etwas der Genesung wider<lb break="no"/>setzt, daß deren Annäherung wie eine Gefahr gefürchtet wird.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Man kann sagen: Auch das psychoanalytische oder metapsychologische Ich<lb/> steht auf dem lion wie das anatomische, das Gehirnmännchen.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            <pb n="3" xml:id="page__5a6b1e87-9db4-49de-9ab0-4df9615f0630"/>
            <fw type="pageNum">395</fw> <p>Man sagt, bei diesen Personen hat nicht der Genesungswille,<lb/> sondern das Krankheitsbedürfnis die Oberhand. Analysiert man<lb/> diesen Widerstand in gewohnter Weise, zieht die Trotzeinstellung<lb/> gegen den Arzt, die Fixierung an die Formen des Krankheits<lb break="no"/>gewinnes von ihm ab, so bleibt doch das meiste noch bestehen<lb/> und dies erweist sich als das stärkste Hindernis der Wieder<lb break="no"/>herstellung, stärker als die uns bereits bekannten der narzißtischen<lb/> Unzugänglichkeit, der negativen Einstellung gegen den Arzt und<lb/> des Haftens am Krankheitsgewinne.<lb break="paragraph"/></p> <p>Man kommt endlich zur Einsicht, daß es sich um einen<lb/> sozusagen „moralischen“ Faktor handelt, um ein Schuldgefühl,<lb/> welches im Kranksein seine Befriedigung findet und auf die<lb/> Strafe des Leidens nicht verzichten will. An dieser wenig tröst<lb/> lichen Aufklärung darf man endgültig festhalten. Aber dies<lb/> Schuldgefühl ist für den Kranken stumm, es sagt ihm nicht, daß<lb/> er schuldig ist, er fühlt sich nicht schuldig, sondern krank. Dies<lb/> Schuldgefühl äußert sich nur als schwer reduzierbarer Widerstand<lb/> gegen die Herstellung. Es ist auch besonders schwierig, den Kranken<lb/> von diesem Motiv seines Krankbleibens zu überzeugen, er wird sich<lb/> an die näher liegende Erklärung halten, daß die analytische Kur<lb/> nicht das richtige Mittel ist, ihm zu helfen.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Der Kampf gegen das Hindernis des unhewußten Schuldgefühls wird dem<lb/> Amlytiker nicht leicht gemacht. Man kann direkt nichts dagegen tun, indirekt nichts<lb/> anderes, als daß man langsam seine unbewußt verdrängten Begründungen aufdeckt,<lb/> wobei es sich allmählich in bewußtes Schuldgefiihl verwandelt. Eine besondere<lb/> Chance der Beeinflussung gewinnt man, wenn dies <hi rendition="#em">ubw </hi>Schuldgefühl ein <hi rendition="#smallcaps">entlehntes</hi><lb/> ist, das heißt das Ergebnis der Identiﬁzierung mit einer anderen Person, die einmal<lb/> Objekt einer erotischen Besetzung war. Eine solche Übernahme des Schuldgefühls ist<lb/> oft der einzige, schwer kenntliche Rest der aufgegebenen Liebesbeziehung. Die<lb/> Ähnlichkeit mit dem Vorgang bei Melancholie ist dabei unverkennbar. Kann man<lb/> diese einstige Objektbesetzung hinter dem <hi rendition="#em">ubw </hi>Schuldgeﬁihl aufdecken, so ist die<lb/> therapeutische Aufgabe oft glänzend gelöst, sonst ist der Ausgang der therapeutischen<lb/> Bemühung keineswegs gesichert. Er hängt in erster Linie von der Intensität des<lb/> Schuldgefühls ab, welcher die Therapie oft keine Gegenkraft von gleicher Größen<lb break="no"/>ordnung entgegenstellen kann. Vielleicht auch davon, ob die Person des Analytikers<lb/> es zuläßt, daß sie vom Kranken an die Stelle seines Ichideals gesetzt werde. womit<lb/> die Versuchung verbunden ist, gegen den Kranken die Rolle des Propheten, Seelen<lb break="no"/>retters, Heilands zu spielen, Da die Regeln der Analyse einer solchen Verwendung<lb break="paragraph"/>der ärztlichen Persönlichkeit entschieden widerstreben, ist ehrlich zuzugeben, daß<lb/> hier eine neue Schranke für die Wirkung der Analyse gegeben ist, die ja die krank<lb break="no"/>haften Reaktionen nicht unmöglich machen, sondern dem Ich des Kranken die<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Freiheit </hi>schaffen soll, sich so oder anders zu entscheiden.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
             <p>Was hier beschrieben wurde, entspricht den extremsten Vor<lb break="no"/>kommnissen, dürfte aber in geringerem Ausmaß für sehr viele,<lb/> vielleicht für alle schwereren Fälle von Neurose in Betracht<lb/> kommen. Ja, noch mehr, vielleicht ist es gerade dieser Faktor,<lb/> das Verhalten des Ichideals, der die Schwere einer neurotischen<lb/> Erkrankung maßgebend bestimmt. Wir wollen darum einigen<lb/> weiteren Bemerkungen über die Äußerung des Schuldgefühls<lb/> unter verschiedenen Bedingungen nicht aus dem Wege gehen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das normale, bewußte Schuldgefühl (Gewissen) bietet der<lb/> Deutung keine Schwierigkeiten, es beruht auf der Spannung<lb/> zwischen dem Ich und dem Ichideal, ist der Ausdruck einer<lb/> Verurteilung des Ichs durch seine kritische Instanz. Die bekannten<lb/> Minderwertigkeitsgefühle der Neurotiker dürften nicht weit davon<lb/> abliegen. In zwei uns wohlvertrauten Affektionen ist das Schuld<lb break="no"/>gefühl überstark bewußt; das Ichideal zeigt dann eine besondere<lb/> Strenge und wütet gegen das Ich oft in grausamer Weise. Neben<lb/> dieser Übereinstimmung ergeben sich bei den beiden Zuständen,<lb/> Zwangsneurose und Melancholie, Verschiedenheiten im Verhalten<lb/> des Ichideals, die nicht minder bedeutungsvoll sind.<lb break="paragraph"/></p> <p>Bei der Zwangsneurose (gewissen Formen derselben) ist das<lb/> Schuldgefühl überlaut, kann sich aber vor dem Ich nicht recht<lb break="no"/>fertigen. Das Ich des Kranken sträubt sich daher gegen die Zu<lb break="no"/>mutung, schuldig zu sein, und verlangt vom Arzt, in seiner<lb/> Ablehnung dieser Schuldgefühle bestärkt zu werden. Es wäre<lb/> töricht, ihm nachzugeben, denn es bliebe erfolglos. Die Analyse<lb/> zeigt dann, daß das Über-Ich durch Vorgänge beeinﬂußt wird,<lb/> welche dem Ich unbekannt geblieben sind. Es lassen sich wirklich<lb/> die verdrängten Impulse auffinden, welche das Schuldgefühl<lb/> begründen. Das Über-Ich hat hier mehr vom unbewußten Es<lb/> gewußt als das Ich.<lb break="paragraph"/></p> 
         
         
            <pb n="5" xml:id="page__9472611a-4450-4009-b8ce-d8fe9dc92d08"/>
            <fw type="pageNum">397</fw> <p>Noch stärker ist der Eindruck, daß das Über-Ich das Bewußtsein<lb/> an sich gerissen hat, bei der Melancholie. Aber hier wagt das<lb/> Ich keinen Einspruch, es bekennt sich schuldig und unterwirft<lb/> sich den Strafen. Wir verstehen diesen Unterschied. Bei der<lb/> Zwangsneurose handelte es sich um anstößige Regungen, die<lb/> außerhalb des Ichs geblieben sind, bei der Melancholie aber ist<lb/> das Objekt, dem der Zorn des Über-Ichs gilt, durch Identiﬁzierung<lb/> ins Ich aufgenommen werden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Es ist gewiß nicht selbstverständlich, daß bei diesen beiden<lb/> neurotischen Affektionen das Schuldgefühl eine so außerordent<lb break="no"/>liche Stärke erreicht, aber das Hauptproblem der Situation liegt<lb/> doch an anderer Stelle. Wir schieben seine Erörterung auf, bis<lb/> wir die anderen Fälle behandelt haben, in denen das Schuldgefühl<lb/> unbewußt bleibt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Dies ist doch wesentlich bei Hysterie und Zuständen vom<lb/> hysterischen Typus zu ﬁnden. Der Mechanismus des Unbewußt<lb break="no"/>bleibens ist hier leicht zu erraten. Das hysterische Ich erwehrt<lb/> sich der peinlichen Wahrnehmung, die ihm von Seiten der<lb/> Kritik seines Über-Ichs droht, in derselben Weise, wie es sich<lb/> sonst einer unerträglichen Objektbesetzung zu erwehren pflegt,<lb/> durch einen Akt der Verdrängung. Es liegt also am Ich, wenn<lb/> das Schuldgefühl unbewußt bleibt. Wir wissen, daß sonst das Ich<lb/> die Verdrängungen im Dienst und Auftrag seines Über-Ichs<lb/> vornimmt, hier ist aber ein Fall, wo es sich derselben Waffe<lb/> gegen seinen gestrengen Herrn bedient. Bei der Zwangsneurose<lb/> überwiegen bekanntlich die Phänomene der Realttionsbildung,<lb/> hier gelingt dem Ich nur die Fernhaltung des Materials, auf<lb/> welches sich das Schuldgefühl bezieht.<lb break="paragraph"/></p> <p>Man kann weiter gehen und die Voraussetzung wagen, daß<lb/> ein großes Stück des Schuldgefühls normalerweise unbewußt<lb/> sein müsse, weil die Entstehung des Gewissens innig an den<lb/> Ödipuskomplex geknüpft ist, welcher dem Unbewußten angehört.<lb/> Würde jemand den paradoxen Satz vertreten wollen, daß der<lb break="paragraph"/><pb n="6" xml:id="page__d363cf7d-0c1a-4ca9-a6fd-30ff5a85cf14"/><fw type="pageNum">398</fw>normale Mensch nicht nur viel unmoralischer ist, als er glaubt,<lb/> sondern auch viel moralischer, als er weiß, so hätte die Psycho<lb break="no"/>analyse, auf deren Befunden die erste Hälfte der Behauptung ruht,<lb/> auch gegen die zweite Hälfte nichts einzuwenden.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Es war eine Überraschung, zu ﬁnden, daß eine Steigerung<lb/> dieses <hi rendition="#em">ubw </hi>Schuldgefühls den Menschen zum Verbrecher machen<lb/> kann. Aber es ist unzweifelhaft so. Es läßt sich bei vielen,<lb/> besonders jugendlichen Verbrechern, ein mächtiges Schuldgefühl<lb/> nachweisen, welches vor der Tat bestand, also nicht deren Folge,<lb/> sondern deren Motiv ist, als ob es als Erleichterung empfunden<lb/> würde, dies unbewußte Schuldgefühl an etwas Reales und Aktuelles<lb/> knüpfen zu können.<lb break="paragraph"/></p> <p>In all diesen Verhältnissen erweist das Über-Ich seine Unab<lb break="no"/>hängigkeit vom bewußten Ich und seine innigen Beziehungen<lb/> zum unbewußten Es. Nun erhebt sich mit Rücksicht auf die<lb/> Bedeutung, die wir den vorbewußten Wortresten im Ich<lb/> zugeschrieben haben, die Frage, ob das Über-Ich, wenn es <hi rendition="#em">ubw</hi><lb/> ist, nicht aus solchen VVortvorstellungen, oder aus was sonst es<lb/> besteht. Die bescheidene Antwort wird lauten, daß das Über-Ich<lb/> auch seine Herkunft aus Gehörtem unmöglich verleugnen kann,<lb/> es ist ja ein Teil des Ichs und bleibt von diesen Wortvorstellungen<lb/> (Begriffen, Abstraktionen) her dem Bewußtsein zugänglich, aber<lb/> die Besetzungsenergie wird diesen Inhalten des Über-Ichs nicht<lb/> von der Hörwahmehmung, dem Unterricht, der Lektüre, sondern<lb/> von den Quellen im Es zugeführt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Frage, deren Beantwortung wir zurückgestellt hatten,<lb/> lautet: wie geht es zu, daß das Über-Ich sich wesentlich als<lb/> Schuldgefühl (besser: als Kritik; Schuldgefühl ist die dieser<lb/> Kritik entsprechende Wahrnehmung im Ich) äußert und dabei<lb/> eine so außerordentliche Härte und Strenge gegen das Ich entfaltet.<lb break="paragraph"/><pb n="7" xml:id="page__1c52fb3e-2c59-48e2-a0ec-baea74b14baf"/><fw type="pageNum">399</fw>Wenden wir uns zunächst zur Melancholie, so ﬁnden wir, daß<lb/> das überstarke Uber-Ich, welches das Bewußtsein an sich gerissen<lb/> hat, gegen das Ich mit schonungsloser Heftigkeit wütet, als ob<lb/> es sich des ganzen im Individuum verfügbaren Sadismus bemächtigt<lb/> hätte. Nach unserer Auffassung des Sadismus würden wir sagen,<lb/> die destruktive Komponente habe sich im Über-Ich abgelagert<lb/> und gegen das Ich gewendet. Was nun im Über-Ich herrscht,<lb/> ist wie eine Beinkultur des Todestriebes, und wirklich gelingt<lb/> es diesem oft genug, das Ich in den Tod zu treiben, wenn das<lb/> Ich sich nicht vorher durch den Umschlag in Manie seines<lb/> Tyrannen erwehrt.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Dieser Satz ist nur scheinbar ein Paradoxon; er besagt einfach, daß die Natur<lb/> des Menschen im Guten wie im Bösen weit über das hinausgeht, was er von sich<lb/> glaubt, das heißt was seinem Ich durch Bewußtseinswahrnehmung bekannt ist.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Ähnlich peinlich und quälerisch sind die Gewissensvorwürfe<lb/> bei bestimmten Formen der Zwangsneurose, aber die Situation<lb/> ist hier weniger durchsichtig. Es ist im Gegensatz zur Melancholie<lb/> bemerkenswert, daß der Zwangskranke eigentlich niemals den<lb/> Schritt der Selbsttötung macht, er ist wie immun gegen die<lb/> Selbstmordgefahr, weit besser dagegen geschützt als der Hysteriker.<lb/> Wir verstehen, es ist die Erhaltung des Objekts, die die Sicher<lb break="no"/>heit des Ichs verbürgt. Bei der Zwangsneurose ist es durch eine<lb/> Regression zur prägenitalen Organisation möglich geworden, daß<lb/> die Liebesimpulse sich in Aggressionsimpulse gegen das Objekt<lb/> umsetzen. Wiederum ist der Destruktionstrieb frei geworden und<lb/> will das Objekt vernichten, oder es hat wenigstens den Anschein,<lb/> als bestünde solche Absicht. Das Ich hat. diese Tendenzen nicht<lb/> aufgenommen, es sträubt sich gegen sie mit Reaktionsbildungen<lb/> und Vorsichtsmaßregeln, sie verbleiben im Es. Das Über-Ich aber<lb/> benimmt sich, als wäre das Ich für sie verantwortlich, und zeigt<lb/> uns gleichzeitig durch den Ernst, rnit dem es diese Vernichtungs<lb break="no"/>absichten verfolgt, daß es sich nicht um einen durch die<lb/> Regression hervorgerufenen Anschein, sondern um wirklichen<lb/> Ersatz von Liebe durch Haß handelt. Nach beiden Seiten hilﬂos,<lb/> wehrt sich das Ich vergeblich gegen die Zumutungen des<lb/> mörderischen Es wie gegen die Vorwürfe des strafenden Gewissens.<lb break="paragraph"/><pb n="8" xml:id="page__4a311444-0d61-4fce-b9ed-0cb05724d10f"/><fw type="pageNum">400</fw>Es gelingt ihm, gerade die gröbsten Aktionen beider zu hemmen,<lb/> das Ergebnis ist zunächst eine endlose Selbstqual und in der<lb/> weiteren Entwicklung eine systematische Quälerei des Objekts,<lb/> wo dies zugänglich ist.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Die gefährlichen Todestriebe werden im Individuum auf ver<lb break="no"/>schiedene Weise behandelt, teils durch Mischung mit erotischen<lb/> Komponenten unschädlich gemacht, teils. als Aggression nach<lb/> außen abgelenkt, zum großen Teil setzen sie gewiß unbehindert<lb/> ihre innere Arbeit fort. Wie kommt es nun, daß bei der<lb/> Melancholie das Über-Ich zu einer Art Sammelstätte der Todes<lb break="no"/>triebe werden kann?<lb break="paragraph"/></p> <p>Vom Standpunkt der Triebeinschränkung, der Moralität, kann<lb/> man sagen: Das Es ist ganz amoralisch, das Ich ist bemüht,<lb/> moralisch zu sein, das Über-Ich kann hypermoralisch und dann<lb/> so grausam werden wie nur das Es. Es ist merkwürdig, daß der<lb/> Mensch, je mehr er seine Aggression nach außen einschränkt,<lb/> desto strenger, also aggressiver in seinem Ichideal wird.<lb/> Der gewöhnlichen Betrachtung erscheint dies umgekehrt, sie<lb/> sieht in der Forderung des Ichideals das Motiv für die<lb/> Unterdrückung der Aggression. Die Tatsache bleibt aber, wie<lb/> wir sie ausgesprochen haben: Je mehr ein Mensch seine Aggression<lb/> meistert, desto mehr steigert sich die Aggressionsneigung seines<lb/> Ideals gegen sein Ich. Es ist wie eine Verschiebung, eine<lb/> Wendung gegen das eigene Ich. Schon die gemeine, normale<lb/> Moral hat den Charakter des hart Einschränkenden, grausam<lb/> Verbietenden. Daher stammt ja die Konzeption des unerbittlich<lb/> strafenden höheren Wesens.<lb break="paragraph"/></p> <p>Ich kann nun diese Verhältnisse nicht weiter erläutern, ohne<lb/> eine neue Annahme einzuführen. Das Über-Ich ist ja durch eine<lb/> Identifizierung mit dem Vatervorbild entstanden. Jede solche<lb/> Identifizierung hat den Charakter einer Desexualisierung oder<lb/> selbst Sublimierung. Es scheint nun, daß bei einer solchen Um<lb break="no"/>setzung auch eine Triebentmischung stattfindet. Die erotische<lb break="paragraph"/><pb n="9" xml:id="page__77dd39cc-6e88-4afc-8da5-8e30f055ea0d"/><fw type="pageNum">401</fw>Komponente hat nach der Sublimierung nicht mehr die Kraft,<lb/> die ganze hinzugesetzte Destruktion zu binden, und diese wird<lb/> als Aggressions- und Destruktionsneigung frei. Aus dieser Ent<lb break="no"/>mischung würde das Ideal überhaupt den harten, grausamen Zug<lb/> des gebieterischen Sollens beziehen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Noch ein. kurzes Verweilen bei der Zwangsneurose. Hier liegen<lb/> die Verhältnisse anders. Die Entmischung der Liebe zur Aggression<lb/> ist nicht durch eine Leistung des Ichs zustande gekommen,<lb/> sondern die Folge einer Regression, die sich im Es vollzogen<lb/> hat. Aber dieser Vorgang hat vom Es auf das Über-Ich über<lb break="no"/>gegriifen, welches nun seine Strenge gegen das unschuldige Ich<lb/> verschärft. In beiden Fällen würde aber das Ich, welches die<lb/> Libido durch Identifizierung bewältigt hat, dafür die Strafe durch<lb/> die der Libido beigemengte Aggression vom Über-Ich her erleiden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Unsere Vorstellungen vom Ich beginnen sich zu klären, seine<lb/> verschiedenen Beziehungen an Deutlichkeit zu gewinnen. Wir<lb/> sehen das Ich jetzt in seiner Stärke und in seinen Schwächen.<lb/> Es ist mit wichtigen Funktionen betraut, kraft seiner Beziehung<lb/> zum Wahrnehmungssystem stellt es die zeitliche Anordnung der<lb/> seelischen Vorgänge her und unterzieht dieselben der Realitäts<lb break="no"/>prüfung. Durch die Einschaltung der Denkvorgänge erzielt es<lb/> einen Aufschub der motorischen Entladungen und beherrscht die<lb/> Zugänge zur Motilität. Letztere Herrschaft ist allerdings mehr<lb/> formal als faktisch, das Ich hat in der Beziehung zur Handlung<lb/> etwa die Stellung eines konstitutionellen Monarchen, ohne dessen<lb/> Sanktion nichts Gesetz werden kann, der es sich aber sehr über<lb break="no"/>legt, ehe er gegen einen Vorschlag des Parlaments sein Veto<lb/> einlegt. Das Ich bereichert sich bei allen Lebenserfahrungen von<lb/> außen; das Es aber ist seine andere Außenwelt, die es sich zu<lb/> unterwerfen strebt. Es entzieht dem Es Libido, bildet die Objekt<lb break="no"/>besetzungen des Es zu Ichgestaltungen um. Mit Hilfe des Über<lb break="no"/>Ichs schöpft es in einer für uns noch dunklen Weise aus den im<lb/> Es angehäuften Erfahrungen der Vorzeit.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="10" xml:id="page__8baa10b3-0ca3-4454-98c2-59e6c9c23e54"/>
            <fw type="pageNum">402</fw> <p>Es gibt zwei Wege, auf denen der Inhalt des Es ins Ich<lb/> eindringen kann. Der eine ist der direkte, der andere führt über<lb/> das Ichideal, und es mag für manche seelische Tätigkeiten<lb/> entscheidend sein, auf welchem der beiden Wege sie erfolgen.<lb/> Das Ich entwickelt sich von der Triebwahrnehmung zur Trieb<lb break="no"/>beherrschung, vom Triebgehorsam zur Triebhemmung. An dieser<lb/> Leistung hat das Ichideal, das ja zum Teil eine Reaktionsbildung<lb/> gegen die Triebvorgänge des Es ist, seinen starken Anteil. Die<lb/> Psychoanalyse ist ein Werkzeug, welches dem Ich die fortschreitende<lb/> Eroberung des Es ermöglichen soll.<lb break="paragraph"/></p> <p>Aber anderseits sehen wir dasselbe Ich als armes Ding,<lb/> welches unter dreierlei Dienstbarkeiten steht und demzufolge<lb/> unter den Drohungen von dreierlei Gefahren leidet, von der<lb/> Außenwelt her, von der Libido des Es und von der Strenge<lb/> des Über-Ichs. Dreierlei Arten von Angst entsprechen diesen drei<lb/> Gefahren, denn Angst ist der Ausdruck eines Rückzuges vor der<lb/> Gefahr. Als Grenzwesen will das Ich zwischen der Welt und<lb/> dem Es vermitteln, das Es der Welt gefügig machen und die<lb/> Welt mittels seiner Muskelaktionen dem Es-Wunsch gerecht<lb/> machen. Es benimmt sich eigentlich wie der Arzt in einer ana<lb break="no"/>lytischen Kur, indem es sich selbst mit seiner Rücksichtnahme<lb/> auf die reale Welt dem Es als Libidoobjekt empfiehlt und dessen<lb/> Libido auf sich lenken will. Es ist nicht nur der Helfer des Es,<lb/> auch sein unterwürfiger Knecht, der um die Liebe seines Herrn<lb/> wirbt. Es sucht, wo möglich, im Einvernehmen mit dem Es zu<lb/> bleiben, überzieht dessen <hi rendition="#em">ubw </hi>Gebote mit seinen <hi rendition="#em">vbw </hi>Rationali<lb break="no"/>sierungen, spiegelt den Gehorsam des Es gegen die Mahnungen<lb/> der Realität vor, auch wo das Es starr und unnachgiebig<lb/> geblieben ist, vertuscht die Konflikte des Es mit der Realität<lb/> und wo möglich auch die mit dem Über-Ich. In seiner Mittel<lb break="no"/>stellung zwischen Es und Realität unterliegt es nur zu oft<lb/> der Versuchung, liebedienerisch, opportunistisch und lügnerisch<lb/> zu werden, etwa wie ein Staatsmann, der bei guter Ein<lb break="no"/><pb n="11" xml:id="page__f0a1a14c-3095-482d-aa0c-6750749275b8"/><fw type="pageNum">403</fw>sicht sich doch in der Gunst der öffentlichen Meinung be<lb break="no"/>haupten will.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Zwischen beiden Triebarten hält es sich nicht unparteiisch.<lb/> Durch seine Identiﬁzierungs- und Sublimierungsarbeit leistet es<lb/> den Todestrieben im Es Beistand zur Bewältigung der Libido,<lb/> gerät aber dabei in Gefahr, zum Objekt der Todestriebe zu<lb/> werden und selbst umzukommen. Es hat sich zu Zwecken der<lb/> Hilfeleistung selbst mit Libido erfüllen müssen, wird dadurch<lb/> selbst Vertreter des Eros und will nun leben und geliebt<lb/> werden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Da aber seine Sublimierungsarbeit eine Triebentmischung und<lb/> Freiwerden der Aggressionstriebe im Über-Ich zur Folge hat,<lb/> liefert es sich durch seinen Kampf gegen die Libido der Gefahr<lb/> der Mißhandlung und des Todes aus. Wenn das Ich unter der<lb/> Aggression des Über-Ichs leidet oder selbst erliegt, so ist sein<lb/> Schicksal ein Gegenstück zu dem der Protisten, die an den<lb/> Zersetzungsprodukten zugrunde gehen, die sie selbst geschaffen<lb/> haben. Als solches Zersetzungsprodukt im ökonomischen Sinne<lb/> erscheint uns die im Über-Ich wirkende Moral.<lb break="paragraph"/></p> <p>Unter den Abhängigkeiten des Ichs ist wohl die vom Über<lb break="no"/>Ich die interessanteste.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Ich ist ja die eigentliche Angststätte. Von den dreierlei<lb/> Gefahren bedroht, entwickelt das Ich den Fluchtreﬂex, indem<lb/> es seine eigene Besetzung von der bedrohlichen Wahrnehmung<lb/> oder dem ebenso eingeschätzten Vorgang im Es zurückzieht und<lb/> als Angst ausgibt. Diese primitive Reaktion wird später durch<lb/> Aufführung von Schutzbesetzungen abgelöst (Mechanismus der<lb/> Phobien). Was das Ich von der äußeren und von der Libidogefahr<lb/> im Es befürchtet, läßt sich nicht angeben; wir wissen, es ist<lb/> Überwältigung oder Vernichtung, aber es ist analytisch nicht zu<lb/> fassen. Das Ich folgt einfach der Warnung des Lustprinzips. Hin<lb break="no"/>gegen läßt sich sagen, was sich hinter der Angst des Ichs vor<lb/> dem Über-Ich, der Gewissensangst, verbirgt. Vom höheren Wesen,<lb break="paragraph"/><pb n="12" xml:id="page__d02581dd-0a98-4051-919f-a3633299c285"/><fw type="pageNum">404</fw>welches zum Ichideal wurde, drohte einst die Kastration und<lb/> diese Kastrationsangst ist wahrscheinlich der Kern, um den sich<lb/> die spätere Gewissensangst ablagert, sie ist es, die sich als<lb/> Gewissensangst fortsetzt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Der volltönende Satz: jede Angst sei eigentlich Todesangst,<lb/> schließt kaum einen Sinn ein, ist jedenfalls nicht zu rechtfertigen.<lb/> Es scheint mir vielmehr durchaus richtig, die Todesangst von<lb/> der Objekt-(Real-)Angst und von der neurotischen Libidoangst<lb/> zu sondern. Sie gibt der Psychoanalyse ein schweres Problem<lb/> auf, denn Tod ist ein abstrakter Begriff von negativem Inhalt,<lb/> für den eine unbewußte Entsprechung nicht zu finden ist. Der<lb/> Mechanismus der Todesangst könnte nur sein, daß das Ich seine<lb/> narzißtische Libidobesetzung in reichlichem Ausmaß entläßt, also<lb/> sich selbst aufgibt, wie sonst im Angstfalle ein anderes Objekt.<lb/> Ich meine, daß die Todesangst sich zwischen Ich und Über-Ich<lb/> abspielt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir kennen das Auftreten von Todesangst unter zwei Bedin<lb break="no"/>gungen, die übrigens denen der sonstigen Angstentwicklung<lb/> durchaus analog sind, als Reaktion auf eine äußere Gefahr und<lb/> als inneren Vorgang, zum Beispiel bei Melancholie. Der<lb/> neurotische Fall mag uns wieder einmal zum Verständnis des<lb/> realen verhelfen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Todesangst der Melancholie läßt nur die eine Erklärung<lb/> zu, daß das Ich sich aufgibt, weil es sich vom Über-Ich gehaßt<lb/> und verfolgt anstatt geliebt fühlt. Leben ist also für das Ich<lb/> gleichbedeutend mit Geliebtwerden, vom Über-Ich geliebt werden,<lb/> das auch hier als Vertreter des Es auftritt. Das Über-Ich vertritt<lb/> dieselbe schützende und rettende Funktion wie früher der Vater,<lb/> später die Vorsehung oder das Schicksal. Denselben Schluß muß<lb/> das Ich aber auch ziehen, wenn es sich in einer übergroßen<lb/> realen Gefahr befindet, die es aus eigenen Kräften nicht glaubt<lb/> überwinden zu können. Es sieht sich von allen schützenden<lb/> Mächten verlassen und läßt sich sterben. Es ist übrigens immer<lb break="paragraph"/><pb n="13" xml:id="page__359ba5b1-6241-44a8-84fe-8f46fda62930"/><fw type="pageNum">405</fw>noch dieselbe Situation, die dem ersten großen Angstzustand der<lb/> Geburt und der infantilen Sehnsucht-Angst zugrunde lag, die der<lb/> Trennung von der schützenden Mutter.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Auf Grund dieser Darlegungen kann also die Todesangst wie<lb/> die Gewissensangst als Verarbeitung der Kastrationsangst aufgefaßt<lb/> werden. Bei der großen Bedeutung des Schuldgefühls für die<lb/> Neurosen ist es auch nicht von der Hand zu weisen, daß die<lb/> gemeine neurotische Angst in schweren Fällen eine Verstärkung<lb/> durch die Angstentwicklung zwischen Ich und Über-Ich (Kastrations-,<lb/> Gewissens-, Todesangst) erfährt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Es, zu dem wir am Ende zurückführen, hat keine Mittel,<lb/> dem Ich Liebe oder Haß zu bezeugen. Es kann nicht sagen, was<lb/> es will; es hat keinen einheitlichen Willen zustande gebracht.<lb/> Eros und Todestrieb kämpfen in ihm; wir haben gehört, mit<lb/> welchen Mitteln sich die einen Triebe gegen die anderen zur<lb/> Weine setzen. Wir könnten es so darstellen, als ob das Es unter<lb/> der Herrschaft der stammen, aber mächtigen Todestriebe stünde,<lb/> die Ruhe haben und den Störenfried Eros nach den Winken<lb/> des Lustprinzips zur Ruhe bringen wollen, aber wir besorgen,<lb/> doch dabei die Rolle des Eros zu unterschätzen.<lb break="paragraph"/></p>
         
      </div></body>
   </text>
</TEI>
