<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__24ba6291-4994-4bca-883f-eca7f731de7c">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Rezension von: Bidenkapp, Georg ›Im Kampfe gegen Hirnbacillen‹</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__24ba6291-4994-4bca-883f-eca7f731de7c">24ba6291-4994-4bca-883f-eca7f731de7c</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__9771658d-e34f-4b8e-9f1c-9c126e5eef01">Freud, Sigmund  (1903-001; 1903a): Rezension von: Biedenkapp, Georg ›Im Kampfe gegen Hirnbacillen‹</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div><pb n="1" xml:id="page__d050fe82-ff1a-40ee-86e6-72a6dbf4a0d7"/><fw type="pageNum">Seite 41</fw> <p>Neue Freie Presse 8. Februar 1903 <lb break="paragraph"/></p> <p>[<hi rendition="#smallcaps">Dr. Georg Biedenkapp. „Im Kampfe gegen<lb/> Hirnbacillen</hi>“. Berlin, 1902.] Hinter diesem wenig an<lb break="no"/>sprechenden Titel birgt sich das Buch eines tapferen Mannes, der<lb/> dem Leser viel Beherzigenswertes zu sagen weiß. Mehr von dem<lb/> Inhalt verräth der Untertitel des Werkes: „Eine Philosophie der<lb/> kleinen Worte“. Der Autor kämpft nämlich gegen jene „zu Vieles<lb/> aus- oder einschließenden Wörtchen und Wortformen“, welche bei<lb/> denen, die sie mit Vorliebe zu gebrauchen pflegen, eine schädliche<lb/> Neigung zu „exclusiven oder superlativen Urtheilen“ bekunden.<lb/> Selbstverständlich — auch dieses Wort würde unser Autor bean<lb break="no"/>standen — gilt der Kampf nicht jenen harmlosen Worten, sondern<lb/> der Neigung, sich an ihnen zu berauschen und der so gewonnenen<lb/> Hebung der Darstellung zuliebe an die nothwendigen Ein<lb break="no"/>schränkungen seiner Aussage, wie an die unvermeidliche Bedingt<lb break="no"/>heit der eigenen Urtheile zu vergessen. Es dient wirklich zur<lb/> nützlichen Mahnung, wenn Einem vorgehalten wird, wie Vieles als<lb/> „selbstverständlich“ oder als „unsinnig“ von den Menschen einer<lb/> früheren Generation bezeichnet wurde, was uns heute umgekehrt als<lb/> unsinnig oder als selbstverständlich gilt. Oder wenn wir an einer<lb/> Reihe gut gewählter Beispiele ersehen, welche Einengung ihres Ge<lb break="no"/>sichtskreises selbst bedeutende Schriftsteller sich in Folge ihres Miß<lb break="no"/>brauches von Superlativen vorwerfen lassen müssen. Die Mahnung<lb/> zur Nüchternheit in Urtheil und Ausdruck dient unserem Autor<lb/> indeß nur als Ausgangspunkt zu weiteren Erörterungen über<lb/> andere „Denkfehler“ der Menschen, über den Mittelpunktswahn, den<lb/> Glauben, über die atheistische Moral und dergleichen. In all diesen<lb/> Bemerkungen zeigt sich das ehrliche Bestreben des Autors, Ernst zu<lb/> machen mit der Durchführung jener Weltanschauung, die uns durch<lb/> die Ergebnisse der modernen Wissenschaft, im Besonderen der Ent<lb break="no"/>wicklungslehre, aufgenöthigt wird. Es ist sehr viel psychologisch<lb/> Richtiges dabei, und manche Wahrheit von der Art, die schon oft<lb/> gesagt worden ist, aber nicht oft genug wiederholt werden kann.<lb/> Der Autor hat sich die undankbare Aufgabe gestellt, „die Menschen<lb/> zu bessern und zu bekehren“ auf dem Wege nüchterner Beein<lb break="no"/>flussung, ohne sie durch Humor zum Lachen bewegen oder durch<lb/> Leidenschaft mit fortreißen zu wollen. Wünschen wir ihm dazu den<lb/> besten Erfolg! <hi rendition="#smallcaps">Professor Sigmund Freud</hi>.<lb break="paragraph"/></p> </div></body>
   </text>
</TEI>
