{"id": "bibl__74021c65-8f23-48ca-99d0-8b43241489d4", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/etwas-vom-unbewussten/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/74021c65-8f23-48ca-99d0-8b43241489d4", "man_title": "Etwas vom Unbewu\u00dften", "signature": "1922-006/1922", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>Diplomatische Umschrift CD., 17.4.2021</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1922-01-01", "end_value": "1922-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "486"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__033d210a-3abd-44dd-bd9a-c7fa3ba3c7ca", "title": "Freud, Sigmund  (1922-006; 1922f): Etwas vom Unbewu\u00dften", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/033d210a-3abd-44dd-bd9a-c7fa3ba3c7ca", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/etwas-vom-unbewussten"}, "publication": {"id": "bibl__58bbeaf7-0100-4cac-8fe6-3e4a3d17ee99", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 8, 1922,  4", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/58bbeaf7-0100-4cac-8fe6-3e4a3d17ee99", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "title_short": "IZP", "jahrgang": "8", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1922-01-01", "band": {"name": "4", "number": 4}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__d41a65b8-1f04-4cb8-b986-47dae6055598", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, 8, 1922", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/d41a65b8-1f04-4cb8-b986-47dae6055598", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "jahrgang": "8", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "London"}], "date": "1922-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "InternationaleZeitschriftFuumlrraumlrztlichePsychoanalyseViii.Band"}, "pages": [{"id": "1fb0769c-0f38-441e-9192-4a1fd9e5e740", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 67038, "drupal_internal__vid": 122184, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1618682168, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1604743390, "changed": 1618682168, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p class=\"title\">486</p>\r\n\r\n<p>Kongressbericht</p>\r\n\r\n<p>[...]<br />\r\n<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Dienstag, den</span> 26. <span class=\"smallcaps\">September</span> 1922. <span class=\"smallcaps\">Vormittag</span>.<br />\r\n<br />\r\nPr\u00e4sidium: Dr. S. Ferenczi.<br />\r\nProfessor Dr. S. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, Wien: <span class=\"smallcaps\">Etwas vom Unbewu\u00dften</span>.<br />\r\n<br />\r\nDer Vortragende wiederholt die bekannte Entwicklungsgeschichte des<br />\r\nBegriffes \u201eUnbewu\u00dft\u201c in der Psychoanalyse. Unbewu\u00dft ist zun\u00e4chst ein blo\u00df<br />\r\ndeskriptiver Terminus, der dann das zeitweilig Latente einschlie\u00dft. Die dynamische<br />\r\nAuffassung des Verdr\u00e4ngungsvorganges n\u00f6tigt aber dazu, dem Unbewu\u00dften<br />\r\neinen systematischen Sinn zu geben, so da\u00df das Unbew\u00dfte dem Verdr\u00e4ngten<br />\r\ngleichzustellen ist. Das Latente, nur zeitweise Unbewu\u00dfte erh\u00e4lt den Namen<br />\r\nVorbewu\u00dftes und r\u00fcckt systematisch in die N\u00e4he des Bewu\u00dften. Die zweifache<br />\r\nBedeutung des Namens \u201eUnbewu\u00dft\" hat gewisse nicht bedeutsame und schwer<br />\r\nzu vermeidende Nachteile mit sich gebracht. Es zeigt sich aber, da\u00df es nicht<br />\r\ndurchf\u00fchrbar ist, das Verdr\u00e4ngta mit dem Unbewu\u00dften, das Ich mit dem<br />\r\nVorbewu\u00dften und Bew\u00dften zusammenfallen zu lassen. Der Vortragende<br />\r\ner\u00f6rtert die beiden Tatsachen, welche beweisen, da\u00df es auch im Ich ein<br />\r\nUnbewu\u00dftes gibt, das sich dynamisch wie das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte benimmt,<br />\r\nn\u00e4mlich den vom Ich ausgehenden Widerstand in der Analyse und das unbe-<br />\r\nwu\u00dfte Schuilgef\u00fchl. Er teilt mit, da\u00df er in einer demn\u00e4chst erscheinenden<br />\r\nArbeit \u201e<span class=\"smallcaps\">Das Ich und das Es</span>\" den Versuuh unternommen hat, den Ein-<br />\r\n\ufb02u\u00df zu w\u00fcrdigen\u201a den diese neuen Einsichten auf die Auffassung des Unbe-<br />\r\nwu\u00dften haben m\u00fcssen.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"comment_editor\">[...]</span></p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p class=\"title\">486</p>\n<p>Kongressbericht</p>\n<p>[...]</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Dienstag, den</span> 26. <span class=\"smallcaps\">September</span> 1922. <span class=\"smallcaps\">Vormittag</span>.</p>\n<p>Pr\u00e4sidium: Dr. S. Ferenczi.<br />\nProfessor Dr. S. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, Wien: <span class=\"smallcaps\">Etwas vom Unbewu\u00dften</span>.</p>\n<p>Der Vortragende wiederholt die bekannte Entwicklungsgeschichte des<br />\nBegriffes \u201eUnbewu\u00dft\u201c in der Psychoanalyse. Unbewu\u00dft ist zun\u00e4chst ein blo\u00df<br />\ndeskriptiver Terminus, der dann das zeitweilig Latente einschlie\u00dft. Die dynamische<br />\nAuffassung des Verdr\u00e4ngungsvorganges n\u00f6tigt aber dazu, dem Unbewu\u00dften<br />\neinen systematischen Sinn zu geben, so da\u00df das Unbew\u00dfte dem Verdr\u00e4ngten<br />\ngleichzustellen ist. Das Latente, nur zeitweise Unbewu\u00dfte erh\u00e4lt den Namen<br />\nVorbewu\u00dftes und r\u00fcckt systematisch in die N\u00e4he des Bewu\u00dften. Die zweifache<br />\nBedeutung des Namens \u201eUnbewu\u00dft\" hat gewisse nicht bedeutsame und schwer<br />\nzu vermeidende Nachteile mit sich gebracht. Es zeigt sich aber, da\u00df es nicht<br />\ndurchf\u00fchrbar ist, das Verdr\u00e4ngta mit dem Unbewu\u00dften, das Ich mit dem<br />\nVorbewu\u00dften und Bew\u00dften zusammenfallen zu lassen. Der Vortragende<br />\ner\u00f6rtert die beiden Tatsachen, welche beweisen, da\u00df es auch im Ich ein<br />\nUnbewu\u00dftes gibt, das sich dynamisch wie das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte benimmt,<br />\nn\u00e4mlich den vom Ich ausgehenden Widerstand in der Analyse und das unbe-<br />\nwu\u00dfte Schuilgef\u00fchl. Er teilt mit, da\u00df er in einer demn\u00e4chst erscheinenden<br />\nArbeit \u201e<span class=\"smallcaps\">Das Ich und das Es</span>\" den Versuuh unternommen hat, den Ein-<br />\n\ufb02u\u00df zu w\u00fcrdigen\u201a den diese neuen Einsichten auf die Auffassung des Unbe-<br />\nwu\u00dften haben m\u00fcssen.</p>\n<p><span class=\"comment_editor\">[...]</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p class=\"title\">486<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Kongressbericht<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>[...]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Dienstag, den</span> 26. <span class=\"smallcaps\">September</span> 1922. <span class=\"smallcaps\">Vormittag</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Pr\u00e4sidium: Dr. S. Ferenczi.<lb /> Professor Dr. S. <span class=\"smallcaps\">Freud</span>, Wien: <span class=\"smallcaps\">Etwas vom Unbewu\u00dften</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Vortragende wiederholt die bekannte Entwicklungsgeschichte des<lb /> Begriffes \u201eUnbewu\u00dft\u201c in der Psychoanalyse. Unbewu\u00dft ist zun\u00e4chst ein blo\u00df<lb /> deskriptiver Terminus, der dann das zeitweilig Latente einschlie\u00dft. Die dynamische<lb /> Auffassung des Verdr\u00e4ngungsvorganges n\u00f6tigt aber dazu, dem Unbewu\u00dften<lb /> einen systematischen Sinn zu geben, so da\u00df das Unbew\u00dfte dem Verdr\u00e4ngten<lb /> gleichzustellen ist. Das Latente, nur zeitweise Unbewu\u00dfte erh\u00e4lt den Namen<lb /> Vorbewu\u00dftes und r\u00fcckt systematisch in die N\u00e4he des Bewu\u00dften. Die zweifache<lb /> Bedeutung des Namens \u201eUnbewu\u00dft\" hat gewisse nicht bedeutsame und schwer<lb /> zu vermeidende Nachteile mit sich gebracht. Es zeigt sich aber, da\u00df es nicht<lb /> durchf\u00fchrbar ist, das Verdr\u00e4ngta mit dem Unbewu\u00dften, das Ich mit dem<lb /> Vorbewu\u00dften und Bew\u00dften zusammenfallen zu lassen. Der Vortragende<lb /> er\u00f6rtert die beiden Tatsachen, welche beweisen, da\u00df es auch im Ich ein<lb /> Unbewu\u00dftes gibt, das sich dynamisch wie das verdr\u00e4ngte Unbewu\u00dfte benimmt,<lb /> n\u00e4mlich den vom Ich ausgehenden Widerstand in der Analyse und das unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dfte Schuilgef\u00fchl. Er teilt mit, da\u00df er in einer demn\u00e4chst erscheinenden<lb /> Arbeit \u201e<span class=\"smallcaps\">Das Ich und das Es</span>\" den Versuuh unternommen hat, den Ein<lb break=\"no\"/>\ufb02u\u00df zu w\u00fcrdigen, den diese neuen Einsichten auf die Auffassung des Unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dften haben m\u00fcssen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"comment_editor\">[...]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4e98086e-0535-44a8-9e44-b8b8f68c58e4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4e98086e-0535-44a8-9e44-b8b8f68c58e4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 33146, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39952/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39952/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 668679, "status": true, "created": 1604743390, "changed": 1604743390}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4e98086e-0535-44a8-9e44-b8b8f68c58e4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4e98086e-0535-44a8-9e44-b8b8f68c58e4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4e98086e-0535-44a8-9e44-b8b8f68c58e4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39952/images/page-1.jpg"}]}