<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__ac60ea36-6444-4f7a-ac77-85e848e81324">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Rezension von: Bigelow, John (1903) ›The Mystery of Sleep‹</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__ac60ea36-6444-4f7a-ac77-85e848e81324">ac60ea36-6444-4f7a-ac77-85e848e81324</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__0be5ce0c-6784-432a-bfb2-089cf5969f22">Freud, Sigmund  (1904-003; 1904b): Rezension von: Bigelow, John ›The Mystery of Sleep‹</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__3b881f3b-edda-41d2-8ff4-a2c1d63518c4"><pb n="1" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-27254/images/page-1-202108011007.jpg" xml:id="faks__8d2659bd-b910-496b-90ac-279fdbb13177"/><fw type="pageNum">Seite 22</fw> <p>Wien, Donnerstag <strong>Neue Freie Presse</strong>. Februar Nr. 14168</p> <p><strong>Miszellen.</strong></p> <p>[„<hi rendition="#smallcaps">The mystery of sleep</hi>.“ Von John <hi rendition="#smallcaps">Bigelow</hi>. 1903]<lb/> Das Geheimnis des Schlafes zu lösen, sollte wohl der Wissenschaft<lb/> vorbehalten bleiben; der fromme Autor aber operiert mit Bibel<lb break="no"/>argumenten und teleologischen Gründen, wie: es sei eine der gött<lb break="no"/>lichen Vorsehung unwürdige Vorstellung, daß sie den Menschen eine<lb/> volles Drittel seines Lebens in geistiger Untätigkeit verbringen<lb/> lassen sollte. Der Schlaf sei vielmehr jener Zustand, in welchem der<lb/> göttliche Einfluß am freiesten und wirksamsten in das menschliche<lb/> Seelenleben gelange. Wir wollen nicht unterlassen, trotz aller Ab<lb break="no"/>lehnung der Gedankengänge des Autors, den Kern der Wahrheit<lb/> in seiner Behauptung hervorzuheben. Auch wissenschaftliche Studien<lb/> über den Zustand des Seelenlebens während des Schlafens nötigen<lb/> uns, die bisherige Annahme, daß der Schlaf das Spiel der<lb/> geistigen Tätigkeiten bis auf ein Minimum aufhebe, als unzutreffend<lb/> aufzugeben. Die wichtigsten Vorgänge unbewußter Geistes- und selbst<lb/> Denktätigkeit setzen sich, wie die Aufklärung der Träume beweist,<lb/> die Referent gegeben hat, auch in dem tiefen Schlaf fort. Diese un<lb break="no"/>bewußte Seelentätigkeit verdient es, „dämonisch“ genannt zu werden,<lb/> aber kaum göttlich.<lb/> Professor S. Fr.</p> <p>[„<hi rendition="#smallcaps">Neurasthenie, Wesen, Heilung, Vorbeugung</hi>.“<lb/> Von Dr. Alfred <hi rendition="#smallcaps">Baumgarten</hi>. Wörishofen, 1903.] Der Hin<lb break="no"/>weis des Vorwortes auf sechzehnjährige ärztliche Erfahrung in dem<lb/> Studium der Krankheit und die Ankündigung „rückhaltloser und<lb/> rücksichtsloser Wahrheit“ sind geeignet, bei dem Leser Erwartungen<lb/> anzuregen, die dann während der Lektüre des 338 Seiten starken<lb/> Buches in volle Enttäuschung ausgehen. Weder in der Schilderung<lb/> der Symptome noch in deren Aufklärung weiß und der Autor etwas<lb/> anderes zu sagen, als was allgemein bekannt ist. Und doch enthält<lb/> die herrschende Lehre von der Kulturkrankheit, der Neurasthenie,<lb/> übergenug Zweifelhaftes und Irrtümliches, woran ein selbständiger<lb/> Beobachter und nach Wahrheit strebender Mensch hätte rühren<lb/> müssen. Die Tendenz des Buches geht natürlich dahin, die Be<lb break="no"/>deutung der Kneipp-Kur für die Heilung der Neurasthenie ins rechte<lb/> Licht zu rücken. Daß Wörishofen überhaupt für „rückhaltlose und<lb/> rücksichtslose“ Verfolgung der Wahrheit der richtige Ort sei, wird<lb/> einem starken Vorurteil bei dem verständnisvollen Leser begegnen.<lb/> Professor S. Fr.</p> </div></body>
   </text>
</TEI>
