{"id": "bibl__d20c5f18-81db-4f3b-a232-e323623a9aa5", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/vorbemerkung/druckversion-9", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/d20c5f18-81db-4f3b-a232-e323623a9aa5", "man_title": "[Vorbemerkung]", "signature": "1923-005None", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {}, "doc_component": {"id": "534566aa-d87f-4023-b269-336178aa8136", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Unterkapitel"}, "note_i": "<p>OCR korr. CH</p>", "man_shorttitle": null, "date": {}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "339"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255", "title": "Freud, Sigmund  (1923-005; 1923b): Das Ich und das Es", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/das-ich-und-das-es"}, "publication": {"id": null, "title": null}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "cf205081-7520-4c75-ae2d-5412aa2bfd83", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110118, "drupal_internal__vid": 173993, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629615668, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629615668, "changed": 1669218344, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[338]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"title\">DAS ICH UND DAS ES</p>\r\n\r\n<p><em>(1923)</em></p>\r\n\r\n<p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge fort,<br />\r\ndie in meiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c 1920<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;be-<br />\r\ngonnen wurden, denen ich pers\u00f6nlich, wie dort erw\u00e4hnt ist,<br />\r\nmit einer gewissen wohlwollenden Neugierde gegen\u00fcberstand.<br />\r\nSie nehmen diese Gedanken auf, verkn\u00fcpfen sie mit ver-<br />\r\nschiedenen Tatsachen der analytischen Beobachtung, suchen<br />\r\naus dieser Vereinigung neue Schl\u00fcsse abzuleiten, machen aber<br />\r\nkeine neuen Anleihen bei der Biologie und stehen darum der<br />\r\nPsychoanalyse n\u00e4her als das \u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den<br />\r\nCharakter einer Synthese als einer Spekulation und scheinen<br />\r\nsich ein hohes Ziel gesetzt zu haben. Ich wei\u00df aber, da\u00df sie<br />\r\nbeim Gr\u00f6bsten haltmachen, und bin mit dieser Beschr\u00e4n-<br />\r\nkung recht einverstanden.</p>\r\n\r\n<p>Dabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht Gegen-<br />\r\nstand der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen sind, und<br />\r\nk\u00f6nnen es nicht vermeiden, manche Theorien zu streifen, die<br />\r\nvon Nicht-Analytikern oder ehemaligen Analytikern auf</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Seite 178 ff dieses Bandes.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[338]</span></p>\n<p class=\"title\">DAS ICH UND DAS ES</p>\n<p><em>(1923)</em></p>\n<p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge fort,<br />\ndie in meiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c 1920<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0be-<br />\ngonnen wurden, denen ich pers\u00f6nlich, wie dort erw\u00e4hnt ist,<br />\nmit einer gewissen wohlwollenden Neugierde gegen\u00fcberstand.<br />\nSie nehmen diese Gedanken auf, verkn\u00fcpfen sie mit ver-<br />\nschiedenen Tatsachen der analytischen Beobachtung, suchen<br />\naus dieser Vereinigung neue Schl\u00fcsse abzuleiten, machen aber<br />\nkeine neuen Anleihen bei der Biologie und stehen darum der<br />\nPsychoanalyse n\u00e4her als das \u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den<br />\nCharakter einer Synthese als einer Spekulation und scheinen<br />\nsich ein hohes Ziel gesetzt zu haben. Ich wei\u00df aber, da\u00df sie<br />\nbeim Gr\u00f6bsten haltmachen, und bin mit dieser Beschr\u00e4n-<br />\nkung recht einverstanden.</p>\n<p>Dabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht Gegen-<br />\nstand der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen sind, und<br />\nk\u00f6nnen es nicht vermeiden, manche Theorien zu streifen, die<br />\nvon Nicht-Analytikern oder ehemaligen Analytikern auf</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Seite 178 ff dieses Bandes.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[338]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"title\">DAS ICH UND DAS ES<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>(1923)</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge fort,<lb /> die in meiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c 1920<span class=\"footnote-index\">1</span> be<lb break=\"no\"/>gonnen wurden, denen ich pers\u00f6nlich, wie dort erw\u00e4hnt ist,<lb /> mit einer gewissen wohlwollenden Neugierde gegen\u00fcberstand.<lb /> Sie nehmen diese Gedanken auf, verkn\u00fcpfen sie mit ver<lb break=\"no\"/>schiedenen Tatsachen der analytischen Beobachtung, suchen<lb /> aus dieser Vereinigung neue Schl\u00fcsse abzuleiten, machen aber<lb /> keine neuen Anleihen bei der Biologie und stehen darum der<lb /> Psychoanalyse n\u00e4her als das \u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den<lb /> Charakter einer Synthese als einer Spekulation und scheinen<lb /> sich ein hohes Ziel gesetzt zu haben. Ich wei\u00df aber, da\u00df sie<lb /> beim Gr\u00f6bsten haltmachen, und bin mit dieser Beschr\u00e4n<lb break=\"no\"/>kung recht einverstanden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht Gegen<lb break=\"no\"/>stand der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen sind, und<lb /> k\u00f6nnen es nicht vermeiden, manche Theorien zu streifen, die<lb /> von Nicht-Analytikern oder ehemaligen Analytikern auf<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Seite 178 ff dieses Bandes.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "beb33821-9f94-4c74-93c1-66f45912ab48", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/beb33821-9f94-4c74-93c1-66f45912ab48"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78403, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108220701.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109763/images/page-1-202108220701.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109763/images/page-1-202108220701.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 173221, "status": true, "created": 1629615668, "changed": 1629615668}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/beb33821-9f94-4c74-93c1-66f45912ab48/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "beb33821-9f94-4c74-93c1-66f45912ab48", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/beb33821-9f94-4c74-93c1-66f45912ab48", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109763/images/page-1-202108220701.jpg"}, {"id": "80257408-1661-4aea-b00b-a9c96ac8eed7", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110119, "drupal_internal__vid": 173994, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629615668, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629615668, "changed": 1669218540, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">339</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ihrem R\u00fcckzug von der Analyse aufgestellt wurden. Ich bin<br />\r\nsonst immer bereit gewesen, meine Verbindlichkeiten gegen<br />\r\nandere Arbeiter anzuerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem<br />\r\nFalle durch keine solche Dankesschuld belastet. Wenn die<br />\r\nPsychoanalyse gewisse Dinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so<br />\r\ngeschah es nie darum, weil sie deren Leistung \u00fcbersehen hatte<br />\r\noder deren Bedeutung verleugnen wollte, sondern weil sie<br />\r\neinen bestimmten Weg verfolgt, der noch nicht so weit ge-<br />\r\nf\u00fchrt hatte. Und endlich, wenn sie dahin gekommen ist, er-<br />\r\nscheinen ihr auch die Dinge anders als den anderen.</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">I<br />\r\n<em>Bewu\u00dftsein und Unbewu\u00dftes</em></p>\r\n\r\n<p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues zu sagen<br />\r\nund die Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem nicht zu<br />\r\nvermeiden.</p>\r\n\r\n<p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes und Un-<br />\r\nbewu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psychoanalyse und<br />\r\ngibt ihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso h\u00e4ufigen als wich-<br />\r\ntigen pathologischen Vorg\u00e4nge im Seelenleben zu verstehen,<br />\r\nder Wissenschaft einzuordnen. Nochmals und anders ge-<br />\r\nsagt: die Psychoanalyse kann das Wesen des Psychischen<br />\r\nnicht ins Bewu\u00dftsein verlegen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein<br />\r\nals eine Qualit\u00e4t des Psychischen ansehen, die zu anderen<br />\r\nQualit\u00e4ten hinzukommen oder wegbleiben mag.</p>\r\n\r\n<p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der Psy-<br />\r\nchologie Interessierten diese Schrift lesen werden, so w\u00e4re<br />\r\nich auch darauf vorbereitet, da\u00df schon an dieser Stelle ein<br />\r\nTeil der Leser haltmacht und nicht weiter mitgeht, denn<br />\r\nhier ist das erste Schibboleth der Psychmnalyse. Den meisten<br />\r\nphilosophisch Gebildeten ist die Idee eines Psychischen, das</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">339</span></p>\n<p class=\"ff\">ihrem R\u00fcckzug von der Analyse aufgestellt wurden. Ich bin<br />\nsonst immer bereit gewesen, meine Verbindlichkeiten gegen<br />\nandere Arbeiter anzuerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem<br />\nFalle durch keine solche Dankesschuld belastet. Wenn die<br />\nPsychoanalyse gewisse Dinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so<br />\ngeschah es nie darum, weil sie deren Leistung \u00fcbersehen hatte<br />\noder deren Bedeutung verleugnen wollte, sondern weil sie<br />\neinen bestimmten Weg verfolgt, der noch nicht so weit ge-<br />\nf\u00fchrt hatte. Und endlich, wenn sie dahin gekommen ist, er-<br />\nscheinen ihr auch die Dinge anders als den anderen.</p>\n<p class=\"h1\">I<br /><em>Bewu\u00dftsein und Unbewu\u00dftes</em></p>\n<p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues zu sagen<br />\nund die Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem nicht zu<br />\nvermeiden.</p>\n<p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes und Un-<br />\nbewu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psychoanalyse und<br />\ngibt ihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso h\u00e4ufigen als wich-<br />\ntigen pathologischen Vorg\u00e4nge im Seelenleben zu verstehen,<br />\nder Wissenschaft einzuordnen. Nochmals und anders ge-<br />\nsagt: die Psychoanalyse kann das Wesen des Psychischen<br />\nnicht ins Bewu\u00dftsein verlegen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein<br />\nals eine Qualit\u00e4t des Psychischen ansehen, die zu anderen<br />\nQualit\u00e4ten hinzukommen oder wegbleiben mag.</p>\n<p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der Psy-<br />\nchologie Interessierten diese Schrift lesen werden, so w\u00e4re<br />\nich auch darauf vorbereitet, da\u00df schon an dieser Stelle ein<br />\nTeil der Leser haltmacht und nicht weiter mitgeht, denn<br />\nhier ist das erste Schibboleth der Psychmnalyse. Den meisten<br />\nphilosophisch Gebildeten ist die Idee eines Psychischen, das</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">339</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ihrem R\u00fcckzug von der Analyse aufgestellt wurden. Ich bin<lb /> sonst immer bereit gewesen, meine Verbindlichkeiten gegen<lb /> andere Arbeiter anzuerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem<lb /> Falle durch keine solche Dankesschuld belastet. Wenn die<lb /> Psychoanalyse gewisse Dinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so<lb /> geschah es nie darum, weil sie deren Leistung \u00fcbersehen hatte<lb /> oder deren Bedeutung verleugnen wollte, sondern weil sie<lb /> einen bestimmten Weg verfolgt, der noch nicht so weit ge<lb break=\"no\"/>f\u00fchrt hatte. Und endlich, wenn sie dahin gekommen ist, er<lb break=\"no\"/>scheinen ihr auch die Dinge anders als den anderen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">I<lb /> <em>Bewu\u00dftsein und Unbewu\u00dftes</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues zu sagen<lb /> und die Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem nicht zu<lb /> vermeiden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes und Un<lb break=\"no\"/>bewu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psychoanalyse und<lb /> gibt ihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso h\u00e4ufigen als wich<lb break=\"no\"/>tigen pathologischen Vorg\u00e4nge im Seelenleben zu verstehen,<lb /> der Wissenschaft einzuordnen. Nochmals und anders ge<lb break=\"no\"/>sagt: die Psychoanalyse kann das Wesen des Psychischen<lb /> nicht ins Bewu\u00dftsein verlegen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein<lb /> als eine Qualit\u00e4t des Psychischen ansehen, die zu anderen<lb /> Qualit\u00e4ten hinzukommen oder wegbleiben mag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der Psy<lb break=\"no\"/>chologie Interessierten diese Schrift lesen werden, so w\u00e4re<lb /> ich auch darauf vorbereitet, da\u00df schon an dieser Stelle ein<lb /> Teil der Leser haltmacht und nicht weiter mitgeht, denn<lb /> hier ist das erste Schibboleth der Psychmnalyse. Den meisten<lb /> philosophisch Gebildeten ist die Idee eines Psychischen, das<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "86cf1ac5-cad3-46c8-8ccc-f98a5113a7a5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86cf1ac5-cad3-46c8-8ccc-f98a5113a7a5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78404, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108220701.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109763/images/page-2-202108220701.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109763/images/page-2-202108220701.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 211015, "status": true, "created": 1629615668, "changed": 1629615668}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86cf1ac5-cad3-46c8-8ccc-f98a5113a7a5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "86cf1ac5-cad3-46c8-8ccc-f98a5113a7a5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86cf1ac5-cad3-46c8-8ccc-f98a5113a7a5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109763/images/page-2-202108220701.jpg"}]}