{"id": "bibl__5f805e17-c8e6-4157-ac64-35c37e757af2", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/das-ich-und-das-es/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/5f805e17-c8e6-4157-ac64-35c37e757af2", "man_title": "Das Ich und das Es", "signature": "1923-005/1923", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>\n<p>Zeichnung S. 26 einf\u00fcgen</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1923-01-01", "end_value": "1923-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": [], "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Monographie", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255", "title": "Freud, Sigmund  (1923-005; 1923b): Das Ich und das Es", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/das-ich-und-das-es"}, "publication": {"id": null, "title": null}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "Freud_1923_Das_Ich_und_das_Es_k"}, "pages": [{"id": "0645d26b-04a8-4d46-ad02-91181a711fe2", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110178, "drupal_internal__vid": 142245, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629629140, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629629140, "changed": 1629629140, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\nDas Ich und. das Es<br />\n<br />\n1'011<br />\n<br />\nSigm. Freud<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\nmw\u2014\u2014v- \u2014<br />\n<br />\nDas Ich und das Es<br />\n<br />\nProf. Freud\u2019s neue Schrifi<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\nStill Gedankeng\u00e4nge fori, die im \u201eJenseits des<br />\nLmlprinzipg\u201c begonnen wurden, verkn\u00fcpft sie mit<br />\nTatsachen der analytischen Beobachtung, sucht<br />\nneue Schl\u00fcsse abzuleiten, macht aber keine<br />\nneuen Anleihen bei der Biologie, sieht darum<br />\nder Psychoanalyse n\u00e4her. Sie tr\u00e4gt eher den<br />\n?haralcter der Synthese als einer Spekula\ufb01on.<br />\n\\9abei r\u00fchrt sie an Dinge, die psychoanaly-<br />\nisch bisher noch nicht bearbeitet worden sind.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Das Ich und. das Es</p>\n<p>1'011</p>\n<p>Sigm. Freud</p>\n<p>mw\u2014\u2014v- \u2014</p>\n<p>Das Ich und das Es</p>\n<p>Prof. Freud\u2019s neue Schrifi</p>\n<p>Still Gedankeng\u00e4nge fori, die im \u201eJenseits des<br />\nLmlprinzipg\u201c begonnen wurden, verkn\u00fcpft sie mit<br />\nTatsachen der analytischen Beobachtung, sucht<br />\nneue Schl\u00fcsse abzuleiten, macht aber keine<br />\nneuen Anleihen bei der Biologie, sieht darum<br />\nder Psychoanalyse n\u00e4her. Sie tr\u00e4gt eher den<br />\n?haralcter der Synthese als einer Spekula\ufb01on.<br />\n\\9abei r\u00fchrt sie an Dinge, die psychoanaly-<br />\nisch bisher noch nicht bearbeitet worden sind.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>Das Ich und. das Es<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1'011<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Sigm. Freud<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>mw\u2014\u2014v- \u2014<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ich und das Es<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Prof. Freud\u2019s neue Schrifi<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Still Gedankeng\u00e4nge fori, die im \u201eJenseits des<lb /> Lmlprinzipg\u201c begonnen wurden, verkn\u00fcpft sie mit<lb /> Tatsachen der analytischen Beobachtung, sucht<lb /> neue Schl\u00fcsse abzuleiten, macht aber keine<lb /> neuen Anleihen bei der Biologie, sieht darum<lb /> der Psychoanalyse n\u00e4her. Sie tr\u00e4gt eher den<lb /> ?haralcter der Synthese als einer Spekula\ufb01on.<lb /> \\9abei r\u00fchrt sie an Dinge, die psychoanaly<lb break=\"no\"/>isch bisher noch nicht bearbeitet worden sind.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a96ecc72-f973-4548-a057-4301d9fda471", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a96ecc72-f973-4548-a057-4301d9fda471"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78463, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109777/images/page-1-202108221045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109777/images/page-1-202108221045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 404011, "status": true, "created": 1629629140, "changed": 1629629140}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a96ecc72-f973-4548-a057-4301d9fda471/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a96ecc72-f973-4548-a057-4301d9fda471", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a96ecc72-f973-4548-a057-4301d9fda471", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109777/images/page-1-202108221045.jpg"}, {"id": "527e89cd-005a-4a85-b48b-e23763aff3bf", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110179, "drupal_internal__vid": 142247, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629630441, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629630441, "changed": 1629630441, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "03b5f6ce-e1c3-4c21-a891-f6c55fd3124b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/03b5f6ce-e1c3-4c21-a891-f6c55fd3124b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78464, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221107.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109778/images/page-1-202108221107.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-1-202108221107.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 498481, "status": true, "created": 1629630441, "changed": 1629630441}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/03b5f6ce-e1c3-4c21-a891-f6c55fd3124b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "03b5f6ce-e1c3-4c21-a891-f6c55fd3124b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/03b5f6ce-e1c3-4c21-a891-f6c55fd3124b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-1-202108221107.jpg"}, {"id": "df6c566b-f2f9-47a7-b866-f190f3da1cf5", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110180, "drupal_internal__vid": 142248, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629630441, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629630441, "changed": 1629630441, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n\u00dcber die psychoanalytischen Forschungen i for/\ufb01ieren unsere<br />\nbeiden von Pro/. Freud herausgegebenen Zeilschriflen:<br />\n<br />\nIMAGO<br />\n<br />\nZeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissensdmften<br />\n<br />\nINTERNATIONALE ZEITSCHRIFT<br />\nF\u00dcR PSYCHOANALYSE<br />\n<br />\nIm Jahre 1923 erscheinen in den beiden Zeitschriften in. El. folgende Beitr\u00e4ge:<br />\n<br />\nPruf. Freud: Brn.rrlrnngcn zur Theorie und \u2018<br />\nmm; der Traumdeutung.<br />\n<br />\n\u2014 Eine Tzufelmemosc im 17, Jahrhundert. \u2019<br />\n<br />\nDr. Karl Abraham (Berlin): Erg\u00e4nzungen \u201e\u201e<br />\nLehre vom Analduamkter.<br />\n<br />\n\u2014\u2014 Neue Unlnrsuthungen zur Psychologie der \u2018<br />\nmanisc}l\ufb02lzpreuivcn Zunlil'nde. |<br />\n<br />\nAugust Aichl'lorn (Wlan): \u00dcberdic Eninlnrng '<br />\nin Beuerungnnnullcn.<br />\n<br />\nDr, l_-'. Alexander (Berlin): \u00dcber den biolo-<br />\ngischen Sinn psychologiszzherVnrginge (\u00dcber<br />\n<br />\nuddhu \\\u2019euenkungi\u00bblehrc).<br />\n<br />\nDr. Si_cghied Bevnfeld (Wien): \u00dcber eine<br />\niypxsdm Form m\u00e4nnlicher Pubert\u00e4t. '<br />\n<br />\nDr. Felix Buch!!! (Eevlin): Bemerkungen \u00fcber<br />\nTranlvulikismux\u201a<br />\n<br />\nDr. A vun .lnr Chiin (_Amgtnldnm): Versuch<br />\nzurAnwcndung der ab ektwcn Plydlolnllyu:<br />\nnnl dic musikalilche ompolib'on.<br />\n<br />\nDal. Dr. Felix Deuu-:h (Wie : \u00dcber die<br />\nBildung des Konveuiunnymplnma.<br />\n<br />\nDr. 5, Feldmann (Budnpnrl) Die Gravidiu'ih-<br />\nnrnmsru,<br />\n<br />\nDr. 1. Hermann (Budgput): Zur Paydnulogie<br />\nder Sdlimplnlen.<br />\n<br />\n* \u00dcber das plydmlogisd\u2018e Curl-n der RAM!-<br />\nbevonugung.<br />\n<br />\n   <br />\n<br />\nDr. Eduard Hilschmann (Wien): Trlrpnllnn<br />\nund Psyclluullalysu.<br />\nDr. SL Hnll\ufb01sl (Budapest): ?. vlmannlylixehe<br />\nSpuren in drr Vorfreudsdlen sychintrie.<br />\nDr. Kuren Hnrnc_v (Berlin): Zur Genen du<br />\ndes waiblichcn Knrir=iinn.lmmplrxrr.<br />\n<br />\nn,. Ernrri Jane: (Landau); Einige Problmm<br />\ndu in,;rn.lliclrerr Allan.<br />\n<br />\n_ Angsllszekk und Gchu\ufb02nkt.<br />\n\u2014 Pnydloannlthludlen \u00fcberdcn Heiligen Grirl.<br />\nDr. Katharina Jon\u00bb! (Landau): Zur Symbolik<br />\ndr.-r Biinrnn . .<br />\nDr, A. Kiel}.on (Ka gifclden : Zur Genese<br />\nund Dynamik du E nderwa nes,<br />\n<br />\nMellmin Klein (nrrlin)r ZurFr\u00fchnnalyw(\ufb02ber<br />\nEntwil\u2018klungundHemmungvon\u00dfn-gnbungen).<br />\n<br />\nRudolfL\u00f6wen-lein(\ufb02erlin)zZurf\u2019lychcnnulyle<br />\nder ld|wlnen Men-zn.<br />\n<br />\nDr. F wl:ky (Berlin): Einc'okkultinlind\u2019le<br />\n<br />\nu gung der Plydmnn-lysz,<br />\n<br />\nDr. on.\u00bb R.nk (Wim): Zum Venlindms der<br />\nLibidoenhnridcluny im Heilunpvolgunf.<br />\n<br />\nDr. (im R.;l. ein- (Bud-pe\u201c): Nnd. dem Tode<br />\ndes Urvnlem<br />\n<br />\nDr. Emil Simon;on (Berlin): sauna; P|yd\\o-<br />\nphylik und Freud; Mc\\apnydmlogie.<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n  <br />\n<br />\n'IMAGO-B\u00dcCHER<br />\n<br />\nDER K\u00dcNSTLER<br />\n<br />\nANS\u00c4TZE zu EINER SEXUALPSYCHOLOGIE<br />\nVON DR- OTTO RANK .<br />\n<br />\nII<br />\n<br />\n\u2018TOLSTOIS KINDHEITSERINNERUNGEN<br />\n<br />\nam BEITRAG zu FREUDS LIBIDOTHEORIE<br />\nVON DR N. OSSIPOW<br />\n<br />\nIII<br />\n<br />\nDER EIGENE UND DER FREMDE GOTT<br />\n<br />\nZUR PSYCHOANALYSE DER RELIGIOSEN ENTWICKLUNG<br />\nVON DR- THEODOR REIK<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>\u00dcber die psychoanalytischen Forschungen i for/\ufb01ieren unsere<br />\nbeiden von Pro/. Freud herausgegebenen Zeilschriflen:</p>\n<p>IMAGO</p>\n<p>Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissensdmften</p>\n<p>INTERNATIONALE ZEITSCHRIFT<br />\nF\u00dcR PSYCHOANALYSE</p>\n<p>Im Jahre 1923 erscheinen in den beiden Zeitschriften in. El. folgende Beitr\u00e4ge:</p>\n<p>Pruf. Freud: Brn.rrlrnngcn zur Theorie und \u2018<br />\nmm; der Traumdeutung.</p>\n<p>\u2014 Eine Tzufelmemosc im 17, Jahrhundert. \u2019</p>\n<p>Dr. Karl Abraham (Berlin): Erg\u00e4nzungen \u201e\u201e<br />\nLehre vom Analduamkter.</p>\n<p>\u2014\u2014 Neue Unlnrsuthungen zur Psychologie der \u2018<br />\nmanisc}l\ufb02lzpreuivcn Zunlil'nde. |</p>\n<p>August Aichl'lorn (Wlan): \u00dcberdic Eninlnrng '<br />\nin Beuerungnnnullcn.</p>\n<p>Dr, l_-'. Alexander (Berlin): \u00dcber den biolo-<br />\ngischen Sinn psychologiszzherVnrginge (\u00dcber</p>\n<p>uddhu \\\u2019euenkungi\u00bblehrc).</p>\n<p>Dr. Si_cghied Bevnfeld (Wien): \u00dcber eine<br />\niypxsdm Form m\u00e4nnlicher Pubert\u00e4t. '</p>\n<p>Dr. Felix Buch!!! (Eevlin): Bemerkungen \u00fcber<br />\nTranlvulikismux\u201a</p>\n<p>Dr. A vun .lnr Chiin (_Amgtnldnm): Versuch<br />\nzurAnwcndung der ab ektwcn Plydlolnllyu:<br />\nnnl dic musikalilche ompolib'on.</p>\n<p>Dal. Dr. Felix Deuu-:h (Wie : \u00dcber die<br />\nBildung des Konveuiunnymplnma.</p>\n<p>Dr. 5, Feldmann (Budnpnrl) Die Gravidiu'ih-<br />\nnrnmsru,</p>\n<p>Dr. 1. Hermann (Budgput): Zur Paydnulogie<br />\nder Sdlimplnlen.</p>\n<p>* \u00dcber das plydmlogisd\u2018e Curl-n der RAM!-<br />\nbevonugung.</p>\n<p>Dr. Eduard Hilschmann (Wien): Trlrpnllnn<br />\nund Psyclluullalysu.<br />\nDr. SL Hnll\ufb01sl (Budapest): ?. vlmannlylixehe<br />\nSpuren in drr Vorfreudsdlen sychintrie.<br />\nDr. Kuren Hnrnc_v (Berlin): Zur Genen du<br />\ndes waiblichcn Knrir=iinn.lmmplrxrr.</p>\n<p>n,. Ernrri Jane: (Landau); Einige Problmm<br />\ndu in,;rn.lliclrerr Allan.</p>\n<p>_ Angsllszekk und Gchu\ufb02nkt.<br />\n\u2014 Pnydloannlthludlen \u00fcberdcn Heiligen Grirl.<br />\nDr. Katharina Jon\u00bb! (Landau): Zur Symbolik<br />\ndr.-r Biinrnn . .<br />\nDr, A. Kiel}.on (Ka gifclden : Zur Genese<br />\nund Dynamik du E nderwa nes,</p>\n<p>Mellmin Klein (nrrlin)r ZurFr\u00fchnnalyw(\ufb02ber<br />\nEntwil\u2018klungundHemmungvon\u00dfn-gnbungen).</p>\n<p>RudolfL\u00f6wen-lein(\ufb02erlin)zZurf\u2019lychcnnulyle<br />\nder ld|wlnen Men-zn.</p>\n<p>Dr. F wl:ky (Berlin): Einc'okkultinlind\u2019le</p>\n<p>u gung der Plydmnn-lysz,</p>\n<p>Dr. on.\u00bb R.nk (Wim): Zum Venlindms der<br />\nLibidoenhnridcluny im Heilunpvolgunf.</p>\n<p>Dr. (im R.;l. ein- (Bud-pe\u201c): Nnd. dem Tode<br />\ndes Urvnlem</p>\n<p>Dr. Emil Simon;on (Berlin): sauna; P|yd\\o-<br />\nphylik und Freud; Mc\\apnydmlogie.</p>\n<p>'IMAGO-B\u00dcCHER</p>\n<p>DER K\u00dcNSTLER</p>\n<p>ANS\u00c4TZE zu EINER SEXUALPSYCHOLOGIE<br />\nVON DR- OTTO RANK .</p>\n<p>II</p>\n<p>\u2018TOLSTOIS KINDHEITSERINNERUNGEN</p>\n<p>am BEITRAG zu FREUDS LIBIDOTHEORIE<br />\nVON DR N. OSSIPOW</p>\n<p>III</p>\n<p>DER EIGENE UND DER FREMDE GOTT</p>\n<p>ZUR PSYCHOANALYSE DER RELIGIOSEN ENTWICKLUNG<br />\nVON DR- THEODOR REIK</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>\u00dcber die psychoanalytischen Forschungen i for/\ufb01ieren unsere<lb /> beiden von Pro/. Freud herausgegebenen Zeilschriflen:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>IMAGO<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zeitschrift f\u00fcr Anwendung der Psychoanalyse auf die Geisteswissensdmften<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>INTERNATIONALE ZEITSCHRIFT<lb /> F\u00dcR PSYCHOANALYSE<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im Jahre 1923 erscheinen in den beiden Zeitschriften in. El. folgende Beitr\u00e4ge:<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Pruf. Freud: Brn.rrlrnngcn zur Theorie und \u2018<lb /> mm; der Traumdeutung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u2014 Eine Tzufelmemosc im 17, Jahrhundert. \u2019<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Karl Abraham (Berlin): Erg\u00e4nzungen \u201e\u201e<lb /> Lehre vom Analduamkter.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u2014\u2014 Neue Unlnrsuthungen zur Psychologie der \u2018<lb /> manisc}l\ufb02lzpreuivcn Zunlil'nde. |<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>August Aichl'lorn (Wlan): \u00dcberdic Eninlnrng '<lb /> in Beuerungnnnullcn.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr, l_-'. Alexander (Berlin): \u00dcber den biolo<lb break=\"no\"/>gischen Sinn psychologiszzherVnrginge (\u00dcber<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>uddhu \\\u2019euenkungi\u00bblehrc).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Si_cghied Bevnfeld (Wien): \u00dcber eine<lb /> iypxsdm Form m\u00e4nnlicher Pubert\u00e4t. '<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Felix Buch!!! (Eevlin): Bemerkungen \u00fcber<lb /> Tranlvulikismux,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. A vun .lnr Chiin (_Amgtnldnm): Versuch<lb /> zurAnwcndung der ab ektwcn Plydlolnllyu:<lb /> nnl dic musikalilche ompolib'on.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dal. Dr. Felix Deuu-:h (Wie : \u00dcber die<lb /> Bildung des Konveuiunnymplnma.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. 5, Feldmann (Budnpnrl) Die Gravidiu'ih<lb break=\"no\"/>nrnmsru,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. 1. Hermann (Budgput): Zur Paydnulogie<lb /> der Sdlimplnlen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>* \u00dcber das plydmlogisd\u2018e Curl-n der RAM!<lb break=\"no\"/>bevonugung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Eduard Hilschmann (Wien): Trlrpnllnn<lb /> und Psyclluullalysu.<lb /> Dr. SL Hnll\ufb01sl (Budapest): ?. vlmannlylixehe<lb /> Spuren in drr Vorfreudsdlen sychintrie.<lb /> Dr. Kuren Hnrnc_v (Berlin): Zur Genen du<lb /> des waiblichcn Knrir=iinn.lmmplrxrr.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>n,. Ernrri Jane: (Landau); Einige Problmm<lb /> du in,;rn.lliclrerr Allan.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>_ Angsllszekk und Gchu\ufb02nkt.<lb /> \u2014 Pnydloannlthludlen \u00fcberdcn Heiligen Grirl.<lb /> Dr. Katharina Jon\u00bb! (Landau): Zur Symbolik<lb /> dr.-r Biinrnn . .<lb /> Dr, A. Kiel}.on (Ka gifclden : Zur Genese<lb /> und Dynamik du E nderwa nes,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mellmin Klein (nrrlin)r ZurFr\u00fchnnalyw(\ufb02ber<lb /> Entwil\u2018klungundHemmungvon\u00dfn-gnbungen).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>RudolfL\u00f6wen-lein(\ufb02erlin)zZurf\u2019lychcnnulyle<lb /> der ld|wlnen Men-zn.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. F wl:ky (Berlin): Einc'okkultinlind\u2019le<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>u gung der Plydmnn-lysz,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. on.\u00bb R.nk (Wim): Zum Venlindms der<lb /> Libidoenhnridcluny im Heilunpvolgunf.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. (im R.;l. ein- (Bud-pe\u201c): Nnd. dem Tode<lb /> des Urvnlem<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Emil Simon;on (Berlin): sauna; P|yd\\o<lb break=\"no\"/>phylik und Freud; Mc\\apnydmlogie.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>'IMAGO-B\u00dcCHER<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>DER K\u00dcNSTLER<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ANS\u00c4TZE zu EINER SEXUALPSYCHOLOGIE<lb /> VON DR- OTTO RANK .<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>II<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u2018TOLSTOIS KINDHEITSERINNERUNGEN<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>am BEITRAG zu FREUDS LIBIDOTHEORIE<lb /> VON DR N. OSSIPOW<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>III<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>DER EIGENE UND DER FREMDE GOTT<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>ZUR PSYCHOANALYSE DER RELIGIOSEN ENTWICKLUNG<lb /> VON DR- THEODOR REIK<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "74329893-58b5-4500-9243-bd69d103eb99", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/74329893-58b5-4500-9243-bd69d103eb99"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78465, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221107.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109778/images/page-2-202108221107.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-2-202108221107.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 590167, "status": true, "created": 1629630441, "changed": 1629630441}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/74329893-58b5-4500-9243-bd69d103eb99/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "74329893-58b5-4500-9243-bd69d103eb99", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/74329893-58b5-4500-9243-bd69d103eb99", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-2-202108221107.jpg"}, {"id": "26551f4f-d414-4b78-adaf-b4927ecdf641", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 110181, "drupal_internal__vid": 142249, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629630441, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1629630441, "changed": 1629630441, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "INTERNATIONALE<br />\n<br />\nI. Zur Psychoanalyse der Kriegs\u2014<br />\n&quot; e \\! ro s c :|. (Diskussion. gehalten auf dem<br />\nV.Internationnlen Psynl'ioanalytischenKongre\u00df<br />\nin Budapest,?8. und 29. September 19 18). 1919.<br />\ninhalt: ]. Einieiiung von Prof. Dr. SIGM. FREUD. \u2014<br />\nll. Diskuxs'ionsbeilr\u00e4ge ven Dr. s. FERENCZI (Budapcsl),<br />\nDr. KARL ABRAHAM (Berlin) und Dr. ERNST SIMMEL<br />\n(Berlin!. \u2014 III. Dr. ERNEST JUNF.&lt; (Landnn): Die<br />\nKriegsneurolen und die: Freudmhe Ti.eerie.<br />\n<br />\nII. Dr.S.FERENCZI: Hysterie und Patho-<br />\n<br />\nneurosen. 1919.<br />\n<br />\ninnen: [. \u00dcb=r i&gt;eUmneumen. \u2014 ll. Hysterisdie M..-<br />\nRerinlis-linmph\u00e4nnmene. _ ill. Erklimnngerluch einiger<br />\nhystcrisdler Sligmniu. \u2014 IV. Technische Schwierigkeiien<br />\neiner Hy.ierie.nniyee \u2014 v. Die Pnyei.ennelyee eine.<br />\nFniiee von hyeiei-isener Hypoclfmndrir. -\u2014 Vi. \u00fcber zwei<br />\nTypen der Krieginy.ieeie.<br />\n<br />\nIV.Dr.O'ITORANK:Psychoanalytisehe<br />\nBeitr\u00e4ge zur Mythenforschung. (Aus<br />\nden jahren 1912 bis 1914). Z., ver\u00e4nderte<br />\nAu\ufb02age. 1922.<br />\n<br />\nInhalt: Vorwort. \u2014 Mytholngie und Psychunnnlyse. \u2014<br />\nDie Symbolik. \u2014 Valleerpnyenelegieelie P-nllelcn zu den<br />\ninfln\u00fclen SexullkhcoriL-n. \u201a Zur Deutung der Sintilub<br />\nuge. \u2014\u2014 Minuekcn-Pi\u00df und Dukalen-Sdlei\u00dfer. \u2014 Du<br />\nBr\u00fcderrn\u00e4reiien. A Mylhus und Mircl'ien.<br />\n<br />\nV. Dr. THEODOR REIK: Probleme der<br />\nReligionspsychologie. I. Teil: Das Ri-<br />\ntual. Mit einer Vurrede von Prof. Dr. SIGM.<br />\nFREUD. 19195<br />\n<br />\nInh nit: 1. Einleitung. \u201e ii. Die Cnuvnde und diei&gt;.yan\u201a.<br />\ngeneee derVergeiiung.i\u201eei.i. \u2014 Ill. Die Pub:rtitiriten<br />\nderWilden. \u201e IV. Knlnidre (su-nme d.. Gei\u00fchdes). \u2014<br />\nv. B.. Sd\\nfar (u... Wiaue.iiem).<br />\n<br />\nVi. Dr. GEZA R\u00d6I-IEIM: Spiegelzauber.<br />\n1919.<br />\n<br />\nVII. Dr. EDUARD HITSCI\u2018IMANN: Gott-<br />\nfried Keller. Psydnoannlyse des Dichters.<br />\nseiner Gestalten und Motive. 1919.<br />\n<br />\nVIII. Dr. OSKAR PFIS'I'ER: Zum Kampf<br />\num die Psychoanalyse. (Mit einer Kunst-<br />\nbeilage und 15 Textabbildungen.) 1920.<br />\n<br />\nInhalt: 1. Die P.,.fnennelyee el. peyeneiegieaie Me-<br />\n_ ihode. Apologzligdnu. B.. e.iei.rungiwiueneanluiaie<br />\ncnenkier der Psyulionnnlyle. Proben \u201a.yawenniyiieener<br />\nArbeit (Nudltwandeln, Unbezwin die Abneigung gegen<br />\neine Spain. H\u201ene\u201ee.ngi.eher Ein-Fall. Ein Fall von<br />\nkemrnunilierender religi\u00f6eer und irdiui.er Liebe um.)<br />\nEinige Ergebnieee und Au.bii.iee. \u2014 ll. Die Eni.iei.ung<br />\nder kiimlleriadlen lnlpirllion. \u2014 in. Zur Peyei.elegie<br />\nden Kriege. und den Frieden.. Die Tieienmiehle de.<br />\nKrinzcl. Die p.y.nniegieuien Vornunehungen du van..\u2014<br />\nIricdenl. \u2014 w. Zur Plylilologie du hy.ierieenen M.\u00bb<br />\ndnnnenkultu _ v. Hylherie und Lebenngeng bei Mer-<br />\ngerein Ebner. \u2014 Vl. Peyeim-nniyee und Weiieniai-uung.<br />\n(Poni\u00fcvmul, Meugnyeik, Ethik.) \u2014 vn. Geliludeie<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nPSYCHOANALYTISCHE<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nBIBLIOTI-IEK<br />\n<br />\nKinder und ihre p!ydiolnnlylildae Bei..ndiung. \u2014 VIII.<br />\nwniinvernellung und Seh\u00fclerselhalmayd. \u2014 IX. Dne<br />\nKinderspiel als Fr\u00fcluymplol'n lcunklin\ufb02er Eniwickluny,<br />\nzugleich ein Beiireg zur Wissensdinl'h'psy\u00e9mlmgie.<br />\n<br />\nIX. AUREL KOLNAI: Psychoanalyse und<br />\nSoziologie. Zur Psychologie von Masse<br />\nund Gesellsdmft. 1920.<br />\n<br />\nX. Dr. KARL ABRAI-IAM: Klinische Bei-<br />\ntr\u00e4ge zur Psychoanalyse aus den<br />\njahren 1907\u20141920. 1921.<br />\n<br />\ninnen. \u00dcber die Bedeutung sexueller Jugendh\u00fcume<br />\ni\u00fcr die Sympiemnieiegie de. Dementin praecnx. , Die<br />\npxychoszruellen Dilfereneen der Hyslerie und (II:! De-<br />\nmen\u00fce praecox. \u2014 Die pnyei.eiegiednen Beziehungen<br />\nzwirdien Sexnniiiii und Alkoholiimus. _ Die Stellung<br />\nder Verwandtcnuhe in der Pnyaieingie der Neumen. \u2014<br />\n\u00dcber hyskerisclic Treumzueiiude. \u2014 Bemerkungen zur<br />\nPsydioannlyse eine: Falle: von Fuil- und Koneltfetiadi-<br />\nmm. \u2014 Ans\u00e4lzc zur prydmnnnly\u2018lisdren Erioudmng und<br />\nBehendlung de: manixdl-depreuiven Irreleim und ver-<br />\n<br />\nwundier Zuniinde. \u2014 Uber die delenniui=rende Ku\u201c<br />\ndes N.n.enn. \u2014 \u00dcber ein kompli1inrle; Zeremonieii nur<br />\nrolindier Frauen. \u201a_ Olimmdiel und Geli\u00f6rgang nis<br />\n<br />\nerogene Zone. . z... Pilyd\\ngnncse ei..- se.eeennngez im<br />\nKindesallcr. -\u2014 Sallen wir die Putienlcn ihre Tr\u00e4ume<br />\nnufmllreiben Innen? \u2014 Einige Bemerkungen \u00fcber die<br />\nRolle der Gro\u00dfeltern in der Pnyel.elngie der Neureeen.<br />\n\u2014 Eine Dedurinnemng, betreffend ein Kindhriherlnbnil<br />\nvon scheinbar niielngienner Bedeutung. \u201a. Plynhili\u00e4ie<br />\nNaehwirkungcn der Beabndiiemg den alle chen Ge-<br />\neehieei.ieverkehre bei einem neuniihrignn Kinde, \u2014 Kritik<br />\nzu C. G. jung: Venud\\ einer Darntelluug der plyeho-<br />\nnnalylixdien'\ufb02ieorie. \u2014 User eine kon|litukionelle Grund\u00bb<br />\nlage der Inkomolo.-iwl.\u201e Angst. _. Uber Einnelnrinkungen<br />\nund Umwandlungea der Sduulnlk bei den Prydmnru-<br />\nro\u00fckern. \u2014\u2014 \u00dcber neurnlind\\a Exogumie \u2014 Unienunningen<br />\n\u00fcber die lieh-ste prigenilnie Enrwirklungulufu der Libido.<br />\n\u2014 \u00dcber eieeuieiin prnecox. -\u2014 Einige Belege 1ur Guam.\u2014<br />\n[teilung weiblicher Kinder gegen\u00fcher den Eiiern. \u2014 Du<br />\nGeidauxgeben im Aug:lzuslnnd.\u2014 \u00dcber eine bemmiere<br />\nForm der neumlisdmn Widenhndu gegen die psyche\u2014<br />\nnnalytisdic Methodik. \u2014 Bemerkungen zu Ferenczis<br />\nMi\\keilungen \u00fcber Sonningeneumseu. \u2014 zur Prognose<br />\npsydiannnly\u00fcucher Behnndiungen im vergeieiiriuenen<br />\nLebensalter.<br />\n<br />\nXI. Dr. ERNEST jONES: Therapie der<br />\nNeuronen. 1921.<br />\n<br />\nXII. _]. VARENDONCK: \u00dcber das vor-<br />\nbewu\u00dfte phantauierende Denken. Mit<br />\nGeleitwort von Prof. Dr. Sigm. Freud. 1922.<br />\n<br />\nXI&quot;. Dr. 5. FERENCZI: Popul\u00e4re Vor-<br />\ntr\u00e4ge \u00fcber Psychoanalyse. 1922.<br />\n<br />\nInk-Ib Zur nnnlytin:hen Au\u201dluunr der Plyd\u2019lnncumgen.<br />\nraum: de. Ahnungllosen \u2014 Suggen\ufb01on und Psydm-<br />\nyle. \u2014 Die P-yeho-n l ne der WiLzr.l und dee Ko&lt;<br />\nmildlen. \u2014 Ein Vaduz ill! Richie: und Stunh.nw\u00fclle.<br />\n\u2014 Plydmlnliym und Kriminolngie. \u2014- Pl.ilumplrie und \u2018<br />\nPlydlolnnlyu. \u2014 Zur Plyd\u2018mfenue der Medinnik. \u2014<br />\nCornelin, die Mutter der Gracdu-n. \u2014 Anniol l-\u2018rnnee<br />\n<br />\nnl: Annly\u00fcker. - Gieube, Unzlnubc, nnenengnng.<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n      <br />\n<br />\n <br />\n<br />\nZu beziehen durch den<br />\n<br />\nINTERNATIONALEN PSYCHOANALYTISCHEN VERLAG<br />\n<br />\nLEIPZIG, HOSPITALSTRASSE 10<br />\n<br />\nWIEN, VII. ANDREASGASS'E 3<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>INTERNATIONALE</p>\n<p>I. Zur Psychoanalyse der Kriegs\u2014<br />\n\" e \\! ro s c :|. (Diskussion. gehalten auf dem<br />\nV.Internationnlen Psynl'ioanalytischenKongre\u00df<br />\nin Budapest,?8. und 29. September 19 18). 1919.<br />\ninhalt: ]. Einieiiung von Prof. Dr. SIGM. FREUD. \u2014<br />\nll. Diskuxs'ionsbeilr\u00e4ge ven Dr. s. FERENCZI (Budapcsl),<br />\nDr. KARL ABRAHAM (Berlin) und Dr. ERNST SIMMEL<br />\n(Berlin!. \u2014 III. Dr. ERNEST JUNF.&lt; (Landnn): Die<br />\nKriegsneurolen und die: Freudmhe Ti.eerie.</p>\n<p>II. Dr.S.FERENCZI: Hysterie und Patho-</p>\n<p>neurosen. 1919.</p>\n<p>innen: [. \u00dcb=r i&gt;eUmneumen. \u2014 ll. Hysterisdie M..-<br />\nRerinlis-linmph\u00e4nnmene. _ ill. Erklimnngerluch einiger<br />\nhystcrisdler Sligmniu. \u2014 IV. Technische Schwierigkeiien<br />\neiner Hy.ierie.nniyee \u2014 v. Die Pnyei.ennelyee eine.<br />\nFniiee von hyeiei-isener Hypoclfmndrir. -\u2014 Vi. \u00fcber zwei<br />\nTypen der Krieginy.ieeie.</p>\n<p>IV.Dr.O'ITORANK:Psychoanalytisehe<br />\nBeitr\u00e4ge zur Mythenforschung. (Aus<br />\nden jahren 1912 bis 1914). Z., ver\u00e4nderte<br />\nAu\ufb02age. 1922.</p>\n<p>Inhalt: Vorwort. \u2014 Mytholngie und Psychunnnlyse. \u2014<br />\nDie Symbolik. \u2014 Valleerpnyenelegieelie P-nllelcn zu den<br />\ninfln\u00fclen SexullkhcoriL-n. \u201a Zur Deutung der Sintilub<br />\nuge. \u2014\u2014 Minuekcn-Pi\u00df und Dukalen-Sdlei\u00dfer. \u2014 Du<br />\nBr\u00fcderrn\u00e4reiien. A Mylhus und Mircl'ien.</p>\n<p>V. Dr. THEODOR REIK: Probleme der<br />\nReligionspsychologie. I. Teil: Das Ri-<br />\ntual. Mit einer Vurrede von Prof. Dr. SIGM.<br />\nFREUD. 19195</p>\n<p>Inh nit: 1. Einleitung. \u201e ii. Die Cnuvnde und diei&gt;.yan\u201a.<br />\ngeneee derVergeiiung.i\u201eei.i. \u2014 Ill. Die Pub:rtitiriten<br />\nderWilden. \u201e IV. Knlnidre (su-nme d.. Gei\u00fchdes). \u2014<br />\nv. B.. Sd\\nfar (u... Wiaue.iiem).</p>\n<p>Vi. Dr. GEZA R\u00d6I-IEIM: Spiegelzauber.<br />\n1919.</p>\n<p>VII. Dr. EDUARD HITSCI\u2018IMANN: Gott-<br />\nfried Keller. Psydnoannlyse des Dichters.<br />\nseiner Gestalten und Motive. 1919.</p>\n<p>VIII. Dr. OSKAR PFIS'I'ER: Zum Kampf<br />\num die Psychoanalyse. (Mit einer Kunst-<br />\nbeilage und 15 Textabbildungen.) 1920.</p>\n<p>Inhalt: 1. Die P.,.fnennelyee el. peyeneiegieaie Me-<br />\n_ ihode. Apologzligdnu. B.. e.iei.rungiwiueneanluiaie<br />\ncnenkier der Psyulionnnlyle. Proben \u201a.yawenniyiieener<br />\nArbeit (Nudltwandeln, Unbezwin die Abneigung gegen<br />\neine Spain. H\u201ene\u201ee.ngi.eher Ein-Fall. Ein Fall von<br />\nkemrnunilierender religi\u00f6eer und irdiui.er Liebe um.)<br />\nEinige Ergebnieee und Au.bii.iee. \u2014 ll. Die Eni.iei.ung<br />\nder kiimlleriadlen lnlpirllion. \u2014 in. Zur Peyei.elegie<br />\nden Kriege. und den Frieden.. Die Tieienmiehle de.<br />\nKrinzcl. Die p.y.nniegieuien Vornunehungen du van..\u2014<br />\nIricdenl. \u2014 w. Zur Plylilologie du hy.ierieenen M.\u00bb<br />\ndnnnenkultu _ v. Hylherie und Lebenngeng bei Mer-<br />\ngerein Ebner. \u2014 Vl. Peyeim-nniyee und Weiieniai-uung.<br />\n(Poni\u00fcvmul, Meugnyeik, Ethik.) \u2014 vn. Geliludeie</p>\n<p>PSYCHOANALYTISCHE</p>\n<p>BIBLIOTI-IEK</p>\n<p>Kinder und ihre p!ydiolnnlylildae Bei..ndiung. \u2014 VIII.<br />\nwniinvernellung und Seh\u00fclerselhalmayd. \u2014 IX. Dne<br />\nKinderspiel als Fr\u00fcluymplol'n lcunklin\ufb02er Eniwickluny,<br />\nzugleich ein Beiireg zur Wissensdinl'h'psy\u00e9mlmgie.</p>\n<p>IX. AUREL KOLNAI: Psychoanalyse und<br />\nSoziologie. Zur Psychologie von Masse<br />\nund Gesellsdmft. 1920.</p>\n<p>X. Dr. KARL ABRAI-IAM: Klinische Bei-<br />\ntr\u00e4ge zur Psychoanalyse aus den<br />\njahren 1907\u20141920. 1921.</p>\n<p>innen. \u00dcber die Bedeutung sexueller Jugendh\u00fcume<br />\ni\u00fcr die Sympiemnieiegie de. Dementin praecnx. , Die<br />\npxychoszruellen Dilfereneen der Hyslerie und (II:! De-<br />\nmen\u00fce praecox. \u2014 Die pnyei.eiegiednen Beziehungen<br />\nzwirdien Sexnniiiii und Alkoholiimus. _ Die Stellung<br />\nder Verwandtcnuhe in der Pnyaieingie der Neumen. \u2014<br />\n\u00dcber hyskerisclic Treumzueiiude. \u2014 Bemerkungen zur<br />\nPsydioannlyse eine: Falle: von Fuil- und Koneltfetiadi-<br />\nmm. \u2014 Ans\u00e4lzc zur prydmnnnly\u2018lisdren Erioudmng und<br />\nBehendlung de: manixdl-depreuiven Irreleim und ver-</p>\n<p>wundier Zuniinde. \u2014 Uber die delenniui=rende Ku\u201c<br />\ndes N.n.enn. \u2014 \u00dcber ein kompli1inrle; Zeremonieii nur<br />\nrolindier Frauen. \u201a_ Olimmdiel und Geli\u00f6rgang nis</p>\n<p>erogene Zone. . z... Pilyd\\ngnncse ei..- se.eeennngez im<br />\nKindesallcr. -\u2014 Sallen wir die Putienlcn ihre Tr\u00e4ume<br />\nnufmllreiben Innen? \u2014 Einige Bemerkungen \u00fcber die<br />\nRolle der Gro\u00dfeltern in der Pnyel.elngie der Neureeen.<br />\n\u2014 Eine Dedurinnemng, betreffend ein Kindhriherlnbnil<br />\nvon scheinbar niielngienner Bedeutung. \u201a. Plynhili\u00e4ie<br />\nNaehwirkungcn der Beabndiiemg den alle chen Ge-<br />\neehieei.ieverkehre bei einem neuniihrignn Kinde, \u2014 Kritik<br />\nzu C. G. jung: Venud\\ einer Darntelluug der plyeho-<br />\nnnalylixdien'\ufb02ieorie. \u2014 User eine kon|litukionelle Grund\u00bb<br />\nlage der Inkomolo.-iwl.\u201e Angst. _. Uber Einnelnrinkungen<br />\nund Umwandlungea der Sduulnlk bei den Prydmnru-<br />\nro\u00fckern. \u2014\u2014 \u00dcber neurnlind\\a Exogumie \u2014 Unienunningen<br />\n\u00fcber die lieh-ste prigenilnie Enrwirklungulufu der Libido.<br />\n\u2014 \u00dcber eieeuieiin prnecox. -\u2014 Einige Belege 1ur Guam.\u2014<br />\n[teilung weiblicher Kinder gegen\u00fcher den Eiiern. \u2014 Du<br />\nGeidauxgeben im Aug:lzuslnnd.\u2014 \u00dcber eine bemmiere<br />\nForm der neumlisdmn Widenhndu gegen die psyche\u2014<br />\nnnalytisdic Methodik. \u2014 Bemerkungen zu Ferenczis<br />\nMi\\keilungen \u00fcber Sonningeneumseu. \u2014 zur Prognose<br />\npsydiannnly\u00fcucher Behnndiungen im vergeieiiriuenen<br />\nLebensalter.</p>\n<p>XI. Dr. ERNEST jONES: Therapie der<br />\nNeuronen. 1921.</p>\n<p>XII. _]. VARENDONCK: \u00dcber das vor-<br />\nbewu\u00dfte phantauierende Denken. Mit<br />\nGeleitwort von Prof. Dr. Sigm. Freud. 1922.</p>\n<p>XI\". Dr. 5. FERENCZI: Popul\u00e4re Vor-<br />\ntr\u00e4ge \u00fcber Psychoanalyse. 1922.</p>\n<p>Ink-Ib Zur nnnlytin:hen Au\u201dluunr der Plyd\u2019lnncumgen.<br />\nraum: de. Ahnungllosen \u2014 Suggen\ufb01on und Psydm-<br />\nyle. \u2014 Die P-yeho-n l ne der WiLzr.l und dee Ko&lt;<br />\nmildlen. \u2014 Ein Vaduz ill! Richie: und Stunh.nw\u00fclle.<br />\n\u2014 Plydmlnliym und Kriminolngie. \u2014- Pl.ilumplrie und \u2018<br />\nPlydlolnnlyu. \u2014 Zur Plyd\u2018mfenue der Medinnik. \u2014<br />\nCornelin, die Mutter der Gracdu-n. \u2014 Anniol l-\u2018rnnee</p>\n<p>nl: Annly\u00fcker. - Gieube, Unzlnubc, nnenengnng.</p>\n<p>\nZu beziehen durch den</p>\n<p>INTERNATIONALEN PSYCHOANALYTISCHEN VERLAG</p>\n<p>LEIPZIG, HOSPITALSTRASSE 10</p>\n<p>WIEN, VII. ANDREASGASS'E 3</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>INTERNATIONALE<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>I. Zur Psychoanalyse der Kriegs\u2014<lb /> \" e \\! ro s c :|. (Diskussion. gehalten auf dem<lb /> V.Internationnlen Psynl'ioanalytischenKongre\u00df<lb /> in Budapest,?8. und 29. September 19 18). 1919.<lb /> inhalt: ]. Einieiiung von Prof. Dr. SIGM. FREUD. \u2014<lb /> ll. Diskuxs'ionsbeilr\u00e4ge ven Dr. s. FERENCZI (Budapcsl),<lb /> Dr. KARL ABRAHAM (Berlin) und Dr. ERNST SIMMEL<lb /> (Berlin!. \u2014 III. Dr. ERNEST JUNF.&lt; (Landnn): Die<lb /> Kriegsneurolen und die: Freudmhe Ti.eerie.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>II. Dr.S.FERENCZI: Hysterie und Patho<lb break=\"no\"/></p> <p>neurosen. 1919.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>innen: [. \u00dcb=r i&gt;eUmneumen. \u2014 ll. Hysterisdie M..<lb break=\"no\"/>Rerinlis-linmph\u00e4nnmene. _ ill. Erklimnngerluch einiger<lb /> hystcrisdler Sligmniu. \u2014 IV. Technische Schwierigkeiien<lb /> einer Hy.ierie.nniyee \u2014 v. Die Pnyei.ennelyee eine.<lb /> Fniiee von hyeiei-isener Hypoclfmndrir. -\u2014 Vi. \u00fcber zwei<lb /> Typen der Krieginy.ieeie.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>IV.Dr.O'ITORANK:Psychoanalytisehe<lb /> Beitr\u00e4ge zur Mythenforschung. (Aus<lb /> den jahren 1912 bis 1914). Z., ver\u00e4nderte<lb /> Au\ufb02age. 1922.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Inhalt: Vorwort. \u2014 Mytholngie und Psychunnnlyse. \u2014<lb /> Die Symbolik. \u2014 Valleerpnyenelegieelie P-nllelcn zu den<lb /> infln\u00fclen SexullkhcoriL-n. , Zur Deutung der Sintilub<lb /> uge. \u2014\u2014 Minuekcn-Pi\u00df und Dukalen-Sdlei\u00dfer. \u2014 Du<lb /> Br\u00fcderrn\u00e4reiien. A Mylhus und Mircl'ien.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>V. Dr. THEODOR REIK: Probleme der<lb /> Religionspsychologie. I. Teil: Das Ri<lb break=\"no\"/>tual. Mit einer Vurrede von Prof. Dr. SIGM.<lb /> FREUD. 19195<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Inh nit: 1. Einleitung. \u201e ii. Die Cnuvnde und diei&gt;.yan,.<lb /> geneee derVergeiiung.i\u201eei.i. \u2014 Ill. Die Pub:rtitiriten<lb /> derWilden. \u201e IV. Knlnidre (su-nme d.. Gei\u00fchdes). \u2014<lb /> v. B.. Sd\\nfar (u... Wiaue.iiem).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vi. Dr. GEZA R\u00d6I-IEIM: Spiegelzauber.<lb /> 1919.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>VII. Dr. EDUARD HITSCI\u2018IMANN: Gott<lb break=\"no\"/>fried Keller. Psydnoannlyse des Dichters.<lb /> seiner Gestalten und Motive. 1919.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>VIII. Dr. OSKAR PFIS'I'ER: Zum Kampf<lb /> um die Psychoanalyse. (Mit einer Kunst<lb break=\"no\"/>beilage und 15 Textabbildungen.) 1920.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Inhalt: 1. Die P.,.fnennelyee el. peyeneiegieaie Me<lb break=\"no\"/>_ ihode. Apologzligdnu. B.. e.iei.rungiwiueneanluiaie<lb /> cnenkier der Psyulionnnlyle. Proben ,.yawenniyiieener<lb /> Arbeit (Nudltwandeln, Unbezwin die Abneigung gegen<lb /> eine Spain. H\u201ene\u201ee.ngi.eher Ein-Fall. Ein Fall von<lb /> kemrnunilierender religi\u00f6eer und irdiui.er Liebe um.)<lb /> Einige Ergebnieee und Au.bii.iee. \u2014 ll. Die Eni.iei.ung<lb /> der kiimlleriadlen lnlpirllion. \u2014 in. Zur Peyei.elegie<lb /> den Kriege. und den Frieden.. Die Tieienmiehle de.<lb /> Krinzcl. Die p.y.nniegieuien Vornunehungen du van..\u2014<lb /> Iricdenl. \u2014 w. Zur Plylilologie du hy.ierieenen M.\u00bb<lb /> dnnnenkultu _ v. Hylherie und Lebenngeng bei Mer<lb break=\"no\"/>gerein Ebner. \u2014 Vl. Peyeim-nniyee und Weiieniai-uung.<lb /> (Poni\u00fcvmul, Meugnyeik, Ethik.) \u2014 vn. Geliludeie<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>PSYCHOANALYTISCHE<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>BIBLIOTI-IEK<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Kinder und ihre p!ydiolnnlylildae Bei..ndiung. \u2014 VIII.<lb /> wniinvernellung und Seh\u00fclerselhalmayd. \u2014 IX. Dne<lb /> Kinderspiel als Fr\u00fcluymplol'n lcunklin\ufb02er Eniwickluny,<lb /> zugleich ein Beiireg zur Wissensdinl'h'psy\u00e9mlmgie.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>IX. AUREL KOLNAI: Psychoanalyse und<lb /> Soziologie. Zur Psychologie von Masse<lb /> und Gesellsdmft. 1920.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>X. Dr. KARL ABRAI-IAM: Klinische Bei<lb break=\"no\"/>tr\u00e4ge zur Psychoanalyse aus den<lb /> jahren 1907\u20141920. 1921.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>innen. \u00dcber die Bedeutung sexueller Jugendh\u00fcume<lb /> i\u00fcr die Sympiemnieiegie de. Dementin praecnx. , Die<lb /> pxychoszruellen Dilfereneen der Hyslerie und (II:! De<lb break=\"no\"/>men\u00fce praecox. \u2014 Die pnyei.eiegiednen Beziehungen<lb /> zwirdien Sexnniiiii und Alkoholiimus. _ Die Stellung<lb /> der Verwandtcnuhe in der Pnyaieingie der Neumen. \u2014<lb /> \u00dcber hyskerisclic Treumzueiiude. \u2014 Bemerkungen zur<lb /> Psydioannlyse eine: Falle: von Fuil- und Koneltfetiadi<lb break=\"no\"/>mm. \u2014 Ans\u00e4lzc zur prydmnnnly\u2018lisdren Erioudmng und<lb /> Behendlung de: manixdl-depreuiven Irreleim und ver<lb break=\"no\"/></p> <p>wundier Zuniinde. \u2014 Uber die delenniui=rende Ku\u201c<lb /> des N.n.enn. \u2014 \u00dcber ein kompli1inrle; Zeremonieii nur<lb /> rolindier Frauen. ,_ Olimmdiel und Geli\u00f6rgang nis<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>erogene Zone. . z... Pilyd\\ngnncse ei..- se.eeennngez im<lb /> Kindesallcr. -\u2014 Sallen wir die Putienlcn ihre Tr\u00e4ume<lb /> nufmllreiben Innen? \u2014 Einige Bemerkungen \u00fcber die<lb /> Rolle der Gro\u00dfeltern in der Pnyel.elngie der Neureeen.<lb /> \u2014 Eine Dedurinnemng, betreffend ein Kindhriherlnbnil<lb /> von scheinbar niielngienner Bedeutung. ,. Plynhili\u00e4ie<lb /> Naehwirkungcn der Beabndiiemg den alle chen Ge<lb break=\"no\"/>eehieei.ieverkehre bei einem neuniihrignn Kinde, \u2014 Kritik<lb /> zu C. G. jung: Venud\\ einer Darntelluug der plyeho<lb break=\"no\"/>nnalylixdien'\ufb02ieorie. \u2014 User eine kon|litukionelle Grund\u00bb<lb /> lage der Inkomolo.-iwl.\u201e Angst. _. Uber Einnelnrinkungen<lb /> und Umwandlungea der Sduulnlk bei den Prydmnru<lb break=\"no\"/>ro\u00fckern. \u2014\u2014 \u00dcber neurnlind\\a Exogumie \u2014 Unienunningen<lb /> \u00fcber die lieh-ste prigenilnie Enrwirklungulufu der Libido.<lb /> \u2014 \u00dcber eieeuieiin prnecox. -\u2014 Einige Belege 1ur Guam.\u2014<lb /> [teilung weiblicher Kinder gegen\u00fcher den Eiiern. \u2014 Du<lb /> Geidauxgeben im Aug:lzuslnnd.\u2014 \u00dcber eine bemmiere<lb /> Form der neumlisdmn Widenhndu gegen die psyche\u2014<lb /> nnalytisdic Methodik. \u2014 Bemerkungen zu Ferenczis<lb /> Mi\\keilungen \u00fcber Sonningeneumseu. \u2014 zur Prognose<lb /> psydiannnly\u00fcucher Behnndiungen im vergeieiiriuenen<lb /> Lebensalter.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>XI. Dr. ERNEST jONES: Therapie der<lb /> Neuronen. 1921.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>XII. _]. VARENDONCK: \u00dcber das vor<lb break=\"no\"/>bewu\u00dfte phantauierende Denken. Mit<lb /> Geleitwort von Prof. Dr. Sigm. Freud. 1922.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>XI\". Dr. 5. FERENCZI: Popul\u00e4re Vor<lb break=\"no\"/>tr\u00e4ge \u00fcber Psychoanalyse. 1922.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ink-Ib Zur nnnlytin:hen Au\u201dluunr der Plyd\u2019lnncumgen.<lb /> raum: de. Ahnungllosen \u2014 Suggen\ufb01on und Psydm<lb break=\"no\"/>yle. \u2014 Die P-yeho-n l ne der WiLzr.l und dee Ko&lt;<lb /> mildlen. \u2014 Ein Vaduz ill! Richie: und Stunh.nw\u00fclle.<lb /> \u2014 Plydmlnliym und Kriminolngie. \u2014- Pl.ilumplrie und \u2018<lb /> Plydlolnnlyu. \u2014 Zur Plyd\u2018mfenue der Medinnik. \u2014<lb /> Cornelin, die Mutter der Gracdu-n. \u2014 Anniol l-\u2018rnnee<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>nl: Annly\u00fcker. - Gieube, Unzlnubc, nnenengnng.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zu beziehen durch den<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>INTERNATIONALEN PSYCHOANALYTISCHEN VERLAG<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>LEIPZIG, HOSPITALSTRASSE 10<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>WIEN, VII. ANDREASGASS'E 3<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "737b9fe2-9d1f-4ed7-bce2-22474028385d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/737b9fe2-9d1f-4ed7-bce2-22474028385d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78466, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108221107.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109778/images/page-3-202108221107.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-3-202108221107.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 680310, "status": true, "created": 1629630441, "changed": 1629630441}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/737b9fe2-9d1f-4ed7-bce2-22474028385d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "737b9fe2-9d1f-4ed7-bce2-22474028385d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/737b9fe2-9d1f-4ed7-bce2-22474028385d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-3-202108221107.jpg"}, {"id": "101b3ccf-5744-4ec4-ba35-442a68536057", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 110182, "drupal_internal__vid": 142250, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629630441, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1629630441, "changed": 1629630441, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "INTERNATIONALER PSYCHO\u00c4NALYTISCHER VERLAG<br />\nWien, VII. Andrensgnsse 3<br />\n<br />\nSoeben erschien von GEORG GRODDECK<br />\nDAS BUCH VOM ES / Briefe an _ieie Freundin<br />\n<br />\n&quot;74<br />\nl<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nFr\u00fcher erarhien von GEORG GRO\u2018!<br />\nDER SEELENSUCHER /<br />\n<br />\nFRANKFURTER ZEITUNG: Ein ungew\u00f6hn-<br />\nlich geislreiuher Kerl, der sehr nm\u00fcsunt zu reden<br />\nwei\u00df. Der Stil erinnert etwa an die Piekwidcier.<br />\nwenn ludl der Inlnllt durchaus nichtsehermlus ist.<br />\n<br />\nDr. Brill<br />\n<br />\nIMAGO: F.. kann kein sehleohte. Buch sein. dem<br />\nes wie diesem gelingt, den Leser vom Anhang bis<br />\nzum Ende zu fesseln, sehwere biologische und psy-<br />\ncholngisdle Probleme in witziger, in belastigenaer<br />\nForm dnrxustellen, und du an zustande bringt, d e rb-<br />\nzynisahe\u201agroteske und tiettragisehoszenen\u201a<br />\ndie in ihrer Naaktheit nbstotiend wirken mu\u00dften,<br />\nmit seinem guten Humor wie mit einem Kleide<br />\nzu heh\u00e4ngen. \u2014 Der erziehlidle Wert des Burhee<br />\nliegt darin, da\u00df Grodderk. wie einst Swift, Rabe-<br />\nlais und Balznc, dem pietistisrh-h\u201eakritisrlien<br />\nZeitgeist die Maske vom Gesiahte rei\u00dft und die<br />\ndnhinter'verslcckte Gruussmkeit und biisternheit,<br />\nwenn audi rnit dem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr deren Selbst-<br />\nverst\u00e4nalliehkeit, offen zur Sdlnu stellt Die Sym-<br />\nbolik, die die Psychoanalyse mghatt als einen der<br />\ngedenkenlzildenden Faktaren einstellt. ist iiirV/eit-<br />\nlein tief im Organisehen, vielleicht im Kosmisehen<br />\nbegr\u00fcndet und die s e x n a | i t it ist das Zentrum.<br />\n<br />\nurn das riah die ganze Symbolwelt bewegt.<br />\nDr. S. Ferenc-::\u201c<br />\n<br />\nMUE RUNDSCHAU: Ein tirohtiger Mann, der<br />\nSpn\u00df maehen kenn und \u201aein Publikum in as Kn-<br />\npiteln trotz aller Wissenidlnft hnrmlos und kurs-<br />\nweilig unterht'ilL Alfred D\u00f6an<br />\n<br />\nNEUE FREIE PRESSE: Weder die Ver\ufb01efung,<br />\nund; der soziale F:nst wird der Peydlolnnlyse hier<br />\nentnommen, sondern der Kehridnt, den nie, dns lee-<br />\nlisdle innere du Menschen legend, vor der T\u00fcr un-<br />\nh5uit. Diese unappetiuirhe Masse wird hier nun.<br />\nHaup\ufb02temii. als ob das Abnhen dnrnlii gerid'nlel<br />\nw\u00e4re, die Psydm-nnlyse durch Ordiniirl'teil zu di,-<br />\nkrttditieren, was indessen kaum in den lntentiunen<br />\ndesVerfusers\u201a selbstPsydtnnn-lytilrers, liegen kann.<br />\n<br />\nHaben Silbcrzr<br />\n<br />\nDIE SCH\u00d6NE LITERATUR: Wer f\u00fcr Humor<br />\nkeinen Sinn hat. gehe dem Bueh weit nus dem<br />\nWege . . . . Graddedr probiert mit einer teilen Don\u00bb<br />\nquidaotteriadie psyr.honllnly\u00fcsnheMelllodennseinem<br />\nHelden aus und mengt Witz und Unsinn. Weisheit<br />\nund Tollheit wild durdleinnnder. J\u00f6rn onen<br />\n<br />\nDIE WAGE: Ein witzige: Buell! Ein kluge: Buchl<br />\nEine geschickte anperei, nid'th mehr! Ein k\u00f6st-<br />\nlidleei Bud:y ein nbsnheulidlu Budll Ein \ufb01dcler<br />\nRoma), ein wissensdlnf\ufb02ithu Werk! . . . Du Buch<br />\nin vor allem ven einer impnllierenden R\u00fccksid'ltu-<br />\nlosiglreit. Fritz Sachnnburg<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n <br />\n <br />\n   <br />\n <br />\n   <br />\n  <br />\n <br />\n <br />\n<br />\nRoman<br />\n<br />\nTT.- Ein Buch, das<br />\ndeuhdlen Biiohern.<br />\nrituelier Sah5rie, die<br />\ns nur. Was son-t<br />\nosn Humor \u00fcbt,<br />\n. er Quiniestienz<br />\n<br />\n_., Ungeniertes, raffiniert Ge-<br />\nseheit-Verrir tes ist von Erzilllern unserer Sprache<br />\nnoch nicht gewagt werden. Man mu\u00df zu den Gro\u00dfen<br />\nsstirisrher Dichtung, will man die Patrone dieser<br />\nSchritt nennen. Van Jonathan Sw i its unstarblieher<br />\nGalle kreist ein Tropfen in des Seelensudlm Bitter-<br />\nkeit; an Cervonteu erinnert der Ritus, nach dem<br />\nhier einer zugleich den Priester und das l.nmm seiner<br />\nNurrheit nbgiht. erinnert die Durchsetzung dieser<br />\nNarrheit mit Idee und ldeulit'sft; in der Rnbies ihrer<br />\nWitzigkeil aber gespenstert das Oberdimensionierte<br />\nder Gnrgnntun-Komik. . . . Dieser Thomas ist<br />\nein urgemiitlirhee Gespenst, das seine Hirnsdln_le<br />\nin H\u00e4nden h\u00e4lt und aus dern muntren Qualm. der<br />\nihr en\u00df!eigt\u201a die Welt deutet . . . Eine Figur, to\u2018<br />\nvoll der kostbsrsten Narrbeit \u2014 die keine Nnrrheit\u201a<br />\nsondern Ernst-Clownerie \u2014 iat noeh durch keinen<br />\ndeutsdren Roman gewandelt . Sie hnt ein For-<br />\nmat und eine Funktion; der Rest lslUlk. Aber Ulk<br />\nvon der hellaten Sorte. Hier lehrt einer. zum Gau-<br />\ndium des Leser-!, die Welt iiber den psycho.<br />\nnnulytisohen Stock springen . .. Wie sich<br />\nhier Sinn zu Hanswmtinden \u00fcbersteigert. Geirt<br />\nin nirrisrhe Aktion ||me. Dong possenreiae.<br />\nrisd'l sich behauptet. Erkenntnis, ins didrtesta Cle\u2014<br />\nladiter m\u2018irzl \u2014 mld:e lu.tige Abenteueriahrt de.<br />\nGedankens het nodl kein deutseher Mann gewagt.<br />\nAlfrzd Palgor<br />\n<br />\nWIENER FREIMAURER-ZEITUNG: Ein<br />\nSohalk\u201a der lustig. ausgelessen und irivol ist und<br />\ndadt zum Denken reizt . . . Priide Fladtk\u00f6pfe, Phi-<br />\nlister, la\u00dft die H\u00e4nde davon, uber ihr. die ihr laahen<br />\nk\u00f6nnt. bis die Augen trinen. macht Euch in Eurer<br />\n.tillen Brite iibar dieae. aueh.<br />\n<br />\nB\u00dcCHEREI UND BILDUNGSPFLEGE: Ge-<br />\nspraaie und Reden des.Seelensur-haru Thomas Welt-<br />\nlein, den der Verimer auf die sdun.le Grenze zwi-<br />\nsahen dem weisen Gr\u00fcbler und dem Narren gestellt<br />\nhat, um ihn reaht ungest5rt alles swiuat.en Himmel<br />\nund Erde durdleinnnderquirlen intsen zu k\u00f6nnen . . .<br />\nFiir attentlirhe Biiahereien ist daeiiurh wegen seiner<br />\n0berrna\u00dfes nn Zynismus in eratisrhen und religi\u00f6sen<br />\nDingen unbmurhbnr.<br />\n<br />\nOSTSEEZEITUNG: Gruddedi im! der Litenkur<br />\neinen modernen Doll Quidl0tte geschenkt . . . Wer<br />\nFreude dann hat, die Dinge uudl einmll durch<br />\neine Indem Brille nis [eine eigene zu sehen. im<br />\ndu Budl. Er wird Stunden reiluter Freude hebenl<br />\n<br />\nBERLINER<br />\nkaum seinesgle<br />\nein Bud. von eige<br />\nihre Zeichen in.<br />\n<br />\nals erz\u00e4hlende<br />\n<br />\n <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>INTERNATIONALER PSYCHO\u00c4NALYTISCHER VERLAG<br />\nWien, VII. Andrensgnsse 3</p>\n<p>Soeben erschien von GEORG GRODDECK<br />\nDAS BUCH VOM ES / Briefe an _ieie Freundin</p>\n<p>\"74<br />\nl</p>\n<p>Fr\u00fcher erarhien von GEORG GRO\u2018!<br />\nDER SEELENSUCHER /</p>\n<p>FRANKFURTER ZEITUNG: Ein ungew\u00f6hn-<br />\nlich geislreiuher Kerl, der sehr nm\u00fcsunt zu reden<br />\nwei\u00df. Der Stil erinnert etwa an die Piekwidcier.<br />\nwenn ludl der Inlnllt durchaus nichtsehermlus ist.</p>\n<p>Dr. Brill</p>\n<p>IMAGO: F.. kann kein sehleohte. Buch sein. dem<br />\nes wie diesem gelingt, den Leser vom Anhang bis<br />\nzum Ende zu fesseln, sehwere biologische und psy-<br />\ncholngisdle Probleme in witziger, in belastigenaer<br />\nForm dnrxustellen, und du an zustande bringt, d e rb-<br />\nzynisahe\u201agroteske und tiettragisehoszenen\u201a<br />\ndie in ihrer Naaktheit nbstotiend wirken mu\u00dften,<br />\nmit seinem guten Humor wie mit einem Kleide<br />\nzu heh\u00e4ngen. \u2014 Der erziehlidle Wert des Burhee<br />\nliegt darin, da\u00df Grodderk. wie einst Swift, Rabe-<br />\nlais und Balznc, dem pietistisrh-h\u201eakritisrlien<br />\nZeitgeist die Maske vom Gesiahte rei\u00dft und die<br />\ndnhinter'verslcckte Gruussmkeit und biisternheit,<br />\nwenn audi rnit dem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr deren Selbst-<br />\nverst\u00e4nalliehkeit, offen zur Sdlnu stellt Die Sym-<br />\nbolik, die die Psychoanalyse mghatt als einen der<br />\ngedenkenlzildenden Faktaren einstellt. ist iiirV/eit-<br />\nlein tief im Organisehen, vielleicht im Kosmisehen<br />\nbegr\u00fcndet und die s e x n a | i t it ist das Zentrum.</p>\n<p>urn das riah die ganze Symbolwelt bewegt.<br />\nDr. S. Ferenc-::\u201c</p>\n<p>MUE RUNDSCHAU: Ein tirohtiger Mann, der<br />\nSpn\u00df maehen kenn und \u201aein Publikum in as Kn-<br />\npiteln trotz aller Wissenidlnft hnrmlos und kurs-<br />\nweilig unterht'ilL Alfred D\u00f6an</p>\n<p>NEUE FREIE PRESSE: Weder die Ver\ufb01efung,<br />\nund; der soziale F:nst wird der Peydlolnnlyse hier<br />\nentnommen, sondern der Kehridnt, den nie, dns lee-<br />\nlisdle innere du Menschen legend, vor der T\u00fcr un-<br />\nh5uit. Diese unappetiuirhe Masse wird hier nun.<br />\nHaup\ufb02temii. als ob das Abnhen dnrnlii gerid'nlel<br />\nw\u00e4re, die Psydm-nnlyse durch Ordiniirl'teil zu di,-<br />\nkrttditieren, was indessen kaum in den lntentiunen<br />\ndesVerfusers\u201a selbstPsydtnnn-lytilrers, liegen kann.</p>\n<p>Haben Silbcrzr</p>\n<p>DIE SCH\u00d6NE LITERATUR: Wer f\u00fcr Humor<br />\nkeinen Sinn hat. gehe dem Bueh weit nus dem<br />\nWege . . . . Graddedr probiert mit einer teilen Don\u00bb<br />\nquidaotteriadie psyr.honllnly\u00fcsnheMelllodennseinem<br />\nHelden aus und mengt Witz und Unsinn. Weisheit<br />\nund Tollheit wild durdleinnnder. J\u00f6rn onen</p>\n<p>DIE WAGE: Ein witzige: Buell! Ein kluge: Buchl<br />\nEine geschickte anperei, nid'th mehr! Ein k\u00f6st-<br />\nlidleei Bud:y ein nbsnheulidlu Budll Ein \ufb01dcler<br />\nRoma), ein wissensdlnf\ufb02ithu Werk! . . . Du Buch<br />\nin vor allem ven einer impnllierenden R\u00fccksid'ltu-<br />\nlosiglreit. Fritz Sachnnburg</p>\n<p>Roman</p>\n<p>TT.- Ein Buch, das<br />\ndeuhdlen Biiohern.<br />\nrituelier Sah5rie, die<br />\ns nur. Was son-t<br />\nosn Humor \u00fcbt,<br />\n. er Quiniestienz</p>\n<p>_., Ungeniertes, raffiniert Ge-<br />\nseheit-Verrir tes ist von Erzilllern unserer Sprache<br />\nnoch nicht gewagt werden. Man mu\u00df zu den Gro\u00dfen<br />\nsstirisrher Dichtung, will man die Patrone dieser<br />\nSchritt nennen. Van Jonathan Sw i its unstarblieher<br />\nGalle kreist ein Tropfen in des Seelensudlm Bitter-<br />\nkeit; an Cervonteu erinnert der Ritus, nach dem<br />\nhier einer zugleich den Priester und das l.nmm seiner<br />\nNurrheit nbgiht. erinnert die Durchsetzung dieser<br />\nNarrheit mit Idee und ldeulit'sft; in der Rnbies ihrer<br />\nWitzigkeil aber gespenstert das Oberdimensionierte<br />\nder Gnrgnntun-Komik. . . . Dieser Thomas ist<br />\nein urgemiitlirhee Gespenst, das seine Hirnsdln_le<br />\nin H\u00e4nden h\u00e4lt und aus dern muntren Qualm. der<br />\nihr en\u00df!eigt\u201a die Welt deutet . . . Eine Figur, to\u2018<br />\nvoll der kostbsrsten Narrbeit \u2014 die keine Nnrrheit\u201a<br />\nsondern Ernst-Clownerie \u2014 iat noeh durch keinen<br />\ndeutsdren Roman gewandelt . Sie hnt ein For-<br />\nmat und eine Funktion; der Rest lslUlk. Aber Ulk<br />\nvon der hellaten Sorte. Hier lehrt einer. zum Gau-<br />\ndium des Leser-!, die Welt iiber den psycho.<br />\nnnulytisohen Stock springen . .. Wie sich<br />\nhier Sinn zu Hanswmtinden \u00fcbersteigert. Geirt<br />\nin nirrisrhe Aktion ||me. Dong possenreiae.<br />\nrisd'l sich behauptet. Erkenntnis, ins didrtesta Cle\u2014<br />\nladiter m\u2018irzl \u2014 mld:e lu.tige Abenteueriahrt de.<br />\nGedankens het nodl kein deutseher Mann gewagt.<br />\nAlfrzd Palgor</p>\n<p>WIENER FREIMAURER-ZEITUNG: Ein<br />\nSohalk\u201a der lustig. ausgelessen und irivol ist und<br />\ndadt zum Denken reizt . . . Priide Fladtk\u00f6pfe, Phi-<br />\nlister, la\u00dft die H\u00e4nde davon, uber ihr. die ihr laahen<br />\nk\u00f6nnt. bis die Augen trinen. macht Euch in Eurer<br />\n.tillen Brite iibar dieae. aueh.</p>\n<p>B\u00dcCHEREI UND BILDUNGSPFLEGE: Ge-<br />\nspraaie und Reden des.Seelensur-haru Thomas Welt-<br />\nlein, den der Verimer auf die sdun.le Grenze zwi-<br />\nsahen dem weisen Gr\u00fcbler und dem Narren gestellt<br />\nhat, um ihn reaht ungest5rt alles swiuat.en Himmel<br />\nund Erde durdleinnnderquirlen intsen zu k\u00f6nnen . . .<br />\nFiir attentlirhe Biiahereien ist daeiiurh wegen seiner<br />\n0berrna\u00dfes nn Zynismus in eratisrhen und religi\u00f6sen<br />\nDingen unbmurhbnr.</p>\n<p>OSTSEEZEITUNG: Gruddedi im! der Litenkur<br />\neinen modernen Doll Quidl0tte geschenkt . . . Wer<br />\nFreude dann hat, die Dinge uudl einmll durch<br />\neine Indem Brille nis [eine eigene zu sehen. im<br />\ndu Budl. Er wird Stunden reiluter Freude hebenl</p>\n<p>BERLINER<br />\nkaum seinesgle<br />\nein Bud. von eige<br />\nihre Zeichen in.</p>\n<p>als erz\u00e4hlende</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>INTERNATIONALER PSYCHO\u00c4NALYTISCHER VERLAG<lb /> Wien, VII. Andrensgnsse 3<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Soeben erschien von GEORG GRODDECK<lb /> DAS BUCH VOM ES / Briefe an _ieie Freundin<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\"74<lb /> l<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Fr\u00fcher erarhien von GEORG GRO\u2018!<lb /> DER SEELENSUCHER /<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>FRANKFURTER ZEITUNG: Ein ungew\u00f6hn<lb break=\"no\"/>lich geislreiuher Kerl, der sehr nm\u00fcsunt zu reden<lb /> wei\u00df. Der Stil erinnert etwa an die Piekwidcier.<lb /> wenn ludl der Inlnllt durchaus nichtsehermlus ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dr. Brill<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>IMAGO: F.. kann kein sehleohte. Buch sein. dem<lb /> es wie diesem gelingt, den Leser vom Anhang bis<lb /> zum Ende zu fesseln, sehwere biologische und psy<lb break=\"no\"/>cholngisdle Probleme in witziger, in belastigenaer<lb /> Form dnrxustellen, und du an zustande bringt, d e rb<lb break=\"no\"/>zynisahe,groteske und tiettragisehoszenen,<lb /> die in ihrer Naaktheit nbstotiend wirken mu\u00dften,<lb /> mit seinem guten Humor wie mit einem Kleide<lb /> zu heh\u00e4ngen. \u2014 Der erziehlidle Wert des Burhee<lb /> liegt darin, da\u00df Grodderk. wie einst Swift, Rabe<lb break=\"no\"/>lais und Balznc, dem pietistisrh-h\u201eakritisrlien<lb /> Zeitgeist die Maske vom Gesiahte rei\u00dft und die<lb /> dnhinter'verslcckte Gruussmkeit und biisternheit,<lb /> wenn audi rnit dem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr deren Selbst<lb break=\"no\"/>verst\u00e4nalliehkeit, offen zur Sdlnu stellt Die Sym<lb break=\"no\"/>bolik, die die Psychoanalyse mghatt als einen der<lb /> gedenkenlzildenden Faktaren einstellt. ist iiirV/eit<lb break=\"no\"/>lein tief im Organisehen, vielleicht im Kosmisehen<lb /> begr\u00fcndet und die s e x n a | i t it ist das Zentrum.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>urn das riah die ganze Symbolwelt bewegt.<lb /> Dr. S. Ferenc-::\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>MUE RUNDSCHAU: Ein tirohtiger Mann, der<lb /> Spn\u00df maehen kenn und ,ein Publikum in as Kn<lb break=\"no\"/>piteln trotz aller Wissenidlnft hnrmlos und kurs<lb break=\"no\"/>weilig unterht'ilL Alfred D\u00f6an<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>NEUE FREIE PRESSE: Weder die Ver\ufb01efung,<lb /> und; der soziale F:nst wird der Peydlolnnlyse hier<lb /> entnommen, sondern der Kehridnt, den nie, dns lee<lb break=\"no\"/>lisdle innere du Menschen legend, vor der T\u00fcr un<lb break=\"no\"/>h5uit. Diese unappetiuirhe Masse wird hier nun.<lb /> Haup\ufb02temii. als ob das Abnhen dnrnlii gerid'nlel<lb /> w\u00e4re, die Psydm-nnlyse durch Ordiniirl'teil zu di,<lb break=\"no\"/>krttditieren, was indessen kaum in den lntentiunen<lb /> desVerfusers, selbstPsydtnnn-lytilrers, liegen kann.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Haben Silbcrzr<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>DIE SCH\u00d6NE LITERATUR: Wer f\u00fcr Humor<lb /> keinen Sinn hat. gehe dem Bueh weit nus dem<lb /> Wege . . . . Graddedr probiert mit einer teilen Don\u00bb<lb /> quidaotteriadie psyr.honllnly\u00fcsnheMelllodennseinem<lb /> Helden aus und mengt Witz und Unsinn. Weisheit<lb /> und Tollheit wild durdleinnnder. J\u00f6rn onen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>DIE WAGE: Ein witzige: Buell! Ein kluge: Buchl<lb /> Eine geschickte anperei, nid'th mehr! Ein k\u00f6st<lb break=\"no\"/>lidleei Bud:y ein nbsnheulidlu Budll Ein \ufb01dcler<lb /> Roma), ein wissensdlnf\ufb02ithu Werk! . . . Du Buch<lb /> in vor allem ven einer impnllierenden R\u00fccksid'ltu<lb break=\"no\"/>losiglreit. Fritz Sachnnburg<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Roman<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>TT.- Ein Buch, das<lb /> deuhdlen Biiohern.<lb /> rituelier Sah5rie, die<lb /> s nur. Was son-t<lb /> osn Humor \u00fcbt,<lb /> . er Quiniestienz<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>_., Ungeniertes, raffiniert Ge<lb break=\"no\"/>seheit-Verrir tes ist von Erzilllern unserer Sprache<lb /> noch nicht gewagt werden. Man mu\u00df zu den Gro\u00dfen<lb /> sstirisrher Dichtung, will man die Patrone dieser<lb /> Schritt nennen. Van Jonathan Sw i its unstarblieher<lb /> Galle kreist ein Tropfen in des Seelensudlm Bitter<lb break=\"no\"/>keit; an Cervonteu erinnert der Ritus, nach dem<lb /> hier einer zugleich den Priester und das l.nmm seiner<lb /> Nurrheit nbgiht. erinnert die Durchsetzung dieser<lb /> Narrheit mit Idee und ldeulit'sft; in der Rnbies ihrer<lb /> Witzigkeil aber gespenstert das Oberdimensionierte<lb /> der Gnrgnntun-Komik. . . . Dieser Thomas ist<lb /> ein urgemiitlirhee Gespenst, das seine Hirnsdln_le<lb /> in H\u00e4nden h\u00e4lt und aus dern muntren Qualm. der<lb /> ihr en\u00df!eigt, die Welt deutet . . . Eine Figur, to\u2018<lb /> voll der kostbsrsten Narrbeit \u2014 die keine Nnrrheit,<lb /> sondern Ernst-Clownerie \u2014 iat noeh durch keinen<lb /> deutsdren Roman gewandelt . Sie hnt ein For<lb break=\"no\"/>mat und eine Funktion; der Rest lslUlk. Aber Ulk<lb /> von der hellaten Sorte. Hier lehrt einer. zum Gau<lb break=\"no\"/>dium des Leser-!, die Welt iiber den psycho.<lb /> nnulytisohen Stock springen . .. Wie sich<lb /> hier Sinn zu Hanswmtinden \u00fcbersteigert. Geirt<lb /> in nirrisrhe Aktion ||me. Dong possenreiae.<lb /> risd'l sich behauptet. Erkenntnis, ins didrtesta Cle\u2014<lb /> laditer m\u2018irzl \u2014 mld:e lu.tige Abenteueriahrt de.<lb /> Gedankens het nodl kein deutseher Mann gewagt.<lb /> Alfrzd Palgor<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>WIENER FREIMAURER-ZEITUNG: Ein<lb /> Sohalk, der lustig. ausgelessen und irivol ist und<lb /> dadt zum Denken reizt . . . Priide Fladtk\u00f6pfe, Phi<lb break=\"no\"/>lister, la\u00dft die H\u00e4nde davon, uber ihr. die ihr laahen<lb /> k\u00f6nnt. bis die Augen trinen. macht Euch in Eurer<lb /> .tillen Brite iibar dieae. aueh.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>B\u00dcCHEREI UND BILDUNGSPFLEGE: Ge<lb break=\"no\"/>spraaie und Reden des.Seelensur-haru Thomas Welt<lb break=\"no\"/>lein, den der Verimer auf die sdun.le Grenze zwi<lb break=\"no\"/>sahen dem weisen Gr\u00fcbler und dem Narren gestellt<lb /> hat, um ihn reaht ungest5rt alles swiuat.en Himmel<lb /> und Erde durdleinnnderquirlen intsen zu k\u00f6nnen . . .<lb /> Fiir attentlirhe Biiahereien ist daeiiurh wegen seiner<lb /> 0berrna\u00dfes nn Zynismus in eratisrhen und religi\u00f6sen<lb /> Dingen unbmurhbnr.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>OSTSEEZEITUNG: Gruddedi im! der Litenkur<lb /> einen modernen Doll Quidl0tte geschenkt . . . Wer<lb /> Freude dann hat, die Dinge uudl einmll durch<lb /> eine Indem Brille nis [eine eigene zu sehen. im<lb /> du Budl. Er wird Stunden reiluter Freude hebenl<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>BERLINER<lb /> kaum seinesgle<lb /> ein Bud. von eige<lb /> ihre Zeichen in.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>als erz\u00e4hlende<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "14e82e20-df6a-47cd-bc6d-1304c528d8b3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/14e82e20-df6a-47cd-bc6d-1304c528d8b3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78467, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108221107.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109778/images/page-4-202108221107.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-4-202108221107.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 739220, "status": true, "created": 1629630441, "changed": 1629630441}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/14e82e20-df6a-47cd-bc6d-1304c528d8b3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "14e82e20-df6a-47cd-bc6d-1304c528d8b3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/14e82e20-df6a-47cd-bc6d-1304c528d8b3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-4-202108221107.jpg"}, {"id": "fb7c454d-9ded-44a0-b195-57b2b0b04752", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 110183, "drupal_internal__vid": 142251, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629630441, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1629630441, "changed": 1629630441, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "75a4fa88-c174-44a2-941a-2bdebec2bcbe", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/75a4fa88-c174-44a2-941a-2bdebec2bcbe"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78468, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108221107.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109778/images/page-5-202108221107.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-5-202108221107.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 375852, "status": true, "created": 1629630441, "changed": 1629630441}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/75a4fa88-c174-44a2-941a-2bdebec2bcbe/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "75a4fa88-c174-44a2-941a-2bdebec2bcbe", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/75a4fa88-c174-44a2-941a-2bdebec2bcbe", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-5-202108221107.jpg"}, {"id": "5100ddad-5878-4aa9-96d6-4dbe009da285", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 110184, "drupal_internal__vid": 142252, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629630441, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1629630441, "changed": 1629630441, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9c11f1ba-1b98-4b07-9f7d-79aec3116522", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9c11f1ba-1b98-4b07-9f7d-79aec3116522"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78469, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108221107.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109778/images/page-6-202108221107.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-6-202108221107.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 369054, "status": true, "created": 1629630441, "changed": 1629630441}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9c11f1ba-1b98-4b07-9f7d-79aec3116522/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9c11f1ba-1b98-4b07-9f7d-79aec3116522", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9c11f1ba-1b98-4b07-9f7d-79aec3116522", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109778/images/page-6-202108221107.jpg"}, {"id": "18a3030a-fb6c-4ec3-9e57-4a899e7382f2", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110185, "drupal_internal__vid": 142253, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629632777, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629632777, "changed": 1629646034, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>SIGM. FREUD</p>\r\n\r\n<p>Das Ich und das Es</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>SIGM. FREUD</p>\n<p>Das Ich und das Es</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>SIGM. FREUD<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ich und das Es<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ddd2381d-e122-4670-a97c-4bc3e0c4b39e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ddd2381d-e122-4670-a97c-4bc3e0c4b39e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78470, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221146.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109779/images/page-1-202108221146.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109779/images/page-1-202108221146.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 224811, "status": true, "created": 1629632777, "changed": 1629632777}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ddd2381d-e122-4670-a97c-4bc3e0c4b39e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ddd2381d-e122-4670-a97c-4bc3e0c4b39e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ddd2381d-e122-4670-a97c-4bc3e0c4b39e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109779/images/page-1-202108221146.jpg"}, {"id": "892ea6d2-c003-4d9d-bea3-de01d11c5520", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110186, "drupal_internal__vid": 142254, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629632777, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629632777, "changed": 1629645948, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bf5b4f9f-1616-4182-b37b-2488bf918437", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf5b4f9f-1616-4182-b37b-2488bf918437"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78471, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221146.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109779/images/page-2-202108221146.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109779/images/page-2-202108221146.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 246714, "status": true, "created": 1629632777, "changed": 1629632777}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf5b4f9f-1616-4182-b37b-2488bf918437/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bf5b4f9f-1616-4182-b37b-2488bf918437", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bf5b4f9f-1616-4182-b37b-2488bf918437", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109779/images/page-2-202108221146.jpg"}, {"id": "8a903c21-290a-49e0-828f-77794868cd9c", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110187, "drupal_internal__vid": 142321, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629633661, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629633661, "changed": 1629646522, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p class=\"h1\">Das Ich und das Es</p>\r\n\r\n<p>von</p>\r\n\r\n<p>Sigm. Freud</p>\r\n\r\n<p>1. \uff0d8. Tausend</p>\r\n\r\n<p>1923<br />\r\nInternationaler Psychoanalytischer Verlag<br />\r\nLeipzig Wien Z\u00fcrich</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p class=\"h1\">Das Ich und das Es</p>\n<p>von</p>\n<p>Sigm. Freud</p>\n<p>1. \uff0d8. Tausend</p>\n<p>1923<br />\nInternationaler Psychoanalytischer Verlag<br />\nLeipzig Wien Z\u00fcrich</p>", "summary": ""}}, "body": "<p class=\"h1\">Das Ich und das Es<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>von<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Sigm. Freud<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1. \uff0d8. Tausend<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>1923<lb /> Internationaler Psychoanalytischer Verlag<lb /> Leipzig Wien Z\u00fcrich<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0cd25307-759d-425d-b9a9-aa6dbf610bae", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0cd25307-759d-425d-b9a9-aa6dbf610bae"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78472, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221201.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109780/images/page-1-202108221201.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109780/images/page-1-202108221201.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 277979, "status": true, "created": 1629633661, "changed": 1629633661}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0cd25307-759d-425d-b9a9-aa6dbf610bae/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0cd25307-759d-425d-b9a9-aa6dbf610bae", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0cd25307-759d-425d-b9a9-aa6dbf610bae", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109780/images/page-1-202108221201.jpg"}, {"id": "9d999701-8db8-48b0-be3e-09beaef63158", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110188, "drupal_internal__vid": 142256, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629633661, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629633661, "changed": 1629646422, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>Alle Rechte, insbesondere die der \u00dcbersetzung in alle Sprachen,<br />\r\nvorbehalten<br />\r\n<br />\r\nCopyright 1923<br />\r\nby \u00bblnternationaler Psychoanalytischer Verlag, Ges. m. b. H., Wien\u00ab<br />\r\n<br />\r\nGedruckt&nbsp;bei K. Liebel,&nbsp;Wien<br />\r\n<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>Alle Rechte, insbesondere die der \u00dcbersetzung in alle Sprachen,<br />\nvorbehalten</p>\n<p>Copyright 1923<br />\nby \u00bblnternationaler Psychoanalytischer Verlag, Ges. m. b. H., Wien\u00ab</p>\n<p>Gedruckt\u00a0bei K. Liebel,\u00a0Wien</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>Alle Rechte, insbesondere die der \u00dcbersetzung in alle Sprachen,<lb /> vorbehalten<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Copyright 1923<lb /> by \u00bblnternationaler Psychoanalytischer Verlag, Ges. m. b. H., Wien\u00ab<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Gedruckt bei K. Liebel, Wien<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3755c2e6-86e0-46a7-b120-04f3a1c9d6b4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3755c2e6-86e0-46a7-b120-04f3a1c9d6b4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78473, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221201.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109780/images/page-2-202108221201.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109780/images/page-2-202108221201.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 261506, "status": true, "created": 1629633661, "changed": 1629633661}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3755c2e6-86e0-46a7-b120-04f3a1c9d6b4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3755c2e6-86e0-46a7-b120-04f3a1c9d6b4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3755c2e6-86e0-46a7-b120-04f3a1c9d6b4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109780/images/page-2-202108221201.jpg"}, {"id": "40e745b8-3337-4ab5-9922-a7851d26fc79", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110189, "drupal_internal__vid": 142322, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629646629, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629636363, "changed": 1629646629, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>INHALTSVERZEICHNIS</p>\r\n\r\n<p>I. Einleitung</p>\r\n\r\n<p>II. Bewu\u00dftsein und Unbewu\u00dftes</p>\r\n\r\n<p>III. Das Ich und das \u00dcber-Ich (Ich-Ideal)</p>\r\n\r\n<p>IV. Die beiden Triebarten</p>\r\n\r\n<p>V. Die Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>INHALTSVERZEICHNIS</p>\n<p>I. Einleitung</p>\n<p>II. Bewu\u00dftsein und Unbewu\u00dftes</p>\n<p>III. Das Ich und das \u00dcber-Ich (Ich-Ideal)</p>\n<p>IV. Die beiden Triebarten</p>\n<p>V. Die Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>INHALTSVERZEICHNIS<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>I. Einleitung<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>II. Bewu\u00dftsein und Unbewu\u00dftes<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>III. Das Ich und das \u00dcber-Ich (Ich-Ideal)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>IV. Die beiden Triebarten<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>V. Die Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "86d84079-682f-4d69-9fba-3a38ca208b0e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86d84079-682f-4d69-9fba-3a38ca208b0e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78474, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221246.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109781/images/page-1-202108221246.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109781/images/page-1-202108221246.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 258979, "status": true, "created": 1629636363, "changed": 1629636363}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86d84079-682f-4d69-9fba-3a38ca208b0e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "86d84079-682f-4d69-9fba-3a38ca208b0e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/86d84079-682f-4d69-9fba-3a38ca208b0e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109781/images/page-1-202108221246.jpg"}, {"id": "1fb0eff9-4e00-4275-95f0-bb51f5483576", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110190, "drupal_internal__vid": 142258, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629636363, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629636363, "changed": 1629636363, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f0875f22-5391-4e1c-aa9a-4582edcc553f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0875f22-5391-4e1c-aa9a-4582edcc553f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78475, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221246.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109781/images/page-2-202108221246.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109781/images/page-2-202108221246.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 234751, "status": true, "created": 1629636363, "changed": 1629636363}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0875f22-5391-4e1c-aa9a-4582edcc553f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f0875f22-5391-4e1c-aa9a-4582edcc553f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f0875f22-5391-4e1c-aa9a-4582edcc553f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109781/images/page-2-202108221246.jpg"}, {"id": "485495ee-b4bc-453c-b7a1-44d89a959723", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110191, "drupal_internal__vid": 142323, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629646695, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629637273, "changed": 1629646695, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[7]</span></p>\r\n\r\n<p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge<br />\r\nfort, die in meiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c<br />\r\n1920 begonnen wurden, denen ich pers\u00f6nlich, wie dort<br />\r\nerw\u00e4hnt ist, mit einer gewissen wohlwollenden Neu-<br />\r\ngierde gegen\u00fcber stand. Sie nehmen diese Gedanken<br />\r\nauf, verkn\u00fcpfen sie&nbsp;mit verschiedenen Tatsachen der<br />\r\nanalytischen Beobachtung, suchen aus dieser Vereinigung<br />\r\nneue Schl\u00fcsse abzuleiten, machen aber keine neuen An-<br />\r\nleihen bei der Biologie und stehen darum der Psycho-<br />\r\nanalyse n\u00e4her als das \u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den<br />\r\nCharakter einer Synthese als einer Spekulation und<br />\r\nscheinen sich ein hohes Ziel gesetzt zu haben. Ich<br />\r\nwei\u00df aber, da\u00df sie beim Gr\u00f6bsten Halt machen, und<br />\r\nbin mit dieser Beschr\u00e4nkung recht einverstanden.<br />\r\nDabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht<br />\r\nGegenstand der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen<br />\r\nsind, und k\u00f6nnen es nicht vermeiden, manche Theorien<br />\r\nzu streifen, die von Nicht-Analytikern oder ehemaligen<br />\r\nAnalytikern auf ihrem R\u00fcckzug von der Analyse auf-<br />\r\ngestellt wurden. Ich bin sonst immer bereit gewesen,<br />\r\nmeine Verbindlichkeiten gegen andere Arbeiter anzu-<br />\r\nerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem Falle durch keine</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[7]</span></p>\n<p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge<br />\nfort, die in meiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c<br />\n1920 begonnen wurden, denen ich pers\u00f6nlich, wie dort<br />\nerw\u00e4hnt ist, mit einer gewissen wohlwollenden Neu-<br />\ngierde gegen\u00fcber stand. Sie nehmen diese Gedanken<br />\nauf, verkn\u00fcpfen sie\u00a0mit verschiedenen Tatsachen der<br />\nanalytischen Beobachtung, suchen aus dieser Vereinigung<br />\nneue Schl\u00fcsse abzuleiten, machen aber keine neuen An-<br />\nleihen bei der Biologie und stehen darum der Psycho-<br />\nanalyse n\u00e4her als das \u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den<br />\nCharakter einer Synthese als einer Spekulation und<br />\nscheinen sich ein hohes Ziel gesetzt zu haben. Ich<br />\nwei\u00df aber, da\u00df sie beim Gr\u00f6bsten Halt machen, und<br />\nbin mit dieser Beschr\u00e4nkung recht einverstanden.<br />\nDabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht<br />\nGegenstand der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen<br />\nsind, und k\u00f6nnen es nicht vermeiden, manche Theorien<br />\nzu streifen, die von Nicht-Analytikern oder ehemaligen<br />\nAnalytikern auf ihrem R\u00fcckzug von der Analyse auf-<br />\ngestellt wurden. Ich bin sonst immer bereit gewesen,<br />\nmeine Verbindlichkeiten gegen andere Arbeiter anzu-<br />\nerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem Falle durch keine</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[7]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge<lb /> fort, die in meiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c<lb /> 1920 begonnen wurden, denen ich pers\u00f6nlich, wie dort<lb /> erw\u00e4hnt ist, mit einer gewissen wohlwollenden Neu<lb break=\"no\"/>gierde gegen\u00fcber stand. Sie nehmen diese Gedanken<lb /> auf, verkn\u00fcpfen sie mit verschiedenen Tatsachen der<lb /> analytischen Beobachtung, suchen aus dieser Vereinigung<lb /> neue Schl\u00fcsse abzuleiten, machen aber keine neuen An<lb break=\"no\"/>leihen bei der Biologie und stehen darum der Psycho<lb break=\"no\"/>analyse n\u00e4her als das \u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den<lb /> Charakter einer Synthese als einer Spekulation und<lb /> scheinen sich ein hohes Ziel gesetzt zu haben. Ich<lb /> wei\u00df aber, da\u00df sie beim Gr\u00f6bsten Halt machen, und<lb /> bin mit dieser Beschr\u00e4nkung recht einverstanden.<lb /> Dabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht<lb /> Gegenstand der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen<lb /> sind, und k\u00f6nnen es nicht vermeiden, manche Theorien<lb /> zu streifen, die von Nicht-Analytikern oder ehemaligen<lb /> Analytikern auf ihrem R\u00fcckzug von der Analyse auf<lb break=\"no\"/>gestellt wurden. Ich bin sonst immer bereit gewesen,<lb /> meine Verbindlichkeiten gegen andere Arbeiter anzu<lb break=\"no\"/>erkennen, f\u00fchle mich aber in diesem Falle durch keine<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "29f4f760-4615-4f1a-bb49-28e1aae7f54c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29f4f760-4615-4f1a-bb49-28e1aae7f54c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78476, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221301.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109782/images/page-1-202108221301.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109782/images/page-1-202108221301.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 406648, "status": true, "created": 1629637273, "changed": 1629637273}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29f4f760-4615-4f1a-bb49-28e1aae7f54c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "29f4f760-4615-4f1a-bb49-28e1aae7f54c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/29f4f760-4615-4f1a-bb49-28e1aae7f54c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109782/images/page-1-202108221301.jpg"}, {"id": "131d55b4-75d5-4860-9b61-f47e2ecc22d1", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110192, "drupal_internal__vid": 142324, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629646759, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629637273, "changed": 1629646759, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">solche Dankesschuld belastet. Wenn die Psychoanalyse<br />\r\ngewisse Dinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so geschah<br />\r\nes nie darum, weil sie deren Leistung \u00fcbersehen hatte<br />\r\noder deren Bedeutung verleugnen wollte, sondern weil<br />\r\nsie einen bestimmten Weg verfolgt, der noch nicht so<br />\r\nweit gef\u00fchrt hatte. Und endlich, wenn sie dahin ge-<br />\r\nkommen ist, erscheinen ihr auch die Dinge anders als<br />\r\nden anderen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span></p>\n<p class=\"ff\">solche Dankesschuld belastet. Wenn die Psychoanalyse<br />\ngewisse Dinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so geschah<br />\nes nie darum, weil sie deren Leistung \u00fcbersehen hatte<br />\noder deren Bedeutung verleugnen wollte, sondern weil<br />\nsie einen bestimmten Weg verfolgt, der noch nicht so<br />\nweit gef\u00fchrt hatte. Und endlich, wenn sie dahin ge-<br />\nkommen ist, erscheinen ihr auch die Dinge anders als<br />\nden anderen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">8</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">solche Dankesschuld belastet. Wenn die Psychoanalyse<lb /> gewisse Dinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so geschah<lb /> es nie darum, weil sie deren Leistung \u00fcbersehen hatte<lb /> oder deren Bedeutung verleugnen wollte, sondern weil<lb /> sie einen bestimmten Weg verfolgt, der noch nicht so<lb /> weit gef\u00fchrt hatte. Und endlich, wenn sie dahin ge<lb break=\"no\"/>kommen ist, erscheinen ihr auch die Dinge anders als<lb /> den anderen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "50c1e57e-57f0-4fb6-a331-ccf666e7be71", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50c1e57e-57f0-4fb6-a331-ccf666e7be71"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78477, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221301.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109782/images/page-2-202108221301.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109782/images/page-2-202108221301.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 309655, "status": true, "created": 1629637273, "changed": 1629637273}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50c1e57e-57f0-4fb6-a331-ccf666e7be71/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "50c1e57e-57f0-4fb6-a331-ccf666e7be71", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50c1e57e-57f0-4fb6-a331-ccf666e7be71", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109782/images/page-2-202108221301.jpg"}, {"id": "d4388881-6270-4a26-af23-92ac9624ad70", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110193, "drupal_internal__vid": 142325, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629646821, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629640254, "changed": 1629646821, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[9]</span></p>\r\n\r\n<h2>I<br />\r\nBEWUSSTSEIN UND UNBEWUSSTES</h2>\r\n\r\n<p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues<br />\r\nzu sagen und die Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem<br />\r\nnicht zu vermeiden.</p>\r\n\r\n<p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes<br />\r\nund Unbewu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psycho-<br />\r\nanalyse und gibt ihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso<br />\r\nh\u00e4ufigen als wichtigen pathologischen Vorg\u00e4nge im<br />\r\nSeelenleben zu verstehen, der Wissenschaft einzuordnen.<br />\r\nNochmals und anders gesagt: die Psychoanalyse kann<br />\r\ndas Wesen des Psychischen nicht ins Bewu\u00dftsein ver-<br />\r\nlegen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein als eine Qualit\u00e4t<br />\r\ndes Psychischen ansehen, die zu anderen Qualit\u00e4ten<br />\r\nhinzukommen oder wegbleiben mag.</p>\r\n\r\n<p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der<br />\r\nPsychologie Interessierten diese Schrift lesen werden,<br />\r\nso w\u00e4re ich auch darauf vorbereitet, da\u00df schon an<br />\r\ndieser Stelle ein Teil der Leser Halt macht und nicht<br />\r\nweiter mitgeht, denn hier ist das erste Schibboleth<br />\r\nder Psychoanalyse. Den meisten philosophisch Gebil-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[9]</span></p>\n<h2>I<br />\nBEWUSSTSEIN UND UNBEWUSSTES</h2>\n<p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues<br />\nzu sagen und die Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem<br />\nnicht zu vermeiden.</p>\n<p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes<br />\nund Unbewu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psycho-<br />\nanalyse und gibt ihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso<br />\nh\u00e4ufigen als wichtigen pathologischen Vorg\u00e4nge im<br />\nSeelenleben zu verstehen, der Wissenschaft einzuordnen.<br />\nNochmals und anders gesagt: die Psychoanalyse kann<br />\ndas Wesen des Psychischen nicht ins Bewu\u00dftsein ver-<br />\nlegen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein als eine Qualit\u00e4t<br />\ndes Psychischen ansehen, die zu anderen Qualit\u00e4ten<br />\nhinzukommen oder wegbleiben mag.</p>\n<p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der<br />\nPsychologie Interessierten diese Schrift lesen werden,<br />\nso w\u00e4re ich auch darauf vorbereitet, da\u00df schon an<br />\ndieser Stelle ein Teil der Leser Halt macht und nicht<br />\nweiter mitgeht, denn hier ist das erste Schibboleth<br />\nder Psychoanalyse. Den meisten philosophisch Gebil-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[9]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>I<lb /> BEWUSSTSEIN UND UNBEWUSSTES</h2><p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues<lb /> zu sagen und die Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem<lb /> nicht zu vermeiden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes<lb /> und Unbewu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psycho<lb break=\"no\"/>analyse und gibt ihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso<lb /> h\u00e4ufigen als wichtigen pathologischen Vorg\u00e4nge im<lb /> Seelenleben zu verstehen, der Wissenschaft einzuordnen.<lb /> Nochmals und anders gesagt: die Psychoanalyse kann<lb /> das Wesen des Psychischen nicht ins Bewu\u00dftsein ver<lb break=\"no\"/>legen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein als eine Qualit\u00e4t<lb /> des Psychischen ansehen, die zu anderen Qualit\u00e4ten<lb /> hinzukommen oder wegbleiben mag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der<lb /> Psychologie Interessierten diese Schrift lesen werden,<lb /> so w\u00e4re ich auch darauf vorbereitet, da\u00df schon an<lb /> dieser Stelle ein Teil der Leser Halt macht und nicht<lb /> weiter mitgeht, denn hier ist das erste Schibboleth<lb /> der Psychoanalyse. Den meisten philosophisch Gebil<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a72890a3-df84-45cf-b9ac-a75a6c722db0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a72890a3-df84-45cf-b9ac-a75a6c722db0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78478, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-1-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-1-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 385215, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a72890a3-df84-45cf-b9ac-a75a6c722db0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a72890a3-df84-45cf-b9ac-a75a6c722db0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a72890a3-df84-45cf-b9ac-a75a6c722db0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-1-202108221350.jpg"}, {"id": "baa9708a-6b09-4ca2-9afb-e82e9bfc881d", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110194, "drupal_internal__vid": 142326, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647084, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629640254, "changed": 1629647084, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">deten ist die Idee eines Psychischen, das nicht auch<br />\r\nbewu\u00dft ist, so unfa\u00dfbar, da\u00df sie ihnen absurd und durch<br />\r\nblo\u00dfe Logik abweisbar erscheint. Ich glaube, dies kommt<br />\r\nnur daher, da\u00df sie die betreffenden Ph\u00e4nomene der<br />\r\nHypnose und des Traumes, welche \u2014 vom Patho-<br />\r\nlogischen ganz abgesehen \u2014 zu solcher Auffassung<br />\r\nzwingen, nie studiert haben. Ihre Bewu\u00dftseinspsycho-<br />\r\nlogie ist aber auch unf\u00e4hig, die Probleme des Traum<br />\r\nund der Hypnose zu l\u00f6sen.</p>\r\n\r\n<p>Bewu\u00dft sein ist zun\u00e4chst ein rein deskriptiver Ter-<br />\r\nminus, der\u2019sich auf die unmittelbarste und sicherste<br />\r\nWahrnehmung beruft. Die Erfahrung zeigt uns dann,<br />\r\nda\u00df ein psychisches Element, z. B. eine Vorstellung<br />\r\ngew\u00f6hnlich nicht dauernd bewu\u00dft ist. Es ist vielmehr<br />\r\ncharakteristisch, da\u00df der Zustand des Bewu\u00dftseins rasch<br />\r\nvor\u00fcbergeht; die jetzt bewu\u00dfte Vorstellung ist es im<br />\r\nn\u00e4chsten Moment nicht mehr, allein sie kann es unter<br />\r\ngewissen leicht hergestellten Bedingungen wieder werden,<br />\r\nInzwischen war sie, wir wissen nicht was; wir k\u00f6nnen<br />\r\nsagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">latent</span> gewesen, und meinen dabei, da\u00df<br />\r\nsie jederzeit <span class=\"smallcaps\">bewu\u00dftseinsf\u00e4hig</span> war. Auch wenn wir<br />\r\nsagen, sie sei unbewu\u00dft gewesen, haben wir eine<br />\r\nkorrekte Beschreibung gegeben. Dieses Unbewu\u00dft f\u00e4llt<br />\r\ndann mit latent-bewu\u00dftseinsf\u00e4hig zusammen. Die Philo-<br />\r\nsophen w\u00fcrden uns zwar einwerfen: Nein, der Terminus<br />\r\nunbewu\u00dft hat hier keine Anwendung, solange die Vor-<br />\r\nstellung im Zustand der Latenz war, war sie \u00fcberhaupt<br />\r\nnichts Psychisches.&nbsp;W\u00fcrden wir ihnen schon an dieser</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span></p>\n<p class=\"ff\">deten ist die Idee eines Psychischen, das nicht auch<br />\nbewu\u00dft ist, so unfa\u00dfbar, da\u00df sie ihnen absurd und durch<br />\nblo\u00dfe Logik abweisbar erscheint. Ich glaube, dies kommt<br />\nnur daher, da\u00df sie die betreffenden Ph\u00e4nomene der<br />\nHypnose und des Traumes, welche \u2014 vom Patho-<br />\nlogischen ganz abgesehen \u2014 zu solcher Auffassung<br />\nzwingen, nie studiert haben. Ihre Bewu\u00dftseinspsycho-<br />\nlogie ist aber auch unf\u00e4hig, die Probleme des Traum<br />\nund der Hypnose zu l\u00f6sen.</p>\n<p>Bewu\u00dft sein ist zun\u00e4chst ein rein deskriptiver Ter-<br />\nminus, der\u2019sich auf die unmittelbarste und sicherste<br />\nWahrnehmung beruft. Die Erfahrung zeigt uns dann,<br />\nda\u00df ein psychisches Element, z. B. eine Vorstellung<br />\ngew\u00f6hnlich nicht dauernd bewu\u00dft ist. Es ist vielmehr<br />\ncharakteristisch, da\u00df der Zustand des Bewu\u00dftseins rasch<br />\nvor\u00fcbergeht; die jetzt bewu\u00dfte Vorstellung ist es im<br />\nn\u00e4chsten Moment nicht mehr, allein sie kann es unter<br />\ngewissen leicht hergestellten Bedingungen wieder werden,<br />\nInzwischen war sie, wir wissen nicht was; wir k\u00f6nnen<br />\nsagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">latent</span> gewesen, und meinen dabei, da\u00df<br />\nsie jederzeit <span class=\"smallcaps\">bewu\u00dftseinsf\u00e4hig</span> war. Auch wenn wir<br />\nsagen, sie sei unbewu\u00dft gewesen, haben wir eine<br />\nkorrekte Beschreibung gegeben. Dieses Unbewu\u00dft f\u00e4llt<br />\ndann mit latent-bewu\u00dftseinsf\u00e4hig zusammen. Die Philo-<br />\nsophen w\u00fcrden uns zwar einwerfen: Nein, der Terminus<br />\nunbewu\u00dft hat hier keine Anwendung, solange die Vor-<br />\nstellung im Zustand der Latenz war, war sie \u00fcberhaupt<br />\nnichts Psychisches.\u00a0W\u00fcrden wir ihnen schon an dieser</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">10</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">deten ist die Idee eines Psychischen, das nicht auch<lb /> bewu\u00dft ist, so unfa\u00dfbar, da\u00df sie ihnen absurd und durch<lb /> blo\u00dfe Logik abweisbar erscheint. Ich glaube, dies kommt<lb /> nur daher, da\u00df sie die betreffenden Ph\u00e4nomene der<lb /> Hypnose und des Traumes, welche \u2014 vom Patho<lb break=\"no\"/>logischen ganz abgesehen \u2014 zu solcher Auffassung<lb /> zwingen, nie studiert haben. Ihre Bewu\u00dftseinspsycho<lb break=\"no\"/>logie ist aber auch unf\u00e4hig, die Probleme des Traum<lb /> und der Hypnose zu l\u00f6sen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bewu\u00dft sein ist zun\u00e4chst ein rein deskriptiver Ter<lb break=\"no\"/>minus, der\u2019sich auf die unmittelbarste und sicherste<lb /> Wahrnehmung beruft. Die Erfahrung zeigt uns dann,<lb /> da\u00df ein psychisches Element, z. B. eine Vorstellung<lb /> gew\u00f6hnlich nicht dauernd bewu\u00dft ist. Es ist vielmehr<lb /> charakteristisch, da\u00df der Zustand des Bewu\u00dftseins rasch<lb /> vor\u00fcbergeht; die jetzt bewu\u00dfte Vorstellung ist es im<lb /> n\u00e4chsten Moment nicht mehr, allein sie kann es unter<lb /> gewissen leicht hergestellten Bedingungen wieder werden,<lb /> Inzwischen war sie, wir wissen nicht was; wir k\u00f6nnen<lb /> sagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">latent</span> gewesen, und meinen dabei, da\u00df<lb /> sie jederzeit <span class=\"smallcaps\">bewu\u00dftseinsf\u00e4hig</span> war. Auch wenn wir<lb /> sagen, sie sei unbewu\u00dft gewesen, haben wir eine<lb /> korrekte Beschreibung gegeben. Dieses Unbewu\u00dft f\u00e4llt<lb /> dann mit latent-bewu\u00dftseinsf\u00e4hig zusammen. Die Philo<lb break=\"no\"/>sophen w\u00fcrden uns zwar einwerfen: Nein, der Terminus<lb /> unbewu\u00dft hat hier keine Anwendung, solange die Vor<lb break=\"no\"/>stellung im Zustand der Latenz war, war sie \u00fcberhaupt<lb /> nichts Psychisches. W\u00fcrden wir ihnen schon an dieser<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2a5e37b1-8b73-461a-9cae-28635292be27", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2a5e37b1-8b73-461a-9cae-28635292be27"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78479, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-2-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-2-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 439796, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2a5e37b1-8b73-461a-9cae-28635292be27/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2a5e37b1-8b73-461a-9cae-28635292be27", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2a5e37b1-8b73-461a-9cae-28635292be27", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-2-202108221350.jpg"}, {"id": "224f6140-4194-4efe-a1c2-3b1609a03f9e", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 110195, "drupal_internal__vid": 142327, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647113, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1629640254, "changed": 1629647113, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Stelle widersprechen, so gerieten wir in einen Wort-<br />\r\nstreit, aus dem sich nichts gewinnen lie\u00dfe.</p>\r\n\r\n<p>Wir sind aber zum Terminus oder Begriff des Un-<br />\r\nbewu\u00dften auf einem anderen Weg gekommen, durch<br />\r\nVerarbeitung von Erfahrungen, in denen die seelische<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Dynamik</span> eine Rolle spielt. Wir haben erfahren, d. h.<br />\r\nannehmen m\u00fcssen, da\u00df es sehr starke seelische Vor-<br />\r\ng\u00e4nge oder Vorstellungen gibt, \u2014 hier kommt zuerst ein<br />\r\nquantitatives, also \u00f6konomisches Moment in Betracht \u2014<br />\r\ndie alle Folgen f\u00fcr das Seelenleben haben k\u00f6nnen wie<br />\r\nsonstige Vorstellungen, auch solche Folgen, die wiederum<br />\r\nals Vorstellungen, bewu\u00dft werden k\u00f6nnen, nur werden<br />\r\nsie selbst nicht bewu\u00dft. Es ist nicht n\u00f6tig, hier aus-<br />\r\nf\u00fchrlich zu wiederholen, was schon so oft dargestellt<br />\r\nworden ist. Genug, an dieser Stelle setzt die psycho-<br />\r\nanalytische Theorie ein und behauptet, da\u00df solche Vor-<br />\r\nstellungen nicht bewu\u00dft sein k\u00f6nnen, weil eine gewisse<br />\r\nKraft sich dem widersetzt, da\u00df sie sonst bewu\u00dft werden<br />\r\nk\u00f6nnten und da\u00df man dann sehen w\u00fcrde, wie wenigsie sich<br />\r\nvon anderen anerkannten psychischen Elementen unter-<br />\r\nscheiden. Diese Theorie wird dadurch unwiderleglich,<br />\r\nda\u00df sich in der psychoanalytischen Technik Mittel ge-<br />\r\nfunden haben, mit deren Hilfe man die widerstrebende<br />\r\nKraft aufheben und die betreffenden Vorstellungen be-<br />\r\nwu\u00df\u00dft machen kann. Der Zustand, in dem diese sich<br />\r\nvor&nbsp;der Bewu\u00dftmachung befanden, hei\u00dfen wir Ver-<br />\r\ndr\u00e4ngung, und die Kraft, welche die Verdr\u00e4ngung<br />\r\nherbeigef\u00fchrt und aufrecht gehalten hat, behaupten</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span></p>\n<p class=\"ff\">Stelle widersprechen, so gerieten wir in einen Wort-<br />\nstreit, aus dem sich nichts gewinnen lie\u00dfe.</p>\n<p>Wir sind aber zum Terminus oder Begriff des Un-<br />\nbewu\u00dften auf einem anderen Weg gekommen, durch<br />\nVerarbeitung von Erfahrungen, in denen die seelische<br /><span class=\"smallcaps\">Dynamik</span> eine Rolle spielt. Wir haben erfahren, d. h.<br />\nannehmen m\u00fcssen, da\u00df es sehr starke seelische Vor-<br />\ng\u00e4nge oder Vorstellungen gibt, \u2014 hier kommt zuerst ein<br />\nquantitatives, also \u00f6konomisches Moment in Betracht \u2014<br />\ndie alle Folgen f\u00fcr das Seelenleben haben k\u00f6nnen wie<br />\nsonstige Vorstellungen, auch solche Folgen, die wiederum<br />\nals Vorstellungen, bewu\u00dft werden k\u00f6nnen, nur werden<br />\nsie selbst nicht bewu\u00dft. Es ist nicht n\u00f6tig, hier aus-<br />\nf\u00fchrlich zu wiederholen, was schon so oft dargestellt<br />\nworden ist. Genug, an dieser Stelle setzt die psycho-<br />\nanalytische Theorie ein und behauptet, da\u00df solche Vor-<br />\nstellungen nicht bewu\u00dft sein k\u00f6nnen, weil eine gewisse<br />\nKraft sich dem widersetzt, da\u00df sie sonst bewu\u00dft werden<br />\nk\u00f6nnten und da\u00df man dann sehen w\u00fcrde, wie wenigsie sich<br />\nvon anderen anerkannten psychischen Elementen unter-<br />\nscheiden. Diese Theorie wird dadurch unwiderleglich,<br />\nda\u00df sich in der psychoanalytischen Technik Mittel ge-<br />\nfunden haben, mit deren Hilfe man die widerstrebende<br />\nKraft aufheben und die betreffenden Vorstellungen be-<br />\nwu\u00df\u00dft machen kann. Der Zustand, in dem diese sich<br />\nvor\u00a0der Bewu\u00dftmachung befanden, hei\u00dfen wir Ver-<br />\ndr\u00e4ngung, und die Kraft, welche die Verdr\u00e4ngung<br />\nherbeigef\u00fchrt und aufrecht gehalten hat, behaupten</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">11</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Stelle widersprechen, so gerieten wir in einen Wort<lb break=\"no\"/>streit, aus dem sich nichts gewinnen lie\u00dfe.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir sind aber zum Terminus oder Begriff des Un<lb break=\"no\"/>bewu\u00dften auf einem anderen Weg gekommen, durch<lb /> Verarbeitung von Erfahrungen, in denen die seelische<lb /> <span class=\"smallcaps\">Dynamik</span> eine Rolle spielt. Wir haben erfahren, d. h.<lb /> annehmen m\u00fcssen, da\u00df es sehr starke seelische Vor<lb break=\"no\"/>g\u00e4nge oder Vorstellungen gibt, \u2014 hier kommt zuerst ein<lb /> quantitatives, also \u00f6konomisches Moment in Betracht \u2014<lb /> die alle Folgen f\u00fcr das Seelenleben haben k\u00f6nnen wie<lb /> sonstige Vorstellungen, auch solche Folgen, die wiederum<lb /> als Vorstellungen, bewu\u00dft werden k\u00f6nnen, nur werden<lb /> sie selbst nicht bewu\u00dft. Es ist nicht n\u00f6tig, hier aus<lb break=\"no\"/>f\u00fchrlich zu wiederholen, was schon so oft dargestellt<lb /> worden ist. Genug, an dieser Stelle setzt die psycho<lb break=\"no\"/>analytische Theorie ein und behauptet, da\u00df solche Vor<lb break=\"no\"/>stellungen nicht bewu\u00dft sein k\u00f6nnen, weil eine gewisse<lb /> Kraft sich dem widersetzt, da\u00df sie sonst bewu\u00dft werden<lb /> k\u00f6nnten und da\u00df man dann sehen w\u00fcrde, wie wenigsie sich<lb /> von anderen anerkannten psychischen Elementen unter<lb break=\"no\"/>scheiden. Diese Theorie wird dadurch unwiderleglich,<lb /> da\u00df sich in der psychoanalytischen Technik Mittel ge<lb break=\"no\"/>funden haben, mit deren Hilfe man die widerstrebende<lb /> Kraft aufheben und die betreffenden Vorstellungen be<lb break=\"no\"/>wu\u00df\u00dft machen kann. Der Zustand, in dem diese sich<lb /> vor der Bewu\u00dftmachung befanden, hei\u00dfen wir Ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngung, und die Kraft, welche die Verdr\u00e4ngung<lb /> herbeigef\u00fchrt und aufrecht gehalten hat, behaupten<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4a168955-d14b-4833-bc2c-57d675f8b626", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4a168955-d14b-4833-bc2c-57d675f8b626"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78480, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-3-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-3-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 445177, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4a168955-d14b-4833-bc2c-57d675f8b626/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4a168955-d14b-4833-bc2c-57d675f8b626", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4a168955-d14b-4833-bc2c-57d675f8b626", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-3-202108221350.jpg"}, {"id": "21329386-4e40-4081-a7e4-1a5999f1f178", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 110196, "drupal_internal__vid": 142328, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647147, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1629640254, "changed": 1629647147, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wir w\u00e4hrend der analytischen Arbeit als <span class=\"smallcaps\">Widerstand</span><br />\r\nzu versp\u00fcren.</p>\r\n\r\n<p>Unseren Begriff des Unbewu\u00dften gewinnen wir also,<br />\r\naus der Lehre von der Verdr\u00e4ngung. Das Verdr\u00e4ngte<br />\r\nist uns das Vorbild des Unbewu\u00dften. Wir sehen aber,<br />\r\nda\u00df wir zweierlei Unbewu\u00dftes haben, das latente, doch<br />\r\nbewu\u00dftseinsf\u00e4hige und das Verdr\u00e4ngte, an sich und ohne<br />\r\nweiteres nicht bewu\u00dftseinsf\u00e4hige. Unser Einblick in<br />\r\ndie psychische Dynamik kann nicht ohne Einflu\u00df auf<br />\r\nNomenklatur und Beschreibung bleiben. Wir hei\u00dfen<br />\r\ndas Latente, das nur deskriptiv unbewu\u00dft ist, nicht im<br />\r\ndynamischen Sinne, <span class=\"smallcaps\">vorbewu\u00dft</span> den Namen un-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">bewu\u00dft</span> beschr\u00e4nken wir auf das dynamisch unbewu\u00dfte<br />\r\nVerdr\u00e4ngte, so da\u00df wir jetzt drei Termini haben, be-<br />\r\nwu\u00dft (<em>bw</em>), vorbewu\u00dft (<em>vbw</em>) und unbewu\u00dft (<em>ubw</em>)<br />\r\nderen Sinn nicht mehr rein deskriptiv ist. Das <em>Vbw</em><br />\r\nnehmen wir an, steht dem <em>Bw</em> viel n\u00e4her als das <em>Ubw</em><br />\r\nund da wir das <em>Ubw</em> psychisch gehei\u00dfen haben, werden<br />\r\nwir es beim latenten <em>Vbw</em> umso unbedenklicher tun<br />\r\nWarum wollen wir aber nicht lieber im Einvernehmen<br />\r\nmit den Philosophen bleiben und das <em>Vbw</em> wie das<br />\r\n<em>Ubw</em> konsequenter Weise vom bewu\u00dften Psychischen<br />\r\ntrennen? Die Philosophen w\u00fcrden uns dann vorschlage<br />\r\ndas <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em> als zwei Arten oder Stufen<br />\r\ndes <span class=\"smallcaps\">Psychoiden</span> zu beschreiben, und die Einigkeit<br />\r\nw\u00e4re hergestellt. Aber unendliche Schwierigkeiten in<br />\r\nder Darstellung w\u00e4ren die Folge davon und die einzig<br />\r\nwichtige Tatsache, da\u00df diese Psychoide fast in allen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span></p>\n<p class=\"ff\">wir w\u00e4hrend der analytischen Arbeit als <span class=\"smallcaps\">Widerstand</span><br />\nzu versp\u00fcren.</p>\n<p>Unseren Begriff des Unbewu\u00dften gewinnen wir also,<br />\naus der Lehre von der Verdr\u00e4ngung. Das Verdr\u00e4ngte<br />\nist uns das Vorbild des Unbewu\u00dften. Wir sehen aber,<br />\nda\u00df wir zweierlei Unbewu\u00dftes haben, das latente, doch<br />\nbewu\u00dftseinsf\u00e4hige und das Verdr\u00e4ngte, an sich und ohne<br />\nweiteres nicht bewu\u00dftseinsf\u00e4hige. Unser Einblick in<br />\ndie psychische Dynamik kann nicht ohne Einflu\u00df auf<br />\nNomenklatur und Beschreibung bleiben. Wir hei\u00dfen<br />\ndas Latente, das nur deskriptiv unbewu\u00dft ist, nicht im<br />\ndynamischen Sinne, <span class=\"smallcaps\">vorbewu\u00dft</span> den Namen un-<br /><span class=\"smallcaps\">bewu\u00dft</span> beschr\u00e4nken wir auf das dynamisch unbewu\u00dfte<br />\nVerdr\u00e4ngte, so da\u00df wir jetzt drei Termini haben, be-<br />\nwu\u00dft (<em>bw</em>), vorbewu\u00dft (<em>vbw</em>) und unbewu\u00dft (<em>ubw</em>)<br />\nderen Sinn nicht mehr rein deskriptiv ist. Das <em>Vbw</em><br />\nnehmen wir an, steht dem <em>Bw</em> viel n\u00e4her als das <em>Ubw</em><br />\nund da wir das <em>Ubw</em> psychisch gehei\u00dfen haben, werden<br />\nwir es beim latenten <em>Vbw</em> umso unbedenklicher tun<br />\nWarum wollen wir aber nicht lieber im Einvernehmen<br />\nmit den Philosophen bleiben und das <em>Vbw</em> wie das<br /><em>Ubw</em> konsequenter Weise vom bewu\u00dften Psychischen<br />\ntrennen? Die Philosophen w\u00fcrden uns dann vorschlage<br />\ndas <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em> als zwei Arten oder Stufen<br />\ndes <span class=\"smallcaps\">Psychoiden</span> zu beschreiben, und die Einigkeit<br />\nw\u00e4re hergestellt. Aber unendliche Schwierigkeiten in<br />\nder Darstellung w\u00e4ren die Folge davon und die einzig<br />\nwichtige Tatsache, da\u00df diese Psychoide fast in allen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">12</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wir w\u00e4hrend der analytischen Arbeit als <span class=\"smallcaps\">Widerstand</span><lb /> zu versp\u00fcren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unseren Begriff des Unbewu\u00dften gewinnen wir also,<lb /> aus der Lehre von der Verdr\u00e4ngung. Das Verdr\u00e4ngte<lb /> ist uns das Vorbild des Unbewu\u00dften. Wir sehen aber,<lb /> da\u00df wir zweierlei Unbewu\u00dftes haben, das latente, doch<lb /> bewu\u00dftseinsf\u00e4hige und das Verdr\u00e4ngte, an sich und ohne<lb /> weiteres nicht bewu\u00dftseinsf\u00e4hige. Unser Einblick in<lb /> die psychische Dynamik kann nicht ohne Einflu\u00df auf<lb /> Nomenklatur und Beschreibung bleiben. Wir hei\u00dfen<lb /> das Latente, das nur deskriptiv unbewu\u00dft ist, nicht im<lb /> dynamischen Sinne, <span class=\"smallcaps\">vorbewu\u00dft</span> den Namen un<lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">bewu\u00dft</span> beschr\u00e4nken wir auf das dynamisch unbewu\u00dfte<lb /> Verdr\u00e4ngte, so da\u00df wir jetzt drei Termini haben, be<lb break=\"no\"/>wu\u00dft (<em>bw</em>), vorbewu\u00dft (<em>vbw</em>) und unbewu\u00dft (<em>ubw</em>)<lb /> deren Sinn nicht mehr rein deskriptiv ist. Das <em>Vbw</em><lb /> nehmen wir an, steht dem <em>Bw</em> viel n\u00e4her als das <em>Ubw</em><lb /> und da wir das <em>Ubw</em> psychisch gehei\u00dfen haben, werden<lb /> wir es beim latenten <em>Vbw</em> umso unbedenklicher tun<lb /> Warum wollen wir aber nicht lieber im Einvernehmen<lb /> mit den Philosophen bleiben und das <em>Vbw</em> wie das<lb /> <em>Ubw</em> konsequenter Weise vom bewu\u00dften Psychischen<lb /> trennen? Die Philosophen w\u00fcrden uns dann vorschlage<lb /> das <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em> als zwei Arten oder Stufen<lb /> des <span class=\"smallcaps\">Psychoiden</span> zu beschreiben, und die Einigkeit<lb /> w\u00e4re hergestellt. Aber unendliche Schwierigkeiten in<lb /> der Darstellung w\u00e4ren die Folge davon und die einzig<lb /> wichtige Tatsache, da\u00df diese Psychoide fast in allen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c6374ef4-364a-4192-9253-d6af2e2ce70d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6374ef4-364a-4192-9253-d6af2e2ce70d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78481, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-4-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-4-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 438991, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6374ef4-364a-4192-9253-d6af2e2ce70d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c6374ef4-364a-4192-9253-d6af2e2ce70d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6374ef4-364a-4192-9253-d6af2e2ce70d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-4-202108221350.jpg"}, {"id": "6206087e-bab3-4f41-9f12-743e4fb6c4d6", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 110197, "drupal_internal__vid": 142329, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647174, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1629640254, "changed": 1629647174, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">anderen Punkten mit dem anerkannt Psychischen: \u00fcber-<br />\r\neinstimmen, w\u00e4re zu Gunsten eines Vorurteils in den<br />\r\nHintergrund gedr\u00e4ngt, eines Vorurteils, das aus der Zeit<br />\r\nstammt, da man diese Psychoide oder das Bedeut-<br />\r\nsamste von ihnen noch nicht kannte.</p>\r\n\r\n<p>Nun k\u00f6nnen wir mit unseren drei Terminis, <em>bw</em>,<br />\r\n<em>vbw</em> und <em>ubw</em>, bequem wirtschaften, wenn wir nur nicht<br />\r\nvergessen, da\u00df es im deskriptiven Sinne zweierlei<br />\r\nUnbewu\u00dftes gibt, im dynamischen aber nur eines. F\u00fcr<br />\r\nmanche Zwecke der Darstellung kann man diese Unter-<br />\r\nscheidung vernachl\u00e4ssigen, f\u00fcr andere ist sie nat\u00fcrlich<br />\r\nunentbehrlich. Wir haben \u00fcns immerhin an diese Zwei-<br />\r\ndeutigkeit des Unbewu\u00dften ziemlich gew\u00f6hnt. und sind<br />\r\ngut mit ihr ausgekommen. Vermeiden l\u00e4\u00dft sie&nbsp;sich,<br />\r\nsoweit ich sehen kann, nicht; die Unterscheidung zwischen<br />\r\nBewu\u00dftem und Unbewu\u00dftem ist schlie\u00dflich eine Frage<br />\r\nder Wahrnehmung, die mit Ja oder Nein zu beantworten<br />\r\nist, und der Akt der Wahrnehmung selbst gibt keine<br />\r\nAuskunft dar\u00fcber, aus welchem Grund etwas wahr-<br />\r\ngenommen wird oder nicht wahrgenommen wird. Man<br />\r\ndarf sich nicht dar\u00fcber beklagen, da\u00df das Dynamische in<br />\r\nder Erscheinung nur einen zweideutigen Ausdruck findet.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Soweit vgl.: Bemerkungen \u00fcber den Begriff des Unbewu\u00dften.<br />\r\nSammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre, 4. Folge. \u2014<br />\r\nEine neuerliche Wendung in der Kritik des Unbewu\u00dften verdient<br />\r\nan dieser Stelle gew\u00fcrdigt zu werden. Manche Forscher, die sich<br />\r\nder Anerkennung der psychoanalytischen Tatsachen nicht ver-<br />\r\nschlie\u00dfen, das Unbewu\u00dfte aber nicht annehmen wollen, schaffen<br />\r\nsich eine Auskunft mit Hilfe der unbestrittenen Tatsache, da\u00df auch</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span></p>\n<p class=\"ff\">anderen Punkten mit dem anerkannt Psychischen: \u00fcber-<br />\neinstimmen, w\u00e4re zu Gunsten eines Vorurteils in den<br />\nHintergrund gedr\u00e4ngt, eines Vorurteils, das aus der Zeit<br />\nstammt, da man diese Psychoide oder das Bedeut-<br />\nsamste von ihnen noch nicht kannte.</p>\n<p>Nun k\u00f6nnen wir mit unseren drei Terminis, <em>bw</em>,<br /><em>vbw</em> und <em>ubw</em>, bequem wirtschaften, wenn wir nur nicht<br />\nvergessen, da\u00df es im deskriptiven Sinne zweierlei<br />\nUnbewu\u00dftes gibt, im dynamischen aber nur eines. F\u00fcr<br />\nmanche Zwecke der Darstellung kann man diese Unter-<br />\nscheidung vernachl\u00e4ssigen, f\u00fcr andere ist sie nat\u00fcrlich<br />\nunentbehrlich. Wir haben \u00fcns immerhin an diese Zwei-<br />\ndeutigkeit des Unbewu\u00dften ziemlich gew\u00f6hnt. und sind<br />\ngut mit ihr ausgekommen. Vermeiden l\u00e4\u00dft sie\u00a0sich,<br />\nsoweit ich sehen kann, nicht; die Unterscheidung zwischen<br />\nBewu\u00dftem und Unbewu\u00dftem ist schlie\u00dflich eine Frage<br />\nder Wahrnehmung, die mit Ja oder Nein zu beantworten<br />\nist, und der Akt der Wahrnehmung selbst gibt keine<br />\nAuskunft dar\u00fcber, aus welchem Grund etwas wahr-<br />\ngenommen wird oder nicht wahrgenommen wird. Man<br />\ndarf sich nicht dar\u00fcber beklagen, da\u00df das Dynamische in<br />\nder Erscheinung nur einen zweideutigen Ausdruck findet.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Soweit vgl.: Bemerkungen \u00fcber den Begriff des Unbewu\u00dften.<br />\nSammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre, 4. Folge. \u2014<br />\nEine neuerliche Wendung in der Kritik des Unbewu\u00dften verdient<br />\nan dieser Stelle gew\u00fcrdigt zu werden. Manche Forscher, die sich<br />\nder Anerkennung der psychoanalytischen Tatsachen nicht ver-<br />\nschlie\u00dfen, das Unbewu\u00dfte aber nicht annehmen wollen, schaffen<br />\nsich eine Auskunft mit Hilfe der unbestrittenen Tatsache, da\u00df auch</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">13</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">anderen Punkten mit dem anerkannt Psychischen: \u00fcber<lb break=\"no\"/>einstimmen, w\u00e4re zu Gunsten eines Vorurteils in den<lb /> Hintergrund gedr\u00e4ngt, eines Vorurteils, das aus der Zeit<lb /> stammt, da man diese Psychoide oder das Bedeut<lb break=\"no\"/>samste von ihnen noch nicht kannte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun k\u00f6nnen wir mit unseren drei Terminis, <em>bw</em>,<lb /> <em>vbw</em> und <em>ubw</em>, bequem wirtschaften, wenn wir nur nicht<lb /> vergessen, da\u00df es im deskriptiven Sinne zweierlei<lb /> Unbewu\u00dftes gibt, im dynamischen aber nur eines. F\u00fcr<lb /> manche Zwecke der Darstellung kann man diese Unter<lb break=\"no\"/>scheidung vernachl\u00e4ssigen, f\u00fcr andere ist sie nat\u00fcrlich<lb /> unentbehrlich. Wir haben \u00fcns immerhin an diese Zwei<lb break=\"no\"/>deutigkeit des Unbewu\u00dften ziemlich gew\u00f6hnt. und sind<lb /> gut mit ihr ausgekommen. Vermeiden l\u00e4\u00dft sie sich,<lb /> soweit ich sehen kann, nicht; die Unterscheidung zwischen<lb /> Bewu\u00dftem und Unbewu\u00dftem ist schlie\u00dflich eine Frage<lb /> der Wahrnehmung, die mit Ja oder Nein zu beantworten<lb /> ist, und der Akt der Wahrnehmung selbst gibt keine<lb /> Auskunft dar\u00fcber, aus welchem Grund etwas wahr<lb break=\"no\"/>genommen wird oder nicht wahrgenommen wird. Man<lb /> darf sich nicht dar\u00fcber beklagen, da\u00df das Dynamische in<lb /> der Erscheinung nur einen zweideutigen Ausdruck findet.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Soweit vgl.: Bemerkungen \u00fcber den Begriff des Unbewu\u00dften.<lb /> Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre, 4. Folge. \u2014<lb /> Eine neuerliche Wendung in der Kritik des Unbewu\u00dften verdient<lb /> an dieser Stelle gew\u00fcrdigt zu werden. Manche Forscher, die sich<lb /> der Anerkennung der psychoanalytischen Tatsachen nicht ver<lb break=\"no\"/>schlie\u00dfen, das Unbewu\u00dfte aber nicht annehmen wollen, schaffen<lb /> sich eine Auskunft mit Hilfe der unbestrittenen Tatsache, da\u00df auch<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f617d2bf-1667-4309-abb9-bb77c9e11dac", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f617d2bf-1667-4309-abb9-bb77c9e11dac"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78482, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-5-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-5-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 481228, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f617d2bf-1667-4309-abb9-bb77c9e11dac/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f617d2bf-1667-4309-abb9-bb77c9e11dac", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f617d2bf-1667-4309-abb9-bb77c9e11dac", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-5-202108221350.jpg"}, {"id": "5ab310aa-b362-4f93-9012-23b5a17eab70", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 110198, "drupal_internal__vid": 142330, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647207, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1629640254, "changed": 1629647207, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\r\n\r\n<p>Im weiteren Verlauf der psychoanalytischen Arbei<br />\r\nstellt sich aber heraus, da\u00df auch diese Unterscheidung<br />\r\nunzul\u00e4nglich, praktisch insuffizient sind. Unter den Situ<br />\r\ntionen, die das zeigen, sei folgende als die entscheidend:<br />\r\nhervorgehoben. Wir haben uns die Vorstellung von<br />\r\neiner zusammenh\u00e4ngenden Organisation der seelischen<br />\r\nVorg\u00e4nge in einer Person gebildet und hei\u00dfen diese:<br />\r\ndas Ich derselben. An diesem Ich h\u00e4ngt das Bewu\u00dft-<br />\r\nsein, es beherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t, d. i.:<br />\r\nzur Abfuhr der Erregungen in die Au\u00dfenwelt; es ist<br />\r\ndiejenige seelische Instanz, welche eine Kontrolle \u00fcber</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">das Bewu\u00dftsein \u2014 als Ph\u00e4nomen \u2014 eine gro\u00dfe Reihe von Ab-<br />\r\nstufungen der Intensit\u00e4t oder Deutlichkeit erkennen l\u00e4\u00dft. So<br />\r\nes Vorg\u00e4nge gibt, die sehr lebhaft, grell, greifbar bewu\u00dft sind,<br />\r\nerleben wir auch andere, die nur schwach, kaum eben merklich<br />\r\nbewu\u00dft sind, und die am schw\u00e4chsten bewu\u00dften seien eben die;<br />\r\nf\u00fcr welche die Psychoanalyse das unpassende Wort unbewu\u00dft ge-<br />\r\nbrauchen wolle. Sie seien aber doch auch bewu\u00dft oder \u201eim Bewu\u00dft-<br />\r\nsein\u201c und lassen sich voll und stark bewu\u00dft machen, wenn man<br />\r\nihnen genug Aufmerksamkeit schenkte.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Soweit die Entscheidung in einer solchen entweder von der<br />\r\nKonvention, oder von Gef\u00fchlsmomenten abh\u00e4ngigen Frage durch<br />\r\nArgumente beeinflu\u00dft werden kann, l\u00e4\u00dft sich hiezu folgendes be-<br />\r\nmerken: Der Hinweis auf eine Deutlichkeitsskala der Bewu\u00dftheit<br />\r\nhat nichts Verbindliches und nicht mehr Beweiskraft als etwa die<br />\r\nanalogen S\u00e4tze:&nbsp;es gibt so viel Abstufungen der Beleuchtung<br />\r\nvom grellsten, blendenden Licht bis zum matten Lichtschimmer,<br />\r\nfolglich gibt es \u00fcberhaupt keine Dunkelheit. Oder: es gibt ver-<br />\r\nschiedene Grade von Vitalit\u00e4t, folglich gibt es keinen Tod. Diese<br />\r\nS\u00e4tze m\u00f6gen ja in einer gewissen Weise sinnreich sein, aber sie<br />\r\nsind&nbsp;praktisch verwerflich, wie sich herausstellt, wenn man be-<br />\r\nstimmte&nbsp;Folgerungen von ihnen ableiten will, z. B.: also brauch</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span></p>\n<p>Im weiteren Verlauf der psychoanalytischen Arbei<br />\nstellt sich aber heraus, da\u00df auch diese Unterscheidung<br />\nunzul\u00e4nglich, praktisch insuffizient sind. Unter den Situ<br />\ntionen, die das zeigen, sei folgende als die entscheidend:<br />\nhervorgehoben. Wir haben uns die Vorstellung von<br />\neiner zusammenh\u00e4ngenden Organisation der seelischen<br />\nVorg\u00e4nge in einer Person gebildet und hei\u00dfen diese:<br />\ndas Ich derselben. An diesem Ich h\u00e4ngt das Bewu\u00dft-<br />\nsein, es beherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t, d. i.:<br />\nzur Abfuhr der Erregungen in die Au\u00dfenwelt; es ist<br />\ndiejenige seelische Instanz, welche eine Kontrolle \u00fcber</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">das Bewu\u00dftsein \u2014 als Ph\u00e4nomen \u2014 eine gro\u00dfe Reihe von Ab-<br />\nstufungen der Intensit\u00e4t oder Deutlichkeit erkennen l\u00e4\u00dft. So<br />\nes Vorg\u00e4nge gibt, die sehr lebhaft, grell, greifbar bewu\u00dft sind,<br />\nerleben wir auch andere, die nur schwach, kaum eben merklich<br />\nbewu\u00dft sind, und die am schw\u00e4chsten bewu\u00dften seien eben die;<br />\nf\u00fcr welche die Psychoanalyse das unpassende Wort unbewu\u00dft ge-<br />\nbrauchen wolle. Sie seien aber doch auch bewu\u00dft oder \u201eim Bewu\u00dft-<br />\nsein\u201c und lassen sich voll und stark bewu\u00dft machen, wenn man<br />\nihnen genug Aufmerksamkeit schenkte.</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Soweit die Entscheidung in einer solchen entweder von der<br />\nKonvention, oder von Gef\u00fchlsmomenten abh\u00e4ngigen Frage durch<br />\nArgumente beeinflu\u00dft werden kann, l\u00e4\u00dft sich hiezu folgendes be-<br />\nmerken: Der Hinweis auf eine Deutlichkeitsskala der Bewu\u00dftheit<br />\nhat nichts Verbindliches und nicht mehr Beweiskraft als etwa die<br />\nanalogen S\u00e4tze:\u00a0es gibt so viel Abstufungen der Beleuchtung<br />\nvom grellsten, blendenden Licht bis zum matten Lichtschimmer,<br />\nfolglich gibt es \u00fcberhaupt keine Dunkelheit. Oder: es gibt ver-<br />\nschiedene Grade von Vitalit\u00e4t, folglich gibt es keinen Tod. Diese<br />\nS\u00e4tze m\u00f6gen ja in einer gewissen Weise sinnreich sein, aber sie<br />\nsind\u00a0praktisch verwerflich, wie sich herausstellt, wenn man be-<br />\nstimmte\u00a0Folgerungen von ihnen ableiten will, z. B.: also brauch</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">14</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im weiteren Verlauf der psychoanalytischen Arbei<lb /> stellt sich aber heraus, da\u00df auch diese Unterscheidung<lb /> unzul\u00e4nglich, praktisch insuffizient sind. Unter den Situ<lb /> tionen, die das zeigen, sei folgende als die entscheidend:<lb /> hervorgehoben. Wir haben uns die Vorstellung von<lb /> einer zusammenh\u00e4ngenden Organisation der seelischen<lb /> Vorg\u00e4nge in einer Person gebildet und hei\u00dfen diese:<lb /> das Ich derselben. An diesem Ich h\u00e4ngt das Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>sein, es beherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t, d. i.:<lb /> zur Abfuhr der Erregungen in die Au\u00dfenwelt; es ist<lb /> diejenige seelische Instanz, welche eine Kontrolle \u00fcber<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">das Bewu\u00dftsein \u2014 als Ph\u00e4nomen \u2014 eine gro\u00dfe Reihe von Ab<lb break=\"no\"/>stufungen der Intensit\u00e4t oder Deutlichkeit erkennen l\u00e4\u00dft. So<lb /> es Vorg\u00e4nge gibt, die sehr lebhaft, grell, greifbar bewu\u00dft sind,<lb /> erleben wir auch andere, die nur schwach, kaum eben merklich<lb /> bewu\u00dft sind, und die am schw\u00e4chsten bewu\u00dften seien eben die;<lb /> f\u00fcr welche die Psychoanalyse das unpassende Wort unbewu\u00dft ge<lb break=\"no\"/>brauchen wolle. Sie seien aber doch auch bewu\u00dft oder \u201eim Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>sein\u201c und lassen sich voll und stark bewu\u00dft machen, wenn man<lb /> ihnen genug Aufmerksamkeit schenkte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">Soweit die Entscheidung in einer solchen entweder von der<lb /> Konvention, oder von Gef\u00fchlsmomenten abh\u00e4ngigen Frage durch<lb /> Argumente beeinflu\u00dft werden kann, l\u00e4\u00dft sich hiezu folgendes be<lb break=\"no\"/>merken: Der Hinweis auf eine Deutlichkeitsskala der Bewu\u00dftheit<lb /> hat nichts Verbindliches und nicht mehr Beweiskraft als etwa die<lb /> analogen S\u00e4tze: es gibt so viel Abstufungen der Beleuchtung<lb /> vom grellsten, blendenden Licht bis zum matten Lichtschimmer,<lb /> folglich gibt es \u00fcberhaupt keine Dunkelheit. Oder: es gibt ver<lb break=\"no\"/>schiedene Grade von Vitalit\u00e4t, folglich gibt es keinen Tod. Diese<lb /> S\u00e4tze m\u00f6gen ja in einer gewissen Weise sinnreich sein, aber sie<lb /> sind praktisch verwerflich, wie sich herausstellt, wenn man be<lb break=\"no\"/>stimmte Folgerungen von ihnen ableiten will, z. B.: also brauch<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "db33f44c-5523-4f70-87ce-fee4cf9d5a58", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db33f44c-5523-4f70-87ce-fee4cf9d5a58"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78483, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-6-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-6-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 479518, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db33f44c-5523-4f70-87ce-fee4cf9d5a58/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "db33f44c-5523-4f70-87ce-fee4cf9d5a58", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db33f44c-5523-4f70-87ce-fee4cf9d5a58", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-6-202108221350.jpg"}, {"id": "35dc742a-b521-4307-a391-9d4aac4d921d", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 110199, "drupal_internal__vid": 142331, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647248, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1629640254, "changed": 1629647248, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">all ihre Partialvorg\u00e4nge aus\u00fcbt, welche zur Nachtzeit<br />\r\nschlafen geht und dann immer noch die Traumzensur<br />\r\nhandhabt. Von diesem Ich gehen auch die Verdr\u00e4n-<br />\r\ngungen aus, durch welche gewisse seelische Strebungen<br />\r\nnicht nur vom Bewu\u00dftsein, sondern auch von den anderen<br />\r\nArten der Geltung und Bet\u00e4tigung ausgeschlossen werden<br />\r\nsollen. Dies durch die Verdr\u00e4ngung Beseitigte stellt sich<br />\r\nin der Analyse dem Ich gegen\u00fcber, und es wird der<br />\r\nAnalyse die Aufgabe gestellt, die Widerst\u00e4nde aufzu-<br />\r\nheben, die das Ich gegen die Besch\u00e4ftigung mit dem<br />\r\nVerdr\u00e4ngten \u00e4u\u00dfert. Nun machen wir w\u00e4hrend der<br />\r\nAnalyse die Beobachtung, da\u00df der Kranke in Schwierig-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">man kein Licht anzustecken, oder also sind alle Organismen un-<br />\r\nsterblich. Ferner erreicht man durch die Subsumierung des Un-<br />\r\nmerklichen unter das Bewu\u00dfte nichts anderes, als da\u00df man sich<br />\r\ndie einzige unmittelbare Sicherheit verdirbt, die es im Psychischen<br />\r\n\u00fcberhaupt gibt. Ein Bewu\u00dftsein, von dem man nichts wei\u00df, scheint<br />\r\nmir doch um vieles absurder als ein unbewu\u00dftes Seelisches. Endlich<br />\r\nist solche Angleichung des Unbemerkten an das Unbewu\u00dfte offen-<br />\r\nbar ohne R\u00fccksicht auf die dynamischen Verh\u00e4ltnisse versucht<br />\r\nworden, welche f\u00fcr die psychoanalytische Auffassung ma\u00dfgebend<br />\r\nwaren. Denn zwei Tatsachen werden dabei vernachl\u00e4ssigt; erstens,<br />\r\nda\u00df es sehr schwierig ist, gro\u00dfer Anstrengung bedarf, um einem<br />\r\nsolchen Unbemerkten genug&nbsp;Aufmerksamkeit zuzuf\u00fchren, und<br />\r\nzweitens, da\u00df, wenn dies gelungen ist, das vordem Unbemerkte<br />\r\njetzt nicht vom Bewu\u00dftsein erkannt wird, sondern oft genug ihm<br />\r\nv\u00f6llig fremd, gegens\u00e4tzlich erscheint und von ihm schroff abgelehnt<br />\r\nwird. Der Rekurs vom Unbewu\u00dften auf das wenig Bemerkte und<br />\r\nnicht Bemerkte ist also doch nur ein Abk\u00f6mmling des Vorurteils,<br />\r\ndem die Identit\u00e4t des Psychischen mit dem Bewu\u00dften ein f\u00fcr alle<br />\r\nMal feststeht.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span></p>\n<p class=\"ff\">all ihre Partialvorg\u00e4nge aus\u00fcbt, welche zur Nachtzeit<br />\nschlafen geht und dann immer noch die Traumzensur<br />\nhandhabt. Von diesem Ich gehen auch die Verdr\u00e4n-<br />\ngungen aus, durch welche gewisse seelische Strebungen<br />\nnicht nur vom Bewu\u00dftsein, sondern auch von den anderen<br />\nArten der Geltung und Bet\u00e4tigung ausgeschlossen werden<br />\nsollen. Dies durch die Verdr\u00e4ngung Beseitigte stellt sich<br />\nin der Analyse dem Ich gegen\u00fcber, und es wird der<br />\nAnalyse die Aufgabe gestellt, die Widerst\u00e4nde aufzu-<br />\nheben, die das Ich gegen die Besch\u00e4ftigung mit dem<br />\nVerdr\u00e4ngten \u00e4u\u00dfert. Nun machen wir w\u00e4hrend der<br />\nAnalyse die Beobachtung, da\u00df der Kranke in Schwierig-</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">man kein Licht anzustecken, oder also sind alle Organismen un-<br />\nsterblich. Ferner erreicht man durch die Subsumierung des Un-<br />\nmerklichen unter das Bewu\u00dfte nichts anderes, als da\u00df man sich<br />\ndie einzige unmittelbare Sicherheit verdirbt, die es im Psychischen<br />\n\u00fcberhaupt gibt. Ein Bewu\u00dftsein, von dem man nichts wei\u00df, scheint<br />\nmir doch um vieles absurder als ein unbewu\u00dftes Seelisches. Endlich<br />\nist solche Angleichung des Unbemerkten an das Unbewu\u00dfte offen-<br />\nbar ohne R\u00fccksicht auf die dynamischen Verh\u00e4ltnisse versucht<br />\nworden, welche f\u00fcr die psychoanalytische Auffassung ma\u00dfgebend<br />\nwaren. Denn zwei Tatsachen werden dabei vernachl\u00e4ssigt; erstens,<br />\nda\u00df es sehr schwierig ist, gro\u00dfer Anstrengung bedarf, um einem<br />\nsolchen Unbemerkten genug\u00a0Aufmerksamkeit zuzuf\u00fchren, und<br />\nzweitens, da\u00df, wenn dies gelungen ist, das vordem Unbemerkte<br />\njetzt nicht vom Bewu\u00dftsein erkannt wird, sondern oft genug ihm<br />\nv\u00f6llig fremd, gegens\u00e4tzlich erscheint und von ihm schroff abgelehnt<br />\nwird. Der Rekurs vom Unbewu\u00dften auf das wenig Bemerkte und<br />\nnicht Bemerkte ist also doch nur ein Abk\u00f6mmling des Vorurteils,<br />\ndem die Identit\u00e4t des Psychischen mit dem Bewu\u00dften ein f\u00fcr alle<br />\nMal feststeht.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">15</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">all ihre Partialvorg\u00e4nge aus\u00fcbt, welche zur Nachtzeit<lb /> schlafen geht und dann immer noch die Traumzensur<lb /> handhabt. Von diesem Ich gehen auch die Verdr\u00e4n<lb break=\"no\"/>gungen aus, durch welche gewisse seelische Strebungen<lb /> nicht nur vom Bewu\u00dftsein, sondern auch von den anderen<lb /> Arten der Geltung und Bet\u00e4tigung ausgeschlossen werden<lb /> sollen. Dies durch die Verdr\u00e4ngung Beseitigte stellt sich<lb /> in der Analyse dem Ich gegen\u00fcber, und es wird der<lb /> Analyse die Aufgabe gestellt, die Widerst\u00e4nde aufzu<lb break=\"no\"/>heben, die das Ich gegen die Besch\u00e4ftigung mit dem<lb /> Verdr\u00e4ngten \u00e4u\u00dfert. Nun machen wir w\u00e4hrend der<lb /> Analyse die Beobachtung, da\u00df der Kranke in Schwierig<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">man kein Licht anzustecken, oder also sind alle Organismen un<lb break=\"no\"/>sterblich. Ferner erreicht man durch die Subsumierung des Un<lb break=\"no\"/>merklichen unter das Bewu\u00dfte nichts anderes, als da\u00df man sich<lb /> die einzige unmittelbare Sicherheit verdirbt, die es im Psychischen<lb /> \u00fcberhaupt gibt. Ein Bewu\u00dftsein, von dem man nichts wei\u00df, scheint<lb /> mir doch um vieles absurder als ein unbewu\u00dftes Seelisches. Endlich<lb /> ist solche Angleichung des Unbemerkten an das Unbewu\u00dfte offen<lb break=\"no\"/>bar ohne R\u00fccksicht auf die dynamischen Verh\u00e4ltnisse versucht<lb /> worden, welche f\u00fcr die psychoanalytische Auffassung ma\u00dfgebend<lb /> waren. Denn zwei Tatsachen werden dabei vernachl\u00e4ssigt; erstens,<lb /> da\u00df es sehr schwierig ist, gro\u00dfer Anstrengung bedarf, um einem<lb /> solchen Unbemerkten genug Aufmerksamkeit zuzuf\u00fchren, und<lb /> zweitens, da\u00df, wenn dies gelungen ist, das vordem Unbemerkte<lb /> jetzt nicht vom Bewu\u00dftsein erkannt wird, sondern oft genug ihm<lb /> v\u00f6llig fremd, gegens\u00e4tzlich erscheint und von ihm schroff abgelehnt<lb /> wird. Der Rekurs vom Unbewu\u00dften auf das wenig Bemerkte und<lb /> nicht Bemerkte ist also doch nur ein Abk\u00f6mmling des Vorurteils,<lb /> dem die Identit\u00e4t des Psychischen mit dem Bewu\u00dften ein f\u00fcr alle<lb /> Mal feststeht.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "daff2291-3908-482e-a52e-f04653c7c569", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/daff2291-3908-482e-a52e-f04653c7c569"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78484, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-7-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-7-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 473673, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/daff2291-3908-482e-a52e-f04653c7c569/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "daff2291-3908-482e-a52e-f04653c7c569", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/daff2291-3908-482e-a52e-f04653c7c569", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-7-202108221350.jpg"}, {"id": "0358612e-f2bf-4b2a-a195-1a7c9a236035", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 110200, "drupal_internal__vid": 142332, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647278, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1629640254, "changed": 1629647278, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">keiten ger\u00e4t, wenn wir ihm gewisse Aufgaben stellen;<br />\r\nseine Assoziationen versagen, wenn sie sich dem Ver-<br />\r\ndr\u00e4ngten ann\u00e4hern sollen. Wir sagen ihm dann, er<br />\r\nstehe unter der Herrschaft eines Widerstandes, aber<br />\r\ner wei\u00df nichts davon und selbst, wenn er aus seinen<br />\r\nUnlustgef\u00fchlen erraten sollte, da\u00df jetzt ein Widerstand<br />\r\nin ihm wirkt, so wei\u00df er ihn&nbsp;nicht zu benennen und<br />\r\nanzugeben. Da aber dieser Widerstand sicherlich von<br />\r\nseinem Ich ausgeht und diesem angeh\u00f6rt, so stehen<br />\r\nwir vor einer unvorhergesehenen Situation. Wir haben<br />\r\nim Ich selbst etwas gefunden, was auch unbewu\u00dft ist<br />\r\nsich gerade so benimmt wie das Verdr\u00e4ngte, d. h. starke<br />\r\nWirkungen \u00e4u\u00dfert, ohne selbst bewu\u00dft zu werden, und<br />\r\nzu dessen Bewu\u00dftmachung es einer besonderen Arbeit<br />\r\nbedarf. Die Folge dieser Erfahrung f\u00fcr die analytisch<br />\r\nPraxis ist, da\u00df wir in unendlich viele Undeutlichkeite<br />\r\nund Schwierigkeiten geraten, wenn wir an unserer ge-<br />\r\nwohnten Ausdrucksweise festhalten und z. B. die Neurose<br />\r\nauf einen Konflikt zwischen dem Bewu\u00dften und dem<br />\r\nUnbewu\u00dften zur\u00fcckf\u00fchren wollen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr<br />\r\ndiesen Gegensatz aus unserer Einsicht in die struk-<br />\r\nturellen Verh\u00e4ltnisse des Seelenlebens einen anderen<br />\r\neinsetzen, den zwischen dem zusammenh\u00e4ngenden Ich<br />\r\nund dem von ihm abgespaltenen Verdr\u00e4ngten.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Die Folgen f\u00fcr unsere Auffassung des Unbewu\u00dften<br />\r\nsind aber noch bedeutsamer. Die dynamische Betrachtung<br />\r\nhatte uns die erste Korrektur gebracht, die strukturelle</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Jenseits des Lustprinzips.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span></p>\n<p class=\"ff\">keiten ger\u00e4t, wenn wir ihm gewisse Aufgaben stellen;<br />\nseine Assoziationen versagen, wenn sie sich dem Ver-<br />\ndr\u00e4ngten ann\u00e4hern sollen. Wir sagen ihm dann, er<br />\nstehe unter der Herrschaft eines Widerstandes, aber<br />\ner wei\u00df nichts davon und selbst, wenn er aus seinen<br />\nUnlustgef\u00fchlen erraten sollte, da\u00df jetzt ein Widerstand<br />\nin ihm wirkt, so wei\u00df er ihn\u00a0nicht zu benennen und<br />\nanzugeben. Da aber dieser Widerstand sicherlich von<br />\nseinem Ich ausgeht und diesem angeh\u00f6rt, so stehen<br />\nwir vor einer unvorhergesehenen Situation. Wir haben<br />\nim Ich selbst etwas gefunden, was auch unbewu\u00dft ist<br />\nsich gerade so benimmt wie das Verdr\u00e4ngte, d. h. starke<br />\nWirkungen \u00e4u\u00dfert, ohne selbst bewu\u00dft zu werden, und<br />\nzu dessen Bewu\u00dftmachung es einer besonderen Arbeit<br />\nbedarf. Die Folge dieser Erfahrung f\u00fcr die analytisch<br />\nPraxis ist, da\u00df wir in unendlich viele Undeutlichkeite<br />\nund Schwierigkeiten geraten, wenn wir an unserer ge-<br />\nwohnten Ausdrucksweise festhalten und z. B. die Neurose<br />\nauf einen Konflikt zwischen dem Bewu\u00dften und dem<br />\nUnbewu\u00dften zur\u00fcckf\u00fchren wollen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr<br />\ndiesen Gegensatz aus unserer Einsicht in die struk-<br />\nturellen Verh\u00e4ltnisse des Seelenlebens einen anderen<br />\neinsetzen, den zwischen dem zusammenh\u00e4ngenden Ich<br />\nund dem von ihm abgespaltenen Verdr\u00e4ngten.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Die Folgen f\u00fcr unsere Auffassung des Unbewu\u00dften<br />\nsind aber noch bedeutsamer. Die dynamische Betrachtung<br />\nhatte uns die erste Korrektur gebracht, die strukturelle</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Jenseits des Lustprinzips.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">16</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">keiten ger\u00e4t, wenn wir ihm gewisse Aufgaben stellen;<lb /> seine Assoziationen versagen, wenn sie sich dem Ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngten ann\u00e4hern sollen. Wir sagen ihm dann, er<lb /> stehe unter der Herrschaft eines Widerstandes, aber<lb /> er wei\u00df nichts davon und selbst, wenn er aus seinen<lb /> Unlustgef\u00fchlen erraten sollte, da\u00df jetzt ein Widerstand<lb /> in ihm wirkt, so wei\u00df er ihn nicht zu benennen und<lb /> anzugeben. Da aber dieser Widerstand sicherlich von<lb /> seinem Ich ausgeht und diesem angeh\u00f6rt, so stehen<lb /> wir vor einer unvorhergesehenen Situation. Wir haben<lb /> im Ich selbst etwas gefunden, was auch unbewu\u00dft ist<lb /> sich gerade so benimmt wie das Verdr\u00e4ngte, d. h. starke<lb /> Wirkungen \u00e4u\u00dfert, ohne selbst bewu\u00dft zu werden, und<lb /> zu dessen Bewu\u00dftmachung es einer besonderen Arbeit<lb /> bedarf. Die Folge dieser Erfahrung f\u00fcr die analytisch<lb /> Praxis ist, da\u00df wir in unendlich viele Undeutlichkeite<lb /> und Schwierigkeiten geraten, wenn wir an unserer ge<lb break=\"no\"/>wohnten Ausdrucksweise festhalten und z. B. die Neurose<lb /> auf einen Konflikt zwischen dem Bewu\u00dften und dem<lb /> Unbewu\u00dften zur\u00fcckf\u00fchren wollen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr<lb /> diesen Gegensatz aus unserer Einsicht in die struk<lb break=\"no\"/>turellen Verh\u00e4ltnisse des Seelenlebens einen anderen<lb /> einsetzen, den zwischen dem zusammenh\u00e4ngenden Ich<lb /> und dem von ihm abgespaltenen Verdr\u00e4ngten.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Folgen f\u00fcr unsere Auffassung des Unbewu\u00dften<lb /> sind aber noch bedeutsamer. Die dynamische Betrachtung<lb /> hatte uns die erste Korrektur gebracht, die strukturelle<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Jenseits des Lustprinzips.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "56fcfc76-0be9-44fc-aa48-c1c298062d65", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/56fcfc76-0be9-44fc-aa48-c1c298062d65"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78485, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-8-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-8-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 429407, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/56fcfc76-0be9-44fc-aa48-c1c298062d65/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "56fcfc76-0be9-44fc-aa48-c1c298062d65", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/56fcfc76-0be9-44fc-aa48-c1c298062d65", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-8-202108221350.jpg"}, {"id": "f570ce7c-faa4-4816-90da-7b855ece5041", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 110201, "drupal_internal__vid": 142333, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629647303, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1629640254, "changed": 1629647303, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Einsicht bringt uns die zweite. Wir erkennen, da\u00df das<br />\r\n<em>Ubw</em> nicht mit dem Verdr\u00e4ngten zusammenf\u00e4llt; es bleibt<br />\r\nrichtig, da\u00df alles Verdr\u00e4ngte <em>ubw</em> ist, aber nicht alles<br />\r\n<em>Ubw</em> ist auch verdr\u00e4ngt. Auch ein Teil des Ichs, ein<br />\r\nGott wei\u00df wie wichtiger Teil des Ichs kann <em>ubw</em> sein,<br />\r\nist sicherlich <em>ubw</em>. Und dies <em>Ubw</em> des Ichs ist nicht<br />\r\nlatent im Sinne des <em>Vbw</em>, sonst d\u00fcrfte es nicht aktiviert<br />\r\nwerden, ohne <em>bw</em> zu werden, und seine Bewu\u00dftmachung<br />\r\nd\u00fcrfte nicht so gro\u00dfe Schwierigkeiten bereiten. Wenn<br />\r\nwir uns so vor der N\u00f6tigung sehen, ein drittes, nicht<br />\r\nverdr\u00e4ngtes <em>Ubw</em> aufzustellen, so m\u00fcssen wir zugestehen,<br />\r\nda\u00df der Charakter des Unbewu\u00dftseins f\u00fcr uns an Be-<br />\r\ndeutung verliert. Er wird zu einer vieldeutigen Qualit\u00e4t,<br />\r\ndie, nicht die weitgehenden und ausschlie\u00dfenden For<br />\r\ngerungen gestattet, f\u00fcr welche wir ihn gerne verwertet<br />\r\nh\u00e4tten. Doch m\u00fcssen wir uns h\u00fcten, ihn zu vernach-<br />\r\nl\u00e4ssigen, denn schlie\u00dflich ist die Eigenschaft bewu\u00dft<br />\r\noder nicht die einzige Leuchte im Dunkel der Tiefen-<br />\r\npsychologie.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span></p>\n<p class=\"ff\">Einsicht bringt uns die zweite. Wir erkennen, da\u00df das<br /><em>Ubw</em> nicht mit dem Verdr\u00e4ngten zusammenf\u00e4llt; es bleibt<br />\nrichtig, da\u00df alles Verdr\u00e4ngte <em>ubw</em> ist, aber nicht alles<br /><em>Ubw</em> ist auch verdr\u00e4ngt. Auch ein Teil des Ichs, ein<br />\nGott wei\u00df wie wichtiger Teil des Ichs kann <em>ubw</em> sein,<br />\nist sicherlich <em>ubw</em>. Und dies <em>Ubw</em> des Ichs ist nicht<br />\nlatent im Sinne des <em>Vbw</em>, sonst d\u00fcrfte es nicht aktiviert<br />\nwerden, ohne <em>bw</em> zu werden, und seine Bewu\u00dftmachung<br />\nd\u00fcrfte nicht so gro\u00dfe Schwierigkeiten bereiten. Wenn<br />\nwir uns so vor der N\u00f6tigung sehen, ein drittes, nicht<br />\nverdr\u00e4ngtes <em>Ubw</em> aufzustellen, so m\u00fcssen wir zugestehen,<br />\nda\u00df der Charakter des Unbewu\u00dftseins f\u00fcr uns an Be-<br />\ndeutung verliert. Er wird zu einer vieldeutigen Qualit\u00e4t,<br />\ndie, nicht die weitgehenden und ausschlie\u00dfenden For<br />\ngerungen gestattet, f\u00fcr welche wir ihn gerne verwertet<br />\nh\u00e4tten. Doch m\u00fcssen wir uns h\u00fcten, ihn zu vernach-<br />\nl\u00e4ssigen, denn schlie\u00dflich ist die Eigenschaft bewu\u00dft<br />\noder nicht die einzige Leuchte im Dunkel der Tiefen-<br />\npsychologie.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">17</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Einsicht bringt uns die zweite. Wir erkennen, da\u00df das<lb /> <em>Ubw</em> nicht mit dem Verdr\u00e4ngten zusammenf\u00e4llt; es bleibt<lb /> richtig, da\u00df alles Verdr\u00e4ngte <em>ubw</em> ist, aber nicht alles<lb /> <em>Ubw</em> ist auch verdr\u00e4ngt. Auch ein Teil des Ichs, ein<lb /> Gott wei\u00df wie wichtiger Teil des Ichs kann <em>ubw</em> sein,<lb /> ist sicherlich <em>ubw</em>. Und dies <em>Ubw</em> des Ichs ist nicht<lb /> latent im Sinne des <em>Vbw</em>, sonst d\u00fcrfte es nicht aktiviert<lb /> werden, ohne <em>bw</em> zu werden, und seine Bewu\u00dftmachung<lb /> d\u00fcrfte nicht so gro\u00dfe Schwierigkeiten bereiten. Wenn<lb /> wir uns so vor der N\u00f6tigung sehen, ein drittes, nicht<lb /> verdr\u00e4ngtes <em>Ubw</em> aufzustellen, so m\u00fcssen wir zugestehen,<lb /> da\u00df der Charakter des Unbewu\u00dftseins f\u00fcr uns an Be<lb break=\"no\"/>deutung verliert. Er wird zu einer vieldeutigen Qualit\u00e4t,<lb /> die, nicht die weitgehenden und ausschlie\u00dfenden For<lb /> gerungen gestattet, f\u00fcr welche wir ihn gerne verwertet<lb /> h\u00e4tten. Doch m\u00fcssen wir uns h\u00fcten, ihn zu vernach<lb break=\"no\"/>l\u00e4ssigen, denn schlie\u00dflich ist die Eigenschaft bewu\u00dft<lb /> oder nicht die einzige Leuchte im Dunkel der Tiefen<lb break=\"no\"/>psychologie.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "50c44865-1992-465a-a933-7550fb45d9db", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50c44865-1992-465a-a933-7550fb45d9db"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78486, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108221350.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109783/images/page-9-202108221350.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-9-202108221350.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 409389, "status": true, "created": 1629640254, "changed": 1629640254}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50c44865-1992-465a-a933-7550fb45d9db/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "50c44865-1992-465a-a933-7550fb45d9db", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/50c44865-1992-465a-a933-7550fb45d9db", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109783/images/page-9-202108221350.jpg"}, {"id": "a9683703-5213-40c2-acd4-0471130b6fe6", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110202, "drupal_internal__vid": 142356, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648411, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629641287, "changed": 1629648411, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[18]</span></p>\r\n\r\n<h2>II<br />\r\nDAS ICH UND DAS ES</h2>\r\n\r\n<p>Die pathologische Forschung hat unser Interesse<br />\r\nallzu ausschlie\u00dflich auf das, Verdr\u00e4ngte gerichtet. Wir<br />\r\nm\u00f6chten mehr vom Ich erfahren, seitdem wir wissen,<br />\r\nkann. Unser einziger Anhalt w\u00e4hrend unserer Unter-<br />\r\nsuchungen war bisher das Kennzeichen des Bewu\u00dft-<br />\r\noder Unbewu\u00dftseins; zuletzt haben wir gesehen,<br />\r\nvieldeutig es sein kann.</p>\r\n\r\n<p>Nun ist all unser Wissen immer an das Bewu\u00dftsein<br />\r\ngebunden. Auch das <em>Ubw</em> k\u00f6nnen wir nur dadurch<br />\r\nkennen lernen, da\u00df wir es bewu\u00dft machen. Aber halt,<br />\r\nwie ist das m\u00f6glich? Was hei\u00dft: etwas bewu\u00dft machen?<br />\r\nWie kann das vor sich gehen?</p>\r\n\r\n<p>Wir wissen schon, wo wir hief\u00fcr anzukn\u00fcpfen haben.<br />\r\nWir haben gesagt, das Bewu\u00dftsein ist die <span class=\"smallcaps\">Oberfl\u00e4che</span><br />\r\ndes seelischen Apparats, d. h. wir haben es einem<br />\r\nSystem als Funktion zugeschrieben, welches r\u00e4umlich<br />\r\ndas erste von der Au\u00dfenwelt her ist. R\u00e4umlich \u00fcbrigens<br />\r\nnicht nur im Sinne der Funktion, sondern diesmal auch</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[18]</span></p>\n<h2>II<br />\nDAS ICH UND DAS ES</h2>\n<p>Die pathologische Forschung hat unser Interesse<br />\nallzu ausschlie\u00dflich auf das, Verdr\u00e4ngte gerichtet. Wir<br />\nm\u00f6chten mehr vom Ich erfahren, seitdem wir wissen,<br />\nkann. Unser einziger Anhalt w\u00e4hrend unserer Unter-<br />\nsuchungen war bisher das Kennzeichen des Bewu\u00dft-<br />\noder Unbewu\u00dftseins; zuletzt haben wir gesehen,<br />\nvieldeutig es sein kann.</p>\n<p>Nun ist all unser Wissen immer an das Bewu\u00dftsein<br />\ngebunden. Auch das <em>Ubw</em> k\u00f6nnen wir nur dadurch<br />\nkennen lernen, da\u00df wir es bewu\u00dft machen. Aber halt,<br />\nwie ist das m\u00f6glich? Was hei\u00dft: etwas bewu\u00dft machen?<br />\nWie kann das vor sich gehen?</p>\n<p>Wir wissen schon, wo wir hief\u00fcr anzukn\u00fcpfen haben.<br />\nWir haben gesagt, das Bewu\u00dftsein ist die <span class=\"smallcaps\">Oberfl\u00e4che</span><br />\ndes seelischen Apparats, d. h. wir haben es einem<br />\nSystem als Funktion zugeschrieben, welches r\u00e4umlich<br />\ndas erste von der Au\u00dfenwelt her ist. R\u00e4umlich \u00fcbrigens<br />\nnicht nur im Sinne der Funktion, sondern diesmal auch</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[18]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>II<lb /> DAS ICH UND DAS ES</h2><p>Die pathologische Forschung hat unser Interesse<lb /> allzu ausschlie\u00dflich auf das, Verdr\u00e4ngte gerichtet. Wir<lb /> m\u00f6chten mehr vom Ich erfahren, seitdem wir wissen,<lb /> kann. Unser einziger Anhalt w\u00e4hrend unserer Unter<lb break=\"no\"/>suchungen war bisher das Kennzeichen des Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>oder Unbewu\u00dftseins; zuletzt haben wir gesehen,<lb /> vieldeutig es sein kann.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun ist all unser Wissen immer an das Bewu\u00dftsein<lb /> gebunden. Auch das <em>Ubw</em> k\u00f6nnen wir nur dadurch<lb /> kennen lernen, da\u00df wir es bewu\u00dft machen. Aber halt,<lb /> wie ist das m\u00f6glich? Was hei\u00dft: etwas bewu\u00dft machen?<lb /> Wie kann das vor sich gehen?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir wissen schon, wo wir hief\u00fcr anzukn\u00fcpfen haben.<lb /> Wir haben gesagt, das Bewu\u00dftsein ist die <span class=\"smallcaps\">Oberfl\u00e4che</span><lb /> des seelischen Apparats, d. h. wir haben es einem<lb /> System als Funktion zugeschrieben, welches r\u00e4umlich<lb /> das erste von der Au\u00dfenwelt her ist. R\u00e4umlich \u00fcbrigens<lb /> nicht nur im Sinne der Funktion, sondern diesmal auch<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "02f23a54-6d2c-4dd2-b60e-7cdccfb648bf", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/02f23a54-6d2c-4dd2-b60e-7cdccfb648bf"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78487, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-1-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-1-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 371092, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/02f23a54-6d2c-4dd2-b60e-7cdccfb648bf/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "02f23a54-6d2c-4dd2-b60e-7cdccfb648bf", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/02f23a54-6d2c-4dd2-b60e-7cdccfb648bf", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-1-202108221408.jpg"}, {"id": "6b214f6f-7905-4307-8adc-b3bada78b13e", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110203, "drupal_internal__vid": 142357, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648437, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629641287, "changed": 1629648437, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">im Sinne der anatomischen Zergliederung.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch unser<br />\r\nForschen mu\u00df diese wahrnehmende Oberfl\u00e4che zum<br />\r\nAusgang nehmen.</p>\r\n\r\n<p>Von vornherein <em>bw</em> sind alle Wahrnehmungen, die<br />\r\nvon au\u00dfen herankommen (Sinneswahrnehmungen), und<br />\r\nvon innen her, was wir Empfindungen und Gef\u00fchle<br />\r\nhei\u00dfen. Wie aber ist es mit jenen inneren Vorg\u00e4ngen,<br />\r\ndie wir etwa \u2014 roh und ungenau \u2014 als Denkvorg\u00e4nge<br />\r\nzusammenfassen k\u00f6nnen? Kommen sie, die sich irgendwo<br />\r\nim Innern des Apparats als Verschiebungen seelischer<br />\r\nEnergie auf dem Wege zur Handlung vollziehen, an<br />\r\ndie Oberfl\u00e4che, die das Bewu\u00dftsein entstehen l\u00e4\u00dft,<br />\r\nheran? Oder kommt das Bewu\u00dftsein zu ihnen? Wir<br />\r\nmerken, das ist eine von den Schwierigkeiten, die sich<br />\r\nergeben, wenn man mit der r\u00e4umlichen, topischen, Vor-<br />\r\nstellung des seelischen Geschehens Ernst machen will.<br />\r\nBeide M\u00f6glichkeiten sind gleich unausdenkbar, es m\u00fc\u00dfte<br />\r\netwas drittes der Fall sein.</p>\r\n\r\n<p>An einer anderen Stelle<span class=\"footnote-index\">2</span>&nbsp;habe ich schon die An-<br />\r\nnahme gemacht, da\u00df der wirkliche Unterschied einer<br />\r\n<em>ubw</em> von einer <em>vbw</em> Vorstellung (einem Gedanken) darin<br />\r\nbesteht, da\u00df die erstere sich an irgendwelchem Mate-<br />\r\nrial; das unerkannt bleibt, vollzieht, w\u00e4hrend bei der<br />\r\nletzteren (der <em>vbw</em>) die Verbindung mit <span class=\"smallcaps\">Wortvorstel-</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. Jenseits des Lustprinzips.<br />\r\n<span class=\"footnote-index\">2)</span> Das Unbewu\u00dfte, Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse,<br />\r\nIII. 1915 (auch: Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre,<br />\r\n4. Folge. 1918.)</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span></p>\n<p class=\"ff\">im Sinne der anatomischen Zergliederung.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch unser<br />\nForschen mu\u00df diese wahrnehmende Oberfl\u00e4che zum<br />\nAusgang nehmen.</p>\n<p>Von vornherein <em>bw</em> sind alle Wahrnehmungen, die<br />\nvon au\u00dfen herankommen (Sinneswahrnehmungen), und<br />\nvon innen her, was wir Empfindungen und Gef\u00fchle<br />\nhei\u00dfen. Wie aber ist es mit jenen inneren Vorg\u00e4ngen,<br />\ndie wir etwa \u2014 roh und ungenau \u2014 als Denkvorg\u00e4nge<br />\nzusammenfassen k\u00f6nnen? Kommen sie, die sich irgendwo<br />\nim Innern des Apparats als Verschiebungen seelischer<br />\nEnergie auf dem Wege zur Handlung vollziehen, an<br />\ndie Oberfl\u00e4che, die das Bewu\u00dftsein entstehen l\u00e4\u00dft,<br />\nheran? Oder kommt das Bewu\u00dftsein zu ihnen? Wir<br />\nmerken, das ist eine von den Schwierigkeiten, die sich<br />\nergeben, wenn man mit der r\u00e4umlichen, topischen, Vor-<br />\nstellung des seelischen Geschehens Ernst machen will.<br />\nBeide M\u00f6glichkeiten sind gleich unausdenkbar, es m\u00fc\u00dfte<br />\netwas drittes der Fall sein.</p>\n<p>An einer anderen Stelle<span class=\"footnote-index\">2</span>\u00a0habe ich schon die An-<br />\nnahme gemacht, da\u00df der wirkliche Unterschied einer<br /><em>ubw</em> von einer <em>vbw</em> Vorstellung (einem Gedanken) darin<br />\nbesteht, da\u00df die erstere sich an irgendwelchem Mate-<br />\nrial; das unerkannt bleibt, vollzieht, w\u00e4hrend bei der<br />\nletzteren (der <em>vbw</em>) die Verbindung mit <span class=\"smallcaps\">Wortvorstel-</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. Jenseits des Lustprinzips.<br /><span class=\"footnote-index\">2)</span> Das Unbewu\u00dfte, Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse,<br />\nIII. 1915 (auch: Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre,<br />\n4. Folge. 1918.)</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">19</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">im Sinne der anatomischen Zergliederung.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch unser<lb /> Forschen mu\u00df diese wahrnehmende Oberfl\u00e4che zum<lb /> Ausgang nehmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von vornherein <em>bw</em> sind alle Wahrnehmungen, die<lb /> von au\u00dfen herankommen (Sinneswahrnehmungen), und<lb /> von innen her, was wir Empfindungen und Gef\u00fchle<lb /> hei\u00dfen. Wie aber ist es mit jenen inneren Vorg\u00e4ngen,<lb /> die wir etwa \u2014 roh und ungenau \u2014 als Denkvorg\u00e4nge<lb /> zusammenfassen k\u00f6nnen? Kommen sie, die sich irgendwo<lb /> im Innern des Apparats als Verschiebungen seelischer<lb /> Energie auf dem Wege zur Handlung vollziehen, an<lb /> die Oberfl\u00e4che, die das Bewu\u00dftsein entstehen l\u00e4\u00dft,<lb /> heran? Oder kommt das Bewu\u00dftsein zu ihnen? Wir<lb /> merken, das ist eine von den Schwierigkeiten, die sich<lb /> ergeben, wenn man mit der r\u00e4umlichen, topischen, Vor<lb break=\"no\"/>stellung des seelischen Geschehens Ernst machen will.<lb /> Beide M\u00f6glichkeiten sind gleich unausdenkbar, es m\u00fc\u00dfte<lb /> etwas drittes der Fall sein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An einer anderen Stelle<span class=\"footnote-index\">2</span> habe ich schon die An<lb break=\"no\"/>nahme gemacht, da\u00df der wirkliche Unterschied einer<lb /> <em>ubw</em> von einer <em>vbw</em> Vorstellung (einem Gedanken) darin<lb /> besteht, da\u00df die erstere sich an irgendwelchem Mate<lb break=\"no\"/>rial; das unerkannt bleibt, vollzieht, w\u00e4hrend bei der<lb /> letzteren (der <em>vbw</em>) die Verbindung mit <span class=\"smallcaps\">Wortvorstel-</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. Jenseits des Lustprinzips.<lb /> <span class=\"footnote-index\">2)</span> Das Unbewu\u00dfte, Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse,<lb /> III. 1915 (auch: Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre,<lb /> 4. Folge. 1918.)<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e9f93ad1-a4d6-4800-97d9-41f6cf64296a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e9f93ad1-a4d6-4800-97d9-41f6cf64296a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78488, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-2-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-2-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 428630, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e9f93ad1-a4d6-4800-97d9-41f6cf64296a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e9f93ad1-a4d6-4800-97d9-41f6cf64296a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e9f93ad1-a4d6-4800-97d9-41f6cf64296a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-2-202108221408.jpg"}, {"id": "3fc962b1-cbb5-46bf-a60c-f8843115bd70", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 110204, "drupal_internal__vid": 142359, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648485, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1629641287, "changed": 1629648485, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"smallcaps\">lungen</span> hinzukommt. Hier ist zuerst der Versuch<br />\r\ngemacht, f\u00fcr die beiden Systeme <em>Vbw</em> und <em>Ubw</em> Ken<br />\r\nzeichen anzugeben, die anders sind als die Beziehung<br />\r\nzum Bewu\u00dftsein. Die Frage: Wie wird etwas bewu\u00dft?<br />\r\nlautet also zweckm\u00e4\u00dfiger: Wie wird etwas vorbewu\u00dft?<br />\r\nUnd die Antwort w\u00e4re: durch Verbindung mit den<br />\r\nentsprechenden Wortvorstellungen.</p>\r\n\r\n<p>Diese Wortvorstellungen sind Erinnerungsreste, sie<br />\r\nwaren einmal Wahrnehmungen und k\u00f6nnen wie alle<br />\r\nErinnerungsreste wieder bewu\u00dft werden. Ehe wir noch<br />\r\nweiter von ihrer Natur handeln, d\u00e4mmert uns wie ein<br />\r\nneue Einsicht auf: bewu\u00dft werden kann nur das, was<br />\r\nschon einmal <em>bw</em> Wahrnehmung war, und was au\u00dfer<br />\r\nGef\u00fchlen von innen her bewu\u00dft werden will, mu\u00df<br />\r\nversuchen sich in \u00e4u\u00dfere Wahrnehmungen umzusetze<br />\r\nDies wird mittels der Erinnerungsspuren m\u00f6glich.</p>\r\n\r\n<p>Die Erinnerungsreste denken wir uns in Systemen<br />\r\nenthalten, welche unmittelbar an das System <em>W-Bw</em><br />\r\nansto\u00dfen, so da\u00df ihre Besetzungen sich leicht auf die<br />\r\nElemente dieses Systems von innen her fortsetzen k\u00f6nnen<br />\r\nMan denkt hier sofort an die Halluzination und an die<br />\r\nTatsache, da\u00df die lebhafteste Erinnerung immer noch<br />\r\nvon der Halluzination wie von der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<br />\r\nunterschieden wird, allein ebenso rasch stellt sich die Aus-<br />\r\nkunft ein, da\u00df bei der Wiederbelebung einer Erinnerung<br />\r\ndie Besetzung im Erinnerungssystem erhalten bleibt,<br />\r\nw\u00e4hrend die von der Wahrnehmung nicht unterscheid-<br />\r\nbare Halluzination entstehen mag, wenn die Besetzung</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"smallcaps\">lungen</span> hinzukommt. Hier ist zuerst der Versuch<br />\ngemacht, f\u00fcr die beiden Systeme <em>Vbw</em> und <em>Ubw</em> Ken<br />\nzeichen anzugeben, die anders sind als die Beziehung<br />\nzum Bewu\u00dftsein. Die Frage: Wie wird etwas bewu\u00dft?<br />\nlautet also zweckm\u00e4\u00dfiger: Wie wird etwas vorbewu\u00dft?<br />\nUnd die Antwort w\u00e4re: durch Verbindung mit den<br />\nentsprechenden Wortvorstellungen.</p>\n<p>Diese Wortvorstellungen sind Erinnerungsreste, sie<br />\nwaren einmal Wahrnehmungen und k\u00f6nnen wie alle<br />\nErinnerungsreste wieder bewu\u00dft werden. Ehe wir noch<br />\nweiter von ihrer Natur handeln, d\u00e4mmert uns wie ein<br />\nneue Einsicht auf: bewu\u00dft werden kann nur das, was<br />\nschon einmal <em>bw</em> Wahrnehmung war, und was au\u00dfer<br />\nGef\u00fchlen von innen her bewu\u00dft werden will, mu\u00df<br />\nversuchen sich in \u00e4u\u00dfere Wahrnehmungen umzusetze<br />\nDies wird mittels der Erinnerungsspuren m\u00f6glich.</p>\n<p>Die Erinnerungsreste denken wir uns in Systemen<br />\nenthalten, welche unmittelbar an das System <em>W-Bw</em><br />\nansto\u00dfen, so da\u00df ihre Besetzungen sich leicht auf die<br />\nElemente dieses Systems von innen her fortsetzen k\u00f6nnen<br />\nMan denkt hier sofort an die Halluzination und an die<br />\nTatsache, da\u00df die lebhafteste Erinnerung immer noch<br />\nvon der Halluzination wie von der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<br />\nunterschieden wird, allein ebenso rasch stellt sich die Aus-<br />\nkunft ein, da\u00df bei der Wiederbelebung einer Erinnerung<br />\ndie Besetzung im Erinnerungssystem erhalten bleibt,<br />\nw\u00e4hrend die von der Wahrnehmung nicht unterscheid-<br />\nbare Halluzination entstehen mag, wenn die Besetzung</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">20</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"smallcaps\">lungen</span> hinzukommt. Hier ist zuerst der Versuch<lb /> gemacht, f\u00fcr die beiden Systeme <em>Vbw</em> und <em>Ubw</em> Ken<lb /> zeichen anzugeben, die anders sind als die Beziehung<lb /> zum Bewu\u00dftsein. Die Frage: Wie wird etwas bewu\u00dft?<lb /> lautet also zweckm\u00e4\u00dfiger: Wie wird etwas vorbewu\u00dft?<lb /> Und die Antwort w\u00e4re: durch Verbindung mit den<lb /> entsprechenden Wortvorstellungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Wortvorstellungen sind Erinnerungsreste, sie<lb /> waren einmal Wahrnehmungen und k\u00f6nnen wie alle<lb /> Erinnerungsreste wieder bewu\u00dft werden. Ehe wir noch<lb /> weiter von ihrer Natur handeln, d\u00e4mmert uns wie ein<lb /> neue Einsicht auf: bewu\u00dft werden kann nur das, was<lb /> schon einmal <em>bw</em> Wahrnehmung war, und was au\u00dfer<lb /> Gef\u00fchlen von innen her bewu\u00dft werden will, mu\u00df<lb /> versuchen sich in \u00e4u\u00dfere Wahrnehmungen umzusetze<lb /> Dies wird mittels der Erinnerungsspuren m\u00f6glich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Erinnerungsreste denken wir uns in Systemen<lb /> enthalten, welche unmittelbar an das System <em>W-Bw</em><lb /> ansto\u00dfen, so da\u00df ihre Besetzungen sich leicht auf die<lb /> Elemente dieses Systems von innen her fortsetzen k\u00f6nnen<lb /> Man denkt hier sofort an die Halluzination und an die<lb /> Tatsache, da\u00df die lebhafteste Erinnerung immer noch<lb /> von der Halluzination wie von der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<lb /> unterschieden wird, allein ebenso rasch stellt sich die Aus<lb break=\"no\"/>kunft ein, da\u00df bei der Wiederbelebung einer Erinnerung<lb /> die Besetzung im Erinnerungssystem erhalten bleibt,<lb /> w\u00e4hrend die von der Wahrnehmung nicht unterscheid<lb break=\"no\"/>bare Halluzination entstehen mag, wenn die Besetzung<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a1ee1098-faf3-48fc-b7df-6c2eaad3b29d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a1ee1098-faf3-48fc-b7df-6c2eaad3b29d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78489, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-3-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-3-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 429943, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a1ee1098-faf3-48fc-b7df-6c2eaad3b29d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a1ee1098-faf3-48fc-b7df-6c2eaad3b29d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a1ee1098-faf3-48fc-b7df-6c2eaad3b29d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-3-202108221408.jpg"}, {"id": "bc783899-3de6-41cf-a94c-588b1579a24f", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 110205, "drupal_internal__vid": 142360, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648509, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1629641287, "changed": 1629648509, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">nicht nur von der Erinnerungsspur auf das <em>W</em>-Element<br />\r\n\u00fcbergreift, sondern v\u00f6llig auf dasselbe \u00fcbergeht.</p>\r\n\r\n<p>Die Wortreste stammen wesentlich von akustischen<br />\r\nWahrnehmungen ab, so da\u00df hiedurch gleichsam ein<br />\r\nbesonderer Sinnesursprung f\u00fcr das System <em>Vbw</em> gegeben<br />\r\nist. Die visuellen Bestandteile der Wortvorstellung kann<br />\r\nman als sekund\u00e4r, durch Lesen erworben, zun\u00e4chst<br />\r\nvernachl\u00e4ssigen und ebenso die Bewegungsbilder des<br />\r\nWortes, die au\u00dfer bei Taubstummen die Rolle von<br />\r\nunterst\u00fctzenden Zeichen spielen. Das Wort ist doch<br />\r\neigentlich der Erinnerungsrest des geh\u00f6rten Wortes.</p>\r\n\r\n<p>Es darf uns nicht beifallen, etwa der Vereinfachung<br />\r\nzuliebe, die Bedeutung der optischen Erinnerungs-<br />\r\nreste \u2014 von den Dingen \u2014 zu vergessen, oder zu ver-<br />\r\nleugnen, da\u00df ein Bewu\u00dftwerden der Denkvorg\u00e4nge<br />\r\ndurch R\u00fcckkehr zu den visuellen Resten m\u00f6glich ist<br />\r\nund bei vielen Personen bevorzugt scheint. Von der<br />\r\nEigenart dieses visuellen Denkens kann uns das Studium<br />\r\nder Tr\u00e4ume und der vorbewu\u00dften Phantasien nach den<br />\r\nBeobachtungen J. <span class=\"smallcaps\">Varendoncks</span> eine Vorstellung geben.<br />\r\nMan erf\u00e4hrt, da\u00df dabei meist nur das konkrete Material<br />\r\ndes Gedankens bewu\u00dft wird, f\u00fcr die Relationen aber, die<br />\r\nden Gedanken besonders kennzeichnen, ein visueller Aus-<br />\r\ndruck nicht gegeben werden kann. Das Denken in Bildern<br />\r\nist also ein nur sehr unvollkommenes Bewu\u00dftwerden.</p>\r\n\r\n<p>Es steht auch irgendwie den unbewu\u00dften Vorg\u00e4ngen<br />\r\nn\u00e4her als das Denken in Worten und ist unzweifelhaft<br />\r\nonto- wie phylogenetisch \u00e4lter als dieses.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span></p>\n<p class=\"ff\">nicht nur von der Erinnerungsspur auf das <em>W</em>-Element<br />\n\u00fcbergreift, sondern v\u00f6llig auf dasselbe \u00fcbergeht.</p>\n<p>Die Wortreste stammen wesentlich von akustischen<br />\nWahrnehmungen ab, so da\u00df hiedurch gleichsam ein<br />\nbesonderer Sinnesursprung f\u00fcr das System <em>Vbw</em> gegeben<br />\nist. Die visuellen Bestandteile der Wortvorstellung kann<br />\nman als sekund\u00e4r, durch Lesen erworben, zun\u00e4chst<br />\nvernachl\u00e4ssigen und ebenso die Bewegungsbilder des<br />\nWortes, die au\u00dfer bei Taubstummen die Rolle von<br />\nunterst\u00fctzenden Zeichen spielen. Das Wort ist doch<br />\neigentlich der Erinnerungsrest des geh\u00f6rten Wortes.</p>\n<p>Es darf uns nicht beifallen, etwa der Vereinfachung<br />\nzuliebe, die Bedeutung der optischen Erinnerungs-<br />\nreste \u2014 von den Dingen \u2014 zu vergessen, oder zu ver-<br />\nleugnen, da\u00df ein Bewu\u00dftwerden der Denkvorg\u00e4nge<br />\ndurch R\u00fcckkehr zu den visuellen Resten m\u00f6glich ist<br />\nund bei vielen Personen bevorzugt scheint. Von der<br />\nEigenart dieses visuellen Denkens kann uns das Studium<br />\nder Tr\u00e4ume und der vorbewu\u00dften Phantasien nach den<br />\nBeobachtungen J. <span class=\"smallcaps\">Varendoncks</span> eine Vorstellung geben.<br />\nMan erf\u00e4hrt, da\u00df dabei meist nur das konkrete Material<br />\ndes Gedankens bewu\u00dft wird, f\u00fcr die Relationen aber, die<br />\nden Gedanken besonders kennzeichnen, ein visueller Aus-<br />\ndruck nicht gegeben werden kann. Das Denken in Bildern<br />\nist also ein nur sehr unvollkommenes Bewu\u00dftwerden.</p>\n<p>Es steht auch irgendwie den unbewu\u00dften Vorg\u00e4ngen<br />\nn\u00e4her als das Denken in Worten und ist unzweifelhaft<br />\nonto- wie phylogenetisch \u00e4lter als dieses.</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">21</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">nicht nur von der Erinnerungsspur auf das <em>W</em>-Element<lb /> \u00fcbergreift, sondern v\u00f6llig auf dasselbe \u00fcbergeht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Wortreste stammen wesentlich von akustischen<lb /> Wahrnehmungen ab, so da\u00df hiedurch gleichsam ein<lb /> besonderer Sinnesursprung f\u00fcr das System <em>Vbw</em> gegeben<lb /> ist. Die visuellen Bestandteile der Wortvorstellung kann<lb /> man als sekund\u00e4r, durch Lesen erworben, zun\u00e4chst<lb /> vernachl\u00e4ssigen und ebenso die Bewegungsbilder des<lb /> Wortes, die au\u00dfer bei Taubstummen die Rolle von<lb /> unterst\u00fctzenden Zeichen spielen. Das Wort ist doch<lb /> eigentlich der Erinnerungsrest des geh\u00f6rten Wortes.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es darf uns nicht beifallen, etwa der Vereinfachung<lb /> zuliebe, die Bedeutung der optischen Erinnerungs<lb break=\"no\"/>reste \u2014 von den Dingen \u2014 zu vergessen, oder zu ver<lb break=\"no\"/>leugnen, da\u00df ein Bewu\u00dftwerden der Denkvorg\u00e4nge<lb /> durch R\u00fcckkehr zu den visuellen Resten m\u00f6glich ist<lb /> und bei vielen Personen bevorzugt scheint. Von der<lb /> Eigenart dieses visuellen Denkens kann uns das Studium<lb /> der Tr\u00e4ume und der vorbewu\u00dften Phantasien nach den<lb /> Beobachtungen J. <span class=\"smallcaps\">Varendoncks</span> eine Vorstellung geben.<lb /> Man erf\u00e4hrt, da\u00df dabei meist nur das konkrete Material<lb /> des Gedankens bewu\u00dft wird, f\u00fcr die Relationen aber, die<lb /> den Gedanken besonders kennzeichnen, ein visueller Aus<lb break=\"no\"/>druck nicht gegeben werden kann. Das Denken in Bildern<lb /> ist also ein nur sehr unvollkommenes Bewu\u00dftwerden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es steht auch irgendwie den unbewu\u00dften Vorg\u00e4ngen<lb /> n\u00e4her als das Denken in Worten und ist unzweifelhaft<lb /> onto- wie phylogenetisch \u00e4lter als dieses.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9a664d3d-f65a-42ef-8457-5c18b24cc458", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9a664d3d-f65a-42ef-8457-5c18b24cc458"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78490, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-4-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-4-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 420767, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9a664d3d-f65a-42ef-8457-5c18b24cc458/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9a664d3d-f65a-42ef-8457-5c18b24cc458", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9a664d3d-f65a-42ef-8457-5c18b24cc458", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-4-202108221408.jpg"}, {"id": "d5e92550-060d-4b2c-9fed-d8fa0fa6cf5a", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 110206, "drupal_internal__vid": 142362, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648550, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1629641287, "changed": 1629648550, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\r\n\r\n<p>Wenn also, um zu unserem Argument zur\u00fcckzukehren,<br />\r\ndies der Weg ist, wie etwas an sich Unbewu\u00dftes vor-<br />\r\nbewu\u00dft wird, so ist die Frage, wie machen wir etwas<br />\r\nVerdr\u00e4ngtes (vor)bewu\u00dft, zu beantworten: indem<br />\r\nsolche <em>vbw</em> Mittelglieder durch die analytische Arbeit<br />\r\nherstellen. Das Bewu\u00dftsein verbleibt also an seiner<br />\r\nStelle, aber auch das <em>Ubw</em> ist nicht etwa zum <em>Bw</em> auf-<br />\r\ngestiegen.</p>\r\n\r\n<p>W\u00e4hrend die Beziehung der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<br />\r\nzum Ich ganz offenkundig ist, fordert die der inneren<br />\r\nWahrnehmung zum Ich eine besondere Untersuchung<br />\r\nheraus. Sie l\u00e4\u00dft noch einmal den Zweifel auftauchen,<br />\r\nob man wirklich Recht daran tut, alles Bewu\u00dftsein<br />\r\nauf das eine oberfl\u00e4chliche System <em>W-Bw</em> zu beziehen.</p>\r\n\r\n<p>Die innere Wahrnehmung ergibt Empfindungen vo<br />\r\nVorg\u00e4ngen aus den verschiedensten, gewi\u00df auch tiefsten<br />\r\nSchichten des seelischen Apparats. Sie sind schlecht<br />\r\ngekannt, als ihr bestes Muster k\u00f6nnen noch die der<br />\r\nLust-Unlustreihe gelten. Sie sind urspr\u00fcnglicher,<br />\r\nelcmeritarer, als die von au\u00dfen stammenden, k\u00f6nnen<br />\r\nnoch in Zust\u00e4nden getr\u00fcbten Bewu\u00dftseins zu Stande<br />\r\nkommen. \u00dcber ihre gr\u00f6\u00dfere \u00f6konomische Bedeutung<br />\r\nund deren metapsychologische Begr\u00fcndung habe ich<br />\r\nmich an anderer Stelle ge\u00e4u\u00dfert. Diese Empfindungen<br />\r\nsind multilokul\u00e4r wie die \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen,<br />\r\nk\u00f6nnen gleichzeitig von verschiedenen Stellen kommen<br />\r\nund dabei verschiedene, auch entgegengesetzte Quali-<br />\r\nt\u00e4ten haben.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span></p>\n<p>Wenn also, um zu unserem Argument zur\u00fcckzukehren,<br />\ndies der Weg ist, wie etwas an sich Unbewu\u00dftes vor-<br />\nbewu\u00dft wird, so ist die Frage, wie machen wir etwas<br />\nVerdr\u00e4ngtes (vor)bewu\u00dft, zu beantworten: indem<br />\nsolche <em>vbw</em> Mittelglieder durch die analytische Arbeit<br />\nherstellen. Das Bewu\u00dftsein verbleibt also an seiner<br />\nStelle, aber auch das <em>Ubw</em> ist nicht etwa zum <em>Bw</em> auf-<br />\ngestiegen.</p>\n<p>W\u00e4hrend die Beziehung der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<br />\nzum Ich ganz offenkundig ist, fordert die der inneren<br />\nWahrnehmung zum Ich eine besondere Untersuchung<br />\nheraus. Sie l\u00e4\u00dft noch einmal den Zweifel auftauchen,<br />\nob man wirklich Recht daran tut, alles Bewu\u00dftsein<br />\nauf das eine oberfl\u00e4chliche System <em>W-Bw</em> zu beziehen.</p>\n<p>Die innere Wahrnehmung ergibt Empfindungen vo<br />\nVorg\u00e4ngen aus den verschiedensten, gewi\u00df auch tiefsten<br />\nSchichten des seelischen Apparats. Sie sind schlecht<br />\ngekannt, als ihr bestes Muster k\u00f6nnen noch die der<br />\nLust-Unlustreihe gelten. Sie sind urspr\u00fcnglicher,<br />\nelcmeritarer, als die von au\u00dfen stammenden, k\u00f6nnen<br />\nnoch in Zust\u00e4nden getr\u00fcbten Bewu\u00dftseins zu Stande<br />\nkommen. \u00dcber ihre gr\u00f6\u00dfere \u00f6konomische Bedeutung<br />\nund deren metapsychologische Begr\u00fcndung habe ich<br />\nmich an anderer Stelle ge\u00e4u\u00dfert. Diese Empfindungen<br />\nsind multilokul\u00e4r wie die \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen,<br />\nk\u00f6nnen gleichzeitig von verschiedenen Stellen kommen<br />\nund dabei verschiedene, auch entgegengesetzte Quali-<br />\nt\u00e4ten haben.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">22</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn also, um zu unserem Argument zur\u00fcckzukehren,<lb /> dies der Weg ist, wie etwas an sich Unbewu\u00dftes vor<lb break=\"no\"/>bewu\u00dft wird, so ist die Frage, wie machen wir etwas<lb /> Verdr\u00e4ngtes (vor)bewu\u00dft, zu beantworten: indem<lb /> solche <em>vbw</em> Mittelglieder durch die analytische Arbeit<lb /> herstellen. Das Bewu\u00dftsein verbleibt also an seiner<lb /> Stelle, aber auch das <em>Ubw</em> ist nicht etwa zum <em>Bw</em> auf<lb break=\"no\"/>gestiegen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>W\u00e4hrend die Beziehung der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<lb /> zum Ich ganz offenkundig ist, fordert die der inneren<lb /> Wahrnehmung zum Ich eine besondere Untersuchung<lb /> heraus. Sie l\u00e4\u00dft noch einmal den Zweifel auftauchen,<lb /> ob man wirklich Recht daran tut, alles Bewu\u00dftsein<lb /> auf das eine oberfl\u00e4chliche System <em>W-Bw</em> zu beziehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die innere Wahrnehmung ergibt Empfindungen vo<lb /> Vorg\u00e4ngen aus den verschiedensten, gewi\u00df auch tiefsten<lb /> Schichten des seelischen Apparats. Sie sind schlecht<lb /> gekannt, als ihr bestes Muster k\u00f6nnen noch die der<lb /> Lust-Unlustreihe gelten. Sie sind urspr\u00fcnglicher,<lb /> elcmeritarer, als die von au\u00dfen stammenden, k\u00f6nnen<lb /> noch in Zust\u00e4nden getr\u00fcbten Bewu\u00dftseins zu Stande<lb /> kommen. \u00dcber ihre gr\u00f6\u00dfere \u00f6konomische Bedeutung<lb /> und deren metapsychologische Begr\u00fcndung habe ich<lb /> mich an anderer Stelle ge\u00e4u\u00dfert. Diese Empfindungen<lb /> sind multilokul\u00e4r wie die \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen,<lb /> k\u00f6nnen gleichzeitig von verschiedenen Stellen kommen<lb /> und dabei verschiedene, auch entgegengesetzte Quali<lb break=\"no\"/>t\u00e4ten haben.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0825ffe1-3d91-4ccf-b457-621b1108048a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0825ffe1-3d91-4ccf-b457-621b1108048a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78491, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-5-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-5-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 430988, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0825ffe1-3d91-4ccf-b457-621b1108048a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0825ffe1-3d91-4ccf-b457-621b1108048a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0825ffe1-3d91-4ccf-b457-621b1108048a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-5-202108221408.jpg"}, {"id": "cabf2c77-8df3-487c-a003-920f75ee18fe", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 110207, "drupal_internal__vid": 142363, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648575, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1629641287, "changed": 1629648575, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\r\n\r\n<p>Die Empfindungen mit Lustcharakter haben nichts<br />\r\nDr\u00e4ngendes an sich, dagegen im h\u00f6chsten Grad die<br />\r\nUnlustempfindungen. Diese dr\u00e4ngen auf Ver\u00e4nderung,<br />\r\nauf Abfuhr und darum deuten wir die Unlust auf eine<br />\r\nErh\u00f6hung, die Lust auf eine Erniedrigung der Energie-<br />\r\nbesetzung. Nennen wir das, was als Lust und Unlust<br />\r\nbewu\u00dft wird, ein quantitativ-qualitativ Anderes im<br />\r\nseelischen Ablauf, so ist die Frage, ob ein solches<br />\r\nAnderes an Ort und Stelle bewu\u00dft werden kann, oder<br />\r\nbis zum System <em>W</em> fortgeleitet werden mu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Die klinische Erfahrung entscheidet f\u00fcr das Letztere.<br />\r\nSie zeigt, da\u00df dies Andere sich verh\u00e4lt wie eine ver-<br />\r\ndr\u00e4ngte Regung. Es kann treibende Kr\u00e4fte entfalten,<br />\r\nohne da\u00df das Ich den Zwang bemerkt. Erst Wider-<br />\r\nstand gegen den Zwang, Aufhalten der Abfuhrreaktion<br />\r\nmacht dieses Andere sofort als Unlust bewu\u00dft. Eben-<br />\r\nso wie Bed\u00fcrfnisspannungen kann auch der Schmerz<br />\r\nunbewu\u00dft bleiben, dies Mittelding zwischen \u00e4u\u00dferer<br />\r\nund innerer Wahrnehmung, der sich wie eine innere<br />\r\nWahrnehmung verh\u00e4lt, auch wo er aus der Au\u00dfenwelt<br />\r\nstammt. Es bleibt also richtig, da\u00df auch Empfindungen<br />\r\nund Gef\u00fchle nur durch Anlangen an das System <em>W</em><br />\r\nbewu\u00dft werden; ist die Fortleitung gesperrt, so kommen<br />\r\nsie nicht als Empfindungen zu Stande, obwohl das ihnen<br />\r\nentsprechende Andere im Erregungsablauf dasselbe ist.</p>\r\n\r\n<p>Abgek\u00fcrzter, nicht ganz korrekter Weise sprechen wir<br />\r\ndann von <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften Empfindungen</span>, halten&nbsp;die<br />\r\nAnalogie mit unbewu\u00dften Vorstellungen fest, die nicht</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span></p>\n<p>Die Empfindungen mit Lustcharakter haben nichts<br />\nDr\u00e4ngendes an sich, dagegen im h\u00f6chsten Grad die<br />\nUnlustempfindungen. Diese dr\u00e4ngen auf Ver\u00e4nderung,<br />\nauf Abfuhr und darum deuten wir die Unlust auf eine<br />\nErh\u00f6hung, die Lust auf eine Erniedrigung der Energie-<br />\nbesetzung. Nennen wir das, was als Lust und Unlust<br />\nbewu\u00dft wird, ein quantitativ-qualitativ Anderes im<br />\nseelischen Ablauf, so ist die Frage, ob ein solches<br />\nAnderes an Ort und Stelle bewu\u00dft werden kann, oder<br />\nbis zum System <em>W</em> fortgeleitet werden mu\u00df.</p>\n<p>Die klinische Erfahrung entscheidet f\u00fcr das Letztere.<br />\nSie zeigt, da\u00df dies Andere sich verh\u00e4lt wie eine ver-<br />\ndr\u00e4ngte Regung. Es kann treibende Kr\u00e4fte entfalten,<br />\nohne da\u00df das Ich den Zwang bemerkt. Erst Wider-<br />\nstand gegen den Zwang, Aufhalten der Abfuhrreaktion<br />\nmacht dieses Andere sofort als Unlust bewu\u00dft. Eben-<br />\nso wie Bed\u00fcrfnisspannungen kann auch der Schmerz<br />\nunbewu\u00dft bleiben, dies Mittelding zwischen \u00e4u\u00dferer<br />\nund innerer Wahrnehmung, der sich wie eine innere<br />\nWahrnehmung verh\u00e4lt, auch wo er aus der Au\u00dfenwelt<br />\nstammt. Es bleibt also richtig, da\u00df auch Empfindungen<br />\nund Gef\u00fchle nur durch Anlangen an das System <em>W</em><br />\nbewu\u00dft werden; ist die Fortleitung gesperrt, so kommen<br />\nsie nicht als Empfindungen zu Stande, obwohl das ihnen<br />\nentsprechende Andere im Erregungsablauf dasselbe ist.</p>\n<p>Abgek\u00fcrzter, nicht ganz korrekter Weise sprechen wir<br />\ndann von <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften Empfindungen</span>, halten\u00a0die<br />\nAnalogie mit unbewu\u00dften Vorstellungen fest, die nicht</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">23</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Empfindungen mit Lustcharakter haben nichts<lb /> Dr\u00e4ngendes an sich, dagegen im h\u00f6chsten Grad die<lb /> Unlustempfindungen. Diese dr\u00e4ngen auf Ver\u00e4nderung,<lb /> auf Abfuhr und darum deuten wir die Unlust auf eine<lb /> Erh\u00f6hung, die Lust auf eine Erniedrigung der Energie<lb break=\"no\"/>besetzung. Nennen wir das, was als Lust und Unlust<lb /> bewu\u00dft wird, ein quantitativ-qualitativ Anderes im<lb /> seelischen Ablauf, so ist die Frage, ob ein solches<lb /> Anderes an Ort und Stelle bewu\u00dft werden kann, oder<lb /> bis zum System <em>W</em> fortgeleitet werden mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die klinische Erfahrung entscheidet f\u00fcr das Letztere.<lb /> Sie zeigt, da\u00df dies Andere sich verh\u00e4lt wie eine ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngte Regung. Es kann treibende Kr\u00e4fte entfalten,<lb /> ohne da\u00df das Ich den Zwang bemerkt. Erst Wider<lb break=\"no\"/>stand gegen den Zwang, Aufhalten der Abfuhrreaktion<lb /> macht dieses Andere sofort als Unlust bewu\u00dft. Eben<lb break=\"no\"/>so wie Bed\u00fcrfnisspannungen kann auch der Schmerz<lb /> unbewu\u00dft bleiben, dies Mittelding zwischen \u00e4u\u00dferer<lb /> und innerer Wahrnehmung, der sich wie eine innere<lb /> Wahrnehmung verh\u00e4lt, auch wo er aus der Au\u00dfenwelt<lb /> stammt. Es bleibt also richtig, da\u00df auch Empfindungen<lb /> und Gef\u00fchle nur durch Anlangen an das System <em>W</em><lb /> bewu\u00dft werden; ist die Fortleitung gesperrt, so kommen<lb /> sie nicht als Empfindungen zu Stande, obwohl das ihnen<lb /> entsprechende Andere im Erregungsablauf dasselbe ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Abgek\u00fcrzter, nicht ganz korrekter Weise sprechen wir<lb /> dann von <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften Empfindungen</span>, halten die<lb /> Analogie mit unbewu\u00dften Vorstellungen fest, die nicht<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "31c8e33c-14a8-44ae-94e2-d939a287c1c2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31c8e33c-14a8-44ae-94e2-d939a287c1c2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78492, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-6-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-6-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 469284, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31c8e33c-14a8-44ae-94e2-d939a287c1c2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "31c8e33c-14a8-44ae-94e2-d939a287c1c2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/31c8e33c-14a8-44ae-94e2-d939a287c1c2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-6-202108221408.jpg"}, {"id": "b85f169a-d567-411e-a2a5-d89ec72dc9ee", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 110208, "drupal_internal__vid": 142364, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648600, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1629641287, "changed": 1629648600, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ganz gerechtfertigt ist. Der Unterschied ist n\u00e4mlich,<br />\r\nda\u00df f\u00fcr die <em>ubw</em> Vorstellung erst Verbindungsglieder<br />\r\ngeschaffen werden m\u00fcssen, um sie zum <em>Bw</em> zu bringen,<br />\r\nw\u00e4hrend dies f\u00fcr die Empfindungen, die sich direkt<br />\r\nfortleiten, entf\u00e4llt. Mit anderen Worten: die Unter-<br />\r\nscheidung von <em>Bw</em> und <em>Vbw</em> hat f\u00fcr die Empfindu<br />\r\nkeinen Sinn, das <em>Vbw</em> f\u00e4llt hier aus, Empfindungen sind<br />\r\nentweder bewu\u00dft oder unbewu\u00dft. Auch wenn sie an<br />\r\nWortvorstellungen gebunden werden, danken sie&nbsp;nicht<br />\r\ndiesen ihr Bewu\u00dftwerden, sondern sie werden es direkt.</p>\r\n\r\n<p>Die Rolle der Wortvorstellungen wird&nbsp;nun vollends<br />\r\nklar. Durch ihre Vermittlung werden die inneren Denk-<br />\r\nvorg\u00e4nge zu Wahrnehmungen gemacht. Es ist, als sollte<br />\r\nder Satz erwiesen werden: alles Wissen stammt aus<br />\r\nder \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung. Bei einer \u00dcberbesetzung<br />\r\ndes Denkens werden die Gedanken wirklich \u2014 wie<br />\r\nau\u00dfen \u2014 wahrgenommen und darum f\u00fcr wahr gehalten.</p>\r\n\r\n<p>Nach dieser Kl\u00e4rung der Beziehungen zwischen<br />\r\n\u00e4u\u00dferer und innerer Wahrnehmung und dem Ober-<br />\r\nfl\u00e4chensystem <em>W-Bw</em>k\u00f6nnen wir daran gehen, uns<br />\r\nVorstellung vom Ich auszubauen. Wir sehen es vom<br />\r\nSystem <em>W</em> als seinem Kern ausgehen und zun\u00e4chst<br />\r\ndas <em>Vbw</em>, das sich an die Erinnerungsreste anlehnt,<br />\r\numfassen. Das Ich ist aber auch, wie wir erfahren<br />\r\nhaben, unbewu\u00dft.</p>\r\n\r\n<p>Nun meine ich, wir werden gro\u00dfen Vorteil davon<br />\r\nhaben, wenn wir der Anregung eines Autors folgen<br />\r\nder vergebens aus pers\u00f6nlichen Motiven beteuert, er</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span></p>\n<p class=\"ff\">ganz gerechtfertigt ist. Der Unterschied ist n\u00e4mlich,<br />\nda\u00df f\u00fcr die <em>ubw</em> Vorstellung erst Verbindungsglieder<br />\ngeschaffen werden m\u00fcssen, um sie zum <em>Bw</em> zu bringen,<br />\nw\u00e4hrend dies f\u00fcr die Empfindungen, die sich direkt<br />\nfortleiten, entf\u00e4llt. Mit anderen Worten: die Unter-<br />\nscheidung von <em>Bw</em> und <em>Vbw</em> hat f\u00fcr die Empfindu<br />\nkeinen Sinn, das <em>Vbw</em> f\u00e4llt hier aus, Empfindungen sind<br />\nentweder bewu\u00dft oder unbewu\u00dft. Auch wenn sie an<br />\nWortvorstellungen gebunden werden, danken sie\u00a0nicht<br />\ndiesen ihr Bewu\u00dftwerden, sondern sie werden es direkt.</p>\n<p>Die Rolle der Wortvorstellungen wird\u00a0nun vollends<br />\nklar. Durch ihre Vermittlung werden die inneren Denk-<br />\nvorg\u00e4nge zu Wahrnehmungen gemacht. Es ist, als sollte<br />\nder Satz erwiesen werden: alles Wissen stammt aus<br />\nder \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung. Bei einer \u00dcberbesetzung<br />\ndes Denkens werden die Gedanken wirklich \u2014 wie<br />\nau\u00dfen \u2014 wahrgenommen und darum f\u00fcr wahr gehalten.</p>\n<p>Nach dieser Kl\u00e4rung der Beziehungen zwischen<br />\n\u00e4u\u00dferer und innerer Wahrnehmung und dem Ober-<br />\nfl\u00e4chensystem <em>W-Bw</em>k\u00f6nnen wir daran gehen, uns<br />\nVorstellung vom Ich auszubauen. Wir sehen es vom<br />\nSystem <em>W</em> als seinem Kern ausgehen und zun\u00e4chst<br />\ndas <em>Vbw</em>, das sich an die Erinnerungsreste anlehnt,<br />\numfassen. Das Ich ist aber auch, wie wir erfahren<br />\nhaben, unbewu\u00dft.</p>\n<p>Nun meine ich, wir werden gro\u00dfen Vorteil davon<br />\nhaben, wenn wir der Anregung eines Autors folgen<br />\nder vergebens aus pers\u00f6nlichen Motiven beteuert, er</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">24</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ganz gerechtfertigt ist. Der Unterschied ist n\u00e4mlich,<lb /> da\u00df f\u00fcr die <em>ubw</em> Vorstellung erst Verbindungsglieder<lb /> geschaffen werden m\u00fcssen, um sie zum <em>Bw</em> zu bringen,<lb /> w\u00e4hrend dies f\u00fcr die Empfindungen, die sich direkt<lb /> fortleiten, entf\u00e4llt. Mit anderen Worten: die Unter<lb break=\"no\"/>scheidung von <em>Bw</em> und <em>Vbw</em> hat f\u00fcr die Empfindu<lb /> keinen Sinn, das <em>Vbw</em> f\u00e4llt hier aus, Empfindungen sind<lb /> entweder bewu\u00dft oder unbewu\u00dft. Auch wenn sie an<lb /> Wortvorstellungen gebunden werden, danken sie nicht<lb /> diesen ihr Bewu\u00dftwerden, sondern sie werden es direkt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Rolle der Wortvorstellungen wird nun vollends<lb /> klar. Durch ihre Vermittlung werden die inneren Denk<lb break=\"no\"/>vorg\u00e4nge zu Wahrnehmungen gemacht. Es ist, als sollte<lb /> der Satz erwiesen werden: alles Wissen stammt aus<lb /> der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung. Bei einer \u00dcberbesetzung<lb /> des Denkens werden die Gedanken wirklich \u2014 wie<lb /> au\u00dfen \u2014 wahrgenommen und darum f\u00fcr wahr gehalten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach dieser Kl\u00e4rung der Beziehungen zwischen<lb /> \u00e4u\u00dferer und innerer Wahrnehmung und dem Ober<lb break=\"no\"/>fl\u00e4chensystem <em>W-Bw</em>k\u00f6nnen wir daran gehen, uns<lb /> Vorstellung vom Ich auszubauen. Wir sehen es vom<lb /> System <em>W</em> als seinem Kern ausgehen und zun\u00e4chst<lb /> das <em>Vbw</em>, das sich an die Erinnerungsreste anlehnt,<lb /> umfassen. Das Ich ist aber auch, wie wir erfahren<lb /> haben, unbewu\u00dft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun meine ich, wir werden gro\u00dfen Vorteil davon<lb /> haben, wenn wir der Anregung eines Autors folgen<lb /> der vergebens aus pers\u00f6nlichen Motiven beteuert, er<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b8c48a8b-d120-4419-8423-ed9da81c97c2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b8c48a8b-d120-4419-8423-ed9da81c97c2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78493, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-7-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-7-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 441769, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b8c48a8b-d120-4419-8423-ed9da81c97c2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b8c48a8b-d120-4419-8423-ed9da81c97c2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b8c48a8b-d120-4419-8423-ed9da81c97c2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-7-202108221408.jpg"}, {"id": "ec584b07-c722-4506-b12c-7cf85fd9beba", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 110209, "drupal_internal__vid": 142365, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648632, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1629641287, "changed": 1629648632, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">habe mit der gestrengen, hohen Wissenschaft nichts<br />\r\nzu tun. Ich meine G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, der immer wieder<br />\r\nbetont, da\u00df das, was wir unser Ich hei\u00dfen, sich im<br />\r\nLeben wesentlich passiv verh\u00e4lt, da\u00df wir nach seinem<br />\r\nAusdruck \u201e<span class=\"smallcaps\">gelebt</span>\u201c werden von unbekannten unbe-<br />\r\nherrschbaren M\u00e4chten.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Wir haben alle dieselben Ein-<br />\r\ndr\u00fccke empfangen, wenngleich sie uns nicht bis zum<br />\r\nAusschlu\u00df aller anderen \u00fcberw\u00e4ltigt haben, und ver-<br />\r\nzagen nicht daran, der Einsicht <span class=\"smallcaps\">Groddecks</span> ihre Stelle<br />\r\nin dem Gef\u00fcge der Wissenschaft anzuweisen. Ich schlage<br />\r\nvor, ihr Rechnung zu tragen, indem wir das vom<br />\r\nSystem <em>W</em> ausgehende Wesen, das zun\u00e4chst <em>vbw</em> ist,<br />\r\ndas Ich hei\u00dfen, das andere Psychische aber, in welches<br />\r\nes sich fortsetzt, und das sich wie <em>ubw</em> verh\u00e4lt, nach<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Groddecks</span> Gebrauch das Es.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\r\n\r\n<p>Wir werden bald sehen, ob wir aus dieser Auf-<br />\r\nfassung Nutzen f\u00fcr Beschreibung und Verst\u00e4ndnis ziehen<br />\r\nk\u00f6nnen. Ein Individuum ist nun f\u00fcr uns ein psychisches<br />\r\nEs, unerkannt und unbewu\u00dft, diesem sitzt das Ich ober-<br />\r\nfl\u00e4chlich auf, aus dem <em>W</em>-System als Kern entwickelt.<br />\r\nStreben wir nach graphischer Darstellung, so werden .<br />\r\nwir. hinzuf\u00fcgen, das Ich umh\u00fcllt das Es nicht ganz,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, Das Buch vom Es. Internatianaler Psycho-<br />\r\nanalytischer Verlag 1923.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span> selbst ist wohl dem Beispiel <span class=\"smallcaps\">Nietzsches</span> ge-<br />\r\nfolgt, bei dem dieser grammatikalische Ausdruck f\u00fcr das Un-<br />\r\npers\u00f6nliche und sozusagen Naturnotwendige in unserem Wesen<br />\r\ndurchaus gebr\u00e4uchlich ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span></p>\n<p class=\"ff\">habe mit der gestrengen, hohen Wissenschaft nichts<br />\nzu tun. Ich meine G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, der immer wieder<br />\nbetont, da\u00df das, was wir unser Ich hei\u00dfen, sich im<br />\nLeben wesentlich passiv verh\u00e4lt, da\u00df wir nach seinem<br />\nAusdruck \u201e<span class=\"smallcaps\">gelebt</span>\u201c werden von unbekannten unbe-<br />\nherrschbaren M\u00e4chten.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Wir haben alle dieselben Ein-<br />\ndr\u00fccke empfangen, wenngleich sie uns nicht bis zum<br />\nAusschlu\u00df aller anderen \u00fcberw\u00e4ltigt haben, und ver-<br />\nzagen nicht daran, der Einsicht <span class=\"smallcaps\">Groddecks</span> ihre Stelle<br />\nin dem Gef\u00fcge der Wissenschaft anzuweisen. Ich schlage<br />\nvor, ihr Rechnung zu tragen, indem wir das vom<br />\nSystem <em>W</em> ausgehende Wesen, das zun\u00e4chst <em>vbw</em> ist,<br />\ndas Ich hei\u00dfen, das andere Psychische aber, in welches<br />\nes sich fortsetzt, und das sich wie <em>ubw</em> verh\u00e4lt, nach<br /><span class=\"smallcaps\">Groddecks</span> Gebrauch das Es.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\n<p>Wir werden bald sehen, ob wir aus dieser Auf-<br />\nfassung Nutzen f\u00fcr Beschreibung und Verst\u00e4ndnis ziehen<br />\nk\u00f6nnen. Ein Individuum ist nun f\u00fcr uns ein psychisches<br />\nEs, unerkannt und unbewu\u00dft, diesem sitzt das Ich ober-<br />\nfl\u00e4chlich auf, aus dem <em>W</em>-System als Kern entwickelt.<br />\nStreben wir nach graphischer Darstellung, so werden .<br />\nwir. hinzuf\u00fcgen, das Ich umh\u00fcllt das Es nicht ganz,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, Das Buch vom Es. Internatianaler Psycho-<br />\nanalytischer Verlag 1923.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span> selbst ist wohl dem Beispiel <span class=\"smallcaps\">Nietzsches</span> ge-<br />\nfolgt, bei dem dieser grammatikalische Ausdruck f\u00fcr das Un-<br />\npers\u00f6nliche und sozusagen Naturnotwendige in unserem Wesen<br />\ndurchaus gebr\u00e4uchlich ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">25</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">habe mit der gestrengen, hohen Wissenschaft nichts<lb /> zu tun. Ich meine G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, der immer wieder<lb /> betont, da\u00df das, was wir unser Ich hei\u00dfen, sich im<lb /> Leben wesentlich passiv verh\u00e4lt, da\u00df wir nach seinem<lb /> Ausdruck \u201e<span class=\"smallcaps\">gelebt</span>\u201c werden von unbekannten unbe<lb break=\"no\"/>herrschbaren M\u00e4chten.<span class=\"footnote-index\">1</span> Wir haben alle dieselben Ein<lb break=\"no\"/>dr\u00fccke empfangen, wenngleich sie uns nicht bis zum<lb /> Ausschlu\u00df aller anderen \u00fcberw\u00e4ltigt haben, und ver<lb break=\"no\"/>zagen nicht daran, der Einsicht <span class=\"smallcaps\">Groddecks</span> ihre Stelle<lb /> in dem Gef\u00fcge der Wissenschaft anzuweisen. Ich schlage<lb /> vor, ihr Rechnung zu tragen, indem wir das vom<lb /> System <em>W</em> ausgehende Wesen, das zun\u00e4chst <em>vbw</em> ist,<lb /> das Ich hei\u00dfen, das andere Psychische aber, in welches<lb /> es sich fortsetzt, und das sich wie <em>ubw</em> verh\u00e4lt, nach<lb /> <span class=\"smallcaps\">Groddecks</span> Gebrauch das Es.<span class=\"footnote-index\">2</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir werden bald sehen, ob wir aus dieser Auf<lb break=\"no\"/>fassung Nutzen f\u00fcr Beschreibung und Verst\u00e4ndnis ziehen<lb /> k\u00f6nnen. Ein Individuum ist nun f\u00fcr uns ein psychisches<lb /> Es, unerkannt und unbewu\u00dft, diesem sitzt das Ich ober<lb break=\"no\"/>fl\u00e4chlich auf, aus dem <em>W</em>-System als Kern entwickelt.<lb /> Streben wir nach graphischer Darstellung, so werden .<lb /> wir. hinzuf\u00fcgen, das Ich umh\u00fcllt das Es nicht ganz,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, Das Buch vom Es. Internatianaler Psycho<lb break=\"no\"/>analytischer Verlag 1923.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span> selbst ist wohl dem Beispiel <span class=\"smallcaps\">Nietzsches</span> ge<lb break=\"no\"/>folgt, bei dem dieser grammatikalische Ausdruck f\u00fcr das Un<lb break=\"no\"/>pers\u00f6nliche und sozusagen Naturnotwendige in unserem Wesen<lb /> durchaus gebr\u00e4uchlich ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "653db816-1c7c-4ab2-8a39-e4acca92624e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/653db816-1c7c-4ab2-8a39-e4acca92624e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78494, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-8-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-8-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 444811, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/653db816-1c7c-4ab2-8a39-e4acca92624e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "653db816-1c7c-4ab2-8a39-e4acca92624e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/653db816-1c7c-4ab2-8a39-e4acca92624e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-8-202108221408.jpg"}, {"id": "7d036eac-aa01-4259-b587-e20d6d04f703", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 110210, "drupal_internal__vid": 142366, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648658, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1629641287, "changed": 1629648658, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sondern nur insoweit das System <em>W</em> dessen Ober-<br />\r\nfl\u00e4che bildet, also etwa so wie die Keimscheibe dem<br />\r\nEi aufsitzt. Das Ich ist vom Es nicht scharf getrennt,<br />\r\nes flie\u00dft nach unten hin mit ihm zusammen.</p>\r\n\r\n<p>Aber auch das Verdr\u00e4ngte flie\u00dft mit dem Es zu-<br />\r\nsammen, ist nur ein Teil von ihm. D\u00e4s Verdr\u00e4ngte ist<br />\r\nnur vom Ich durch die Verdr\u00e4ngungswiderst\u00e4nde scharf<br />\r\ngeschieden, durch das Es kann es mit ihm kommuni-<br />\r\nzieren. Wir erkennen sofort, fast alle Sonderungen, die<br />\r\nwir auf die Anregung der Pathologie hin beschrieben<br />\r\nhaben, beziehen sich nur auf die \u2014 uns allein be-<br />\r\nkannten \u2014 oberfl\u00e4chlichen Schichten des seelischen<br />\r\nApparats. Wir k\u00f6nnten von diesen Verh\u00e4ltnissen eine</p>\r\n\r\n<p>[<span class=\"checkme\">Zeichnung einf\u00fcgen</span>]</p>\r\n\r\n<p>Zeichnung entwerfen, deren Konturen allerdings nur<br />\r\nder Darstellung dienen, keine besondere Deutung</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span></p>\n<p class=\"ff\">sondern nur insoweit das System <em>W</em> dessen Ober-<br />\nfl\u00e4che bildet, also etwa so wie die Keimscheibe dem<br />\nEi aufsitzt. Das Ich ist vom Es nicht scharf getrennt,<br />\nes flie\u00dft nach unten hin mit ihm zusammen.</p>\n<p>Aber auch das Verdr\u00e4ngte flie\u00dft mit dem Es zu-<br />\nsammen, ist nur ein Teil von ihm. D\u00e4s Verdr\u00e4ngte ist<br />\nnur vom Ich durch die Verdr\u00e4ngungswiderst\u00e4nde scharf<br />\ngeschieden, durch das Es kann es mit ihm kommuni-<br />\nzieren. Wir erkennen sofort, fast alle Sonderungen, die<br />\nwir auf die Anregung der Pathologie hin beschrieben<br />\nhaben, beziehen sich nur auf die \u2014 uns allein be-<br />\nkannten \u2014 oberfl\u00e4chlichen Schichten des seelischen<br />\nApparats. Wir k\u00f6nnten von diesen Verh\u00e4ltnissen eine</p>\n<p>[<span class=\"checkme\">Zeichnung einf\u00fcgen</span>]</p>\n<p>Zeichnung entwerfen, deren Konturen allerdings nur<br />\nder Darstellung dienen, keine besondere Deutung</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">26</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sondern nur insoweit das System <em>W</em> dessen Ober<lb break=\"no\"/>fl\u00e4che bildet, also etwa so wie die Keimscheibe dem<lb /> Ei aufsitzt. Das Ich ist vom Es nicht scharf getrennt,<lb /> es flie\u00dft nach unten hin mit ihm zusammen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber auch das Verdr\u00e4ngte flie\u00dft mit dem Es zu<lb break=\"no\"/>sammen, ist nur ein Teil von ihm. D\u00e4s Verdr\u00e4ngte ist<lb /> nur vom Ich durch die Verdr\u00e4ngungswiderst\u00e4nde scharf<lb /> geschieden, durch das Es kann es mit ihm kommuni<lb break=\"no\"/>zieren. Wir erkennen sofort, fast alle Sonderungen, die<lb /> wir auf die Anregung der Pathologie hin beschrieben<lb /> haben, beziehen sich nur auf die \u2014 uns allein be<lb break=\"no\"/>kannten \u2014 oberfl\u00e4chlichen Schichten des seelischen<lb /> Apparats. Wir k\u00f6nnten von diesen Verh\u00e4ltnissen eine<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>[<span class=\"checkme\">Zeichnung einf\u00fcgen</span>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zeichnung entwerfen, deren Konturen allerdings nur<lb /> der Darstellung dienen, keine besondere Deutung<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5968057b-6170-4525-84f2-70bb088e9e98", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5968057b-6170-4525-84f2-70bb088e9e98"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78495, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-9-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-9-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 381454, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5968057b-6170-4525-84f2-70bb088e9e98/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5968057b-6170-4525-84f2-70bb088e9e98", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5968057b-6170-4525-84f2-70bb088e9e98", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-9-202108221408.jpg"}, {"id": "3322670c-1bc7-42a1-ae97-aa2b1ac097e3", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 110211, "drupal_internal__vid": 142367, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648727, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1629641287, "changed": 1629648727, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">beanspruchen sollen. Etwa f\u00fcgen wir hinzu, da\u00df das Ich<br />\r\neine \u201eH\u00f6rkappe\u201c tr\u00e4gt, nach dem Zeugnis der Gehirn-<br />\r\nanatomie nur auf einer Seite. Sie sitzt ihm sozusagen<br />\r\nschief auf.</p>\r\n\r\n<p>Es ist leicht einzusehen, das Ich ist der durch den<br />\r\ndirekten Einflu\u00df. der Au\u00dfenwelt unter Vermittlung von<br />\r\n<em>W-Bw</em> ver\u00e4nderte Teil des Es, gewisserma\u00dfen eine<br />\r\nFortsetzung der Oberfl\u00e4chendifferenzierung. Es bem\u00fcht<br />\r\nsich auch, den Einflu\u00df der Au\u00dfenwelt auf das Es und<br />\r\nseine Absichten zur Geltung zu bringen, ist bestrebt,<br />\r\ndas Realit\u00e4tsprinzip an die Stelle des Lustprinzips&nbsp;zu<br />\r\nsetzen, welches im Es uneingeschr\u00e4nkt regiert. Die<br />\r\nWahrnehmung spielt f\u00fcr das Ich die Rolle, welche im<br />\r\nEs dem Trieb zuf\u00e4llt. Das Ich repr\u00e4sentiert, was man<br />\r\nVernunft und Besonnenheit nennen kann, im Gegen-<br />\r\nsatz zum Es, welches die Leidenschaften enth\u00e4lt. Dies<br />\r\nalles deckt sich mit allbekannten popul\u00e4ren Unter-<br />\r\nscheidungen, ist aber auch nur als durchschnittlich oder<br />\r\nideell richtig zu verstehen.</p>\r\n\r\n<p>Die funktionelle Wichtigkeit des Ichs kommt darin<br />\r\nzum Ausdruck, da\u00df ihm normaler Weise die Herrschaft<br />\r\n\u00fcber die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t einger\u00e4umt ist. Es gleicht<br />\r\nso im Verh\u00e4ltnis zum Es dem Reiter, der die \u00fcber-<br />\r\nlegene Kraft des Pferdes z\u00fcgeln soll, mit dem Unter-<br />\r\nschied, da\u00df der Reiter dies mit eigenen Kr\u00e4ften ver-<br />\r\nsucht, das Ich mit geborgten. Dieses Gleichnis tr\u00e4gt<br />\r\nein St\u00fcck weiter. Wie dem Reiter, will er sich nicht<br />\r\nvom Pferd trennen, oft nichts anderes \u00fcbrig bleibt,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span></p>\n<p class=\"ff\">beanspruchen sollen. Etwa f\u00fcgen wir hinzu, da\u00df das Ich<br />\neine \u201eH\u00f6rkappe\u201c tr\u00e4gt, nach dem Zeugnis der Gehirn-<br />\nanatomie nur auf einer Seite. Sie sitzt ihm sozusagen<br />\nschief auf.</p>\n<p>Es ist leicht einzusehen, das Ich ist der durch den<br />\ndirekten Einflu\u00df. der Au\u00dfenwelt unter Vermittlung von<br /><em>W-Bw</em> ver\u00e4nderte Teil des Es, gewisserma\u00dfen eine<br />\nFortsetzung der Oberfl\u00e4chendifferenzierung. Es bem\u00fcht<br />\nsich auch, den Einflu\u00df der Au\u00dfenwelt auf das Es und<br />\nseine Absichten zur Geltung zu bringen, ist bestrebt,<br />\ndas Realit\u00e4tsprinzip an die Stelle des Lustprinzips\u00a0zu<br />\nsetzen, welches im Es uneingeschr\u00e4nkt regiert. Die<br />\nWahrnehmung spielt f\u00fcr das Ich die Rolle, welche im<br />\nEs dem Trieb zuf\u00e4llt. Das Ich repr\u00e4sentiert, was man<br />\nVernunft und Besonnenheit nennen kann, im Gegen-<br />\nsatz zum Es, welches die Leidenschaften enth\u00e4lt. Dies<br />\nalles deckt sich mit allbekannten popul\u00e4ren Unter-<br />\nscheidungen, ist aber auch nur als durchschnittlich oder<br />\nideell richtig zu verstehen.</p>\n<p>Die funktionelle Wichtigkeit des Ichs kommt darin<br />\nzum Ausdruck, da\u00df ihm normaler Weise die Herrschaft<br />\n\u00fcber die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t einger\u00e4umt ist. Es gleicht<br />\nso im Verh\u00e4ltnis zum Es dem Reiter, der die \u00fcber-<br />\nlegene Kraft des Pferdes z\u00fcgeln soll, mit dem Unter-<br />\nschied, da\u00df der Reiter dies mit eigenen Kr\u00e4ften ver-<br />\nsucht, das Ich mit geborgten. Dieses Gleichnis tr\u00e4gt<br />\nein St\u00fcck weiter. Wie dem Reiter, will er sich nicht<br />\nvom Pferd trennen, oft nichts anderes \u00fcbrig bleibt,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">27</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">beanspruchen sollen. Etwa f\u00fcgen wir hinzu, da\u00df das Ich<lb /> eine \u201eH\u00f6rkappe\u201c tr\u00e4gt, nach dem Zeugnis der Gehirn<lb break=\"no\"/>anatomie nur auf einer Seite. Sie sitzt ihm sozusagen<lb /> schief auf.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist leicht einzusehen, das Ich ist der durch den<lb /> direkten Einflu\u00df. der Au\u00dfenwelt unter Vermittlung von<lb /> <em>W-Bw</em> ver\u00e4nderte Teil des Es, gewisserma\u00dfen eine<lb /> Fortsetzung der Oberfl\u00e4chendifferenzierung. Es bem\u00fcht<lb /> sich auch, den Einflu\u00df der Au\u00dfenwelt auf das Es und<lb /> seine Absichten zur Geltung zu bringen, ist bestrebt,<lb /> das Realit\u00e4tsprinzip an die Stelle des Lustprinzips zu<lb /> setzen, welches im Es uneingeschr\u00e4nkt regiert. Die<lb /> Wahrnehmung spielt f\u00fcr das Ich die Rolle, welche im<lb /> Es dem Trieb zuf\u00e4llt. Das Ich repr\u00e4sentiert, was man<lb /> Vernunft und Besonnenheit nennen kann, im Gegen<lb break=\"no\"/>satz zum Es, welches die Leidenschaften enth\u00e4lt. Dies<lb /> alles deckt sich mit allbekannten popul\u00e4ren Unter<lb break=\"no\"/>scheidungen, ist aber auch nur als durchschnittlich oder<lb /> ideell richtig zu verstehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die funktionelle Wichtigkeit des Ichs kommt darin<lb /> zum Ausdruck, da\u00df ihm normaler Weise die Herrschaft<lb /> \u00fcber die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t einger\u00e4umt ist. Es gleicht<lb /> so im Verh\u00e4ltnis zum Es dem Reiter, der die \u00fcber<lb break=\"no\"/>legene Kraft des Pferdes z\u00fcgeln soll, mit dem Unter<lb break=\"no\"/>schied, da\u00df der Reiter dies mit eigenen Kr\u00e4ften ver<lb break=\"no\"/>sucht, das Ich mit geborgten. Dieses Gleichnis tr\u00e4gt<lb /> ein St\u00fcck weiter. Wie dem Reiter, will er sich nicht<lb /> vom Pferd trennen, oft nichts anderes \u00fcbrig bleibt,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "528f0db4-8797-46eb-a64d-3386db639ef6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/528f0db4-8797-46eb-a64d-3386db639ef6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78496, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-10-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-10-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 460718, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/528f0db4-8797-46eb-a64d-3386db639ef6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "528f0db4-8797-46eb-a64d-3386db639ef6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/528f0db4-8797-46eb-a64d-3386db639ef6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-10-202108221408.jpg"}, {"id": "92a7f8ec-a4c2-4481-86e2-32d0439be3b7", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 110212, "drupal_internal__vid": 142368, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648757, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1629641287, "changed": 1629648757, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">als es dahin zu f\u00fchren, wohin es gehen will, so pflegt<br />\r\nauch das Ich den Willen des Es in Handlung umzu-<br />\r\nsetzen, als ob es der eigene w\u00e4re.</p>\r\n\r\n<p>Auf die Entstehung des Ichs und seine Ab-<br />\r\nsonderung vom Es scheint noch ein anderes Moment<br />\r\nals der Einflu\u00df des Systems <em>W</em> hingewirkt zu haben.<br />\r\nDer eigene K\u00f6rper und vor allem die Oberfl\u00e4che des-<br />\r\nselben ist ein Ort, von dem gleichzeitig \u00e4u\u00dfere und<br />\r\ninnere Wahrnehmungen ausgehen k\u00f6nnen. Er wird<br />\r\nwie ein anderes Objekt gesehen, ergibt aber dem<br />\r\nGetast zweierlei Empfindungen, von denen die eine<br />\r\neiner inneren Wahrnehmung gleichkommen kann. Es<br />\r\nist in der Psychophysiologie hinreichend er\u00f6rtert<br />\r\nworden, auf welche Weise sich der eigene K\u00f6rper<br />\r\naus der Wahrnehmungswelt heraushebt. Auch der<br />\r\nSchmerz scheint dabei eine Rolle zu spielen und die<br />\r\nArt, wie man bei schmerzhaften Erkrankungen eine<br />\r\nneue Kenntnis seiner Organe erwirbt, ist vielleicht vor-<br />\r\nbildlich f\u00fcr die Art, wie man \u00fcberhaupt zur Vor-<br />\r\nstellung \u201aseines eigenen K\u00f6rpers kommt.</p>\r\n\r\n<p>Das Ich ist vor allem ein k\u00f6rperliches, es ist nicht<br />\r\nnur ein Oberfl\u00e4chenwesen, sondern selbst die Projekt-<br />\r\ntion einer Oberfl\u00e4che. Wenn man eine anatomische<br />\r\nAnalogie f\u00fcr dasselbe sucht, kann man es am ehesten<br />\r\nmit dem \u201eGehirnm\u00e4nnchen\u201c der, Anatomen identi-<br />\r\nfizieren, das in der Hirnrinde auf dem Kopf steht,<br />\r\ndie Fersen nach oben streckt, nach hinten schaut und<br />\r\nwie bekannt, links die Sprachzone tr\u00e4gt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span></p>\n<p class=\"ff\">als es dahin zu f\u00fchren, wohin es gehen will, so pflegt<br />\nauch das Ich den Willen des Es in Handlung umzu-<br />\nsetzen, als ob es der eigene w\u00e4re.</p>\n<p>Auf die Entstehung des Ichs und seine Ab-<br />\nsonderung vom Es scheint noch ein anderes Moment<br />\nals der Einflu\u00df des Systems <em>W</em> hingewirkt zu haben.<br />\nDer eigene K\u00f6rper und vor allem die Oberfl\u00e4che des-<br />\nselben ist ein Ort, von dem gleichzeitig \u00e4u\u00dfere und<br />\ninnere Wahrnehmungen ausgehen k\u00f6nnen. Er wird<br />\nwie ein anderes Objekt gesehen, ergibt aber dem<br />\nGetast zweierlei Empfindungen, von denen die eine<br />\neiner inneren Wahrnehmung gleichkommen kann. Es<br />\nist in der Psychophysiologie hinreichend er\u00f6rtert<br />\nworden, auf welche Weise sich der eigene K\u00f6rper<br />\naus der Wahrnehmungswelt heraushebt. Auch der<br />\nSchmerz scheint dabei eine Rolle zu spielen und die<br />\nArt, wie man bei schmerzhaften Erkrankungen eine<br />\nneue Kenntnis seiner Organe erwirbt, ist vielleicht vor-<br />\nbildlich f\u00fcr die Art, wie man \u00fcberhaupt zur Vor-<br />\nstellung \u201aseines eigenen K\u00f6rpers kommt.</p>\n<p>Das Ich ist vor allem ein k\u00f6rperliches, es ist nicht<br />\nnur ein Oberfl\u00e4chenwesen, sondern selbst die Projekt-<br />\ntion einer Oberfl\u00e4che. Wenn man eine anatomische<br />\nAnalogie f\u00fcr dasselbe sucht, kann man es am ehesten<br />\nmit dem \u201eGehirnm\u00e4nnchen\u201c der, Anatomen identi-<br />\nfizieren, das in der Hirnrinde auf dem Kopf steht,<br />\ndie Fersen nach oben streckt, nach hinten schaut und<br />\nwie bekannt, links die Sprachzone tr\u00e4gt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">28</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">als es dahin zu f\u00fchren, wohin es gehen will, so pflegt<lb /> auch das Ich den Willen des Es in Handlung umzu<lb break=\"no\"/>setzen, als ob es der eigene w\u00e4re.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf die Entstehung des Ichs und seine Ab<lb break=\"no\"/>sonderung vom Es scheint noch ein anderes Moment<lb /> als der Einflu\u00df des Systems <em>W</em> hingewirkt zu haben.<lb /> Der eigene K\u00f6rper und vor allem die Oberfl\u00e4che des<lb break=\"no\"/>selben ist ein Ort, von dem gleichzeitig \u00e4u\u00dfere und<lb /> innere Wahrnehmungen ausgehen k\u00f6nnen. Er wird<lb /> wie ein anderes Objekt gesehen, ergibt aber dem<lb /> Getast zweierlei Empfindungen, von denen die eine<lb /> einer inneren Wahrnehmung gleichkommen kann. Es<lb /> ist in der Psychophysiologie hinreichend er\u00f6rtert<lb /> worden, auf welche Weise sich der eigene K\u00f6rper<lb /> aus der Wahrnehmungswelt heraushebt. Auch der<lb /> Schmerz scheint dabei eine Rolle zu spielen und die<lb /> Art, wie man bei schmerzhaften Erkrankungen eine<lb /> neue Kenntnis seiner Organe erwirbt, ist vielleicht vor<lb break=\"no\"/>bildlich f\u00fcr die Art, wie man \u00fcberhaupt zur Vor<lb break=\"no\"/>stellung ,seines eigenen K\u00f6rpers kommt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ich ist vor allem ein k\u00f6rperliches, es ist nicht<lb /> nur ein Oberfl\u00e4chenwesen, sondern selbst die Projekt<lb break=\"no\"/>tion einer Oberfl\u00e4che. Wenn man eine anatomische<lb /> Analogie f\u00fcr dasselbe sucht, kann man es am ehesten<lb /> mit dem \u201eGehirnm\u00e4nnchen\u201c der, Anatomen identi<lb break=\"no\"/>fizieren, das in der Hirnrinde auf dem Kopf steht,<lb /> die Fersen nach oben streckt, nach hinten schaut und<lb /> wie bekannt, links die Sprachzone tr\u00e4gt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "48bf7871-3921-4d09-a9b3-1a3ec6a4180a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/48bf7871-3921-4d09-a9b3-1a3ec6a4180a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78497, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-11-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-11-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 434787, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/48bf7871-3921-4d09-a9b3-1a3ec6a4180a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "48bf7871-3921-4d09-a9b3-1a3ec6a4180a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/48bf7871-3921-4d09-a9b3-1a3ec6a4180a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-11-202108221408.jpg"}, {"id": "767dd8f3-9d14-4b53-8287-6b1785fd573b", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 110213, "drupal_internal__vid": 142369, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648785, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1629641287, "changed": 1629648785, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>29</p>\r\n\r\n<p>Das Verh\u00e4ltnis des Ichs zum Bewu\u00dftsein ist wieder-<br />\r\nholt gew\u00fcrdigt worden, doch sind hier einige wichtige<br />\r\nTatsachen neu zu beschreiben. Gew\u00f6hnt, den Gesichts-<br />\r\npunkt einer sozialen oder ethischen Wertung \u00fcberall-<br />\r\nhin mitzunehmen, sind wir nicht \u00fcberrascht zu h\u00f6ren,<br />\r\nda\u00df das Treiben der niedrigen Leidenschaften im Un-<br />\r\nbewu\u00dften vor sich geht, erwarten aber, da\u00df die see-<br />\r\nlischen Funktionen umso leichter sicheren Zugang<br />\r\nzum Bewu\u00dftsein finden, je h\u00f6her sie in dieser Wertung<br />\r\nangesetzt sind. Hier entt\u00e4uscht uns aber die psycho-<br />\r\nanalytische Erfahrung. Wir haben einerseits Belege<br />\r\ndaf\u00fcr, da\u00df selbst feine und schwierige intellektuelle<br />\r\nArbeit, die sonst angestrengtes Nachdenken erfordert,<br />\r\nauch vorbewu\u00dft geleistet werden kann, ohne zum Be-<br />\r\nwu\u00dftsein zu kommen. Diese F\u00e4lle sind ganz unzweifel-<br />\r\nhaft, sie ereignen sich z. B. im Schlafzustand und<br />\r\n\u00e4u\u00dfern sich darin, da\u00df eine Person unmittelbar nach<br />\r\ndem Erwachen die L\u00f6sung eines schwierigen mathe-<br />\r\nm\u00e4tischen oder anderen Problems wei\u00df, um das sie<br />\r\nsich am Tage vorher vergeblich bem\u00fcht hatte.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Weit befremdender ist aber eine andere Erfahrung.<br />\r\nWir lernen in unseren Analysen, da\u00df es Personen<br />\r\ngibt, bei denen die Selbstkritik und das Gewissen, also<br />\r\n\u00fcberaus hochgewertete seelische Leistungen, unbewu\u00dft<br />\r\nsind und als unbewu\u00dft die wichtigsten Wirkungen</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ein solcher Fall ist mir erst k\u00fcrzlich und zwar als Ein-<br />\r\nwand gegen meine Beschreibung der \u201eTraumarbeit\u201c mitgeteilt<br />\r\nworden.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>29</p>\n<p>Das Verh\u00e4ltnis des Ichs zum Bewu\u00dftsein ist wieder-<br />\nholt gew\u00fcrdigt worden, doch sind hier einige wichtige<br />\nTatsachen neu zu beschreiben. Gew\u00f6hnt, den Gesichts-<br />\npunkt einer sozialen oder ethischen Wertung \u00fcberall-<br />\nhin mitzunehmen, sind wir nicht \u00fcberrascht zu h\u00f6ren,<br />\nda\u00df das Treiben der niedrigen Leidenschaften im Un-<br />\nbewu\u00dften vor sich geht, erwarten aber, da\u00df die see-<br />\nlischen Funktionen umso leichter sicheren Zugang<br />\nzum Bewu\u00dftsein finden, je h\u00f6her sie in dieser Wertung<br />\nangesetzt sind. Hier entt\u00e4uscht uns aber die psycho-<br />\nanalytische Erfahrung. Wir haben einerseits Belege<br />\ndaf\u00fcr, da\u00df selbst feine und schwierige intellektuelle<br />\nArbeit, die sonst angestrengtes Nachdenken erfordert,<br />\nauch vorbewu\u00dft geleistet werden kann, ohne zum Be-<br />\nwu\u00dftsein zu kommen. Diese F\u00e4lle sind ganz unzweifel-<br />\nhaft, sie ereignen sich z. B. im Schlafzustand und<br />\n\u00e4u\u00dfern sich darin, da\u00df eine Person unmittelbar nach<br />\ndem Erwachen die L\u00f6sung eines schwierigen mathe-<br />\nm\u00e4tischen oder anderen Problems wei\u00df, um das sie<br />\nsich am Tage vorher vergeblich bem\u00fcht hatte.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Weit befremdender ist aber eine andere Erfahrung.<br />\nWir lernen in unseren Analysen, da\u00df es Personen<br />\ngibt, bei denen die Selbstkritik und das Gewissen, also<br />\n\u00fcberaus hochgewertete seelische Leistungen, unbewu\u00dft<br />\nsind und als unbewu\u00dft die wichtigsten Wirkungen</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ein solcher Fall ist mir erst k\u00fcrzlich und zwar als Ein-<br />\nwand gegen meine Beschreibung der \u201eTraumarbeit\u201c mitgeteilt<br />\nworden.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>29<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Verh\u00e4ltnis des Ichs zum Bewu\u00dftsein ist wieder<lb break=\"no\"/>holt gew\u00fcrdigt worden, doch sind hier einige wichtige<lb /> Tatsachen neu zu beschreiben. Gew\u00f6hnt, den Gesichts<lb break=\"no\"/>punkt einer sozialen oder ethischen Wertung \u00fcberall<lb break=\"no\"/>hin mitzunehmen, sind wir nicht \u00fcberrascht zu h\u00f6ren,<lb /> da\u00df das Treiben der niedrigen Leidenschaften im Un<lb break=\"no\"/>bewu\u00dften vor sich geht, erwarten aber, da\u00df die see<lb break=\"no\"/>lischen Funktionen umso leichter sicheren Zugang<lb /> zum Bewu\u00dftsein finden, je h\u00f6her sie in dieser Wertung<lb /> angesetzt sind. Hier entt\u00e4uscht uns aber die psycho<lb break=\"no\"/>analytische Erfahrung. Wir haben einerseits Belege<lb /> daf\u00fcr, da\u00df selbst feine und schwierige intellektuelle<lb /> Arbeit, die sonst angestrengtes Nachdenken erfordert,<lb /> auch vorbewu\u00dft geleistet werden kann, ohne zum Be<lb break=\"no\"/>wu\u00dftsein zu kommen. Diese F\u00e4lle sind ganz unzweifel<lb break=\"no\"/>haft, sie ereignen sich z. B. im Schlafzustand und<lb /> \u00e4u\u00dfern sich darin, da\u00df eine Person unmittelbar nach<lb /> dem Erwachen die L\u00f6sung eines schwierigen mathe<lb break=\"no\"/>m\u00e4tischen oder anderen Problems wei\u00df, um das sie<lb /> sich am Tage vorher vergeblich bem\u00fcht hatte.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Weit befremdender ist aber eine andere Erfahrung.<lb /> Wir lernen in unseren Analysen, da\u00df es Personen<lb /> gibt, bei denen die Selbstkritik und das Gewissen, also<lb /> \u00fcberaus hochgewertete seelische Leistungen, unbewu\u00dft<lb /> sind und als unbewu\u00dft die wichtigsten Wirkungen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ein solcher Fall ist mir erst k\u00fcrzlich und zwar als Ein<lb break=\"no\"/>wand gegen meine Beschreibung der \u201eTraumarbeit\u201c mitgeteilt<lb /> worden.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "87682772-e7ee-40ae-ab83-2b3fd155264f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87682772-e7ee-40ae-ab83-2b3fd155264f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78498, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-12-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-12-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 453990, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87682772-e7ee-40ae-ab83-2b3fd155264f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "87682772-e7ee-40ae-ab83-2b3fd155264f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87682772-e7ee-40ae-ab83-2b3fd155264f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-12-202108221408.jpg"}, {"id": "fdd62c1d-a48c-41f4-bd78-679d48fd5f26", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 110214, "drupal_internal__vid": 142370, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648808, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1629641287, "changed": 1629648808, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">\u00e4u\u00dfern; das Unbewu\u00dftbleiben des Widerstandes in der<br />\r\nAnalyse ist also keineswegs die einzige Situation dieser<br />\r\nArt. Die neue Erfahrung aber, die uns n\u00f6tigt, trotz<br />\r\nunserer besseren kritischen Einsicht, von einem <span class=\"smallcaps\">unbe-<br />\r\nwu\u00dften Schuldgef\u00fchl</span> zu reden, verwirrt uns weit<br />\r\nmehr und gibt uns neue R\u00e4tsel auf, besonders wenn<br />\r\nwir allm\u00e4hlich erraten, da\u00df ein solches unbewu\u00dftes<br />\r\nSchuldgef\u00fchl bei einer gro\u00dfen Anzahl von Neurosen<br />\r\neine \u00f6konomisch entscheidende Rolle spielt und der<br />\r\nHeilung die st\u00e4rksten Hindernisse in den Weg legt.<br />\r\nWollen wir zu unserer Wertskala zur\u00fcckkehren, so<br />\r\nm\u00fcssen wir sagen: Nicht nur das Tiefste, auch das<br />\r\nH\u00f6chste am Ich kann unbewu\u00dft sein. Es ist, als w\u00fcrde<br />\r\nuns auf diese Weise demonstriert, was wir vorhin vom<br />\r\nbewu\u00dften Ich ausgesagt haben, es sei vor allem ein<br />\r\nK\u00f6rper-Ich.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span></p>\n<p class=\"ff\">\u00e4u\u00dfern; das Unbewu\u00dftbleiben des Widerstandes in der<br />\nAnalyse ist also keineswegs die einzige Situation dieser<br />\nArt. Die neue Erfahrung aber, die uns n\u00f6tigt, trotz<br />\nunserer besseren kritischen Einsicht, von einem <span class=\"smallcaps\">unbe-<br />\nwu\u00dften Schuldgef\u00fchl</span> zu reden, verwirrt uns weit<br />\nmehr und gibt uns neue R\u00e4tsel auf, besonders wenn<br />\nwir allm\u00e4hlich erraten, da\u00df ein solches unbewu\u00dftes<br />\nSchuldgef\u00fchl bei einer gro\u00dfen Anzahl von Neurosen<br />\neine \u00f6konomisch entscheidende Rolle spielt und der<br />\nHeilung die st\u00e4rksten Hindernisse in den Weg legt.<br />\nWollen wir zu unserer Wertskala zur\u00fcckkehren, so<br />\nm\u00fcssen wir sagen: Nicht nur das Tiefste, auch das<br />\nH\u00f6chste am Ich kann unbewu\u00dft sein. Es ist, als w\u00fcrde<br />\nuns auf diese Weise demonstriert, was wir vorhin vom<br />\nbewu\u00dften Ich ausgesagt haben, es sei vor allem ein<br />\nK\u00f6rper-Ich.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">30</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">\u00e4u\u00dfern; das Unbewu\u00dftbleiben des Widerstandes in der<lb /> Analyse ist also keineswegs die einzige Situation dieser<lb /> Art. Die neue Erfahrung aber, die uns n\u00f6tigt, trotz<lb /> unserer besseren kritischen Einsicht, von einem <span class=\"smallcaps\">unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dften Schuldgef\u00fchl</span> zu reden, verwirrt uns weit<lb /> mehr und gibt uns neue R\u00e4tsel auf, besonders wenn<lb /> wir allm\u00e4hlich erraten, da\u00df ein solches unbewu\u00dftes<lb /> Schuldgef\u00fchl bei einer gro\u00dfen Anzahl von Neurosen<lb /> eine \u00f6konomisch entscheidende Rolle spielt und der<lb /> Heilung die st\u00e4rksten Hindernisse in den Weg legt.<lb /> Wollen wir zu unserer Wertskala zur\u00fcckkehren, so<lb /> m\u00fcssen wir sagen: Nicht nur das Tiefste, auch das<lb /> H\u00f6chste am Ich kann unbewu\u00dft sein. Es ist, als w\u00fcrde<lb /> uns auf diese Weise demonstriert, was wir vorhin vom<lb /> bewu\u00dften Ich ausgesagt haben, es sei vor allem ein<lb /> K\u00f6rper-Ich.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8d5afcf7-1abc-470c-8a25-9ebd107af293", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d5afcf7-1abc-470c-8a25-9ebd107af293"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78499, "langcode": "de", "filename": "page-13-202108221408.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109784/images/page-13-202108221408.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-13-202108221408.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 387432, "status": true, "created": 1629641287, "changed": 1629641287}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d5afcf7-1abc-470c-8a25-9ebd107af293/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8d5afcf7-1abc-470c-8a25-9ebd107af293", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d5afcf7-1abc-470c-8a25-9ebd107af293", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109784/images/page-13-202108221408.jpg"}, {"id": "0792b855-8473-4d5e-b391-485f7b622be8", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110215, "drupal_internal__vid": 142372, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650714, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629644157, "changed": 1629650714, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[31]</span></p>\r\n\r\n<h2>III<br />\r\nDAS ICH UND DAS \u00dcBER-ICH (ICH-IDEAL)</h2>\r\n\r\n<p>W\u00e4re das Ich nur der durch den Einflu\u00df des<br />\r\nWahrnehmungssystems modifizierte Anteil des Es, der<br />\r\nVertreter der realen Au\u00dfenwelt im Seelischen, so h\u00e4tten<br />\r\nwir es mit einem einfachen Sachverhalt zu tun. Allein<br />\r\nes kommt etwas anderes hinzu.</p>\r\n\r\n<p>Die Motive, die uns bewogen haben, eine Stufe<br />\r\nim Ich anzunehmen, eine Differenzierung innerhalb des<br />\r\nIchs, die <span class=\"smallcaps\">Ich-Ideal</span> oder <span class=\"smallcaps\">\u00dcber-Ich</span> zu nennen ist,<br />\r\nsind an anderen Orten auseinandergesetzt worden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Sie<br />\r\nbestehen zu Recht.<span class=\"footnote-index\">2</span> Da\u00df dieses St\u00fcck des Ichs eine<br />\r\nweniger feste Beziehung zum Bewu\u00dftsein hat, ist die<br />\r\nNeuheit, die nach Erkl\u00e4rung verlangt.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, Massenpsychologie und Ich-<br />\r\nAnalyse.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Nur da\u00df ich die Funktion der Realit\u00e4tspr\u00fcfung diesem<br />\r\n\u00dcber-Ich zugewiesen habe, erscheint irrig und der Korrektur be-<br />\r\nd\u00fcrftig. Es w\u00fcrde durchaus den Beziehungen des Ichs zur Wahr-<br />\r\nnehmungswelt entsprechen, wenn die Realit\u00e4tspr\u00fcfung seine eigene<br />\r\nAufgabe bliebe. \u2014 Auch fr\u00fchere, ziemlich unbestimmt gehaltene<br />\r\n\u00c4u\u00dferungen \u00fcber einen Kern des Ichs sollen jetzt dahin richtig<br />\r\ngestellt werden, da\u00df nur das System <em>W-Bw</em> als Kern des Ichs<br />\r\nanzuerkennen ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[31]</span></p>\n<h2>III<br />\nDAS ICH UND DAS \u00dcBER-ICH (ICH-IDEAL)</h2>\n<p>W\u00e4re das Ich nur der durch den Einflu\u00df des<br />\nWahrnehmungssystems modifizierte Anteil des Es, der<br />\nVertreter der realen Au\u00dfenwelt im Seelischen, so h\u00e4tten<br />\nwir es mit einem einfachen Sachverhalt zu tun. Allein<br />\nes kommt etwas anderes hinzu.</p>\n<p>Die Motive, die uns bewogen haben, eine Stufe<br />\nim Ich anzunehmen, eine Differenzierung innerhalb des<br />\nIchs, die <span class=\"smallcaps\">Ich-Ideal</span> oder <span class=\"smallcaps\">\u00dcber-Ich</span> zu nennen ist,<br />\nsind an anderen Orten auseinandergesetzt worden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Sie<br />\nbestehen zu Recht.<span class=\"footnote-index\">2</span> Da\u00df dieses St\u00fcck des Ichs eine<br />\nweniger feste Beziehung zum Bewu\u00dftsein hat, ist die<br />\nNeuheit, die nach Erkl\u00e4rung verlangt.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, Massenpsychologie und Ich-<br />\nAnalyse.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Nur da\u00df ich die Funktion der Realit\u00e4tspr\u00fcfung diesem<br />\n\u00dcber-Ich zugewiesen habe, erscheint irrig und der Korrektur be-<br />\nd\u00fcrftig. Es w\u00fcrde durchaus den Beziehungen des Ichs zur Wahr-<br />\nnehmungswelt entsprechen, wenn die Realit\u00e4tspr\u00fcfung seine eigene<br />\nAufgabe bliebe. \u2014 Auch fr\u00fchere, ziemlich unbestimmt gehaltene<br />\n\u00c4u\u00dferungen \u00fcber einen Kern des Ichs sollen jetzt dahin richtig<br />\ngestellt werden, da\u00df nur das System <em>W-Bw</em> als Kern des Ichs<br />\nanzuerkennen ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[31]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>III<lb /> DAS ICH UND DAS \u00dcBER-ICH (ICH-IDEAL)</h2><p>W\u00e4re das Ich nur der durch den Einflu\u00df des<lb /> Wahrnehmungssystems modifizierte Anteil des Es, der<lb /> Vertreter der realen Au\u00dfenwelt im Seelischen, so h\u00e4tten<lb /> wir es mit einem einfachen Sachverhalt zu tun. Allein<lb /> es kommt etwas anderes hinzu.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Motive, die uns bewogen haben, eine Stufe<lb /> im Ich anzunehmen, eine Differenzierung innerhalb des<lb /> Ichs, die <span class=\"smallcaps\">Ich-Ideal</span> oder <span class=\"smallcaps\">\u00dcber-Ich</span> zu nennen ist,<lb /> sind an anderen Orten auseinandergesetzt worden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Sie<lb /> bestehen zu Recht.<span class=\"footnote-index\">2</span> Da\u00df dieses St\u00fcck des Ichs eine<lb /> weniger feste Beziehung zum Bewu\u00dftsein hat, ist die<lb /> Neuheit, die nach Erkl\u00e4rung verlangt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, Massenpsychologie und Ich<lb break=\"no\"/>Analyse.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Nur da\u00df ich die Funktion der Realit\u00e4tspr\u00fcfung diesem<lb /> \u00dcber-Ich zugewiesen habe, erscheint irrig und der Korrektur be<lb break=\"no\"/>d\u00fcrftig. Es w\u00fcrde durchaus den Beziehungen des Ichs zur Wahr<lb break=\"no\"/>nehmungswelt entsprechen, wenn die Realit\u00e4tspr\u00fcfung seine eigene<lb /> Aufgabe bliebe. \u2014 Auch fr\u00fchere, ziemlich unbestimmt gehaltene<lb /> \u00c4u\u00dferungen \u00fcber einen Kern des Ichs sollen jetzt dahin richtig<lb /> gestellt werden, da\u00df nur das System <em>W-Bw</em> als Kern des Ichs<lb /> anzuerkennen ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "34fa083b-2c7b-4eda-b6ca-a799630b49e4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/34fa083b-2c7b-4eda-b6ca-a799630b49e4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78500, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-1-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-1-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 397600, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/34fa083b-2c7b-4eda-b6ca-a799630b49e4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "34fa083b-2c7b-4eda-b6ca-a799630b49e4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/34fa083b-2c7b-4eda-b6ca-a799630b49e4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-1-202108221456.jpg"}, {"id": "2c40a364-e438-4803-ad88-d87c7dc922aa", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110216, "drupal_internal__vid": 142373, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650738, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629644157, "changed": 1629650738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span></p>\r\n\r\n<p>Wir m\u00fcssen hier etwas weiter ausgreifen. Es war<br />\r\nuns gelungen, das schmerzhafte Leiden der Melancholie<br />\r\ndurch die Annahme aufzukl\u00e4ren, da\u00df ein verlorenes<br />\r\nObjekt im Ich wieder aufgerichtet, also eine Objekt-<br />\r\nbesetzung durch eine Identifizierung abgel\u00f6st wird.<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\r\nDamals erkannten wir aber noch nicht die ganze Be-<br />\r\ndeutung dieses Vorgangs und wu\u00dften nicht, wie h\u00e4ufig<br />\r\nund typisch er ist. Wir haben seither verstanden, da\u00df<br />\r\nsolche Ersetzung einen gro\u00dfen Anteil an der Gestaltung<br />\r\ndes Ichs hat und wesentlich dazu beitr\u00e4gt, das her-<br />\r\nzustellen, was man seinen <span class=\"smallcaps\">Charakter</span> hei\u00dft.</p>\r\n\r\n<p>Uranf\u00e4nglich in der primitiven oralen Phase des Indivi-<br />\r\nduums sind Objektbesetzung und Identifizierung wohl nicht<br />\r\nvon einander zu unterscheiden. Sp\u00e4terhin kann man nur<br />\r\nannehmen, da\u00df die Objektbesetzungen vom Es ausgehen,<br />\r\nwelches die erotischen Strebungen als Bed\u00fcrfnisse em-<br />\r\nPfindet. Das anfangs noch schw\u00e4chliche Ich erh\u00e4lt von den<br />\r\nObjektbesetzungen Kenntnis, l\u00e4\u00dft sie sich gefallen oder<br />\r\nsucht sie durch den Proze\u00df der Verdr\u00e4ngung abzuwehren.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Trauer und Melancholie.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Eine interessante Parallele zur Ersetzung der Objektwahl<br />\r\ndurch Identifizierung enth\u00e4lt der Glaube der Primitiven, da\u00df die<br />\r\nEigenschaften des als Nahrung einverleibten Tieres dem, der es<br />\r\ni\u00dft, als Charakter verbleiben werden, und die darauf gegr\u00fcndeten<br />\r\nVerbote. Dieser Glaube geht bekanntlich auch in die Begr\u00fcndung<br />\r\ndes Kannibalismus ein und wirkt in der Reihe der Gebr\u00e4uche.<br />\r\nder Totemmiahlzeit bis zur heiligen Kommunion fort. Die Folgen,<br />\r\ndie hier der oralen Objektbem\u00e4chtigung zugeschrieben werde<br />\r\ntreffen f\u00fcr die sp\u00e4tere sexuelle Objektwahl wirklich zu.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span></p>\n<p>Wir m\u00fcssen hier etwas weiter ausgreifen. Es war<br />\nuns gelungen, das schmerzhafte Leiden der Melancholie<br />\ndurch die Annahme aufzukl\u00e4ren, da\u00df ein verlorenes<br />\nObjekt im Ich wieder aufgerichtet, also eine Objekt-<br />\nbesetzung durch eine Identifizierung abgel\u00f6st wird.<span class=\"footnote-index\">1</span><br />\nDamals erkannten wir aber noch nicht die ganze Be-<br />\ndeutung dieses Vorgangs und wu\u00dften nicht, wie h\u00e4ufig<br />\nund typisch er ist. Wir haben seither verstanden, da\u00df<br />\nsolche Ersetzung einen gro\u00dfen Anteil an der Gestaltung<br />\ndes Ichs hat und wesentlich dazu beitr\u00e4gt, das her-<br />\nzustellen, was man seinen <span class=\"smallcaps\">Charakter</span> hei\u00dft.</p>\n<p>Uranf\u00e4nglich in der primitiven oralen Phase des Indivi-<br />\nduums sind Objektbesetzung und Identifizierung wohl nicht<br />\nvon einander zu unterscheiden. Sp\u00e4terhin kann man nur<br />\nannehmen, da\u00df die Objektbesetzungen vom Es ausgehen,<br />\nwelches die erotischen Strebungen als Bed\u00fcrfnisse em-<br />\nPfindet. Das anfangs noch schw\u00e4chliche Ich erh\u00e4lt von den<br />\nObjektbesetzungen Kenntnis, l\u00e4\u00dft sie sich gefallen oder<br />\nsucht sie durch den Proze\u00df der Verdr\u00e4ngung abzuwehren.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Trauer und Melancholie.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Eine interessante Parallele zur Ersetzung der Objektwahl<br />\ndurch Identifizierung enth\u00e4lt der Glaube der Primitiven, da\u00df die<br />\nEigenschaften des als Nahrung einverleibten Tieres dem, der es<br />\ni\u00dft, als Charakter verbleiben werden, und die darauf gegr\u00fcndeten<br />\nVerbote. Dieser Glaube geht bekanntlich auch in die Begr\u00fcndung<br />\ndes Kannibalismus ein und wirkt in der Reihe der Gebr\u00e4uche.<br />\nder Totemmiahlzeit bis zur heiligen Kommunion fort. Die Folgen,<br />\ndie hier der oralen Objektbem\u00e4chtigung zugeschrieben werde<br />\ntreffen f\u00fcr die sp\u00e4tere sexuelle Objektwahl wirklich zu.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">32</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir m\u00fcssen hier etwas weiter ausgreifen. Es war<lb /> uns gelungen, das schmerzhafte Leiden der Melancholie<lb /> durch die Annahme aufzukl\u00e4ren, da\u00df ein verlorenes<lb /> Objekt im Ich wieder aufgerichtet, also eine Objekt<lb break=\"no\"/>besetzung durch eine Identifizierung abgel\u00f6st wird.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb /> Damals erkannten wir aber noch nicht die ganze Be<lb break=\"no\"/>deutung dieses Vorgangs und wu\u00dften nicht, wie h\u00e4ufig<lb /> und typisch er ist. Wir haben seither verstanden, da\u00df<lb /> solche Ersetzung einen gro\u00dfen Anteil an der Gestaltung<lb /> des Ichs hat und wesentlich dazu beitr\u00e4gt, das her<lb break=\"no\"/>zustellen, was man seinen <span class=\"smallcaps\">Charakter</span> hei\u00dft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Uranf\u00e4nglich in der primitiven oralen Phase des Indivi<lb break=\"no\"/>duums sind Objektbesetzung und Identifizierung wohl nicht<lb /> von einander zu unterscheiden. Sp\u00e4terhin kann man nur<lb /> annehmen, da\u00df die Objektbesetzungen vom Es ausgehen,<lb /> welches die erotischen Strebungen als Bed\u00fcrfnisse em<lb break=\"no\"/>Pfindet. Das anfangs noch schw\u00e4chliche Ich erh\u00e4lt von den<lb /> Objektbesetzungen Kenntnis, l\u00e4\u00dft sie sich gefallen oder<lb /> sucht sie durch den Proze\u00df der Verdr\u00e4ngung abzuwehren.<span class=\"footnote-index\">2</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Trauer und Melancholie.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Eine interessante Parallele zur Ersetzung der Objektwahl<lb /> durch Identifizierung enth\u00e4lt der Glaube der Primitiven, da\u00df die<lb /> Eigenschaften des als Nahrung einverleibten Tieres dem, der es<lb /> i\u00dft, als Charakter verbleiben werden, und die darauf gegr\u00fcndeten<lb /> Verbote. Dieser Glaube geht bekanntlich auch in die Begr\u00fcndung<lb /> des Kannibalismus ein und wirkt in der Reihe der Gebr\u00e4uche.<lb /> der Totemmiahlzeit bis zur heiligen Kommunion fort. Die Folgen,<lb /> die hier der oralen Objektbem\u00e4chtigung zugeschrieben werde<lb /> treffen f\u00fcr die sp\u00e4tere sexuelle Objektwahl wirklich zu.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2702a4f2-6e7b-4ca0-bb26-4757adbfe0b9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2702a4f2-6e7b-4ca0-bb26-4757adbfe0b9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78501, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-2-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-2-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 472297, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2702a4f2-6e7b-4ca0-bb26-4757adbfe0b9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2702a4f2-6e7b-4ca0-bb26-4757adbfe0b9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2702a4f2-6e7b-4ca0-bb26-4757adbfe0b9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-2-202108221456.jpg"}, {"id": "b8f3ff91-9dc1-40ec-9add-e2c9d52a1a70", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 110217, "drupal_internal__vid": 142374, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650762, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1629644157, "changed": 1629650762, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span></p>\r\n\r\n<p>Soll oder mu\u00df ein solches Sexualobjekt aufgegeben<br />\r\nwerden, so tritt daf\u00fcr nicht selten die Ichver\u00e4nderung<br />\r\nauf, die man als Aufrichtung des Objekts im Ich wie<br />\r\nbei der Melancholie beschreiben mu\u00df; die n\u00e4heren Ver-<br />\r\nh\u00e4ltnisse dieser Ersetzung sind uns noch nicht bekannt.<br />\r\nVielleicht erleichtert oder erm\u00f6glicht das Ich durch<br />\r\ndiese Introjektion, die eine Art von Regression zum<br />\r\nMechanismus der oralen Phase ist, das Aufgeben des<br />\r\nObjekts. Vielleicht ist diese Identifizierung \u00fcberhaupt<br />\r\ndie Bedingung, unter der das Es seine Objekte auf-<br />\r\ngibt. Jedenfalls ist der Vorgang zumal in fr\u00fchen Ent-<br />\r\nwicklungsphasen ein sehr h\u00e4ufiger und kann die Auf-<br />\r\nfassung erm\u00f6glichen, da\u00df der Charakter des Ichs ein<br />\r\nNiederschlag der aufgegebenen Objektbesetzungen ist,<br />\r\ndie Geschichte dieser Objektwahlen enth\u00e4lt. Es ist nat\u00fcr-<br />\r\nlich von vorne herein eine Skala der Resistenzf\u00e4hig-<br />\r\nkeit zuzugeben, inwieweit der Charakter einer Person<br />\r\ndiese Einfl\u00fcsse aus der Geschichte der erotischen Ob-<br />\r\njektwahlen abwehrt oder annimmt. Bei Frauen, die viel<br />\r\nLiebeserfahrungen gehabt haben, glaubt man, die R\u00fcck-<br />\r\nst\u00e4nde ihrer Objektbesetzungen in ihren Charakter-<br />\r\nz\u00fcgen leicht nachweisen zu k\u00f6nnen. Auch eine Gleich-<br />\r\nzeitigkeit von Objektbesetzung und Identifizierung,<br />\r\nalso eine Charakterver\u00e4nderung, ehe das Objekt auf-<br />\r\ngegeben worden ist, kommt in Betracht. In diesem<br />\r\nFall k\u00f6nnte die Charakterver\u00e4nderung die Objekt-<br />\r\nbeziehung \u00fcberleben und sie in gewissem Sinne kon-<br />\r\nservieren.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span></p>\n<p>Soll oder mu\u00df ein solches Sexualobjekt aufgegeben<br />\nwerden, so tritt daf\u00fcr nicht selten die Ichver\u00e4nderung<br />\nauf, die man als Aufrichtung des Objekts im Ich wie<br />\nbei der Melancholie beschreiben mu\u00df; die n\u00e4heren Ver-<br />\nh\u00e4ltnisse dieser Ersetzung sind uns noch nicht bekannt.<br />\nVielleicht erleichtert oder erm\u00f6glicht das Ich durch<br />\ndiese Introjektion, die eine Art von Regression zum<br />\nMechanismus der oralen Phase ist, das Aufgeben des<br />\nObjekts. Vielleicht ist diese Identifizierung \u00fcberhaupt<br />\ndie Bedingung, unter der das Es seine Objekte auf-<br />\ngibt. Jedenfalls ist der Vorgang zumal in fr\u00fchen Ent-<br />\nwicklungsphasen ein sehr h\u00e4ufiger und kann die Auf-<br />\nfassung erm\u00f6glichen, da\u00df der Charakter des Ichs ein<br />\nNiederschlag der aufgegebenen Objektbesetzungen ist,<br />\ndie Geschichte dieser Objektwahlen enth\u00e4lt. Es ist nat\u00fcr-<br />\nlich von vorne herein eine Skala der Resistenzf\u00e4hig-<br />\nkeit zuzugeben, inwieweit der Charakter einer Person<br />\ndiese Einfl\u00fcsse aus der Geschichte der erotischen Ob-<br />\njektwahlen abwehrt oder annimmt. Bei Frauen, die viel<br />\nLiebeserfahrungen gehabt haben, glaubt man, die R\u00fcck-<br />\nst\u00e4nde ihrer Objektbesetzungen in ihren Charakter-<br />\nz\u00fcgen leicht nachweisen zu k\u00f6nnen. Auch eine Gleich-<br />\nzeitigkeit von Objektbesetzung und Identifizierung,<br />\nalso eine Charakterver\u00e4nderung, ehe das Objekt auf-<br />\ngegeben worden ist, kommt in Betracht. In diesem<br />\nFall k\u00f6nnte die Charakterver\u00e4nderung die Objekt-<br />\nbeziehung \u00fcberleben und sie in gewissem Sinne kon-<br />\nservieren.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">33</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Soll oder mu\u00df ein solches Sexualobjekt aufgegeben<lb /> werden, so tritt daf\u00fcr nicht selten die Ichver\u00e4nderung<lb /> auf, die man als Aufrichtung des Objekts im Ich wie<lb /> bei der Melancholie beschreiben mu\u00df; die n\u00e4heren Ver<lb break=\"no\"/>h\u00e4ltnisse dieser Ersetzung sind uns noch nicht bekannt.<lb /> Vielleicht erleichtert oder erm\u00f6glicht das Ich durch<lb /> diese Introjektion, die eine Art von Regression zum<lb /> Mechanismus der oralen Phase ist, das Aufgeben des<lb /> Objekts. Vielleicht ist diese Identifizierung \u00fcberhaupt<lb /> die Bedingung, unter der das Es seine Objekte auf<lb break=\"no\"/>gibt. Jedenfalls ist der Vorgang zumal in fr\u00fchen Ent<lb break=\"no\"/>wicklungsphasen ein sehr h\u00e4ufiger und kann die Auf<lb break=\"no\"/>fassung erm\u00f6glichen, da\u00df der Charakter des Ichs ein<lb /> Niederschlag der aufgegebenen Objektbesetzungen ist,<lb /> die Geschichte dieser Objektwahlen enth\u00e4lt. Es ist nat\u00fcr<lb break=\"no\"/>lich von vorne herein eine Skala der Resistenzf\u00e4hig<lb break=\"no\"/>keit zuzugeben, inwieweit der Charakter einer Person<lb /> diese Einfl\u00fcsse aus der Geschichte der erotischen Ob<lb break=\"no\"/>jektwahlen abwehrt oder annimmt. Bei Frauen, die viel<lb /> Liebeserfahrungen gehabt haben, glaubt man, die R\u00fcck<lb break=\"no\"/>st\u00e4nde ihrer Objektbesetzungen in ihren Charakter<lb break=\"no\"/>z\u00fcgen leicht nachweisen zu k\u00f6nnen. Auch eine Gleich<lb break=\"no\"/>zeitigkeit von Objektbesetzung und Identifizierung,<lb /> also eine Charakterver\u00e4nderung, ehe das Objekt auf<lb break=\"no\"/>gegeben worden ist, kommt in Betracht. In diesem<lb /> Fall k\u00f6nnte die Charakterver\u00e4nderung die Objekt<lb break=\"no\"/>beziehung \u00fcberleben und sie in gewissem Sinne kon<lb break=\"no\"/>servieren.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "108f81b1-07ff-46e2-a0af-25a54a74cd87", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/108f81b1-07ff-46e2-a0af-25a54a74cd87"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78502, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-3-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-3-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 473107, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/108f81b1-07ff-46e2-a0af-25a54a74cd87/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "108f81b1-07ff-46e2-a0af-25a54a74cd87", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/108f81b1-07ff-46e2-a0af-25a54a74cd87", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-3-202108221456.jpg"}, {"id": "7a750356-8cd4-4450-9b5d-1e54e0ac704e", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 110218, "drupal_internal__vid": 142375, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650793, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1629644157, "changed": 1629650793, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\r\n\r\n<p>Ein anderer Gesichtspunkt besagt, da\u00df diese Um-<br />\r\nsetzung einer erotischen Objektwahl in eine Ichver-<br />\r\n\u00e4nderung auch ein Weg ist, wie das Ich das Es be-<br />\r\nmeistern und seine Beziehungen zu ihm vertiefen kann,<br />\r\nallerdings auf Kosten einer weitgehenden Gef\u00fcgigkeit<br />\r\ngegen dessen Erlebnisse. Wenn das Ich die Z\u00fcge des&nbsp;<br />\r\nObjekts annimmt, dr\u00e4ngt es sich sozusagen selbst dem<br />\r\nEs als Liebesobjekt auf, sucht ihm seinen Verlust zu<br />\r\nersetzen, indem es sagt: \u201eSieh\u2019, du kannst auch mich<br />\r\nlieben, ich bin dem Objekt so \u00e4hnlich.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die Umsetzung von Objektlibido in narzi\u00dftische<br />\r\nLibido,&nbsp;die hier vor sich geht, bringt offenbar ein Auf-<br />\r\ngeben der Sexualziele, eine Desexualisierung mit sich,<br />\r\nalso eine Art von Sublimierung. Ja, es entsteht die<br />\r\neingehender Behandlung w\u00fcrdige Frage, ob dies nicht<br />\r\nder allgemeine Weg zur Sublimierung ist, ob nicht<br />\r\nalle Sublimierung durch die Vermittlung des Ichs vor<br />\r\nsich geht, welches zun\u00e4chst die sexuelle Objektlibido in<br />\r\nnarzi\u00dftische verwandelt, um ihr dann vielleicht ein anderes<br />\r\nZiel zu setzen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ob diese Verwandlung nicht auch andere<br />\r\nTriebschicksale zur Folge haben kann, z. B. eine Ent-<br />\r\nmischung der verschiedenen mit einander verschmolzenen<br />\r\nTriebe herbeizuf\u00fchren, wird uns noch sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als das gro\u00dfe Reservoir der Libido, im Sinne der Ein-<br />\r\nf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, m\u00fcssen wir jetzt nach der Scheidung&nbsp;von<br />\r\nIch und Es das Es anerkennen. Die Libido, welche dem Ich durch<br />\r\ndie beschriebenen Identifizierungen zuflie\u00dft, stellt dessen \u201e<span class=\"smallcaps\">sekun-<br />\r\nd\u00e4ren Narzi\u00dfmus</span>\u201c her.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span></p>\n<p>Ein anderer Gesichtspunkt besagt, da\u00df diese Um-<br />\nsetzung einer erotischen Objektwahl in eine Ichver-<br />\n\u00e4nderung auch ein Weg ist, wie das Ich das Es be-<br />\nmeistern und seine Beziehungen zu ihm vertiefen kann,<br />\nallerdings auf Kosten einer weitgehenden Gef\u00fcgigkeit<br />\ngegen dessen Erlebnisse. Wenn das Ich die Z\u00fcge des\u00a0<br />\nObjekts annimmt, dr\u00e4ngt es sich sozusagen selbst dem<br />\nEs als Liebesobjekt auf, sucht ihm seinen Verlust zu<br />\nersetzen, indem es sagt: \u201eSieh\u2019, du kannst auch mich<br />\nlieben, ich bin dem Objekt so \u00e4hnlich.\u201c</p>\n<p>Die Umsetzung von Objektlibido in narzi\u00dftische<br />\nLibido,\u00a0die hier vor sich geht, bringt offenbar ein Auf-<br />\ngeben der Sexualziele, eine Desexualisierung mit sich,<br />\nalso eine Art von Sublimierung. Ja, es entsteht die<br />\neingehender Behandlung w\u00fcrdige Frage, ob dies nicht<br />\nder allgemeine Weg zur Sublimierung ist, ob nicht<br />\nalle Sublimierung durch die Vermittlung des Ichs vor<br />\nsich geht, welches zun\u00e4chst die sexuelle Objektlibido in<br />\nnarzi\u00dftische verwandelt, um ihr dann vielleicht ein anderes<br />\nZiel zu setzen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ob diese Verwandlung nicht auch andere<br />\nTriebschicksale zur Folge haben kann, z. B. eine Ent-<br />\nmischung der verschiedenen mit einander verschmolzenen<br />\nTriebe herbeizuf\u00fchren, wird uns noch sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als das gro\u00dfe Reservoir der Libido, im Sinne der Ein-<br />\nf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, m\u00fcssen wir jetzt nach der Scheidung\u00a0von<br />\nIch und Es das Es anerkennen. Die Libido, welche dem Ich durch<br />\ndie beschriebenen Identifizierungen zuflie\u00dft, stellt dessen \u201e<span class=\"smallcaps\">sekun-<br />\nd\u00e4ren Narzi\u00dfmus</span>\u201c her.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">34</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderer Gesichtspunkt besagt, da\u00df diese Um<lb break=\"no\"/>setzung einer erotischen Objektwahl in eine Ichver<lb break=\"no\"/>\u00e4nderung auch ein Weg ist, wie das Ich das Es be<lb break=\"no\"/>meistern und seine Beziehungen zu ihm vertiefen kann,<lb /> allerdings auf Kosten einer weitgehenden Gef\u00fcgigkeit<lb /> gegen dessen Erlebnisse. Wenn das Ich die Z\u00fcge des <lb /> Objekts annimmt, dr\u00e4ngt es sich sozusagen selbst dem<lb /> Es als Liebesobjekt auf, sucht ihm seinen Verlust zu<lb /> ersetzen, indem es sagt: \u201eSieh\u2019, du kannst auch mich<lb /> lieben, ich bin dem Objekt so \u00e4hnlich.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Umsetzung von Objektlibido in narzi\u00dftische<lb /> Libido, die hier vor sich geht, bringt offenbar ein Auf<lb break=\"no\"/>geben der Sexualziele, eine Desexualisierung mit sich,<lb /> also eine Art von Sublimierung. Ja, es entsteht die<lb /> eingehender Behandlung w\u00fcrdige Frage, ob dies nicht<lb /> der allgemeine Weg zur Sublimierung ist, ob nicht<lb /> alle Sublimierung durch die Vermittlung des Ichs vor<lb /> sich geht, welches zun\u00e4chst die sexuelle Objektlibido in<lb /> narzi\u00dftische verwandelt, um ihr dann vielleicht ein anderes<lb /> Ziel zu setzen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ob diese Verwandlung nicht auch andere<lb /> Triebschicksale zur Folge haben kann, z. B. eine Ent<lb break=\"no\"/>mischung der verschiedenen mit einander verschmolzenen<lb /> Triebe herbeizuf\u00fchren, wird uns noch sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als das gro\u00dfe Reservoir der Libido, im Sinne der Ein<lb break=\"no\"/>f\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, m\u00fcssen wir jetzt nach der Scheidung von<lb /> Ich und Es das Es anerkennen. Die Libido, welche dem Ich durch<lb /> die beschriebenen Identifizierungen zuflie\u00dft, stellt dessen \u201e<span class=\"smallcaps\">sekun<lb break=\"no\"/>d\u00e4ren Narzi\u00dfmus</span>\u201c her.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "75d5af60-74c2-4329-b4df-716dfc978bd1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/75d5af60-74c2-4329-b4df-716dfc978bd1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78503, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-4-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-4-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 427778, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/75d5af60-74c2-4329-b4df-716dfc978bd1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "75d5af60-74c2-4329-b4df-716dfc978bd1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/75d5af60-74c2-4329-b4df-716dfc978bd1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-4-202108221456.jpg"}, {"id": "aecb7e5e-1283-4d73-8364-dd24d44fd226", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 110219, "drupal_internal__vid": 142376, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650818, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1629644157, "changed": 1629650818, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">35</span></p>\r\n\r\n<p>Es ist eine Abschweifung von unserem Ziel und<br />\r\ndoch nicht zu vermeiden, da\u00df wir unsere Aufmerksam-<br />\r\nkeit f\u00fcr einen Moment bei den Objektidentifizierungen<br />\r\ndes Ichs verweilen lassen. Nehmen diese \u00fcberhand,<br />\r\nwerden allzu zahlreich, und \u00fcberstark und miteinander<br />\r\nunvertr\u00e4glich, so liegt ein pathologisches Ergebnis nahe.<br />\r\nEs kann zu einer Aufsplitterung des Ichs kommen,<br />\r\nindem sich die einzelnen Identifizierungen durch Wider-<br />\r\nst\u00e4nde gegeneinander abschlie\u00dfen, und vielleicht ist es<br />\r\ndas Geheimnis der F\u00e4lle von sogenannter <span class=\"smallcaps\">multipler<br />\r\nPers\u00f6nlichkeit</span>, da\u00df die einzelnen Identifizierungen<br />\r\nalternierend das Bewu\u00dftsein an sich rei\u00dfen. Auch wenn<br />\r\nes nicht so weit kommt, ergibt sich das Thema der<br />\r\nKonflikte zwischen den verschiedenen Identifizierungen,<br />\r\nin die das Ich auseinanderf\u00e4hrt, Konflikte, die endlich<br />\r\nnicht durchwegs als pathologische bezeichnet werden<br />\r\nk\u00f6nnen.</p>\r\n\r\n<p>Wie immer sich aber die sp\u00e4tere Resistenz des<br />\r\nCharakters gegen die Einfl\u00fcsse aufgegebener Objekt-<br />\r\nbesetzungen gestalten mag, die Wirkungen der ersten,<br />\r\nim fr\u00fchesten Alter erfolgten Identifizierungen werden<br />\r\nallgemeine und nachhaltige sein. Dies f\u00fchrt uns zur<br />\r\nEntstehung des Ichideals zur\u00fcck, denn hinter ihm ver-<br />\r\nbirgt sich die erste und bedeutsamste Identifizierung<br />\r\ndes Individuums, die mit dem Vater der pers\u00f6nlichen<br />\r\nVorzeit.<span class=\"footnote-index\">1</span>&nbsp;Diese scheint zun\u00e4chst nicht Erfolg oder</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vielleicht w\u00e4re es vorsichtiger zu sagen, mit den Eltern,<br />\r\ndenn Vater und Mutter werden vor der sicheren Kenntnis des</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">35</span></p>\n<p>Es ist eine Abschweifung von unserem Ziel und<br />\ndoch nicht zu vermeiden, da\u00df wir unsere Aufmerksam-<br />\nkeit f\u00fcr einen Moment bei den Objektidentifizierungen<br />\ndes Ichs verweilen lassen. Nehmen diese \u00fcberhand,<br />\nwerden allzu zahlreich, und \u00fcberstark und miteinander<br />\nunvertr\u00e4glich, so liegt ein pathologisches Ergebnis nahe.<br />\nEs kann zu einer Aufsplitterung des Ichs kommen,<br />\nindem sich die einzelnen Identifizierungen durch Wider-<br />\nst\u00e4nde gegeneinander abschlie\u00dfen, und vielleicht ist es<br />\ndas Geheimnis der F\u00e4lle von sogenannter <span class=\"smallcaps\">multipler<br />\nPers\u00f6nlichkeit</span>, da\u00df die einzelnen Identifizierungen<br />\nalternierend das Bewu\u00dftsein an sich rei\u00dfen. Auch wenn<br />\nes nicht so weit kommt, ergibt sich das Thema der<br />\nKonflikte zwischen den verschiedenen Identifizierungen,<br />\nin die das Ich auseinanderf\u00e4hrt, Konflikte, die endlich<br />\nnicht durchwegs als pathologische bezeichnet werden<br />\nk\u00f6nnen.</p>\n<p>Wie immer sich aber die sp\u00e4tere Resistenz des<br />\nCharakters gegen die Einfl\u00fcsse aufgegebener Objekt-<br />\nbesetzungen gestalten mag, die Wirkungen der ersten,<br />\nim fr\u00fchesten Alter erfolgten Identifizierungen werden<br />\nallgemeine und nachhaltige sein. Dies f\u00fchrt uns zur<br />\nEntstehung des Ichideals zur\u00fcck, denn hinter ihm ver-<br />\nbirgt sich die erste und bedeutsamste Identifizierung<br />\ndes Individuums, die mit dem Vater der pers\u00f6nlichen<br />\nVorzeit.<span class=\"footnote-index\">1</span>\u00a0Diese scheint zun\u00e4chst nicht Erfolg oder</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vielleicht w\u00e4re es vorsichtiger zu sagen, mit den Eltern,<br />\ndenn Vater und Mutter werden vor der sicheren Kenntnis des</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">35</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist eine Abschweifung von unserem Ziel und<lb /> doch nicht zu vermeiden, da\u00df wir unsere Aufmerksam<lb break=\"no\"/>keit f\u00fcr einen Moment bei den Objektidentifizierungen<lb /> des Ichs verweilen lassen. Nehmen diese \u00fcberhand,<lb /> werden allzu zahlreich, und \u00fcberstark und miteinander<lb /> unvertr\u00e4glich, so liegt ein pathologisches Ergebnis nahe.<lb /> Es kann zu einer Aufsplitterung des Ichs kommen,<lb /> indem sich die einzelnen Identifizierungen durch Wider<lb break=\"no\"/>st\u00e4nde gegeneinander abschlie\u00dfen, und vielleicht ist es<lb /> das Geheimnis der F\u00e4lle von sogenannter <span class=\"smallcaps\">multipler<lb /> Pers\u00f6nlichkeit</span>, da\u00df die einzelnen Identifizierungen<lb /> alternierend das Bewu\u00dftsein an sich rei\u00dfen. Auch wenn<lb /> es nicht so weit kommt, ergibt sich das Thema der<lb /> Konflikte zwischen den verschiedenen Identifizierungen,<lb /> in die das Ich auseinanderf\u00e4hrt, Konflikte, die endlich<lb /> nicht durchwegs als pathologische bezeichnet werden<lb /> k\u00f6nnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wie immer sich aber die sp\u00e4tere Resistenz des<lb /> Charakters gegen die Einfl\u00fcsse aufgegebener Objekt<lb break=\"no\"/>besetzungen gestalten mag, die Wirkungen der ersten,<lb /> im fr\u00fchesten Alter erfolgten Identifizierungen werden<lb /> allgemeine und nachhaltige sein. Dies f\u00fchrt uns zur<lb /> Entstehung des Ichideals zur\u00fcck, denn hinter ihm ver<lb break=\"no\"/>birgt sich die erste und bedeutsamste Identifizierung<lb /> des Individuums, die mit dem Vater der pers\u00f6nlichen<lb /> Vorzeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Diese scheint zun\u00e4chst nicht Erfolg oder<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vielleicht w\u00e4re es vorsichtiger zu sagen, mit den Eltern,<lb /> denn Vater und Mutter werden vor der sicheren Kenntnis des<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "01569145-6e05-44b1-9c06-eacc8e27516f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01569145-6e05-44b1-9c06-eacc8e27516f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78504, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-5-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-5-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 451469, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01569145-6e05-44b1-9c06-eacc8e27516f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "01569145-6e05-44b1-9c06-eacc8e27516f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/01569145-6e05-44b1-9c06-eacc8e27516f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-5-202108221456.jpg"}, {"id": "1775c9ba-873c-488d-b340-c488b55e559c", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 110220, "drupal_internal__vid": 142381, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650851, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1629644157, "changed": 1629650851, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">36</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Ausgang einer Objektbesetzung zu sein, sie ist eine<br />\r\ndirekte und unmittelbare und fr\u00fchzeitiger als jede<br />\r\nObjektbesetzung. Aber die Objektwahlen, die der ersten<br />\r\nSexualperiode angeh\u00f6ren und Vater und Mutter be-<br />\r\ntreffen, scheinen beim normalen Ablauf den Ausgang<br />\r\nin solche Identifizierung zu nehmen und somit die<br />\r\nprim\u00e4re Identifizierung zu verst\u00e4rken.</p>\r\n\r\n<p>Immerhin sind diese Beziehungen so kompliziert,<br />\r\nda\u00df es notwendig wird, sie eingehender zu beschreiben.<br />\r\nEs sind zwei Momente, welche diese Komplikation<br />\r\nverschulden, die dreieckige Anlage des \u00d6dipusverh\u00e4lt-<br />\r\nnisses und die konstitutionelle Bisexualit\u00e4t des Indi-<br />\r\nviduums.</p>\r\n\r\n<p>Der vereinfachte Fall gestaltet sich f\u00fcr das m\u00e4nn-<br />\r\nliche Kind in folgender Weise: Ganz fr\u00fchzeitig ent-<br />\r\nwickelt es f\u00fcr die Mutter eine Objektbesetzung, die<br />\r\nvon der Mutterbrust ihren Ausgang nimmt und das<br />\r\nvorbildliche Beispiel einer Objektwahl nach dem An-<br />\r\nlehnungstypus zeigt; des Vaters bem\u00e4chtigt sich der<br />\r\nKnabe durch Identifizierung: Die beiden Beziehungen<br />\r\ngehen eine Weile nebeneinander her, bis durch die</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Geschlechtsunterschiedes, des Penismangels, nicht verschieden ge-<br />\r\nwertet. In der Geschichte einer jungen Frau hatte ich k\u00fcrzlich<br />\r\nGelegenheit zu erfahren, da\u00df sie, seitdem sie ihren eigenen Penis-<br />\r\nmangel bemerkt, den Besitz dieses Organs nicht allen Frauen,<br />\r\nsondern blo\u00df den f\u00fcr minderwertig gehaltenen aberkannt hatte.<br />\r\nDie Mutter hatte. ihn in ihrer Meinung behalten. Der einfacheren<br />\r\nDarstellung wegen werde ich nur die Identifiziering mit dem<br />\r\nVater behandeln.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">36</span></p>\n<p class=\"ff\">Ausgang einer Objektbesetzung zu sein, sie ist eine<br />\ndirekte und unmittelbare und fr\u00fchzeitiger als jede<br />\nObjektbesetzung. Aber die Objektwahlen, die der ersten<br />\nSexualperiode angeh\u00f6ren und Vater und Mutter be-<br />\ntreffen, scheinen beim normalen Ablauf den Ausgang<br />\nin solche Identifizierung zu nehmen und somit die<br />\nprim\u00e4re Identifizierung zu verst\u00e4rken.</p>\n<p>Immerhin sind diese Beziehungen so kompliziert,<br />\nda\u00df es notwendig wird, sie eingehender zu beschreiben.<br />\nEs sind zwei Momente, welche diese Komplikation<br />\nverschulden, die dreieckige Anlage des \u00d6dipusverh\u00e4lt-<br />\nnisses und die konstitutionelle Bisexualit\u00e4t des Indi-<br />\nviduums.</p>\n<p>Der vereinfachte Fall gestaltet sich f\u00fcr das m\u00e4nn-<br />\nliche Kind in folgender Weise: Ganz fr\u00fchzeitig ent-<br />\nwickelt es f\u00fcr die Mutter eine Objektbesetzung, die<br />\nvon der Mutterbrust ihren Ausgang nimmt und das<br />\nvorbildliche Beispiel einer Objektwahl nach dem An-<br />\nlehnungstypus zeigt; des Vaters bem\u00e4chtigt sich der<br />\nKnabe durch Identifizierung: Die beiden Beziehungen<br />\ngehen eine Weile nebeneinander her, bis durch die</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">Geschlechtsunterschiedes, des Penismangels, nicht verschieden ge-<br />\nwertet. In der Geschichte einer jungen Frau hatte ich k\u00fcrzlich<br />\nGelegenheit zu erfahren, da\u00df sie, seitdem sie ihren eigenen Penis-<br />\nmangel bemerkt, den Besitz dieses Organs nicht allen Frauen,<br />\nsondern blo\u00df den f\u00fcr minderwertig gehaltenen aberkannt hatte.<br />\nDie Mutter hatte. ihn in ihrer Meinung behalten. Der einfacheren<br />\nDarstellung wegen werde ich nur die Identifiziering mit dem<br />\nVater behandeln.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">36</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Ausgang einer Objektbesetzung zu sein, sie ist eine<lb /> direkte und unmittelbare und fr\u00fchzeitiger als jede<lb /> Objektbesetzung. Aber die Objektwahlen, die der ersten<lb /> Sexualperiode angeh\u00f6ren und Vater und Mutter be<lb break=\"no\"/>treffen, scheinen beim normalen Ablauf den Ausgang<lb /> in solche Identifizierung zu nehmen und somit die<lb /> prim\u00e4re Identifizierung zu verst\u00e4rken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Immerhin sind diese Beziehungen so kompliziert,<lb /> da\u00df es notwendig wird, sie eingehender zu beschreiben.<lb /> Es sind zwei Momente, welche diese Komplikation<lb /> verschulden, die dreieckige Anlage des \u00d6dipusverh\u00e4lt<lb break=\"no\"/>nisses und die konstitutionelle Bisexualit\u00e4t des Indi<lb break=\"no\"/>viduums.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der vereinfachte Fall gestaltet sich f\u00fcr das m\u00e4nn<lb break=\"no\"/>liche Kind in folgender Weise: Ganz fr\u00fchzeitig ent<lb break=\"no\"/>wickelt es f\u00fcr die Mutter eine Objektbesetzung, die<lb /> von der Mutterbrust ihren Ausgang nimmt und das<lb /> vorbildliche Beispiel einer Objektwahl nach dem An<lb break=\"no\"/>lehnungstypus zeigt; des Vaters bem\u00e4chtigt sich der<lb /> Knabe durch Identifizierung: Die beiden Beziehungen<lb /> gehen eine Weile nebeneinander her, bis durch die<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">Geschlechtsunterschiedes, des Penismangels, nicht verschieden ge<lb break=\"no\"/>wertet. In der Geschichte einer jungen Frau hatte ich k\u00fcrzlich<lb /> Gelegenheit zu erfahren, da\u00df sie, seitdem sie ihren eigenen Penis<lb break=\"no\"/>mangel bemerkt, den Besitz dieses Organs nicht allen Frauen,<lb /> sondern blo\u00df den f\u00fcr minderwertig gehaltenen aberkannt hatte.<lb /> Die Mutter hatte. ihn in ihrer Meinung behalten. Der einfacheren<lb /> Darstellung wegen werde ich nur die Identifiziering mit dem<lb /> Vater behandeln.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c6317434-0d4a-4de3-b666-03787d1103aa", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6317434-0d4a-4de3-b666-03787d1103aa"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78505, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-6-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-6-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 434019, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6317434-0d4a-4de3-b666-03787d1103aa/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c6317434-0d4a-4de3-b666-03787d1103aa", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c6317434-0d4a-4de3-b666-03787d1103aa", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-6-202108221456.jpg"}, {"id": "34d7a5b8-4ca6-4f9f-9aff-d7975a181c0f", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 110221, "drupal_internal__vid": 142382, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650897, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1629644157, "changed": 1629650897, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">37</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Verst\u00e4rkung der sexuellen W\u00fcnsche nach der Mutter<br />\r\nund die Wahrnehmung, da\u00df der Vater diesen W\u00fcnschen<br />\r\nein Hindernis ist, der \u00d6dipuskomplex entsteht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Die<br />\r\nVateridentifizierung nimmt nun eine feindselige T\u00f6nung<br />\r\nan, sie wendet sich zum Wunsch, den Vater zu be-<br />\r\nseitigen, um ihn bei der Mutter zu ersetzen. Von da<br />\r\nan ist das Verh\u00e4ltnis zum Vater ambivalent; es scheint,<br />\r\nals ob die in der Identifizierung von Anfang an ent-<br />\r\nhaltene Ambivalenz manifest geworden w\u00e4re. Die ambi-<br />\r\nvalente Einstellung zum Vater und die nur z\u00e4rtliche<br />\r\nObjektstrebung nach der Mutter beschreiben f\u00fcr den<br />\r\nKnaben den Inhalt des einfachen, positiven \u00d6dipus-<br />\r\nkomplexes.</p>\r\n\r\n<p>Bei der Zertr\u00fcmmerung des \u00d6dipuskomplexes mu\u00df<br />\r\ndie Objektbesetzung der Mutter aufgegeben werden.<br />\r\nAn ihre Stelle kann zweierlei treten, entweder eine<br />\r\nIdentifizierung mit der Mutter oder eine Verst\u00e4rkung<br />\r\nder Vateridentifizierung. Den letzteren Ausgang pflegen<br />\r\nwir als den normaleren anzusehen, er gestattet es, die<br />\r\nz\u00e4rtliche Beziehung zur Mutter in gewissem Ma\u00dfe fest-<br />\r\nzuhalten. Durch den Untergang des \u00d6dipuskomplexes<br />\r\nh\u00e4tte so die M\u00e4nnlichkeit im Charakter des Knaben<br />\r\neine Festigung erfahren. In ganz analoger Weise kann<br />\r\ndie \u00d6dipuseinstellung des kleinen M\u00e4dchens in eine<br />\r\nVerst\u00e4rkung ihrer Mutteridentifizierung (oder in die<br />\r\nHerstellung einer solchen) auslaufen, die den weib-<br />\r\nlichen Charakter des Kindes festlegt.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse. VII.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">37</span></p>\n<p class=\"ff\">Verst\u00e4rkung der sexuellen W\u00fcnsche nach der Mutter<br />\nund die Wahrnehmung, da\u00df der Vater diesen W\u00fcnschen<br />\nein Hindernis ist, der \u00d6dipuskomplex entsteht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Die<br />\nVateridentifizierung nimmt nun eine feindselige T\u00f6nung<br />\nan, sie wendet sich zum Wunsch, den Vater zu be-<br />\nseitigen, um ihn bei der Mutter zu ersetzen. Von da<br />\nan ist das Verh\u00e4ltnis zum Vater ambivalent; es scheint,<br />\nals ob die in der Identifizierung von Anfang an ent-<br />\nhaltene Ambivalenz manifest geworden w\u00e4re. Die ambi-<br />\nvalente Einstellung zum Vater und die nur z\u00e4rtliche<br />\nObjektstrebung nach der Mutter beschreiben f\u00fcr den<br />\nKnaben den Inhalt des einfachen, positiven \u00d6dipus-<br />\nkomplexes.</p>\n<p>Bei der Zertr\u00fcmmerung des \u00d6dipuskomplexes mu\u00df<br />\ndie Objektbesetzung der Mutter aufgegeben werden.<br />\nAn ihre Stelle kann zweierlei treten, entweder eine<br />\nIdentifizierung mit der Mutter oder eine Verst\u00e4rkung<br />\nder Vateridentifizierung. Den letzteren Ausgang pflegen<br />\nwir als den normaleren anzusehen, er gestattet es, die<br />\nz\u00e4rtliche Beziehung zur Mutter in gewissem Ma\u00dfe fest-<br />\nzuhalten. Durch den Untergang des \u00d6dipuskomplexes<br />\nh\u00e4tte so die M\u00e4nnlichkeit im Charakter des Knaben<br />\neine Festigung erfahren. In ganz analoger Weise kann<br />\ndie \u00d6dipuseinstellung des kleinen M\u00e4dchens in eine<br />\nVerst\u00e4rkung ihrer Mutteridentifizierung (oder in die<br />\nHerstellung einer solchen) auslaufen, die den weib-<br />\nlichen Charakter des Kindes festlegt.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse. VII.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">37</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Verst\u00e4rkung der sexuellen W\u00fcnsche nach der Mutter<lb /> und die Wahrnehmung, da\u00df der Vater diesen W\u00fcnschen<lb /> ein Hindernis ist, der \u00d6dipuskomplex entsteht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Die<lb /> Vateridentifizierung nimmt nun eine feindselige T\u00f6nung<lb /> an, sie wendet sich zum Wunsch, den Vater zu be<lb break=\"no\"/>seitigen, um ihn bei der Mutter zu ersetzen. Von da<lb /> an ist das Verh\u00e4ltnis zum Vater ambivalent; es scheint,<lb /> als ob die in der Identifizierung von Anfang an ent<lb break=\"no\"/>haltene Ambivalenz manifest geworden w\u00e4re. Die ambi<lb break=\"no\"/>valente Einstellung zum Vater und die nur z\u00e4rtliche<lb /> Objektstrebung nach der Mutter beschreiben f\u00fcr den<lb /> Knaben den Inhalt des einfachen, positiven \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplexes.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der Zertr\u00fcmmerung des \u00d6dipuskomplexes mu\u00df<lb /> die Objektbesetzung der Mutter aufgegeben werden.<lb /> An ihre Stelle kann zweierlei treten, entweder eine<lb /> Identifizierung mit der Mutter oder eine Verst\u00e4rkung<lb /> der Vateridentifizierung. Den letzteren Ausgang pflegen<lb /> wir als den normaleren anzusehen, er gestattet es, die<lb /> z\u00e4rtliche Beziehung zur Mutter in gewissem Ma\u00dfe fest<lb break=\"no\"/>zuhalten. Durch den Untergang des \u00d6dipuskomplexes<lb /> h\u00e4tte so die M\u00e4nnlichkeit im Charakter des Knaben<lb /> eine Festigung erfahren. In ganz analoger Weise kann<lb /> die \u00d6dipuseinstellung des kleinen M\u00e4dchens in eine<lb /> Verst\u00e4rkung ihrer Mutteridentifizierung (oder in die<lb /> Herstellung einer solchen) auslaufen, die den weib<lb break=\"no\"/>lichen Charakter des Kindes festlegt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse. VII.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "81b4c092-7b99-4029-b7d1-391220d7eb8c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/81b4c092-7b99-4029-b7d1-391220d7eb8c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78506, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-7-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-7-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 439391, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/81b4c092-7b99-4029-b7d1-391220d7eb8c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "81b4c092-7b99-4029-b7d1-391220d7eb8c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/81b4c092-7b99-4029-b7d1-391220d7eb8c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-7-202108221456.jpg"}, {"id": "aa6c90f2-c097-4f1c-b54d-645077cf65e3", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 110222, "drupal_internal__vid": 142383, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650926, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1629644157, "changed": 1629650926, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">38</span></p>\r\n\r\n<p>Diese Identifizierungen entsprechen nicht unserer<br />\r\nErwartung, denn sie f\u00fchren nicht das aufgegebene Ob-<br />\r\njekt ins Ich ein, aber auch dieser Ausgang kommt<br />\r\nvor und ist bei M\u00e4dchen leichter zu beobachten als<br />\r\nbei Knaben. Man erf\u00e4hrt sehr h\u00e4ufig aus der Analyse,&nbsp;<br />\r\nda\u00df das kleine M\u00e4dchen, nachdem es auf den Vater.<br />\r\nals Liebesobjekt verzichten mu\u00dfte, nun seine M\u00e4nnlich-<br />\r\nkeit hervorholt und sich anstatt mit der Mutter, mit<br />\r\ndem Vater, also mit dem verlorenen Objekt, identi-<br />\r\nfiziert. Es kommt dabei offenbar darauf an, ob ihre<br />\r\nm\u00e4nnlichen Anlagen stark genug sind, \u2014 worin immer<br />\r\ndiese bestehen m\u00f6gen.</p>\r\n\r\n<p>Der Ausgang der&nbsp;\u00d6dipussituation in Vater- oder<br />\r\nin Mutteridentifizierung scheint also bei beiden Ge-<br />\r\nschlechtern von der relativen St\u00e4rke der beiden Ge-<br />\r\nschlechtsanlagen abzuh\u00e4ngen. Dies ist die eine Art,<br />\r\nwie sich die Bisexualit\u00e4t in die Schicksale des \u00d6dipus-<br />\r\nkomplexes einmengt. Die andere. ist noch bedeut-<br />\r\nsamer. Man gewinnt n\u00e4mlich den Eindruck, da\u00df der<br />\r\neinfache \u00d6dipuskomplex \u00fcberhaupt nicht das h\u00e4ufigste<br />\r\nist, sondern einer Vereinfachung oder Schematisierung<br />\r\nentspricht, die allerdings oft genug praktisch gerecht-<br />\r\nfertigt bleibt. Eingehendere Untersuchung deckt zu-<br />\r\nmeist den <span class=\"smallcaps\">vollst\u00e4ndigeren</span> \u00d6dipuskomplex auf, der<br />\r\nein zweifacher ist, ein positiver und negativer, ab-<br />\r\nh\u00e4ngig von der urspr\u00fcnglichen Bisexualit\u00e4t des Kindes,<br />\r\nd. h. der Knabe hat nicht nur. eine ambivalente Ein-<br />\r\nstellung zum Vater und eine z\u00e4rtliche Objektwahl f\u00fcr</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">38</span></p>\n<p>Diese Identifizierungen entsprechen nicht unserer<br />\nErwartung, denn sie f\u00fchren nicht das aufgegebene Ob-<br />\njekt ins Ich ein, aber auch dieser Ausgang kommt<br />\nvor und ist bei M\u00e4dchen leichter zu beobachten als<br />\nbei Knaben. Man erf\u00e4hrt sehr h\u00e4ufig aus der Analyse,\u00a0<br />\nda\u00df das kleine M\u00e4dchen, nachdem es auf den Vater.<br />\nals Liebesobjekt verzichten mu\u00dfte, nun seine M\u00e4nnlich-<br />\nkeit hervorholt und sich anstatt mit der Mutter, mit<br />\ndem Vater, also mit dem verlorenen Objekt, identi-<br />\nfiziert. Es kommt dabei offenbar darauf an, ob ihre<br />\nm\u00e4nnlichen Anlagen stark genug sind, \u2014 worin immer<br />\ndiese bestehen m\u00f6gen.</p>\n<p>Der Ausgang der\u00a0\u00d6dipussituation in Vater- oder<br />\nin Mutteridentifizierung scheint also bei beiden Ge-<br />\nschlechtern von der relativen St\u00e4rke der beiden Ge-<br />\nschlechtsanlagen abzuh\u00e4ngen. Dies ist die eine Art,<br />\nwie sich die Bisexualit\u00e4t in die Schicksale des \u00d6dipus-<br />\nkomplexes einmengt. Die andere. ist noch bedeut-<br />\nsamer. Man gewinnt n\u00e4mlich den Eindruck, da\u00df der<br />\neinfache \u00d6dipuskomplex \u00fcberhaupt nicht das h\u00e4ufigste<br />\nist, sondern einer Vereinfachung oder Schematisierung<br />\nentspricht, die allerdings oft genug praktisch gerecht-<br />\nfertigt bleibt. Eingehendere Untersuchung deckt zu-<br />\nmeist den <span class=\"smallcaps\">vollst\u00e4ndigeren</span> \u00d6dipuskomplex auf, der<br />\nein zweifacher ist, ein positiver und negativer, ab-<br />\nh\u00e4ngig von der urspr\u00fcnglichen Bisexualit\u00e4t des Kindes,<br />\nd. h. der Knabe hat nicht nur. eine ambivalente Ein-<br />\nstellung zum Vater und eine z\u00e4rtliche Objektwahl f\u00fcr</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">38</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Identifizierungen entsprechen nicht unserer<lb /> Erwartung, denn sie f\u00fchren nicht das aufgegebene Ob<lb break=\"no\"/>jekt ins Ich ein, aber auch dieser Ausgang kommt<lb /> vor und ist bei M\u00e4dchen leichter zu beobachten als<lb /> bei Knaben. Man erf\u00e4hrt sehr h\u00e4ufig aus der Analyse, <lb /> da\u00df das kleine M\u00e4dchen, nachdem es auf den Vater.<lb /> als Liebesobjekt verzichten mu\u00dfte, nun seine M\u00e4nnlich<lb break=\"no\"/>keit hervorholt und sich anstatt mit der Mutter, mit<lb /> dem Vater, also mit dem verlorenen Objekt, identi<lb break=\"no\"/>fiziert. Es kommt dabei offenbar darauf an, ob ihre<lb /> m\u00e4nnlichen Anlagen stark genug sind, \u2014 worin immer<lb /> diese bestehen m\u00f6gen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Ausgang der \u00d6dipussituation in Vater- oder<lb /> in Mutteridentifizierung scheint also bei beiden Ge<lb break=\"no\"/>schlechtern von der relativen St\u00e4rke der beiden Ge<lb break=\"no\"/>schlechtsanlagen abzuh\u00e4ngen. Dies ist die eine Art,<lb /> wie sich die Bisexualit\u00e4t in die Schicksale des \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplexes einmengt. Die andere. ist noch bedeut<lb break=\"no\"/>samer. Man gewinnt n\u00e4mlich den Eindruck, da\u00df der<lb /> einfache \u00d6dipuskomplex \u00fcberhaupt nicht das h\u00e4ufigste<lb /> ist, sondern einer Vereinfachung oder Schematisierung<lb /> entspricht, die allerdings oft genug praktisch gerecht<lb break=\"no\"/>fertigt bleibt. Eingehendere Untersuchung deckt zu<lb break=\"no\"/>meist den <span class=\"smallcaps\">vollst\u00e4ndigeren</span> \u00d6dipuskomplex auf, der<lb /> ein zweifacher ist, ein positiver und negativer, ab<lb break=\"no\"/>h\u00e4ngig von der urspr\u00fcnglichen Bisexualit\u00e4t des Kindes,<lb /> d. h. der Knabe hat nicht nur. eine ambivalente Ein<lb break=\"no\"/>stellung zum Vater und eine z\u00e4rtliche Objektwahl f\u00fcr<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c95ecfa7-f028-4f6f-a28d-6170d4df8c77", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c95ecfa7-f028-4f6f-a28d-6170d4df8c77"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78507, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-8-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-8-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 434872, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c95ecfa7-f028-4f6f-a28d-6170d4df8c77/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c95ecfa7-f028-4f6f-a28d-6170d4df8c77", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c95ecfa7-f028-4f6f-a28d-6170d4df8c77", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-8-202108221456.jpg"}, {"id": "fc05b340-ba75-450b-9167-c7c1f4f093d0", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 110223, "drupal_internal__vid": 142384, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650950, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1629644157, "changed": 1629650950, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">39</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">die Mutter, sondern er benimmt sich auch gleichzeitig<br />\r\nwie ein M\u00e4dchen, er zeigt die z\u00e4rtliche feminine Ein-<br />\r\nstellung zum Vater und die ihr entsprechende eifer-<br />\r\ns\u00fcchtig-feindselige gegen die Mutter. Dieses Eingreifen<br />\r\nder Bisexualit\u00e4t macht es so schwer, die Verh\u00e4lt-<br />\r\nnisse der primitiven Objektwahlen und Identifizierungen<br />\r\nzu durchschauen und noch schwieriger, sie fa\u00dflich zu<br />\r\nbeschreiben. Es k\u00f6nnte auch sein, da\u00df die. im Eltern-<br />\r\nverh\u00e4ltnis konstatierte Ambivalenz durchaus auf die<br />\r\nBisexualit\u00e4t zu beziehen w\u00e4re und nicht, wie ich es<br />\r\nvorhin dargestellt, durch die Rivalit\u00e4tseinstellung aus<br />\r\nder Identifizierung entwickelt w\u00fcrde.</p>\r\n\r\n<p>Ich meine, man tut gut daran, im allgemeinen<br />\r\nund ganz besonders. bei Neurotikern die Existenz&nbsp;des<br />\r\nvollst\u00e4ndigen \u00d6dipuskomplexes anzunehmen. Die ana-<br />\r\nlytische Erfahrung zeigt dann, da\u00df bei einer Anzahl<br />\r\nvon F\u00e4llen der eine oder der andere Bestandteil des-<br />\r\nselben bis auf kaum merkliche Spuren schwindet, so<br />\r\nda\u00df sich eine Reihe ergibt, an deren einem Ende der<br />\r\nnormale, positive, an deren anderem Ende der um-<br />\r\ngekehrte, negative \u00d6dipuskomplex steht, w\u00e4hrend die<br />\r\nMittelglieder die vollst\u00e4ndige Form mit ungleicher Be-<br />\r\nteiligung der beiden Komponenten aufzeigen. Beim<br />\r\nUntergang des \u00d6dipuskomplexes werden die vier in<br />\r\nihm enthaltenen Strebungen sich derart zusammen-<br />\r\nlegen, da\u00df aus ihnen eine Vater- und eine Mutter-<br />\r\nidentifizierung hervorgeht, die Vateridentifizierung wird<br />\r\ndas Mutterobjekt des positiven Komplexes festhalten</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">39</span></p>\n<p class=\"ff\">die Mutter, sondern er benimmt sich auch gleichzeitig<br />\nwie ein M\u00e4dchen, er zeigt die z\u00e4rtliche feminine Ein-<br />\nstellung zum Vater und die ihr entsprechende eifer-<br />\ns\u00fcchtig-feindselige gegen die Mutter. Dieses Eingreifen<br />\nder Bisexualit\u00e4t macht es so schwer, die Verh\u00e4lt-<br />\nnisse der primitiven Objektwahlen und Identifizierungen<br />\nzu durchschauen und noch schwieriger, sie fa\u00dflich zu<br />\nbeschreiben. Es k\u00f6nnte auch sein, da\u00df die. im Eltern-<br />\nverh\u00e4ltnis konstatierte Ambivalenz durchaus auf die<br />\nBisexualit\u00e4t zu beziehen w\u00e4re und nicht, wie ich es<br />\nvorhin dargestellt, durch die Rivalit\u00e4tseinstellung aus<br />\nder Identifizierung entwickelt w\u00fcrde.</p>\n<p>Ich meine, man tut gut daran, im allgemeinen<br />\nund ganz besonders. bei Neurotikern die Existenz\u00a0des<br />\nvollst\u00e4ndigen \u00d6dipuskomplexes anzunehmen. Die ana-<br />\nlytische Erfahrung zeigt dann, da\u00df bei einer Anzahl<br />\nvon F\u00e4llen der eine oder der andere Bestandteil des-<br />\nselben bis auf kaum merkliche Spuren schwindet, so<br />\nda\u00df sich eine Reihe ergibt, an deren einem Ende der<br />\nnormale, positive, an deren anderem Ende der um-<br />\ngekehrte, negative \u00d6dipuskomplex steht, w\u00e4hrend die<br />\nMittelglieder die vollst\u00e4ndige Form mit ungleicher Be-<br />\nteiligung der beiden Komponenten aufzeigen. Beim<br />\nUntergang des \u00d6dipuskomplexes werden die vier in<br />\nihm enthaltenen Strebungen sich derart zusammen-<br />\nlegen, da\u00df aus ihnen eine Vater- und eine Mutter-<br />\nidentifizierung hervorgeht, die Vateridentifizierung wird<br />\ndas Mutterobjekt des positiven Komplexes festhalten</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">39</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">die Mutter, sondern er benimmt sich auch gleichzeitig<lb /> wie ein M\u00e4dchen, er zeigt die z\u00e4rtliche feminine Ein<lb break=\"no\"/>stellung zum Vater und die ihr entsprechende eifer<lb break=\"no\"/>s\u00fcchtig-feindselige gegen die Mutter. Dieses Eingreifen<lb /> der Bisexualit\u00e4t macht es so schwer, die Verh\u00e4lt<lb break=\"no\"/>nisse der primitiven Objektwahlen und Identifizierungen<lb /> zu durchschauen und noch schwieriger, sie fa\u00dflich zu<lb /> beschreiben. Es k\u00f6nnte auch sein, da\u00df die. im Eltern<lb break=\"no\"/>verh\u00e4ltnis konstatierte Ambivalenz durchaus auf die<lb /> Bisexualit\u00e4t zu beziehen w\u00e4re und nicht, wie ich es<lb /> vorhin dargestellt, durch die Rivalit\u00e4tseinstellung aus<lb /> der Identifizierung entwickelt w\u00fcrde.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich meine, man tut gut daran, im allgemeinen<lb /> und ganz besonders. bei Neurotikern die Existenz des<lb /> vollst\u00e4ndigen \u00d6dipuskomplexes anzunehmen. Die ana<lb break=\"no\"/>lytische Erfahrung zeigt dann, da\u00df bei einer Anzahl<lb /> von F\u00e4llen der eine oder der andere Bestandteil des<lb break=\"no\"/>selben bis auf kaum merkliche Spuren schwindet, so<lb /> da\u00df sich eine Reihe ergibt, an deren einem Ende der<lb /> normale, positive, an deren anderem Ende der um<lb break=\"no\"/>gekehrte, negative \u00d6dipuskomplex steht, w\u00e4hrend die<lb /> Mittelglieder die vollst\u00e4ndige Form mit ungleicher Be<lb break=\"no\"/>teiligung der beiden Komponenten aufzeigen. Beim<lb /> Untergang des \u00d6dipuskomplexes werden die vier in<lb /> ihm enthaltenen Strebungen sich derart zusammen<lb break=\"no\"/>legen, da\u00df aus ihnen eine Vater- und eine Mutter<lb break=\"no\"/>identifizierung hervorgeht, die Vateridentifizierung wird<lb /> das Mutterobjekt des positiven Komplexes festhalten<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5e094d15-e2d4-4fe9-89e0-b99cbf5df1a7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e094d15-e2d4-4fe9-89e0-b99cbf5df1a7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78508, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-9-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-9-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 453899, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e094d15-e2d4-4fe9-89e0-b99cbf5df1a7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5e094d15-e2d4-4fe9-89e0-b99cbf5df1a7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e094d15-e2d4-4fe9-89e0-b99cbf5df1a7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-9-202108221456.jpg"}, {"id": "411407be-08c8-40d3-b759-a88a05b0de03", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 110224, "drupal_internal__vid": 142385, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629650975, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1629644157, "changed": 1629650975, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">40</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">und gleichzeitig das Vaterobjekt des umgekehrten Kom-<br />\r\nplexes ersetzen; analoges wird f\u00fcr die Mutteridenti-<br />\r\nfizierung gelten. In der verschieden starken Auspr\u00e4-<br />\r\ngung der beiden Identifizierungen wird sich die Un-<br />\r\ngleichheit der beiden geschlechtlichen Anlagen spiegeln.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">So kann man als allgemeinstes Ergebnis der<br />\r\nvom \u00d6dipuskomplex beherrschten Sexualphase<br />\r\neinen Niederschlag im Ich annehmen, welcher<br />\r\nin der Herstellung dieser beiden, irgendwie mit-<br />\r\neinander vereinbarten Identifizierungen besteht.<br />\r\nDiese Ichver\u00e4nderung beh\u00e4lt ihre Sonderstel-<br />\r\nlung, sie tritt dem anderen Inhalt des Ichs als<br />\r\nIchideal oder \u00dcber-Ich entgegen.</span></p>\r\n\r\n<p>Das \u00dcber-Ich ist aber nicht einfach ein Residuum<br />\r\nder ersten Objektwahlen des Es, sondern es hat auch<br />\r\ndie Bedeutung einer energischen Reaktionsbildung gegen<br />\r\ndieselben. Seine Beziehung zum Ich ersch\u00f6pft sich nicht<br />\r\nin der Mahnung: So (wie der Vater) sollst du sein,<br />\r\nsie umfa\u00dft auch das Verbot: So (wie der Vater)<br />\r\ndarfst&nbsp;du nicht sein d. h. nicht alles tun, was er<br />\r\ntut; manches bleibt ihm vorbehalten. Dies Doppel-<br />\r\nangesicht des Ichideals leitet sich aus der Tatsache<br />\r\nab, da\u00df das Ichideal zur Verdr\u00e4ngung des \u00d6dipus-<br />\r\nkomplexes bem\u00fcht wurde, ja diesem Umschwung erst<br />\r\nseine Entstehung dankt: Die Verdr\u00e4ngung des \u00d6dipus-<br />\r\nkomplexes ist offenbar keine leichte Aufgabe gewesen.<br />\r\nDa die Eltern, besonders der Vater, als das Hindernis<br />\r\ngegen die Verwirklichung der \u00d6dipusw\u00fcnsche erkannt</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">40</span></p>\n<p class=\"ff\">und gleichzeitig das Vaterobjekt des umgekehrten Kom-<br />\nplexes ersetzen; analoges wird f\u00fcr die Mutteridenti-<br />\nfizierung gelten. In der verschieden starken Auspr\u00e4-<br />\ngung der beiden Identifizierungen wird sich die Un-<br />\ngleichheit der beiden geschlechtlichen Anlagen spiegeln.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">So kann man als allgemeinstes Ergebnis der<br />\nvom \u00d6dipuskomplex beherrschten Sexualphase<br />\neinen Niederschlag im Ich annehmen, welcher<br />\nin der Herstellung dieser beiden, irgendwie mit-<br />\neinander vereinbarten Identifizierungen besteht.<br />\nDiese Ichver\u00e4nderung beh\u00e4lt ihre Sonderstel-<br />\nlung, sie tritt dem anderen Inhalt des Ichs als<br />\nIchideal oder \u00dcber-Ich entgegen.</span></p>\n<p>Das \u00dcber-Ich ist aber nicht einfach ein Residuum<br />\nder ersten Objektwahlen des Es, sondern es hat auch<br />\ndie Bedeutung einer energischen Reaktionsbildung gegen<br />\ndieselben. Seine Beziehung zum Ich ersch\u00f6pft sich nicht<br />\nin der Mahnung: So (wie der Vater) sollst du sein,<br />\nsie umfa\u00dft auch das Verbot: So (wie der Vater)<br />\ndarfst\u00a0du nicht sein d. h. nicht alles tun, was er<br />\ntut; manches bleibt ihm vorbehalten. Dies Doppel-<br />\nangesicht des Ichideals leitet sich aus der Tatsache<br />\nab, da\u00df das Ichideal zur Verdr\u00e4ngung des \u00d6dipus-<br />\nkomplexes bem\u00fcht wurde, ja diesem Umschwung erst<br />\nseine Entstehung dankt: Die Verdr\u00e4ngung des \u00d6dipus-<br />\nkomplexes ist offenbar keine leichte Aufgabe gewesen.<br />\nDa die Eltern, besonders der Vater, als das Hindernis<br />\ngegen die Verwirklichung der \u00d6dipusw\u00fcnsche erkannt</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">40</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">und gleichzeitig das Vaterobjekt des umgekehrten Kom<lb break=\"no\"/>plexes ersetzen; analoges wird f\u00fcr die Mutteridenti<lb break=\"no\"/>fizierung gelten. In der verschieden starken Auspr\u00e4<lb break=\"no\"/>gung der beiden Identifizierungen wird sich die Un<lb break=\"no\"/>gleichheit der beiden geschlechtlichen Anlagen spiegeln.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">So kann man als allgemeinstes Ergebnis der<lb /> vom \u00d6dipuskomplex beherrschten Sexualphase<lb /> einen Niederschlag im Ich annehmen, welcher<lb /> in der Herstellung dieser beiden, irgendwie mit<lb break=\"no\"/>einander vereinbarten Identifizierungen besteht.<lb /> Diese Ichver\u00e4nderung beh\u00e4lt ihre Sonderstel<lb break=\"no\"/>lung, sie tritt dem anderen Inhalt des Ichs als<lb /> Ichideal oder \u00dcber-Ich entgegen.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das \u00dcber-Ich ist aber nicht einfach ein Residuum<lb /> der ersten Objektwahlen des Es, sondern es hat auch<lb /> die Bedeutung einer energischen Reaktionsbildung gegen<lb /> dieselben. Seine Beziehung zum Ich ersch\u00f6pft sich nicht<lb /> in der Mahnung: So (wie der Vater) sollst du sein,<lb /> sie umfa\u00dft auch das Verbot: So (wie der Vater)<lb /> darfst du nicht sein d. h. nicht alles tun, was er<lb /> tut; manches bleibt ihm vorbehalten. Dies Doppel<lb break=\"no\"/>angesicht des Ichideals leitet sich aus der Tatsache<lb /> ab, da\u00df das Ichideal zur Verdr\u00e4ngung des \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplexes bem\u00fcht wurde, ja diesem Umschwung erst<lb /> seine Entstehung dankt: Die Verdr\u00e4ngung des \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplexes ist offenbar keine leichte Aufgabe gewesen.<lb /> Da die Eltern, besonders der Vater, als das Hindernis<lb /> gegen die Verwirklichung der \u00d6dipusw\u00fcnsche erkannt<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5e6289ee-ca08-41da-93fb-ced3638fbadf", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e6289ee-ca08-41da-93fb-ced3638fbadf"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78509, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-10-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-10-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 419734, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e6289ee-ca08-41da-93fb-ced3638fbadf/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5e6289ee-ca08-41da-93fb-ced3638fbadf", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5e6289ee-ca08-41da-93fb-ced3638fbadf", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-10-202108221456.jpg"}, {"id": "f73bcc3f-ce29-4b01-b22c-ae478e9e9a50", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 110225, "drupal_internal__vid": 142386, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629651004, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1629644157, "changed": 1629651004, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">41</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">werden, st\u00e4rkte sich das infantile Ich f\u00fcr diese Ver-<br />\r\ndr\u00e4ngungsleistung, indem es dies selbe Hindernis in sich<br />\r\naufrichtete. Es lieh sich gewisserma\u00dfen die Kraft dazu<br />\r\nvom Vater aus und diese Anleihe ist ein au\u00dferordent-<br />\r\nlich folgenschwerer Akt. Das \u00dcber-Ich wird den Charak-<br />\r\nter des Vaters bewahren und je st\u00e4rker der \u00d6dipus-<br />\r\nkomplex war, je beschleunigter (unter dem Einflu\u00df<br />\r\nvon Autorit\u00e4t, Religionslehre, Unterricht, Lekt\u00fcre) seine<br />\r\nVerdr\u00e4ngung erfolgte, desto strenger wird sp\u00e4ter das<br />\r\n\u00dcber-Ich als Gewissen, vielleicht als unbewu\u00dftes Schuld-<br />\r\ngef\u00fchl \u00fcber das Ich herrschen. \u2014 Woher es die Kraft zu<br />\r\ndieser Herrschaft bezieht, den zwangsartigen Charakter,<br />\r\nder sich als kategorischer Imperativ \u00e4u\u00dfert, dar\u00fcber<br />\r\nwerde ich sp\u00e4ter eine Vermutung vorbringen.</p>\r\n\r\n<p>Fassen wir die beschriebene Entstehung des \u00dcber-<br />\r\nIchs nochmals ins Auge, so erkennen wir es als das<br />\r\nErgebnis zweier h\u00f6chst bedeutsamer biologischer Fak-<br />\r\ntoren, der langen kindlichen Hilflosigkeit und Abh\u00e4ngig-<br />\r\nkeit des Menschen und der Tatsache seines \u00d6dipus-<br />\r\nkomplexes, den wir ja auf die Unterbrechung der<br />\r\nLibidoentwicklung durch die Latenzzeit, somit auf den<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">zweizeitigen Ansatz</span> seines Sexuallebens zur\u00fcck-<br />\r\ngef\u00fchrt haben. Letztere, wie es scheint, spezifisch<br />\r\nmenschliche Eigent\u00fcmlichkeit hat eine psychoanalytische<br />\r\nHypothese als Erbteil der durch die Eiszeit erzwun-<br />\r\ngenen Entwicklung zur Kultur hingestellt. Somit&nbsp;ist<br />\r\ndie Sonderung des \u00dcber-Ichs vom Ich nichts Zuf\u00e4lliges,<br />\r\nsie vertritt die bedeutsamsten Z\u00fcge der individuellen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">41</span></p>\n<p class=\"ff\">werden, st\u00e4rkte sich das infantile Ich f\u00fcr diese Ver-<br />\ndr\u00e4ngungsleistung, indem es dies selbe Hindernis in sich<br />\naufrichtete. Es lieh sich gewisserma\u00dfen die Kraft dazu<br />\nvom Vater aus und diese Anleihe ist ein au\u00dferordent-<br />\nlich folgenschwerer Akt. Das \u00dcber-Ich wird den Charak-<br />\nter des Vaters bewahren und je st\u00e4rker der \u00d6dipus-<br />\nkomplex war, je beschleunigter (unter dem Einflu\u00df<br />\nvon Autorit\u00e4t, Religionslehre, Unterricht, Lekt\u00fcre) seine<br />\nVerdr\u00e4ngung erfolgte, desto strenger wird sp\u00e4ter das<br />\n\u00dcber-Ich als Gewissen, vielleicht als unbewu\u00dftes Schuld-<br />\ngef\u00fchl \u00fcber das Ich herrschen. \u2014 Woher es die Kraft zu<br />\ndieser Herrschaft bezieht, den zwangsartigen Charakter,<br />\nder sich als kategorischer Imperativ \u00e4u\u00dfert, dar\u00fcber<br />\nwerde ich sp\u00e4ter eine Vermutung vorbringen.</p>\n<p>Fassen wir die beschriebene Entstehung des \u00dcber-<br />\nIchs nochmals ins Auge, so erkennen wir es als das<br />\nErgebnis zweier h\u00f6chst bedeutsamer biologischer Fak-<br />\ntoren, der langen kindlichen Hilflosigkeit und Abh\u00e4ngig-<br />\nkeit des Menschen und der Tatsache seines \u00d6dipus-<br />\nkomplexes, den wir ja auf die Unterbrechung der<br />\nLibidoentwicklung durch die Latenzzeit, somit auf den<br /><span class=\"smallcaps\">zweizeitigen Ansatz</span> seines Sexuallebens zur\u00fcck-<br />\ngef\u00fchrt haben. Letztere, wie es scheint, spezifisch<br />\nmenschliche Eigent\u00fcmlichkeit hat eine psychoanalytische<br />\nHypothese als Erbteil der durch die Eiszeit erzwun-<br />\ngenen Entwicklung zur Kultur hingestellt. Somit\u00a0ist<br />\ndie Sonderung des \u00dcber-Ichs vom Ich nichts Zuf\u00e4lliges,<br />\nsie vertritt die bedeutsamsten Z\u00fcge der individuellen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">41</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">werden, st\u00e4rkte sich das infantile Ich f\u00fcr diese Ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngungsleistung, indem es dies selbe Hindernis in sich<lb /> aufrichtete. Es lieh sich gewisserma\u00dfen die Kraft dazu<lb /> vom Vater aus und diese Anleihe ist ein au\u00dferordent<lb break=\"no\"/>lich folgenschwerer Akt. Das \u00dcber-Ich wird den Charak<lb break=\"no\"/>ter des Vaters bewahren und je st\u00e4rker der \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplex war, je beschleunigter (unter dem Einflu\u00df<lb /> von Autorit\u00e4t, Religionslehre, Unterricht, Lekt\u00fcre) seine<lb /> Verdr\u00e4ngung erfolgte, desto strenger wird sp\u00e4ter das<lb /> \u00dcber-Ich als Gewissen, vielleicht als unbewu\u00dftes Schuld<lb break=\"no\"/>gef\u00fchl \u00fcber das Ich herrschen. \u2014 Woher es die Kraft zu<lb /> dieser Herrschaft bezieht, den zwangsartigen Charakter,<lb /> der sich als kategorischer Imperativ \u00e4u\u00dfert, dar\u00fcber<lb /> werde ich sp\u00e4ter eine Vermutung vorbringen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Fassen wir die beschriebene Entstehung des \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ichs nochmals ins Auge, so erkennen wir es als das<lb /> Ergebnis zweier h\u00f6chst bedeutsamer biologischer Fak<lb break=\"no\"/>toren, der langen kindlichen Hilflosigkeit und Abh\u00e4ngig<lb break=\"no\"/>keit des Menschen und der Tatsache seines \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplexes, den wir ja auf die Unterbrechung der<lb /> Libidoentwicklung durch die Latenzzeit, somit auf den<lb /> <span class=\"smallcaps\">zweizeitigen Ansatz</span> seines Sexuallebens zur\u00fcck<lb break=\"no\"/>gef\u00fchrt haben. Letztere, wie es scheint, spezifisch<lb /> menschliche Eigent\u00fcmlichkeit hat eine psychoanalytische<lb /> Hypothese als Erbteil der durch die Eiszeit erzwun<lb break=\"no\"/>genen Entwicklung zur Kultur hingestellt. Somit ist<lb /> die Sonderung des \u00dcber-Ichs vom Ich nichts Zuf\u00e4lliges,<lb /> sie vertritt die bedeutsamsten Z\u00fcge der individuellen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e3491160-3850-445e-befe-a6719b4da3d7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3491160-3850-445e-befe-a6719b4da3d7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78510, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-11-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-11-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 452314, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3491160-3850-445e-befe-a6719b4da3d7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e3491160-3850-445e-befe-a6719b4da3d7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e3491160-3850-445e-befe-a6719b4da3d7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-11-202108221456.jpg"}, {"id": "0646f857-0e0a-47b3-a066-53b45d76eae1", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 110226, "drupal_internal__vid": 142387, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629651040, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1629644157, "changed": 1629651040, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">42</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">und der Artentwicklung, ja indem sie dem Elternein-<br />\r\nflu\u00df einen dauernden Ausdruck schafft, verewigt sie die<br />\r\nExistenz der Momente, denen sie ihren Ursprung<br />\r\nverdankt.</p>\r\n\r\n<p>Es ist der Psychoanalyse unz\u00e4hlige Male zum Vorwurf<br />\r\ngemacht worden, da\u00df sie sich um das H\u00f6here, Mora-<br />\r\nlische, \u00dcberpers\u00f6nliche im Menschen nicht k\u00fcmmere.<br />\r\nDer Vorwurf war doppelt ungerecht, historisch wie<br />\r\nmethodisch. Ersteres, da von Anbeginn an den mora-<br />\r\nlischen und \u00e4sthetischen Tendenzen im Ich der An-<br />\r\ntrieb zur Verdr\u00e4ngung zugeteilt wurde, letzteres, da<br />\r\nman nicht einsehen wollte, da\u00df die psychoanalytische<br />\r\nForschung nicht wie ein philosophisches System mit<br />\r\neinem vollst\u00e4ndigen und fertigen Lehrgeb\u00e4ude auf-<br />\r\ntreten konnte, sondern sich den Weg zum Verst\u00e4nd-<br />\r\nnis der seelischen Komplikationen schrittweise durch<br />\r\ndie analytische Zergliederung normaler wie abnormer<br />\r\nPh\u00e4nomene bahnen mu\u00dfte. Wir brauchten die zitternde<br />\r\nBesorgnis um den Verbleib des H\u00f6heren im Menschen<br />\r\nnicht zu teilen, solange wir uns mit dem Studium des<br />\r\nVerdr\u00e4ngten im Seelenleben zu besch\u00e4ftigen hatten.<br />\r\nNun, da wir uns an die Analyse des Ichs heranwagen,<br />\r\nk\u00f6nnen wir all denen, welche, in ihrem sittlichen Be-<br />\r\nwu\u00dftsein ersch\u00fcttert, geklagt haben, es mu\u00df doch.<br />\r\nein h\u00f6heres Wesen im Menschen geben, antworten:<br />\r\nGewi\u00df, und dies ist das h\u00f6here Wesen, das Ichideal-<br />\r\noder \u00dcber-Ich, die Repr\u00e4sentanz unserer Elternbe-<br />\r\nziehung. Als kleine&nbsp;Kinder haben wir diese h\u00f6heren</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">42</span></p>\n<p class=\"ff\">und der Artentwicklung, ja indem sie dem Elternein-<br />\nflu\u00df einen dauernden Ausdruck schafft, verewigt sie die<br />\nExistenz der Momente, denen sie ihren Ursprung<br />\nverdankt.</p>\n<p>Es ist der Psychoanalyse unz\u00e4hlige Male zum Vorwurf<br />\ngemacht worden, da\u00df sie sich um das H\u00f6here, Mora-<br />\nlische, \u00dcberpers\u00f6nliche im Menschen nicht k\u00fcmmere.<br />\nDer Vorwurf war doppelt ungerecht, historisch wie<br />\nmethodisch. Ersteres, da von Anbeginn an den mora-<br />\nlischen und \u00e4sthetischen Tendenzen im Ich der An-<br />\ntrieb zur Verdr\u00e4ngung zugeteilt wurde, letzteres, da<br />\nman nicht einsehen wollte, da\u00df die psychoanalytische<br />\nForschung nicht wie ein philosophisches System mit<br />\neinem vollst\u00e4ndigen und fertigen Lehrgeb\u00e4ude auf-<br />\ntreten konnte, sondern sich den Weg zum Verst\u00e4nd-<br />\nnis der seelischen Komplikationen schrittweise durch<br />\ndie analytische Zergliederung normaler wie abnormer<br />\nPh\u00e4nomene bahnen mu\u00dfte. Wir brauchten die zitternde<br />\nBesorgnis um den Verbleib des H\u00f6heren im Menschen<br />\nnicht zu teilen, solange wir uns mit dem Studium des<br />\nVerdr\u00e4ngten im Seelenleben zu besch\u00e4ftigen hatten.<br />\nNun, da wir uns an die Analyse des Ichs heranwagen,<br />\nk\u00f6nnen wir all denen, welche, in ihrem sittlichen Be-<br />\nwu\u00dftsein ersch\u00fcttert, geklagt haben, es mu\u00df doch.<br />\nein h\u00f6heres Wesen im Menschen geben, antworten:<br />\nGewi\u00df, und dies ist das h\u00f6here Wesen, das Ichideal-<br />\noder \u00dcber-Ich, die Repr\u00e4sentanz unserer Elternbe-<br />\nziehung. Als kleine\u00a0Kinder haben wir diese h\u00f6heren</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">42</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">und der Artentwicklung, ja indem sie dem Elternein<lb break=\"no\"/>flu\u00df einen dauernden Ausdruck schafft, verewigt sie die<lb /> Existenz der Momente, denen sie ihren Ursprung<lb /> verdankt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist der Psychoanalyse unz\u00e4hlige Male zum Vorwurf<lb /> gemacht worden, da\u00df sie sich um das H\u00f6here, Mora<lb break=\"no\"/>lische, \u00dcberpers\u00f6nliche im Menschen nicht k\u00fcmmere.<lb /> Der Vorwurf war doppelt ungerecht, historisch wie<lb /> methodisch. Ersteres, da von Anbeginn an den mora<lb break=\"no\"/>lischen und \u00e4sthetischen Tendenzen im Ich der An<lb break=\"no\"/>trieb zur Verdr\u00e4ngung zugeteilt wurde, letzteres, da<lb /> man nicht einsehen wollte, da\u00df die psychoanalytische<lb /> Forschung nicht wie ein philosophisches System mit<lb /> einem vollst\u00e4ndigen und fertigen Lehrgeb\u00e4ude auf<lb break=\"no\"/>treten konnte, sondern sich den Weg zum Verst\u00e4nd<lb break=\"no\"/>nis der seelischen Komplikationen schrittweise durch<lb /> die analytische Zergliederung normaler wie abnormer<lb /> Ph\u00e4nomene bahnen mu\u00dfte. Wir brauchten die zitternde<lb /> Besorgnis um den Verbleib des H\u00f6heren im Menschen<lb /> nicht zu teilen, solange wir uns mit dem Studium des<lb /> Verdr\u00e4ngten im Seelenleben zu besch\u00e4ftigen hatten.<lb /> Nun, da wir uns an die Analyse des Ichs heranwagen,<lb /> k\u00f6nnen wir all denen, welche, in ihrem sittlichen Be<lb break=\"no\"/>wu\u00dftsein ersch\u00fcttert, geklagt haben, es mu\u00df doch.<lb /> ein h\u00f6heres Wesen im Menschen geben, antworten:<lb /> Gewi\u00df, und dies ist das h\u00f6here Wesen, das Ichideal<lb break=\"no\"/>oder \u00dcber-Ich, die Repr\u00e4sentanz unserer Elternbe<lb break=\"no\"/>ziehung. Als kleine Kinder haben wir diese h\u00f6heren<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "092cd184-c60f-4c51-af90-d4f12ae4518f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/092cd184-c60f-4c51-af90-d4f12ae4518f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78511, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-12-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-12-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 424837, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/092cd184-c60f-4c51-af90-d4f12ae4518f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "092cd184-c60f-4c51-af90-d4f12ae4518f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/092cd184-c60f-4c51-af90-d4f12ae4518f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-12-202108221456.jpg"}, {"id": "42d55e7a-efbd-482a-8293-e3b4c0face34", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 110227, "drupal_internal__vid": 142388, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629651065, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1629644157, "changed": 1629651065, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">43</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Wesen gekannt, bewundert, gef\u00fcrchtet, sp\u00e4ter sie in<br />\r\nuns selbst aufgenommen.</p>\r\n\r\n<p>Das Ichideal ist also der Erbe des \u00d6dipuskom-<br />\r\nplexes und somit Ausdruck der m\u00e4chtigsten Regungen<br />\r\nund wichtigsten Libidoschicksale des Es. Durch seine<br />\r\nAufrichtung hat sich das Ich des \u00d6dipuskomplexes<br />\r\nbem\u00e4chtigt und gleichzeitig sich selbst dem Es unter-<br />\r\nworfen. W\u00e4hrend das Ich wesentlich Repr\u00e4sentant der<br />\r\nAu\u00dfenwelt, der Realit\u00e4t ist, tritt ihm das. \u00dcber-Ich<br />\r\nals Anwalt der Innenwelt, des Es, gegen\u00fcber. Kon-<br />\r\nflikte zwischen Ich und Ideal werden, darauf sind wir<br />\r\nnun vorbereitet, in letzter Linie den Gegensatz von<br />\r\nReal und Psychisch, Au\u00dfenwelt und Innenwelt, wieder-<br />\r\nspiegeln.</p>\r\n\r\n<p>Was die Biologie und die Schicksale der Menschen-<br />\r\nart im Es geschaffen und hinterlassen haben, das wird<br />\r\ndurch die Idealbildung vom Ich \u00fcbernommen und an<br />\r\nihm individuell wieder erlebt. Das Ichideal hat infolge<br />\r\nseiner Bildungsgeschichte die ausgiebigste Verkn\u00fcpfung<br />\r\nmit dem phylogenetischen Erwerb, der arch\u00e4ischen<br />\r\nErbschaft, des Einzelnen. Was im einzelnen Seelen-<br />\r\nleben dem Tiefsten angeh\u00f6rt hat, wird durch die Ideal-<br />\r\nee bildung zum H\u00f6chsten der Menschenseele im. Sinne<br />\r\nunserer Wertungen. Es w\u00e4re aber ein vergebliches<br />\r\nBem\u00fchen, das Ichideal auch nur in \u00e4hnlicher Weise<br />\r\nwie das Ich zu lokalisieren oder es in eines der Gleich-<br />\r\nnisse einzupassen, durch welche wir die Beziehung von<br />\r\nIch und Es nachzubilden versuchten.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">43</span></p>\n<p class=\"ff\">Wesen gekannt, bewundert, gef\u00fcrchtet, sp\u00e4ter sie in<br />\nuns selbst aufgenommen.</p>\n<p>Das Ichideal ist also der Erbe des \u00d6dipuskom-<br />\nplexes und somit Ausdruck der m\u00e4chtigsten Regungen<br />\nund wichtigsten Libidoschicksale des Es. Durch seine<br />\nAufrichtung hat sich das Ich des \u00d6dipuskomplexes<br />\nbem\u00e4chtigt und gleichzeitig sich selbst dem Es unter-<br />\nworfen. W\u00e4hrend das Ich wesentlich Repr\u00e4sentant der<br />\nAu\u00dfenwelt, der Realit\u00e4t ist, tritt ihm das. \u00dcber-Ich<br />\nals Anwalt der Innenwelt, des Es, gegen\u00fcber. Kon-<br />\nflikte zwischen Ich und Ideal werden, darauf sind wir<br />\nnun vorbereitet, in letzter Linie den Gegensatz von<br />\nReal und Psychisch, Au\u00dfenwelt und Innenwelt, wieder-<br />\nspiegeln.</p>\n<p>Was die Biologie und die Schicksale der Menschen-<br />\nart im Es geschaffen und hinterlassen haben, das wird<br />\ndurch die Idealbildung vom Ich \u00fcbernommen und an<br />\nihm individuell wieder erlebt. Das Ichideal hat infolge<br />\nseiner Bildungsgeschichte die ausgiebigste Verkn\u00fcpfung<br />\nmit dem phylogenetischen Erwerb, der arch\u00e4ischen<br />\nErbschaft, des Einzelnen. Was im einzelnen Seelen-<br />\nleben dem Tiefsten angeh\u00f6rt hat, wird durch die Ideal-<br />\nee bildung zum H\u00f6chsten der Menschenseele im. Sinne<br />\nunserer Wertungen. Es w\u00e4re aber ein vergebliches<br />\nBem\u00fchen, das Ichideal auch nur in \u00e4hnlicher Weise<br />\nwie das Ich zu lokalisieren oder es in eines der Gleich-<br />\nnisse einzupassen, durch welche wir die Beziehung von<br />\nIch und Es nachzubilden versuchten.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">43</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Wesen gekannt, bewundert, gef\u00fcrchtet, sp\u00e4ter sie in<lb /> uns selbst aufgenommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ichideal ist also der Erbe des \u00d6dipuskom<lb break=\"no\"/>plexes und somit Ausdruck der m\u00e4chtigsten Regungen<lb /> und wichtigsten Libidoschicksale des Es. Durch seine<lb /> Aufrichtung hat sich das Ich des \u00d6dipuskomplexes<lb /> bem\u00e4chtigt und gleichzeitig sich selbst dem Es unter<lb break=\"no\"/>worfen. W\u00e4hrend das Ich wesentlich Repr\u00e4sentant der<lb /> Au\u00dfenwelt, der Realit\u00e4t ist, tritt ihm das. \u00dcber-Ich<lb /> als Anwalt der Innenwelt, des Es, gegen\u00fcber. Kon<lb break=\"no\"/>flikte zwischen Ich und Ideal werden, darauf sind wir<lb /> nun vorbereitet, in letzter Linie den Gegensatz von<lb /> Real und Psychisch, Au\u00dfenwelt und Innenwelt, wieder<lb break=\"no\"/>spiegeln.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Was die Biologie und die Schicksale der Menschen<lb break=\"no\"/>art im Es geschaffen und hinterlassen haben, das wird<lb /> durch die Idealbildung vom Ich \u00fcbernommen und an<lb /> ihm individuell wieder erlebt. Das Ichideal hat infolge<lb /> seiner Bildungsgeschichte die ausgiebigste Verkn\u00fcpfung<lb /> mit dem phylogenetischen Erwerb, der arch\u00e4ischen<lb /> Erbschaft, des Einzelnen. Was im einzelnen Seelen<lb break=\"no\"/>leben dem Tiefsten angeh\u00f6rt hat, wird durch die Ideal<lb break=\"no\"/>ee bildung zum H\u00f6chsten der Menschenseele im. Sinne<lb /> unserer Wertungen. Es w\u00e4re aber ein vergebliches<lb /> Bem\u00fchen, das Ichideal auch nur in \u00e4hnlicher Weise<lb /> wie das Ich zu lokalisieren oder es in eines der Gleich<lb break=\"no\"/>nisse einzupassen, durch welche wir die Beziehung von<lb /> Ich und Es nachzubilden versuchten.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d872b031-b3d3-4193-abee-babfced73eff", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d872b031-b3d3-4193-abee-babfced73eff"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78512, "langcode": "de", "filename": "page-13-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-13-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-13-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 460989, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d872b031-b3d3-4193-abee-babfced73eff/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d872b031-b3d3-4193-abee-babfced73eff", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d872b031-b3d3-4193-abee-babfced73eff", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-13-202108221456.jpg"}, {"id": "454fe15f-e5af-40af-869e-06f83da2a5d1", "title": "Seite 14", "page_nr": "14", "attr": {"drupal_internal__nid": 110228, "drupal_internal__vid": 142389, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629651092, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 14", "created": 1629644157, "changed": 1629651092, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">44</span></p>\r\n\r\n<p>Es ist leicht zu zeigen, da\u00df das Ichideal allen An-<br />\r\nspr\u00fcchen gen\u00fcgt, die an das h\u00f6here Wesen im Menschen<br />\r\ngestellt werden. Als Ersatzbildung f\u00fcr die Vatersehnsucht<br />\r\nenth\u00e4lt es den Keim, aus dem sich alle Religionen ge-<br />\r\nbildet haben. Das Urteil der eigenen Unzul\u00e4nglichkeit<br />\r\nim Vergleich des Ichs mit seinem Ideal ergibt&nbsp;das<br />\r\ndem\u00fctige religi\u00f6se Empfinden, auf das sich der sehn-<br />\r\nst\u00fcchtig Gl\u00e4ubige beruft. Im weiteren Verlauf der Ent-<br />\r\nwicklung haben Lehrer und Autorit\u00e4ten die Vaterrolle<br />\r\nfortgef\u00fchrt; deren Gebote und Verbote sind im Ideal-<br />\r\nIch m\u00e4chtig geblieben und \u00fcben jetzt als <span class=\"smallcaps\">Gewissen</span><br />\r\ndie moralische Zensur aus. Die Spannung zwischen<br />\r\nden Anspr\u00fcchen des Gewissens und den Leistungen<br />\r\ndes Ichs wird als <span class=\"smallcaps\">Schuldgef\u00fchl</span> empfunden. Die sozialen<br />\r\nGef\u00fchle ruhen auf Identifizierungen mit anderen auf<br />\r\nGrund des gleichen Ichideals.</p>\r\n\r\n<p>Religion, Moral und soziales Empfinden \u2014 diese<br />\r\nHauptinhalte des H\u00f6heren im Menschen<span class=\"footnote-index\">1</span> \u2014 sind ur-<br />\r\nspr\u00fcnglich eins gewesen. Nach der Hypothese von<br />\r\n\u201eTotem und Tabu\u201c wurden sie phylogenetisch am<br />\r\nVaterkomplex erworben, Religion und sittliche Be-<br />\r\nschr\u00e4nkung durch die Bew\u00e4ltigung des eigentlichen<br />\r\n\u00d6dipuskomplexes, die sozialen Gef\u00fchle durch die<br />\r\nN\u00f6tigung zur \u00dcberwindung der er\u00fcbrigenden Rivalit\u00e4t<br />\r\nunter den Mitgliedern der jungen Generation. In all<br />\r\ndiesen sittlichen Erwerbungen scheint das Geschlecht</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wissenschaft und Kunst sind hier bei Seite gelassen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">44</span></p>\n<p>Es ist leicht zu zeigen, da\u00df das Ichideal allen An-<br />\nspr\u00fcchen gen\u00fcgt, die an das h\u00f6here Wesen im Menschen<br />\ngestellt werden. Als Ersatzbildung f\u00fcr die Vatersehnsucht<br />\nenth\u00e4lt es den Keim, aus dem sich alle Religionen ge-<br />\nbildet haben. Das Urteil der eigenen Unzul\u00e4nglichkeit<br />\nim Vergleich des Ichs mit seinem Ideal ergibt\u00a0das<br />\ndem\u00fctige religi\u00f6se Empfinden, auf das sich der sehn-<br />\nst\u00fcchtig Gl\u00e4ubige beruft. Im weiteren Verlauf der Ent-<br />\nwicklung haben Lehrer und Autorit\u00e4ten die Vaterrolle<br />\nfortgef\u00fchrt; deren Gebote und Verbote sind im Ideal-<br />\nIch m\u00e4chtig geblieben und \u00fcben jetzt als <span class=\"smallcaps\">Gewissen</span><br />\ndie moralische Zensur aus. Die Spannung zwischen<br />\nden Anspr\u00fcchen des Gewissens und den Leistungen<br />\ndes Ichs wird als <span class=\"smallcaps\">Schuldgef\u00fchl</span> empfunden. Die sozialen<br />\nGef\u00fchle ruhen auf Identifizierungen mit anderen auf<br />\nGrund des gleichen Ichideals.</p>\n<p>Religion, Moral und soziales Empfinden \u2014 diese<br />\nHauptinhalte des H\u00f6heren im Menschen<span class=\"footnote-index\">1</span> \u2014 sind ur-<br />\nspr\u00fcnglich eins gewesen. Nach der Hypothese von<br />\n\u201eTotem und Tabu\u201c wurden sie phylogenetisch am<br />\nVaterkomplex erworben, Religion und sittliche Be-<br />\nschr\u00e4nkung durch die Bew\u00e4ltigung des eigentlichen<br />\n\u00d6dipuskomplexes, die sozialen Gef\u00fchle durch die<br />\nN\u00f6tigung zur \u00dcberwindung der er\u00fcbrigenden Rivalit\u00e4t<br />\nunter den Mitgliedern der jungen Generation. In all<br />\ndiesen sittlichen Erwerbungen scheint das Geschlecht</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wissenschaft und Kunst sind hier bei Seite gelassen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">44</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist leicht zu zeigen, da\u00df das Ichideal allen An<lb break=\"no\"/>spr\u00fcchen gen\u00fcgt, die an das h\u00f6here Wesen im Menschen<lb /> gestellt werden. Als Ersatzbildung f\u00fcr die Vatersehnsucht<lb /> enth\u00e4lt es den Keim, aus dem sich alle Religionen ge<lb break=\"no\"/>bildet haben. Das Urteil der eigenen Unzul\u00e4nglichkeit<lb /> im Vergleich des Ichs mit seinem Ideal ergibt das<lb /> dem\u00fctige religi\u00f6se Empfinden, auf das sich der sehn<lb break=\"no\"/>st\u00fcchtig Gl\u00e4ubige beruft. Im weiteren Verlauf der Ent<lb break=\"no\"/>wicklung haben Lehrer und Autorit\u00e4ten die Vaterrolle<lb /> fortgef\u00fchrt; deren Gebote und Verbote sind im Ideal<lb break=\"no\"/>Ich m\u00e4chtig geblieben und \u00fcben jetzt als <span class=\"smallcaps\">Gewissen</span><lb /> die moralische Zensur aus. Die Spannung zwischen<lb /> den Anspr\u00fcchen des Gewissens und den Leistungen<lb /> des Ichs wird als <span class=\"smallcaps\">Schuldgef\u00fchl</span> empfunden. Die sozialen<lb /> Gef\u00fchle ruhen auf Identifizierungen mit anderen auf<lb /> Grund des gleichen Ichideals.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Religion, Moral und soziales Empfinden \u2014 diese<lb /> Hauptinhalte des H\u00f6heren im Menschen<span class=\"footnote-index\">1</span> \u2014 sind ur<lb break=\"no\"/>spr\u00fcnglich eins gewesen. Nach der Hypothese von<lb /> \u201eTotem und Tabu\u201c wurden sie phylogenetisch am<lb /> Vaterkomplex erworben, Religion und sittliche Be<lb break=\"no\"/>schr\u00e4nkung durch die Bew\u00e4ltigung des eigentlichen<lb /> \u00d6dipuskomplexes, die sozialen Gef\u00fchle durch die<lb /> N\u00f6tigung zur \u00dcberwindung der er\u00fcbrigenden Rivalit\u00e4t<lb /> unter den Mitgliedern der jungen Generation. In all<lb /> diesen sittlichen Erwerbungen scheint das Geschlecht<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wissenschaft und Kunst sind hier bei Seite gelassen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8cbb9a98-67a3-4230-a405-6f4beb2439f0", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8cbb9a98-67a3-4230-a405-6f4beb2439f0"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78513, "langcode": "de", "filename": "page-14-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-14-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-14-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 403450, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8cbb9a98-67a3-4230-a405-6f4beb2439f0/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8cbb9a98-67a3-4230-a405-6f4beb2439f0", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8cbb9a98-67a3-4230-a405-6f4beb2439f0", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-14-202108221456.jpg"}, {"id": "9d180153-8c2f-4d07-9bbf-2e3013db8d35", "title": "Seite 15", "page_nr": "15", "attr": {"drupal_internal__nid": 110229, "drupal_internal__vid": 142390, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629651128, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 15", "created": 1629644157, "changed": 1629651128, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">45</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">der M\u00e4nner vorangegangen zu sein, gekreuzte Ver-<br />\r\nerbung hat den Besitz auch den Frauen zugef\u00fchrt.<br />\r\nDie sozialen Gef\u00fchle entstehen noch heute beim Ein-<br />\r\nzelnen als \u00dcberbau \u00fcber die eifers\u00fcchtigen Rivalit\u00e4ts-<br />\r\nregungen gegen die Geschwister. Da die Feindselig-<br />\r\nkeit nicht zu befriedigen ist, stellt sich eine Identi-<br />\r\nfizierung mit dem anf\u00e4nglichen Rivalen her. Beobach-<br />\r\ntungen an milden Homosexuellen st\u00fctzen die Ver-<br />\r\nmutung, da\u00df auch diese Identifizierung Ersatz einer<br />\r\nz\u00e4rtlichen Objektwahl ist, welche die aggressiv-feind-<br />\r\nselige Einstellung abgel\u00f6st hat.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Mit der Erw\u00e4hnung der Phylogenese tauchen aber<br />\r\nneue Probleme auf, vor deren Beantwortung man zag-<br />\r\nhaft zur\u00fcckweichen m\u00f6chte. Aber es hilft wohl nichts,<br />\r\nman mu\u00df den Versuch wagen, auch wenn man f\u00fcrchtet,<br />\r\nda\u00df er die Unzul\u00e4nglichkeit unserer ganzen Bem\u00fchung<br />\r\nblo\u00dfstellen wird. Die Frage lautet: Wer hat seiner-<br />\r\nzeit Religion und Sittlichkeit am Vaterkomplex er-<br />\r\nworben, das Ich des Primitiven oder sein Es? Wenn<br />\r\nes das Ich war, warum sprechen wir nicht einfach<br />\r\nvon einer Vererbung im Ich? Wenn das Es, wie stimmt<br />\r\ndas zum Charakter des Es? Oder darf man die Differen-<br />\r\nzierung im Ich, \u00dcber-Ich und Es nicht in so fr\u00fche<br />\r\nZeiten tragen? Oder soll man nicht ehrlich eingestehen,<br />\r\nda\u00df die ganze Auffassung der Ichvorg\u00e4nge nichts f\u00fcrs</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse. \u2014 \u00dcber einige<br />\r\nneurotische Mechanismen bei Eifersucht, Paranoia und Homo-<br />\r\nsexualit\u00e4t.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">45</span></p>\n<p class=\"ff\">der M\u00e4nner vorangegangen zu sein, gekreuzte Ver-<br />\nerbung hat den Besitz auch den Frauen zugef\u00fchrt.<br />\nDie sozialen Gef\u00fchle entstehen noch heute beim Ein-<br />\nzelnen als \u00dcberbau \u00fcber die eifers\u00fcchtigen Rivalit\u00e4ts-<br />\nregungen gegen die Geschwister. Da die Feindselig-<br />\nkeit nicht zu befriedigen ist, stellt sich eine Identi-<br />\nfizierung mit dem anf\u00e4nglichen Rivalen her. Beobach-<br />\ntungen an milden Homosexuellen st\u00fctzen die Ver-<br />\nmutung, da\u00df auch diese Identifizierung Ersatz einer<br />\nz\u00e4rtlichen Objektwahl ist, welche die aggressiv-feind-<br />\nselige Einstellung abgel\u00f6st hat.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Mit der Erw\u00e4hnung der Phylogenese tauchen aber<br />\nneue Probleme auf, vor deren Beantwortung man zag-<br />\nhaft zur\u00fcckweichen m\u00f6chte. Aber es hilft wohl nichts,<br />\nman mu\u00df den Versuch wagen, auch wenn man f\u00fcrchtet,<br />\nda\u00df er die Unzul\u00e4nglichkeit unserer ganzen Bem\u00fchung<br />\nblo\u00dfstellen wird. Die Frage lautet: Wer hat seiner-<br />\nzeit Religion und Sittlichkeit am Vaterkomplex er-<br />\nworben, das Ich des Primitiven oder sein Es? Wenn<br />\nes das Ich war, warum sprechen wir nicht einfach<br />\nvon einer Vererbung im Ich? Wenn das Es, wie stimmt<br />\ndas zum Charakter des Es? Oder darf man die Differen-<br />\nzierung im Ich, \u00dcber-Ich und Es nicht in so fr\u00fche<br />\nZeiten tragen? Oder soll man nicht ehrlich eingestehen,<br />\nda\u00df die ganze Auffassung der Ichvorg\u00e4nge nichts f\u00fcrs</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse. \u2014 \u00dcber einige<br />\nneurotische Mechanismen bei Eifersucht, Paranoia und Homo-<br />\nsexualit\u00e4t.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">45</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">der M\u00e4nner vorangegangen zu sein, gekreuzte Ver<lb break=\"no\"/>erbung hat den Besitz auch den Frauen zugef\u00fchrt.<lb /> Die sozialen Gef\u00fchle entstehen noch heute beim Ein<lb break=\"no\"/>zelnen als \u00dcberbau \u00fcber die eifers\u00fcchtigen Rivalit\u00e4ts<lb break=\"no\"/>regungen gegen die Geschwister. Da die Feindselig<lb break=\"no\"/>keit nicht zu befriedigen ist, stellt sich eine Identi<lb break=\"no\"/>fizierung mit dem anf\u00e4nglichen Rivalen her. Beobach<lb break=\"no\"/>tungen an milden Homosexuellen st\u00fctzen die Ver<lb break=\"no\"/>mutung, da\u00df auch diese Identifizierung Ersatz einer<lb /> z\u00e4rtlichen Objektwahl ist, welche die aggressiv-feind<lb break=\"no\"/>selige Einstellung abgel\u00f6st hat.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mit der Erw\u00e4hnung der Phylogenese tauchen aber<lb /> neue Probleme auf, vor deren Beantwortung man zag<lb break=\"no\"/>haft zur\u00fcckweichen m\u00f6chte. Aber es hilft wohl nichts,<lb /> man mu\u00df den Versuch wagen, auch wenn man f\u00fcrchtet,<lb /> da\u00df er die Unzul\u00e4nglichkeit unserer ganzen Bem\u00fchung<lb /> blo\u00dfstellen wird. Die Frage lautet: Wer hat seiner<lb break=\"no\"/>zeit Religion und Sittlichkeit am Vaterkomplex er<lb break=\"no\"/>worben, das Ich des Primitiven oder sein Es? Wenn<lb /> es das Ich war, warum sprechen wir nicht einfach<lb /> von einer Vererbung im Ich? Wenn das Es, wie stimmt<lb /> das zum Charakter des Es? Oder darf man die Differen<lb break=\"no\"/>zierung im Ich, \u00dcber-Ich und Es nicht in so fr\u00fche<lb /> Zeiten tragen? Oder soll man nicht ehrlich eingestehen,<lb /> da\u00df die ganze Auffassung der Ichvorg\u00e4nge nichts f\u00fcrs<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse. \u2014 \u00dcber einige<lb /> neurotische Mechanismen bei Eifersucht, Paranoia und Homo<lb break=\"no\"/>sexualit\u00e4t.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "780dc1c4-8cde-4abe-a9b1-92dbb0b7886c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/780dc1c4-8cde-4abe-a9b1-92dbb0b7886c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78514, "langcode": "de", "filename": "page-15-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-15-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-15-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 454946, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/780dc1c4-8cde-4abe-a9b1-92dbb0b7886c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "780dc1c4-8cde-4abe-a9b1-92dbb0b7886c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/780dc1c4-8cde-4abe-a9b1-92dbb0b7886c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-15-202108221456.jpg"}, {"id": "73d69f45-3ae4-4bd3-a78f-a3e0eb991eeb", "title": "Seite 16", "page_nr": "16", "attr": {"drupal_internal__nid": 110230, "drupal_internal__vid": 142391, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629651152, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 16", "created": 1629644157, "changed": 1629651152, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">46</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Verst\u00e4ndnis der Phylogenese leistet und auf sie nicht<br />\r\nanwendbar ist?</p>\r\n\r\n<p>Beantworten wir zuerst, was sich am leichtesten<br />\r\nbeantworten l\u00e4\u00dft. Die Differenzierung von Ich und Es<br />\r\nm\u00fcssen wir nicht nur den primitiven Menschen, sondern<br />\r\nnoch viel einfacheren Lebewesen zuerkennen, da sie<br />\r\nder notwendige Ausdruck des Einflusses der Au\u00dfen-<br />\r\nwelt ist. Das \u00dcber-Ich lie\u00dfen wir gerade aus jenen<br />\r\nErlebnissen, die zum Totemismus f\u00fchrten, entstehen.<br />\r\nDie Frage, ob das Ich oder das Es jene Erfahrungen.<br />\r\nund Erwerbungen gemacht haben, f\u00e4llt bald in sich<br />\r\nEs kein \u00e4u\u00dferes Schicksal erleben oder erfahren kann.<br />\r\nau\u00dfer durch das Ich, welches die Au\u00dfenwelt bei ihm<br />\r\nvertritt. Von einer direkten Vererbung im Ich kann<br />\r\nman aber doch nicht reden. Hier tut sich die Kluft<br />\r\ndas Ich ein besonders differenzierter Anteil des Es<br />\r\nist, Die Erlebnisse des Ichs scheinen zun\u00e4chst f\u00fcr die<br />\r\nErbschaft verloren zu gehen, wenn sie aber sich h\u00e4ufig<br />\r\nund stark genug bei vielen generationsweise aufeinander-<br />\r\nfolgenden Individuen wiederholen, setzen sie sich so-<br />\r\nzusagen in Erlebnisse des Es um, deren Eindr\u00fccke<br />\r\ndurch Vererbung festgehalten werden. Somit beherbergt.<br />\r\ndas erbliche Es in sich die Reste ungez\u00e4hlt vieler<br />\r\nIch-Existenzen, und wenn das Ich sein \u00dcber-Ich aus</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">46</span></p>\n<p class=\"ff\">Verst\u00e4ndnis der Phylogenese leistet und auf sie nicht<br />\nanwendbar ist?</p>\n<p>Beantworten wir zuerst, was sich am leichtesten<br />\nbeantworten l\u00e4\u00dft. Die Differenzierung von Ich und Es<br />\nm\u00fcssen wir nicht nur den primitiven Menschen, sondern<br />\nnoch viel einfacheren Lebewesen zuerkennen, da sie<br />\nder notwendige Ausdruck des Einflusses der Au\u00dfen-<br />\nwelt ist. Das \u00dcber-Ich lie\u00dfen wir gerade aus jenen<br />\nErlebnissen, die zum Totemismus f\u00fchrten, entstehen.<br />\nDie Frage, ob das Ich oder das Es jene Erfahrungen.<br />\nund Erwerbungen gemacht haben, f\u00e4llt bald in sich<br />\nEs kein \u00e4u\u00dferes Schicksal erleben oder erfahren kann.<br />\nau\u00dfer durch das Ich, welches die Au\u00dfenwelt bei ihm<br />\nvertritt. Von einer direkten Vererbung im Ich kann<br />\nman aber doch nicht reden. Hier tut sich die Kluft<br />\ndas Ich ein besonders differenzierter Anteil des Es<br />\nist, Die Erlebnisse des Ichs scheinen zun\u00e4chst f\u00fcr die<br />\nErbschaft verloren zu gehen, wenn sie aber sich h\u00e4ufig<br />\nund stark genug bei vielen generationsweise aufeinander-<br />\nfolgenden Individuen wiederholen, setzen sie sich so-<br />\nzusagen in Erlebnisse des Es um, deren Eindr\u00fccke<br />\ndurch Vererbung festgehalten werden. Somit beherbergt.<br />\ndas erbliche Es in sich die Reste ungez\u00e4hlt vieler<br />\nIch-Existenzen, und wenn das Ich sein \u00dcber-Ich aus</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">46</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Verst\u00e4ndnis der Phylogenese leistet und auf sie nicht<lb /> anwendbar ist?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beantworten wir zuerst, was sich am leichtesten<lb /> beantworten l\u00e4\u00dft. Die Differenzierung von Ich und Es<lb /> m\u00fcssen wir nicht nur den primitiven Menschen, sondern<lb /> noch viel einfacheren Lebewesen zuerkennen, da sie<lb /> der notwendige Ausdruck des Einflusses der Au\u00dfen<lb break=\"no\"/>welt ist. Das \u00dcber-Ich lie\u00dfen wir gerade aus jenen<lb /> Erlebnissen, die zum Totemismus f\u00fchrten, entstehen.<lb /> Die Frage, ob das Ich oder das Es jene Erfahrungen.<lb /> und Erwerbungen gemacht haben, f\u00e4llt bald in sich<lb /> Es kein \u00e4u\u00dferes Schicksal erleben oder erfahren kann.<lb /> au\u00dfer durch das Ich, welches die Au\u00dfenwelt bei ihm<lb /> vertritt. Von einer direkten Vererbung im Ich kann<lb /> man aber doch nicht reden. Hier tut sich die Kluft<lb /> das Ich ein besonders differenzierter Anteil des Es<lb /> ist, Die Erlebnisse des Ichs scheinen zun\u00e4chst f\u00fcr die<lb /> Erbschaft verloren zu gehen, wenn sie aber sich h\u00e4ufig<lb /> und stark genug bei vielen generationsweise aufeinander<lb break=\"no\"/>folgenden Individuen wiederholen, setzen sie sich so<lb break=\"no\"/>zusagen in Erlebnisse des Es um, deren Eindr\u00fccke<lb /> durch Vererbung festgehalten werden. Somit beherbergt.<lb /> das erbliche Es in sich die Reste ungez\u00e4hlt vieler<lb /> Ich-Existenzen, und wenn das Ich sein \u00dcber-Ich aus<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "852e5af0-9cd2-494c-8752-3ac906ed3437", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/852e5af0-9cd2-494c-8752-3ac906ed3437"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78515, "langcode": "de", "filename": "page-16-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-16-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-16-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 408956, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/852e5af0-9cd2-494c-8752-3ac906ed3437/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "852e5af0-9cd2-494c-8752-3ac906ed3437", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/852e5af0-9cd2-494c-8752-3ac906ed3437", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-16-202108221456.jpg"}, {"id": "51d658f3-f12e-4377-8e34-014613d87aac", "title": "Seite 17", "page_nr": "17", "attr": {"drupal_internal__nid": 110231, "drupal_internal__vid": 142392, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629651178, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 17", "created": 1629644157, "changed": 1629651178, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">47</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">dem Es sch\u00f6pft, bringt es vielleicht nur \u00e4ltere Ich-<br />\r\ngestaltungen wieder zum Vorschein, schafft ihnen&nbsp;eine<br />\r\nAuferstehung.</p>\r\n\r\n<p>Die Entstehungsgeschichte des \u00dcber-Ichs macht.<br />\r\nes verst\u00e4ndlich, da\u00df fr\u00fche Konflikte des Ichs mit den<br />\r\nObjektbesetzungen des Es sich in Konflikte mit deren<br />\r\nErben, dem \u00dcber-Ich, fortsetzen k\u00f6nnen. Wenn dem<br />\r\nIch die Bew\u00e4ltigung des \u00d6dipuskomplexes schlecht ge-<br />\r\nlungen ist, wird dessen dem Es entstammende Energie<br />\r\nbesetzung in der Reaktionsbildung des Ichideals wieder<br />\r\nzur Wirkung kommen. Die ausgiebige Kommunikation<br />\r\ndieses Ideals mit diesen <em>ubw</em> Triebregungen wird das<br />\r\nR\u00e4tsel l\u00f6sen, da\u00df das Ideal selbst zum gro\u00dfen Teil<br />\r\nunbewu\u00dft, dem Ich unzug\u00e4nglich bleiben kann. Der<br />\r\nKampf, der in tieferen Schichten getobt hatte, durch<br />\r\nrasche Sublimierung und Identifizierung nicht zum Ab-<br />\r\nschlu\u00df gekommen war, setzt sich nun wie auf dem<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Kaulbach</span>schen Gem\u00e4lde der Hunnenschlacht in einer<br />\r\nh\u00f6heren Region fort.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">47</span></p>\n<p class=\"ff\">dem Es sch\u00f6pft, bringt es vielleicht nur \u00e4ltere Ich-<br />\ngestaltungen wieder zum Vorschein, schafft ihnen\u00a0eine<br />\nAuferstehung.</p>\n<p>Die Entstehungsgeschichte des \u00dcber-Ichs macht.<br />\nes verst\u00e4ndlich, da\u00df fr\u00fche Konflikte des Ichs mit den<br />\nObjektbesetzungen des Es sich in Konflikte mit deren<br />\nErben, dem \u00dcber-Ich, fortsetzen k\u00f6nnen. Wenn dem<br />\nIch die Bew\u00e4ltigung des \u00d6dipuskomplexes schlecht ge-<br />\nlungen ist, wird dessen dem Es entstammende Energie<br />\nbesetzung in der Reaktionsbildung des Ichideals wieder<br />\nzur Wirkung kommen. Die ausgiebige Kommunikation<br />\ndieses Ideals mit diesen <em>ubw</em> Triebregungen wird das<br />\nR\u00e4tsel l\u00f6sen, da\u00df das Ideal selbst zum gro\u00dfen Teil<br />\nunbewu\u00dft, dem Ich unzug\u00e4nglich bleiben kann. Der<br />\nKampf, der in tieferen Schichten getobt hatte, durch<br />\nrasche Sublimierung und Identifizierung nicht zum Ab-<br />\nschlu\u00df gekommen war, setzt sich nun wie auf dem<br /><span class=\"smallcaps\">Kaulbach</span>schen Gem\u00e4lde der Hunnenschlacht in einer<br />\nh\u00f6heren Region fort.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">47</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">dem Es sch\u00f6pft, bringt es vielleicht nur \u00e4ltere Ich<lb break=\"no\"/>gestaltungen wieder zum Vorschein, schafft ihnen eine<lb /> Auferstehung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Entstehungsgeschichte des \u00dcber-Ichs macht.<lb /> es verst\u00e4ndlich, da\u00df fr\u00fche Konflikte des Ichs mit den<lb /> Objektbesetzungen des Es sich in Konflikte mit deren<lb /> Erben, dem \u00dcber-Ich, fortsetzen k\u00f6nnen. Wenn dem<lb /> Ich die Bew\u00e4ltigung des \u00d6dipuskomplexes schlecht ge<lb break=\"no\"/>lungen ist, wird dessen dem Es entstammende Energie<lb /> besetzung in der Reaktionsbildung des Ichideals wieder<lb /> zur Wirkung kommen. Die ausgiebige Kommunikation<lb /> dieses Ideals mit diesen <em>ubw</em> Triebregungen wird das<lb /> R\u00e4tsel l\u00f6sen, da\u00df das Ideal selbst zum gro\u00dfen Teil<lb /> unbewu\u00dft, dem Ich unzug\u00e4nglich bleiben kann. Der<lb /> Kampf, der in tieferen Schichten getobt hatte, durch<lb /> rasche Sublimierung und Identifizierung nicht zum Ab<lb break=\"no\"/>schlu\u00df gekommen war, setzt sich nun wie auf dem<lb /> <span class=\"smallcaps\">Kaulbach</span>schen Gem\u00e4lde der Hunnenschlacht in einer<lb /> h\u00f6heren Region fort.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e988c151-326c-4df7-b14d-f5d925a42281", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e988c151-326c-4df7-b14d-f5d925a42281"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78516, "langcode": "de", "filename": "page-17-202108221456.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109785/images/page-17-202108221456.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-17-202108221456.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 404516, "status": true, "created": 1629644157, "changed": 1629644157}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e988c151-326c-4df7-b14d-f5d925a42281/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e988c151-326c-4df7-b14d-f5d925a42281", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e988c151-326c-4df7-b14d-f5d925a42281", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109785/images/page-17-202108221456.jpg"}, {"id": "e66a5179-b645-4f5e-bcca-77bfc6db1886", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110232, "drupal_internal__vid": 142403, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654665, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629644863, "changed": 1629654665, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[48]</span></p>\r\n\r\n<h2>IV<br />\r\nDIE BEIDEN TRIEBARTEN</h2>\r\n\r\n<p>Wir sagten bereits, wenn unsere Gliederung des<br />\r\nseelischen Wesens in ein Es, ein Ich und ein \u00dcber-<br />\r\nIch einen Fortschritt in unserer Einsicht bedeutet,<br />\r\nmu\u00df sie sich auch als Mittel zum tieferen Verst\u00e4ndnis<br />\r\nund zur besseren Beschreibung der dynamischen Be-<br />\r\nziehungen im Seelenleben erweisen. Wir haben uns<br />\r\nauch bereits klar gemacht, da\u00df das Ich unter dem<br />\r\nbesonderen Einflu\u00df der Wahrnehmung steht und da\u00df<br />\r\nman im Rohen sagen kann, die Wahrnehmungen haben<br />\r\nf\u00fcr das Ich dieselbe Bedeutung wie die Triebe f\u00fcr<br />\r\ndas Es. Dabei unterliegt aber auch das Ich der Ein-<br />\r\nwirkung der Triebe wie das Es, von dem es ja nur<br />\r\nein besonders modifizierter Anteil ist.</p>\r\n\r\n<p>\u00dcber die Triebe habe ich k\u00fcrzlich (Jenseits des<br />\r\nLustprinzips) eine Anschauung entwickelt, die ich hier<br />\r\nfesthalten und den weiteren Er\u00f6rterungen zu Grunde<br />\r\nlegen werde. Da\u00df man zwei Triebarten zu unterscheiden<br />\r\nhat, von denen die eine, <span class=\"smallcaps\">Sexualtriebe</span> oder <span class=\"smallcaps\">Eros</span>,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[48]</span></p>\n<h2>IV<br />\nDIE BEIDEN TRIEBARTEN</h2>\n<p>Wir sagten bereits, wenn unsere Gliederung des<br />\nseelischen Wesens in ein Es, ein Ich und ein \u00dcber-<br />\nIch einen Fortschritt in unserer Einsicht bedeutet,<br />\nmu\u00df sie sich auch als Mittel zum tieferen Verst\u00e4ndnis<br />\nund zur besseren Beschreibung der dynamischen Be-<br />\nziehungen im Seelenleben erweisen. Wir haben uns<br />\nauch bereits klar gemacht, da\u00df das Ich unter dem<br />\nbesonderen Einflu\u00df der Wahrnehmung steht und da\u00df<br />\nman im Rohen sagen kann, die Wahrnehmungen haben<br />\nf\u00fcr das Ich dieselbe Bedeutung wie die Triebe f\u00fcr<br />\ndas Es. Dabei unterliegt aber auch das Ich der Ein-<br />\nwirkung der Triebe wie das Es, von dem es ja nur<br />\nein besonders modifizierter Anteil ist.</p>\n<p>\u00dcber die Triebe habe ich k\u00fcrzlich (Jenseits des<br />\nLustprinzips) eine Anschauung entwickelt, die ich hier<br />\nfesthalten und den weiteren Er\u00f6rterungen zu Grunde<br />\nlegen werde. Da\u00df man zwei Triebarten zu unterscheiden<br />\nhat, von denen die eine, <span class=\"smallcaps\">Sexualtriebe</span> oder <span class=\"smallcaps\">Eros</span>,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[48]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>IV<lb /> DIE BEIDEN TRIEBARTEN</h2><p>Wir sagten bereits, wenn unsere Gliederung des<lb /> seelischen Wesens in ein Es, ein Ich und ein \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ich einen Fortschritt in unserer Einsicht bedeutet,<lb /> mu\u00df sie sich auch als Mittel zum tieferen Verst\u00e4ndnis<lb /> und zur besseren Beschreibung der dynamischen Be<lb break=\"no\"/>ziehungen im Seelenleben erweisen. Wir haben uns<lb /> auch bereits klar gemacht, da\u00df das Ich unter dem<lb /> besonderen Einflu\u00df der Wahrnehmung steht und da\u00df<lb /> man im Rohen sagen kann, die Wahrnehmungen haben<lb /> f\u00fcr das Ich dieselbe Bedeutung wie die Triebe f\u00fcr<lb /> das Es. Dabei unterliegt aber auch das Ich der Ein<lb break=\"no\"/>wirkung der Triebe wie das Es, von dem es ja nur<lb /> ein besonders modifizierter Anteil ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u00dcber die Triebe habe ich k\u00fcrzlich (Jenseits des<lb /> Lustprinzips) eine Anschauung entwickelt, die ich hier<lb /> festhalten und den weiteren Er\u00f6rterungen zu Grunde<lb /> legen werde. Da\u00df man zwei Triebarten zu unterscheiden<lb /> hat, von denen die eine, <span class=\"smallcaps\">Sexualtriebe</span> oder <span class=\"smallcaps\">Eros</span>,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "de757454-13c8-4465-ad89-f4a85a3304c9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/de757454-13c8-4465-ad89-f4a85a3304c9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78517, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-1-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-1-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 365200, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/de757454-13c8-4465-ad89-f4a85a3304c9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "de757454-13c8-4465-ad89-f4a85a3304c9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/de757454-13c8-4465-ad89-f4a85a3304c9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-1-202108221507.jpg"}, {"id": "7db1cff8-ba7c-4a72-ba3f-da3aaa44bf08", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110233, "drupal_internal__vid": 142404, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654687, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629644863, "changed": 1629654687, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">49</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">die bei weitem auff\u00e4lligere und der Kenntnis zug\u00e4ng-<br />\r\nlichere ist. Sie umfa\u00dft nicht nur den eigentlichen un-<br />\r\ngehemmten Sexualtrieb und die von ihm abgeleiteten<br />\r\nzielgehemmten und sublimierten Triebregungen, sondern<br />\r\nauch den Selbsterhaltungstrieb, den wir dem Ich zu-<br />\r\nschreiben m\u00fcssen und den wir zu Anfang der analy-<br />\r\ntischen Arbeit mit guten Gr\u00fcnden den sexuellen<br />\r\nObjekttrieben gegen\u00fcbergestellt hatten. Die zweite<br />\r\nTriebart aufzuzeigen, bereitete uns Schwierigkeiten;<br />\r\nendlich kamen wir darauf, den Sadismus als Repr\u00e4sen-<br />\r\ntanten derselben anzusehen. Auf Grund theoretischer,<br />\r\ndurch die Biologie gest\u00fctzter \u00dcberlegungen supponierten<br />\r\nwir einen <span class=\"smallcaps\">Todestrieb</span>, dem die Aufgabe gestellt ist, das<br />\r\norganische Lebende in den leblosen Zustand zur\u00fcck-<br />\r\nzuf\u00fchren, w\u00e4hrend der Eros das Ziel verfolgt, das<br />\r\nLeben durch immer weitergreifende Zusammenfassung<br />\r\nder in Partikel zersprengten lebenden Substanz zu<br />\r\nkomplizieren, nat\u00fcrlich es dabei zu erhalten. Beide<br />\r\nTriebe benehmen sich dabei im strengsten Sinne konser-<br />\r\nvativ, indem sie die Wiederherstellung eines durch die<br />\r\nEntstehung des Lebens gest\u00f6rten Zustandes anstreben.<br />\r\nDie Entstehung des Lebens w\u00e4re .also die Ursache des<br />\r\nWeiterlebens und gleichzeitig auch des Strebens nach<br />\r\ndem Tode, das Leben selbst ein Kampf und Kom-<br />\r\npromi\u00df zwischen diesen beiden Strebungen. Die Frage<br />\r\nnach der Herkunft des Lebens bliebe eine kosmo-<br />\r\nlogische, die nach Zweck und Absicht des Lebens<br />\r\nw\u00e4re dualistisch beantwortet.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">49</span></p>\n<p class=\"ff\">die bei weitem auff\u00e4lligere und der Kenntnis zug\u00e4ng-<br />\nlichere ist. Sie umfa\u00dft nicht nur den eigentlichen un-<br />\ngehemmten Sexualtrieb und die von ihm abgeleiteten<br />\nzielgehemmten und sublimierten Triebregungen, sondern<br />\nauch den Selbsterhaltungstrieb, den wir dem Ich zu-<br />\nschreiben m\u00fcssen und den wir zu Anfang der analy-<br />\ntischen Arbeit mit guten Gr\u00fcnden den sexuellen<br />\nObjekttrieben gegen\u00fcbergestellt hatten. Die zweite<br />\nTriebart aufzuzeigen, bereitete uns Schwierigkeiten;<br />\nendlich kamen wir darauf, den Sadismus als Repr\u00e4sen-<br />\ntanten derselben anzusehen. Auf Grund theoretischer,<br />\ndurch die Biologie gest\u00fctzter \u00dcberlegungen supponierten<br />\nwir einen <span class=\"smallcaps\">Todestrieb</span>, dem die Aufgabe gestellt ist, das<br />\norganische Lebende in den leblosen Zustand zur\u00fcck-<br />\nzuf\u00fchren, w\u00e4hrend der Eros das Ziel verfolgt, das<br />\nLeben durch immer weitergreifende Zusammenfassung<br />\nder in Partikel zersprengten lebenden Substanz zu<br />\nkomplizieren, nat\u00fcrlich es dabei zu erhalten. Beide<br />\nTriebe benehmen sich dabei im strengsten Sinne konser-<br />\nvativ, indem sie die Wiederherstellung eines durch die<br />\nEntstehung des Lebens gest\u00f6rten Zustandes anstreben.<br />\nDie Entstehung des Lebens w\u00e4re .also die Ursache des<br />\nWeiterlebens und gleichzeitig auch des Strebens nach<br />\ndem Tode, das Leben selbst ein Kampf und Kom-<br />\npromi\u00df zwischen diesen beiden Strebungen. Die Frage<br />\nnach der Herkunft des Lebens bliebe eine kosmo-<br />\nlogische, die nach Zweck und Absicht des Lebens<br />\nw\u00e4re dualistisch beantwortet.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">49</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">die bei weitem auff\u00e4lligere und der Kenntnis zug\u00e4ng<lb break=\"no\"/>lichere ist. Sie umfa\u00dft nicht nur den eigentlichen un<lb break=\"no\"/>gehemmten Sexualtrieb und die von ihm abgeleiteten<lb /> zielgehemmten und sublimierten Triebregungen, sondern<lb /> auch den Selbsterhaltungstrieb, den wir dem Ich zu<lb break=\"no\"/>schreiben m\u00fcssen und den wir zu Anfang der analy<lb break=\"no\"/>tischen Arbeit mit guten Gr\u00fcnden den sexuellen<lb /> Objekttrieben gegen\u00fcbergestellt hatten. Die zweite<lb /> Triebart aufzuzeigen, bereitete uns Schwierigkeiten;<lb /> endlich kamen wir darauf, den Sadismus als Repr\u00e4sen<lb break=\"no\"/>tanten derselben anzusehen. Auf Grund theoretischer,<lb /> durch die Biologie gest\u00fctzter \u00dcberlegungen supponierten<lb /> wir einen <span class=\"smallcaps\">Todestrieb</span>, dem die Aufgabe gestellt ist, das<lb /> organische Lebende in den leblosen Zustand zur\u00fcck<lb break=\"no\"/>zuf\u00fchren, w\u00e4hrend der Eros das Ziel verfolgt, das<lb /> Leben durch immer weitergreifende Zusammenfassung<lb /> der in Partikel zersprengten lebenden Substanz zu<lb /> komplizieren, nat\u00fcrlich es dabei zu erhalten. Beide<lb /> Triebe benehmen sich dabei im strengsten Sinne konser<lb break=\"no\"/>vativ, indem sie die Wiederherstellung eines durch die<lb /> Entstehung des Lebens gest\u00f6rten Zustandes anstreben.<lb /> Die Entstehung des Lebens w\u00e4re .also die Ursache des<lb /> Weiterlebens und gleichzeitig auch des Strebens nach<lb /> dem Tode, das Leben selbst ein Kampf und Kom<lb break=\"no\"/>promi\u00df zwischen diesen beiden Strebungen. Die Frage<lb /> nach der Herkunft des Lebens bliebe eine kosmo<lb break=\"no\"/>logische, die nach Zweck und Absicht des Lebens<lb /> w\u00e4re dualistisch beantwortet.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ac07432d-2fca-41bc-a9da-67a7fd415ea8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ac07432d-2fca-41bc-a9da-67a7fd415ea8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78518, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-2-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-2-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 462251, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ac07432d-2fca-41bc-a9da-67a7fd415ea8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ac07432d-2fca-41bc-a9da-67a7fd415ea8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ac07432d-2fca-41bc-a9da-67a7fd415ea8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-2-202108221507.jpg"}, {"id": "819f7673-8d96-42e5-9c56-fa60382aca91", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 110234, "drupal_internal__vid": 142405, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654707, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1629644863, "changed": 1629654707, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">50</span></p>\r\n\r\n<p>Jeder dieser beiden Triebarten w\u00e4re ein besonderer<br />\r\nphysiologischer Proze\u00df (Aufbau und Zerfall) zugeordnet,<br />\r\nin jedem St\u00fcck lebender Substanz w\u00e4ren beiderlei<br />\r\nTriebe t\u00e4tig, aber doch in ungleicher Mischung, so<br />\r\nda\u00df eine Substanz die Hauptvertretung des Eros \u00fcber-<br />\r\nnehmen k\u00f6nnte.</p>\r\n\r\n<p>In welcher Weise sich Triebe der beiden Arten<br />\r\nmiteinander verbinden, vermischen, legieren, w\u00e4re noch<br />\r\nganz unvorstellbar; da\u00df dies aber regelm\u00e4\u00dfig und in<br />\r\ngro\u00dfem Ausma\u00df geschieht, ist eine in unserem Zu-<br />\r\nsammenhang unabweisbare Annahme. Infolge der Ver-<br />\r\nbindung der einzelligen Elementarorganismen zu mehr-<br />\r\nzelligen Lebewesen w\u00e4re es gelungen, den Todestrieb<br />\r\nder Einzelzelle zu neutralisieren und die destruktiven<br />\r\nRegungen durch Vermittlung eines besonderen Organs<br />\r\nauf die Au\u00dfenwelt abzuleiten. Dies Organ w\u00e4re die<br />\r\nMuskulatur und der Todestrieb w\u00fcrde sich nun \u2014<br />\r\nwahrscheinlich doch nur teilweise \u2014 als <span class=\"smallcaps\">Destruktions-<br />\r\ntrieb</span> gegen die Au\u00dfenwelt und andere Lebewesen<br />\r\n\u00e4u\u00dfern.</p>\r\n\r\n<p>Haben wir einmal die Vorstellung von einer Mischung<br />\r\nder beiden Triebarten angenommen, so dr\u00e4ngt sich<br />\r\nuns auch die M\u00f6glichkeit einer \u2014 mehr oder minder<br />\r\nvollst\u00e4ndigen \u2014 <span class=\"smallcaps\">Entmischung</span> derselben auf. In der<br />\r\nsadistischen Komponente des Sexualtriebs h\u00e4tten wir<br />\r\nein klassisches Beispiel einer zweckdienlichen Trieb-<br />\r\nmischung vor uns, im selbst\u00e4ndig gewordenen <span class=\"smallcaps\">Sadis-<br />\r\nmus</span> als Perversion das Vorbild einer, allerdings nicht.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">50</span></p>\n<p>Jeder dieser beiden Triebarten w\u00e4re ein besonderer<br />\nphysiologischer Proze\u00df (Aufbau und Zerfall) zugeordnet,<br />\nin jedem St\u00fcck lebender Substanz w\u00e4ren beiderlei<br />\nTriebe t\u00e4tig, aber doch in ungleicher Mischung, so<br />\nda\u00df eine Substanz die Hauptvertretung des Eros \u00fcber-<br />\nnehmen k\u00f6nnte.</p>\n<p>In welcher Weise sich Triebe der beiden Arten<br />\nmiteinander verbinden, vermischen, legieren, w\u00e4re noch<br />\nganz unvorstellbar; da\u00df dies aber regelm\u00e4\u00dfig und in<br />\ngro\u00dfem Ausma\u00df geschieht, ist eine in unserem Zu-<br />\nsammenhang unabweisbare Annahme. Infolge der Ver-<br />\nbindung der einzelligen Elementarorganismen zu mehr-<br />\nzelligen Lebewesen w\u00e4re es gelungen, den Todestrieb<br />\nder Einzelzelle zu neutralisieren und die destruktiven<br />\nRegungen durch Vermittlung eines besonderen Organs<br />\nauf die Au\u00dfenwelt abzuleiten. Dies Organ w\u00e4re die<br />\nMuskulatur und der Todestrieb w\u00fcrde sich nun \u2014<br />\nwahrscheinlich doch nur teilweise \u2014 als <span class=\"smallcaps\">Destruktions-<br />\ntrieb</span> gegen die Au\u00dfenwelt und andere Lebewesen<br />\n\u00e4u\u00dfern.</p>\n<p>Haben wir einmal die Vorstellung von einer Mischung<br />\nder beiden Triebarten angenommen, so dr\u00e4ngt sich<br />\nuns auch die M\u00f6glichkeit einer \u2014 mehr oder minder<br />\nvollst\u00e4ndigen \u2014 <span class=\"smallcaps\">Entmischung</span> derselben auf. In der<br />\nsadistischen Komponente des Sexualtriebs h\u00e4tten wir<br />\nein klassisches Beispiel einer zweckdienlichen Trieb-<br />\nmischung vor uns, im selbst\u00e4ndig gewordenen <span class=\"smallcaps\">Sadis-<br />\nmus</span> als Perversion das Vorbild einer, allerdings nicht.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">50</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Jeder dieser beiden Triebarten w\u00e4re ein besonderer<lb /> physiologischer Proze\u00df (Aufbau und Zerfall) zugeordnet,<lb /> in jedem St\u00fcck lebender Substanz w\u00e4ren beiderlei<lb /> Triebe t\u00e4tig, aber doch in ungleicher Mischung, so<lb /> da\u00df eine Substanz die Hauptvertretung des Eros \u00fcber<lb break=\"no\"/>nehmen k\u00f6nnte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In welcher Weise sich Triebe der beiden Arten<lb /> miteinander verbinden, vermischen, legieren, w\u00e4re noch<lb /> ganz unvorstellbar; da\u00df dies aber regelm\u00e4\u00dfig und in<lb /> gro\u00dfem Ausma\u00df geschieht, ist eine in unserem Zu<lb break=\"no\"/>sammenhang unabweisbare Annahme. Infolge der Ver<lb break=\"no\"/>bindung der einzelligen Elementarorganismen zu mehr<lb break=\"no\"/>zelligen Lebewesen w\u00e4re es gelungen, den Todestrieb<lb /> der Einzelzelle zu neutralisieren und die destruktiven<lb /> Regungen durch Vermittlung eines besonderen Organs<lb /> auf die Au\u00dfenwelt abzuleiten. Dies Organ w\u00e4re die<lb /> Muskulatur und der Todestrieb w\u00fcrde sich nun \u2014<lb /> wahrscheinlich doch nur teilweise \u2014 als <span class=\"smallcaps\">Destruktions<lb break=\"no\"/>trieb</span> gegen die Au\u00dfenwelt und andere Lebewesen<lb /> \u00e4u\u00dfern.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Haben wir einmal die Vorstellung von einer Mischung<lb /> der beiden Triebarten angenommen, so dr\u00e4ngt sich<lb /> uns auch die M\u00f6glichkeit einer \u2014 mehr oder minder<lb /> vollst\u00e4ndigen \u2014 <span class=\"smallcaps\">Entmischung</span> derselben auf. In der<lb /> sadistischen Komponente des Sexualtriebs h\u00e4tten wir<lb /> ein klassisches Beispiel einer zweckdienlichen Trieb<lb break=\"no\"/>mischung vor uns, im selbst\u00e4ndig gewordenen <span class=\"smallcaps\">Sadis<lb break=\"no\"/>mus</span> als Perversion das Vorbild einer, allerdings nicht.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a988db4a-6040-4bf6-9c53-e4d19f64e981", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a988db4a-6040-4bf6-9c53-e4d19f64e981"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78519, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-3-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-3-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 399032, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a988db4a-6040-4bf6-9c53-e4d19f64e981/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a988db4a-6040-4bf6-9c53-e4d19f64e981", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a988db4a-6040-4bf6-9c53-e4d19f64e981", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-3-202108221507.jpg"}, {"id": "473de9ca-ec50-4e5b-b6e5-7453cbb73542", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 110235, "drupal_internal__vid": 142406, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654733, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1629644863, "changed": 1629654733, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">51</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">bis zum \u00e4u\u00dfersten getriebenen Entmischung. Es er\u00f6ffnet<br />\r\nsich uns dann ein Einblick in ein gro\u00dfes Gebiet von<br />\r\nTatsachen, welches noch nicht in diesem Licht be-<br />\r\ntrachtet worden ist. Wir erkennen, da\u00df der <span class=\"smallcaps\">Destruk-<br />\r\ntionstrieb</span> regelm\u00e4\u00dfig zu Zwecken der Abfuhr in den<br />\r\nDienst des Eros gestellt ist, ahnen, da\u00df der epilep-<br />\r\ntische Anfall Produkt und Anzeichen einer Triebent-<br />\r\nmischung ist, und lernen verstehen, da\u00df unter den<br />\r\nErfolgen mancher schweren Neurosen, z. B. der Zwangs-<br />\r\nneurosen, die Triebentmischung und das Hervortreten<br />\r\ndes Todestriebes eine besondere W\u00fcrdigung verdient.<br />\r\nIn rascher Verallgemeinerung m\u00f6chten wir vermuten,<br />\r\nda\u00df das Wesen einer Libidoregression, z. B. von der<br />\r\ngenitalen zur sadistisch-analen Phase, auf einer Trieb-<br />\r\nentmischung beruht, wie umgekehrt der Fortschritt<br />\r\nvon der fr\u00fcheren zur definitiven Genitalphase einen<br />\r\nZuschu\u00df von erotischen Komponenten zur Bedingung<br />\r\nhat. Es erhebt sich auch die Frage, ob nicht die regu-<br />\r\nl\u00e4re <span class=\"smallcaps\">Ambivalenz</span>, die wir in der konstitutionellen An-<br />\r\nlage zur Neurose so oft verst\u00e4rkt finden, als Ergebnis<br />\r\neiner Entmischung aufgefa\u00dft werden darf; allein diese<br />\r\nist so urspr\u00fcnglich, da\u00df sie vielmehr als nicht voll-<br />\r\nzogene Triebmischung gelten mu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Unser Interesse wird sich nat\u00fcrlich den Fragen<br />\r\nzuwenden, ob sich nicht aufschlu\u00dfreiche Beziehungen<br />\r\nzwischen den angenommenen Bildungen des Ichs, \u00dcber-<br />\r\nIchs und des Es einerseits, den beiden Triebarten<br />\r\nanderseits auffinden lassen, ferner, ob wir dem die</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">51</span></p>\n<p class=\"ff\">bis zum \u00e4u\u00dfersten getriebenen Entmischung. Es er\u00f6ffnet<br />\nsich uns dann ein Einblick in ein gro\u00dfes Gebiet von<br />\nTatsachen, welches noch nicht in diesem Licht be-<br />\ntrachtet worden ist. Wir erkennen, da\u00df der <span class=\"smallcaps\">Destruk-<br />\ntionstrieb</span> regelm\u00e4\u00dfig zu Zwecken der Abfuhr in den<br />\nDienst des Eros gestellt ist, ahnen, da\u00df der epilep-<br />\ntische Anfall Produkt und Anzeichen einer Triebent-<br />\nmischung ist, und lernen verstehen, da\u00df unter den<br />\nErfolgen mancher schweren Neurosen, z. B. der Zwangs-<br />\nneurosen, die Triebentmischung und das Hervortreten<br />\ndes Todestriebes eine besondere W\u00fcrdigung verdient.<br />\nIn rascher Verallgemeinerung m\u00f6chten wir vermuten,<br />\nda\u00df das Wesen einer Libidoregression, z. B. von der<br />\ngenitalen zur sadistisch-analen Phase, auf einer Trieb-<br />\nentmischung beruht, wie umgekehrt der Fortschritt<br />\nvon der fr\u00fcheren zur definitiven Genitalphase einen<br />\nZuschu\u00df von erotischen Komponenten zur Bedingung<br />\nhat. Es erhebt sich auch die Frage, ob nicht die regu-<br />\nl\u00e4re <span class=\"smallcaps\">Ambivalenz</span>, die wir in der konstitutionellen An-<br />\nlage zur Neurose so oft verst\u00e4rkt finden, als Ergebnis<br />\neiner Entmischung aufgefa\u00dft werden darf; allein diese<br />\nist so urspr\u00fcnglich, da\u00df sie vielmehr als nicht voll-<br />\nzogene Triebmischung gelten mu\u00df.</p>\n<p>Unser Interesse wird sich nat\u00fcrlich den Fragen<br />\nzuwenden, ob sich nicht aufschlu\u00dfreiche Beziehungen<br />\nzwischen den angenommenen Bildungen des Ichs, \u00dcber-<br />\nIchs und des Es einerseits, den beiden Triebarten<br />\nanderseits auffinden lassen, ferner, ob wir dem die</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">51</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">bis zum \u00e4u\u00dfersten getriebenen Entmischung. Es er\u00f6ffnet<lb /> sich uns dann ein Einblick in ein gro\u00dfes Gebiet von<lb /> Tatsachen, welches noch nicht in diesem Licht be<lb break=\"no\"/>trachtet worden ist. Wir erkennen, da\u00df der <span class=\"smallcaps\">Destruk<lb break=\"no\"/>tionstrieb</span> regelm\u00e4\u00dfig zu Zwecken der Abfuhr in den<lb /> Dienst des Eros gestellt ist, ahnen, da\u00df der epilep<lb break=\"no\"/>tische Anfall Produkt und Anzeichen einer Triebent<lb break=\"no\"/>mischung ist, und lernen verstehen, da\u00df unter den<lb /> Erfolgen mancher schweren Neurosen, z. B. der Zwangs<lb break=\"no\"/>neurosen, die Triebentmischung und das Hervortreten<lb /> des Todestriebes eine besondere W\u00fcrdigung verdient.<lb /> In rascher Verallgemeinerung m\u00f6chten wir vermuten,<lb /> da\u00df das Wesen einer Libidoregression, z. B. von der<lb /> genitalen zur sadistisch-analen Phase, auf einer Trieb<lb break=\"no\"/>entmischung beruht, wie umgekehrt der Fortschritt<lb /> von der fr\u00fcheren zur definitiven Genitalphase einen<lb /> Zuschu\u00df von erotischen Komponenten zur Bedingung<lb /> hat. Es erhebt sich auch die Frage, ob nicht die regu<lb break=\"no\"/>l\u00e4re <span class=\"smallcaps\">Ambivalenz</span>, die wir in der konstitutionellen An<lb break=\"no\"/>lage zur Neurose so oft verst\u00e4rkt finden, als Ergebnis<lb /> einer Entmischung aufgefa\u00dft werden darf; allein diese<lb /> ist so urspr\u00fcnglich, da\u00df sie vielmehr als nicht voll<lb break=\"no\"/>zogene Triebmischung gelten mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unser Interesse wird sich nat\u00fcrlich den Fragen<lb /> zuwenden, ob sich nicht aufschlu\u00dfreiche Beziehungen<lb /> zwischen den angenommenen Bildungen des Ichs, \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ichs und des Es einerseits, den beiden Triebarten<lb /> anderseits auffinden lassen, ferner, ob wir dem die<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e5a16890-3539-4abd-84f8-4621ba604834", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e5a16890-3539-4abd-84f8-4621ba604834"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78520, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-4-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-4-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 461178, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e5a16890-3539-4abd-84f8-4621ba604834/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e5a16890-3539-4abd-84f8-4621ba604834", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e5a16890-3539-4abd-84f8-4621ba604834", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-4-202108221507.jpg"}, {"id": "d15d79dc-1203-4f1c-9493-506c1fe5203e", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 110236, "drupal_internal__vid": 142407, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654756, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1629644863, "changed": 1629654756, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">52</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">seelischen Vorg\u00e4nge beherrschenden Lustprinzip eine<br />\r\nfeste Stellung zu den beiden Triebarten und den see-<br />\r\nlischen Differenzierungen zuweisen k\u00f6nnen. Ehe wir<br />\r\naber in diese Diskussion eintreten, haben wir einen<br />\r\nZweifel zu erledigen, der sich gegen die Problemstellung<br />\r\nselbst richtet. Am Lustprinzip ist zwar kein Zweifel, die<br />\r\nGliederung des Ichs ruht auf klinischer Rechtfertigung,<br />\r\naber die Unterscheidung der beiden Triebarten scheint<br />\r\nnicht genug gesichert und m\u00f6glicher Weise heben Tat-<br />\r\nsachen der klinischen Analyse ihren Anspruch auf.</p>\r\n\r\n<p>Eine solche Tatsache scheint es zu geben. F\u00fcr<br />\r\nden Gegensatz der beiden Triebarten d\u00fcrfen wir die<br />\r\nPolarit\u00e4t von Liebe und Ha\u00df einsetzen. Um eine<br />\r\nRepr\u00e4sentanz des Eros sind wir ja nicht verlegen,<br />\r\ndagegen sehr zufrieden, da\u00df wir f\u00fcr den schwer zu<br />\r\nfassenden Todestrieb im Destruktionstrieb, dem der<br />\r\nHa\u00df den Weg zeigt, einen Vertreter aufzeigen k\u00f6nnen.<br />\r\nNun lehrt uns die klinische Beobachtung, da\u00df der Ha\u00df<br />\r\nnicht nur der unerwartet regelm\u00e4\u00dfige Begleiter der<br />\r\nLiebe ist (Ambivalenz), nicht nur h\u00e4ufig ihr Vorl\u00e4ufer<br />\r\nin menschlichen Beziehungen, sondern auch, da\u00df Ha\u00df<br />\r\nsich unter mancherlei Verh\u00e4ltnissen in Liebe, und<br />\r\nLiebe in Ha\u00df verwandelt. Wenn diese Verwandlung<br />\r\nmehr ist als blo\u00df zeitliche Sukzession, also Abl\u00f6sung,<br />\r\ndann ist offenbar einer so grundlegenden Unterscheidung<br />\r\nwie zwischen erotischen und Todestrieben, die ent-<br />\r\ngegengesetzt laufende physiologische Vorg\u00e4nge vor-<br />\r\naussetzt, der Boden entzogen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">52</span></p>\n<p class=\"ff\">seelischen Vorg\u00e4nge beherrschenden Lustprinzip eine<br />\nfeste Stellung zu den beiden Triebarten und den see-<br />\nlischen Differenzierungen zuweisen k\u00f6nnen. Ehe wir<br />\naber in diese Diskussion eintreten, haben wir einen<br />\nZweifel zu erledigen, der sich gegen die Problemstellung<br />\nselbst richtet. Am Lustprinzip ist zwar kein Zweifel, die<br />\nGliederung des Ichs ruht auf klinischer Rechtfertigung,<br />\naber die Unterscheidung der beiden Triebarten scheint<br />\nnicht genug gesichert und m\u00f6glicher Weise heben Tat-<br />\nsachen der klinischen Analyse ihren Anspruch auf.</p>\n<p>Eine solche Tatsache scheint es zu geben. F\u00fcr<br />\nden Gegensatz der beiden Triebarten d\u00fcrfen wir die<br />\nPolarit\u00e4t von Liebe und Ha\u00df einsetzen. Um eine<br />\nRepr\u00e4sentanz des Eros sind wir ja nicht verlegen,<br />\ndagegen sehr zufrieden, da\u00df wir f\u00fcr den schwer zu<br />\nfassenden Todestrieb im Destruktionstrieb, dem der<br />\nHa\u00df den Weg zeigt, einen Vertreter aufzeigen k\u00f6nnen.<br />\nNun lehrt uns die klinische Beobachtung, da\u00df der Ha\u00df<br />\nnicht nur der unerwartet regelm\u00e4\u00dfige Begleiter der<br />\nLiebe ist (Ambivalenz), nicht nur h\u00e4ufig ihr Vorl\u00e4ufer<br />\nin menschlichen Beziehungen, sondern auch, da\u00df Ha\u00df<br />\nsich unter mancherlei Verh\u00e4ltnissen in Liebe, und<br />\nLiebe in Ha\u00df verwandelt. Wenn diese Verwandlung<br />\nmehr ist als blo\u00df zeitliche Sukzession, also Abl\u00f6sung,<br />\ndann ist offenbar einer so grundlegenden Unterscheidung<br />\nwie zwischen erotischen und Todestrieben, die ent-<br />\ngegengesetzt laufende physiologische Vorg\u00e4nge vor-<br />\naussetzt, der Boden entzogen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">52</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">seelischen Vorg\u00e4nge beherrschenden Lustprinzip eine<lb /> feste Stellung zu den beiden Triebarten und den see<lb break=\"no\"/>lischen Differenzierungen zuweisen k\u00f6nnen. Ehe wir<lb /> aber in diese Diskussion eintreten, haben wir einen<lb /> Zweifel zu erledigen, der sich gegen die Problemstellung<lb /> selbst richtet. Am Lustprinzip ist zwar kein Zweifel, die<lb /> Gliederung des Ichs ruht auf klinischer Rechtfertigung,<lb /> aber die Unterscheidung der beiden Triebarten scheint<lb /> nicht genug gesichert und m\u00f6glicher Weise heben Tat<lb break=\"no\"/>sachen der klinischen Analyse ihren Anspruch auf.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine solche Tatsache scheint es zu geben. F\u00fcr<lb /> den Gegensatz der beiden Triebarten d\u00fcrfen wir die<lb /> Polarit\u00e4t von Liebe und Ha\u00df einsetzen. Um eine<lb /> Repr\u00e4sentanz des Eros sind wir ja nicht verlegen,<lb /> dagegen sehr zufrieden, da\u00df wir f\u00fcr den schwer zu<lb /> fassenden Todestrieb im Destruktionstrieb, dem der<lb /> Ha\u00df den Weg zeigt, einen Vertreter aufzeigen k\u00f6nnen.<lb /> Nun lehrt uns die klinische Beobachtung, da\u00df der Ha\u00df<lb /> nicht nur der unerwartet regelm\u00e4\u00dfige Begleiter der<lb /> Liebe ist (Ambivalenz), nicht nur h\u00e4ufig ihr Vorl\u00e4ufer<lb /> in menschlichen Beziehungen, sondern auch, da\u00df Ha\u00df<lb /> sich unter mancherlei Verh\u00e4ltnissen in Liebe, und<lb /> Liebe in Ha\u00df verwandelt. Wenn diese Verwandlung<lb /> mehr ist als blo\u00df zeitliche Sukzession, also Abl\u00f6sung,<lb /> dann ist offenbar einer so grundlegenden Unterscheidung<lb /> wie zwischen erotischen und Todestrieben, die ent<lb break=\"no\"/>gegengesetzt laufende physiologische Vorg\u00e4nge vor<lb break=\"no\"/>aussetzt, der Boden entzogen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "be54817f-eeec-4401-bf33-73e0d92f8ed4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/be54817f-eeec-4401-bf33-73e0d92f8ed4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78521, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-5-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-5-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 410132, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/be54817f-eeec-4401-bf33-73e0d92f8ed4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "be54817f-eeec-4401-bf33-73e0d92f8ed4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/be54817f-eeec-4401-bf33-73e0d92f8ed4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-5-202108221507.jpg"}, {"id": "271c0d87-8505-48b9-a65d-1d5bb1a5f01b", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 110237, "drupal_internal__vid": 142408, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654787, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1629644863, "changed": 1629654787, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">53</span></p>\r\n\r\n<p>Nun der Fall, da\u00df man dieselbe&nbsp;Person zuerst<br />\r\nliebt und dann haft, oder umgekehrt, wenn sie einem<br />\r\ndie Anl\u00e4sse dazu gegeben hat, geh\u00f6rt offenbar nicht<br />\r\nzu unserem Problem. Auch nicht der andere, da\u00df<br />\r\neine noch nicht manifeste Verliebtheit sich zuerst durch<br />\r\nFeindseligkeit und Aggressionsneigung \u00e4u\u00dfert, denn die<br />\r\ndestruktive Komponente k\u00f6nnte da bei der Objektbe-<br />\r\nsetzung vorangeeilt sein, bis die. erotische sich zu ihr<br />\r\ngesellt. Aber wir kennen mehrere F\u00e4lle aus der Psycho-<br />\r\nlogie der Neurosen, in denen die Annahme einer Ver-<br />\r\nwandlung n\u00e4her liegt. Bei der Paranoia persecutoria er-<br />\r\nwehrt sich der Kranke einer \u00fcberstarken homosexuellen<br />\r\nBindung an eine bestimmte Person auf eine gewisse<br />\r\nWeise, und das Ergebnis ist, da\u00df diese geliebteste Person<br />\r\nzum Verfolger wird, gegen den sich die oft gef\u00e4hrliche<br />\r\nAggression des Kranken richtet. Wir haben das Recht<br />\r\neinzuschalten, da\u00df eine Phase vorher die Liebe in Ha\u00df<br />\r\numgewandelt hatte. Bei der Entstehung der Homosexuali-<br />\r\nt\u00e4t, aber auch der desexualisierten s\u00f6zialen Gef\u00fchle,<br />\r\nlehrte uns die analytische Untersuchung erst neuerdings<br />\r\ndie Existenz von heftigen, zu Aggressionsneigung f\u00fchren-<br />\r\nden Gef\u00fchlen der Rivalit\u00e4t kennen, nach deren \u00dcber-<br />\r\nwindung erst das fr\u00fcher geha\u00dfte Objekt zum geliebten<br />\r\noder zum Gegenstand einer Identifizierung wird. Die<br />\r\nFrage erhebt sich, ob f\u00fcr diese F\u00e4lle eine direkte Um-<br />\r\nsetzung von Ha\u00df in Liebe anzunehmen ist. Hier handelt<br />\r\nes sich ja um rein innerliche \u00c4nderungen, an denen ein<br />\r\nge\u00e4ndertes Benehmen des Objekts keinen Anteil hat.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">53</span></p>\n<p>Nun der Fall, da\u00df man dieselbe\u00a0Person zuerst<br />\nliebt und dann haft, oder umgekehrt, wenn sie einem<br />\ndie Anl\u00e4sse dazu gegeben hat, geh\u00f6rt offenbar nicht<br />\nzu unserem Problem. Auch nicht der andere, da\u00df<br />\neine noch nicht manifeste Verliebtheit sich zuerst durch<br />\nFeindseligkeit und Aggressionsneigung \u00e4u\u00dfert, denn die<br />\ndestruktive Komponente k\u00f6nnte da bei der Objektbe-<br />\nsetzung vorangeeilt sein, bis die. erotische sich zu ihr<br />\ngesellt. Aber wir kennen mehrere F\u00e4lle aus der Psycho-<br />\nlogie der Neurosen, in denen die Annahme einer Ver-<br />\nwandlung n\u00e4her liegt. Bei der Paranoia persecutoria er-<br />\nwehrt sich der Kranke einer \u00fcberstarken homosexuellen<br />\nBindung an eine bestimmte Person auf eine gewisse<br />\nWeise, und das Ergebnis ist, da\u00df diese geliebteste Person<br />\nzum Verfolger wird, gegen den sich die oft gef\u00e4hrliche<br />\nAggression des Kranken richtet. Wir haben das Recht<br />\neinzuschalten, da\u00df eine Phase vorher die Liebe in Ha\u00df<br />\numgewandelt hatte. Bei der Entstehung der Homosexuali-<br />\nt\u00e4t, aber auch der desexualisierten s\u00f6zialen Gef\u00fchle,<br />\nlehrte uns die analytische Untersuchung erst neuerdings<br />\ndie Existenz von heftigen, zu Aggressionsneigung f\u00fchren-<br />\nden Gef\u00fchlen der Rivalit\u00e4t kennen, nach deren \u00dcber-<br />\nwindung erst das fr\u00fcher geha\u00dfte Objekt zum geliebten<br />\noder zum Gegenstand einer Identifizierung wird. Die<br />\nFrage erhebt sich, ob f\u00fcr diese F\u00e4lle eine direkte Um-<br />\nsetzung von Ha\u00df in Liebe anzunehmen ist. Hier handelt<br />\nes sich ja um rein innerliche \u00c4nderungen, an denen ein<br />\nge\u00e4ndertes Benehmen des Objekts keinen Anteil hat.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">53</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun der Fall, da\u00df man dieselbe Person zuerst<lb /> liebt und dann haft, oder umgekehrt, wenn sie einem<lb /> die Anl\u00e4sse dazu gegeben hat, geh\u00f6rt offenbar nicht<lb /> zu unserem Problem. Auch nicht der andere, da\u00df<lb /> eine noch nicht manifeste Verliebtheit sich zuerst durch<lb /> Feindseligkeit und Aggressionsneigung \u00e4u\u00dfert, denn die<lb /> destruktive Komponente k\u00f6nnte da bei der Objektbe<lb break=\"no\"/>setzung vorangeeilt sein, bis die. erotische sich zu ihr<lb /> gesellt. Aber wir kennen mehrere F\u00e4lle aus der Psycho<lb break=\"no\"/>logie der Neurosen, in denen die Annahme einer Ver<lb break=\"no\"/>wandlung n\u00e4her liegt. Bei der Paranoia persecutoria er<lb break=\"no\"/>wehrt sich der Kranke einer \u00fcberstarken homosexuellen<lb /> Bindung an eine bestimmte Person auf eine gewisse<lb /> Weise, und das Ergebnis ist, da\u00df diese geliebteste Person<lb /> zum Verfolger wird, gegen den sich die oft gef\u00e4hrliche<lb /> Aggression des Kranken richtet. Wir haben das Recht<lb /> einzuschalten, da\u00df eine Phase vorher die Liebe in Ha\u00df<lb /> umgewandelt hatte. Bei der Entstehung der Homosexuali<lb break=\"no\"/>t\u00e4t, aber auch der desexualisierten s\u00f6zialen Gef\u00fchle,<lb /> lehrte uns die analytische Untersuchung erst neuerdings<lb /> die Existenz von heftigen, zu Aggressionsneigung f\u00fchren<lb break=\"no\"/>den Gef\u00fchlen der Rivalit\u00e4t kennen, nach deren \u00dcber<lb break=\"no\"/>windung erst das fr\u00fcher geha\u00dfte Objekt zum geliebten<lb /> oder zum Gegenstand einer Identifizierung wird. Die<lb /> Frage erhebt sich, ob f\u00fcr diese F\u00e4lle eine direkte Um<lb break=\"no\"/>setzung von Ha\u00df in Liebe anzunehmen ist. Hier handelt<lb /> es sich ja um rein innerliche \u00c4nderungen, an denen ein<lb /> ge\u00e4ndertes Benehmen des Objekts keinen Anteil hat.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "000dc0a5-716f-4761-b17b-8f69b4795cf8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/000dc0a5-716f-4761-b17b-8f69b4795cf8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78522, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-6-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-6-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 469471, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/000dc0a5-716f-4761-b17b-8f69b4795cf8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "000dc0a5-716f-4761-b17b-8f69b4795cf8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/000dc0a5-716f-4761-b17b-8f69b4795cf8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-6-202108221507.jpg"}, {"id": "df1a181a-031e-47b3-b69d-5169aafb3ad6", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 110238, "drupal_internal__vid": 142409, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654811, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1629644863, "changed": 1629654811, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">54</span></p>\r\n\r\n<p>Die analytische Untersuchung des Vorganges bei<br />\r\nder paranoischen Umwandlung macht uns aber mit der<br />\r\nM\u00f6glichkeit eines anderen Mechanismus vertraut. Es<br />\r\nist von Anfang an eine ambivalente Einstellung vor-<br />\r\nhanden und die Verwandlung geschieht durch eine<br />\r\nreaktive Besetzungsyerschiebung, indem der erotischen<br />\r\nRegung Energie entzogen und der feindseligen Energie<br />\r\nzugef\u00fchrt wird.</p>\r\n\r\n<p>Nicht das n\u00e4mliche, aber \u00e4hnliches geschieht bei<br />\r\nder \u00dcberwindung der feindseligen Rivalit\u00e4t, die zur<br />\r\nHomosexualit\u00e4t f\u00fchrt. Die feindselige Einstellung hat<br />\r\nkeine Aussicht auf Befriedigung, daher \u2014 aus \u00f6ko-<br />\r\nnomischen Motiven also \u2014 wird sie von der Liebes-<br />\r\neinstellung abgel\u00f6st, welche mehr Aussicht auf Befrie-<br />\r\ndigung d. i. Abfuhrm\u00f6glichkeit bietet. Somit brauchen<br />\r\nwir f\u00fcr keinen dieser F\u00e4lle eine direkte Verwandlung<br />\r\nvon Ha\u00df in Liebe, die mit der qualitativen Verschieden-<br />\r\nheit der beiden Triebarten unvertr\u00e4glich w\u00e4re, anzu-<br />\r\nnehmen.</p>\r\n\r\n<p>Wir bemerken aber, da\u00df wir bei der Inanspruch-<br />\r\nnahme dieses anderen Mechanismus der Umwandlung<br />\r\nvon Liebe in Ha\u00df stillschweigend eine andere An-<br />\r\nnahme gemacht haben, die laut zu werden verdient.<br />\r\nWir haben so geschaltet, als gebe es im Seelenleben<br />\r\n\u2014 unentschieden, ob im Ich oder im Es \u2014 eine ver-<br />\r\nschiebbare Energie, die an sich indifferent, zu einer<br />\r\nqualitativ differenzierten erotischen oder destruktiven<br />\r\nRegung hinzutreten und deren Gesamtbesetzung erh\u00f6hen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">54</span></p>\n<p>Die analytische Untersuchung des Vorganges bei<br />\nder paranoischen Umwandlung macht uns aber mit der<br />\nM\u00f6glichkeit eines anderen Mechanismus vertraut. Es<br />\nist von Anfang an eine ambivalente Einstellung vor-<br />\nhanden und die Verwandlung geschieht durch eine<br />\nreaktive Besetzungsyerschiebung, indem der erotischen<br />\nRegung Energie entzogen und der feindseligen Energie<br />\nzugef\u00fchrt wird.</p>\n<p>Nicht das n\u00e4mliche, aber \u00e4hnliches geschieht bei<br />\nder \u00dcberwindung der feindseligen Rivalit\u00e4t, die zur<br />\nHomosexualit\u00e4t f\u00fchrt. Die feindselige Einstellung hat<br />\nkeine Aussicht auf Befriedigung, daher \u2014 aus \u00f6ko-<br />\nnomischen Motiven also \u2014 wird sie von der Liebes-<br />\neinstellung abgel\u00f6st, welche mehr Aussicht auf Befrie-<br />\ndigung d. i. Abfuhrm\u00f6glichkeit bietet. Somit brauchen<br />\nwir f\u00fcr keinen dieser F\u00e4lle eine direkte Verwandlung<br />\nvon Ha\u00df in Liebe, die mit der qualitativen Verschieden-<br />\nheit der beiden Triebarten unvertr\u00e4glich w\u00e4re, anzu-<br />\nnehmen.</p>\n<p>Wir bemerken aber, da\u00df wir bei der Inanspruch-<br />\nnahme dieses anderen Mechanismus der Umwandlung<br />\nvon Liebe in Ha\u00df stillschweigend eine andere An-<br />\nnahme gemacht haben, die laut zu werden verdient.<br />\nWir haben so geschaltet, als gebe es im Seelenleben<br />\n\u2014 unentschieden, ob im Ich oder im Es \u2014 eine ver-<br />\nschiebbare Energie, die an sich indifferent, zu einer<br />\nqualitativ differenzierten erotischen oder destruktiven<br />\nRegung hinzutreten und deren Gesamtbesetzung erh\u00f6hen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">54</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die analytische Untersuchung des Vorganges bei<lb /> der paranoischen Umwandlung macht uns aber mit der<lb /> M\u00f6glichkeit eines anderen Mechanismus vertraut. Es<lb /> ist von Anfang an eine ambivalente Einstellung vor<lb break=\"no\"/>handen und die Verwandlung geschieht durch eine<lb /> reaktive Besetzungsyerschiebung, indem der erotischen<lb /> Regung Energie entzogen und der feindseligen Energie<lb /> zugef\u00fchrt wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nicht das n\u00e4mliche, aber \u00e4hnliches geschieht bei<lb /> der \u00dcberwindung der feindseligen Rivalit\u00e4t, die zur<lb /> Homosexualit\u00e4t f\u00fchrt. Die feindselige Einstellung hat<lb /> keine Aussicht auf Befriedigung, daher \u2014 aus \u00f6ko<lb break=\"no\"/>nomischen Motiven also \u2014 wird sie von der Liebes<lb break=\"no\"/>einstellung abgel\u00f6st, welche mehr Aussicht auf Befrie<lb break=\"no\"/>digung d. i. Abfuhrm\u00f6glichkeit bietet. Somit brauchen<lb /> wir f\u00fcr keinen dieser F\u00e4lle eine direkte Verwandlung<lb /> von Ha\u00df in Liebe, die mit der qualitativen Verschieden<lb break=\"no\"/>heit der beiden Triebarten unvertr\u00e4glich w\u00e4re, anzu<lb break=\"no\"/>nehmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir bemerken aber, da\u00df wir bei der Inanspruch<lb break=\"no\"/>nahme dieses anderen Mechanismus der Umwandlung<lb /> von Liebe in Ha\u00df stillschweigend eine andere An<lb break=\"no\"/>nahme gemacht haben, die laut zu werden verdient.<lb /> Wir haben so geschaltet, als gebe es im Seelenleben<lb /> \u2014 unentschieden, ob im Ich oder im Es \u2014 eine ver<lb break=\"no\"/>schiebbare Energie, die an sich indifferent, zu einer<lb /> qualitativ differenzierten erotischen oder destruktiven<lb /> Regung hinzutreten und deren Gesamtbesetzung erh\u00f6hen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "0b4ad39b-4b4d-4911-9a22-36b205b5855b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4ad39b-4b4d-4911-9a22-36b205b5855b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78523, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-7-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-7-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 406856, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4ad39b-4b4d-4911-9a22-36b205b5855b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "0b4ad39b-4b4d-4911-9a22-36b205b5855b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/0b4ad39b-4b4d-4911-9a22-36b205b5855b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-7-202108221507.jpg"}, {"id": "c3ba4370-5c52-46e6-958c-df0a90626844", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 110239, "drupal_internal__vid": 142410, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654839, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1629644863, "changed": 1629654839, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">55</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">kann. Ohne die Annahme einer solchen verschiebbaren<br />\r\nEnergie kommen wir \u00fcberhaupt nicht aus. Es fragt sich<br />\r\nnur, woher sie stammt, wem sie zugeh\u00f6rt und was sie<br />\r\nbedeutet.</p>\r\n\r\n<p>Das Problem der Qualit\u00e4t der Triebregungen und<br />\r\nderen Erhaltung bei den verschiedenen Triebschick-<br />\r\nsalen ist noch sehr dunkel und derzeit kaum in An-<br />\r\ngriff genommen. An den sexuellen Partialtrieben, die<br />\r\nder Beobachtung besonders gut zug\u00e4nglich sind, kann<br />\r\nman einige Vorg\u00e4nge, die in denselben Rahmen ge<br />\r\nh\u00f6ren, feststellen, z. B. da\u00df die Partialtriebe gewisser-<br />\r\nma\u00dfen miteinander kommunizieren, da\u00df ein Trieb aus<br />\r\neiner besonderen erogenen Quelle seine Intensit\u00e4t zur<br />\r\nVerst\u00e4rkung eines Partialtriebes aus anderer Quelle<br />\r\nabgeben kann, da\u00df die Befriedigung des einen Triebes<br />\r\neinem anderen die Befriedigung ersetzt u. dgl. mehr,<br />\r\nwas einem Mut machen mu\u00df, Annahmen gewisser Art<br />\r\nzu wagen.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe auch in der vorliegenden Diskussion nur<br />\r\neine Annahme, nicht einen Beweis zu bieten. Es er-<br />\r\nscheint plausibel, da\u00df diese wohl im Ich und im Es<br />\r\nt\u00e4tige, verschiebbare und indifferente Energie dem<br />\r\nnarzi\u00dftischen Libidovorrat entstammt, also desexuali-<br />\r\nsierter Eros ist. Die erotischen Triebe erscheinen uns<br />\r\nja \u00fcberhaupt plastischer, ablenkbarer und verschieb-<br />\r\nbarer als die Destruktionstriebe. Dann kann man ohne<br />\r\nZwang fortsetzen, da\u00df diese verschiebbare Libido im<br />\r\nDienst des Lustprinzips arbeitet, um Stauungen zu</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">55</span></p>\n<p class=\"ff\">kann. Ohne die Annahme einer solchen verschiebbaren<br />\nEnergie kommen wir \u00fcberhaupt nicht aus. Es fragt sich<br />\nnur, woher sie stammt, wem sie zugeh\u00f6rt und was sie<br />\nbedeutet.</p>\n<p>Das Problem der Qualit\u00e4t der Triebregungen und<br />\nderen Erhaltung bei den verschiedenen Triebschick-<br />\nsalen ist noch sehr dunkel und derzeit kaum in An-<br />\ngriff genommen. An den sexuellen Partialtrieben, die<br />\nder Beobachtung besonders gut zug\u00e4nglich sind, kann<br />\nman einige Vorg\u00e4nge, die in denselben Rahmen ge<br />\nh\u00f6ren, feststellen, z. B. da\u00df die Partialtriebe gewisser-<br />\nma\u00dfen miteinander kommunizieren, da\u00df ein Trieb aus<br />\neiner besonderen erogenen Quelle seine Intensit\u00e4t zur<br />\nVerst\u00e4rkung eines Partialtriebes aus anderer Quelle<br />\nabgeben kann, da\u00df die Befriedigung des einen Triebes<br />\neinem anderen die Befriedigung ersetzt u. dgl. mehr,<br />\nwas einem Mut machen mu\u00df, Annahmen gewisser Art<br />\nzu wagen.</p>\n<p>Ich habe auch in der vorliegenden Diskussion nur<br />\neine Annahme, nicht einen Beweis zu bieten. Es er-<br />\nscheint plausibel, da\u00df diese wohl im Ich und im Es<br />\nt\u00e4tige, verschiebbare und indifferente Energie dem<br />\nnarzi\u00dftischen Libidovorrat entstammt, also desexuali-<br />\nsierter Eros ist. Die erotischen Triebe erscheinen uns<br />\nja \u00fcberhaupt plastischer, ablenkbarer und verschieb-<br />\nbarer als die Destruktionstriebe. Dann kann man ohne<br />\nZwang fortsetzen, da\u00df diese verschiebbare Libido im<br />\nDienst des Lustprinzips arbeitet, um Stauungen zu</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">55</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">kann. Ohne die Annahme einer solchen verschiebbaren<lb /> Energie kommen wir \u00fcberhaupt nicht aus. Es fragt sich<lb /> nur, woher sie stammt, wem sie zugeh\u00f6rt und was sie<lb /> bedeutet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Problem der Qualit\u00e4t der Triebregungen und<lb /> deren Erhaltung bei den verschiedenen Triebschick<lb break=\"no\"/>salen ist noch sehr dunkel und derzeit kaum in An<lb break=\"no\"/>griff genommen. An den sexuellen Partialtrieben, die<lb /> der Beobachtung besonders gut zug\u00e4nglich sind, kann<lb /> man einige Vorg\u00e4nge, die in denselben Rahmen ge<lb /> h\u00f6ren, feststellen, z. B. da\u00df die Partialtriebe gewisser<lb break=\"no\"/>ma\u00dfen miteinander kommunizieren, da\u00df ein Trieb aus<lb /> einer besonderen erogenen Quelle seine Intensit\u00e4t zur<lb /> Verst\u00e4rkung eines Partialtriebes aus anderer Quelle<lb /> abgeben kann, da\u00df die Befriedigung des einen Triebes<lb /> einem anderen die Befriedigung ersetzt u. dgl. mehr,<lb /> was einem Mut machen mu\u00df, Annahmen gewisser Art<lb /> zu wagen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe auch in der vorliegenden Diskussion nur<lb /> eine Annahme, nicht einen Beweis zu bieten. Es er<lb break=\"no\"/>scheint plausibel, da\u00df diese wohl im Ich und im Es<lb /> t\u00e4tige, verschiebbare und indifferente Energie dem<lb /> narzi\u00dftischen Libidovorrat entstammt, also desexuali<lb break=\"no\"/>sierter Eros ist. Die erotischen Triebe erscheinen uns<lb /> ja \u00fcberhaupt plastischer, ablenkbarer und verschieb<lb break=\"no\"/>barer als die Destruktionstriebe. Dann kann man ohne<lb /> Zwang fortsetzen, da\u00df diese verschiebbare Libido im<lb /> Dienst des Lustprinzips arbeitet, um Stauungen zu<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8fc56c41-aff0-4e3a-aa52-424b96fc62c5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8fc56c41-aff0-4e3a-aa52-424b96fc62c5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78524, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-8-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-8-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 443991, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8fc56c41-aff0-4e3a-aa52-424b96fc62c5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8fc56c41-aff0-4e3a-aa52-424b96fc62c5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8fc56c41-aff0-4e3a-aa52-424b96fc62c5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-8-202108221507.jpg"}, {"id": "6da0aa30-696b-4e30-b042-f84f786716a3", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 110240, "drupal_internal__vid": 142411, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654864, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1629644863, "changed": 1629654864, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">56</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">vermeiden und Abfuhren zu erleichtern. Dabei ist eine<br />\r\ngewisse Gleichg\u00fcltigkeit, auf welchem Wege die Ab-&nbsp;<br />\r\nfuhr geschieht, wenn sie nur \u00fcberhaupt geschieht, un-<br />\r\nverkennbar. Wir kennen diesen Zug als charakteristisch<br />\r\nf\u00fcr die Besetzungsvorg\u00e4nge im Es. Er findet sich bei<br />\r\nden erotischen Besetzungen, wobei eine besondere<br />\r\nGleichgiltigkeit in Bezug auf das Objekt entwickelt<br />\r\nwird, ganz besonders bei den \u00dcbertragungen in der<br />\r\nAnalyse, die vollzogen werden m\u00fcssen, gleichgiltig auf<br />\r\nwelche Personen. Rank hat k\u00fcrzlich sch\u00f6ne Beispiele<br />\r\ndaf\u00fcr gebracht, da\u00df neurotische Racheaktionen gegen<br />\r\ndie unrichtigen Personen gerichtet werden. Man mu\u00df<br />\r\nbei diesem Verhalten des Unbewu\u00dften an die komisch<br />\r\nverwertete Anekdote denken, da\u00df einer der drei Dorf-<br />\r\nschneider geh\u00e4ngt werden soll, weil der einzige Dorf-<br />\r\nschmied ein todw\u00fcrdiges Verbrechen begangen hat.<br />\r\nStrafe mu\u00df eben sein, auch wenn sie nicht den Schul-<br />\r\ndigen trifft. Die n\u00e4mliche Lockerheit haben wir zuerst<br />\r\nan den Verschiebungen des Prim\u00e4rvorganges in der<br />\r\nTraumarbeit bemerkt. Wie hier die Objekte, so w\u00e4ren<br />\r\nes in dem uns besch\u00e4ftigenden Falle die Wege der<br />\r\nAbfuhraktion, die erst in zweiter Linie in Betracht<br />\r\nkommen. Dem Ich w\u00fcrde es \u00e4hnlich sehen, auf gr\u00f6\u00dferer<br />\r\nExaktheit in der Auswahl des Objekts, wie des Weges<br />\r\nder Abfuhr zu bestehen.</p>\r\n\r\n<p>Wenn diese Verschiebungsenergie desexualisierte<br />\r\nLibido ist, so darf sie auch sublimiert hei\u00dfen, denn<br />\r\nsie w\u00fcrde noch immer an der Hauptabsicht des Eros,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">56</span></p>\n<p class=\"ff\">vermeiden und Abfuhren zu erleichtern. Dabei ist eine<br />\ngewisse Gleichg\u00fcltigkeit, auf welchem Wege die Ab-\u00a0<br />\nfuhr geschieht, wenn sie nur \u00fcberhaupt geschieht, un-<br />\nverkennbar. Wir kennen diesen Zug als charakteristisch<br />\nf\u00fcr die Besetzungsvorg\u00e4nge im Es. Er findet sich bei<br />\nden erotischen Besetzungen, wobei eine besondere<br />\nGleichgiltigkeit in Bezug auf das Objekt entwickelt<br />\nwird, ganz besonders bei den \u00dcbertragungen in der<br />\nAnalyse, die vollzogen werden m\u00fcssen, gleichgiltig auf<br />\nwelche Personen. Rank hat k\u00fcrzlich sch\u00f6ne Beispiele<br />\ndaf\u00fcr gebracht, da\u00df neurotische Racheaktionen gegen<br />\ndie unrichtigen Personen gerichtet werden. Man mu\u00df<br />\nbei diesem Verhalten des Unbewu\u00dften an die komisch<br />\nverwertete Anekdote denken, da\u00df einer der drei Dorf-<br />\nschneider geh\u00e4ngt werden soll, weil der einzige Dorf-<br />\nschmied ein todw\u00fcrdiges Verbrechen begangen hat.<br />\nStrafe mu\u00df eben sein, auch wenn sie nicht den Schul-<br />\ndigen trifft. Die n\u00e4mliche Lockerheit haben wir zuerst<br />\nan den Verschiebungen des Prim\u00e4rvorganges in der<br />\nTraumarbeit bemerkt. Wie hier die Objekte, so w\u00e4ren<br />\nes in dem uns besch\u00e4ftigenden Falle die Wege der<br />\nAbfuhraktion, die erst in zweiter Linie in Betracht<br />\nkommen. Dem Ich w\u00fcrde es \u00e4hnlich sehen, auf gr\u00f6\u00dferer<br />\nExaktheit in der Auswahl des Objekts, wie des Weges<br />\nder Abfuhr zu bestehen.</p>\n<p>Wenn diese Verschiebungsenergie desexualisierte<br />\nLibido ist, so darf sie auch sublimiert hei\u00dfen, denn<br />\nsie w\u00fcrde noch immer an der Hauptabsicht des Eros,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">56</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">vermeiden und Abfuhren zu erleichtern. Dabei ist eine<lb /> gewisse Gleichg\u00fcltigkeit, auf welchem Wege die Ab<lb break=\"no\"/>fuhr geschieht, wenn sie nur \u00fcberhaupt geschieht, un<lb break=\"no\"/>verkennbar. Wir kennen diesen Zug als charakteristisch<lb /> f\u00fcr die Besetzungsvorg\u00e4nge im Es. Er findet sich bei<lb /> den erotischen Besetzungen, wobei eine besondere<lb /> Gleichgiltigkeit in Bezug auf das Objekt entwickelt<lb /> wird, ganz besonders bei den \u00dcbertragungen in der<lb /> Analyse, die vollzogen werden m\u00fcssen, gleichgiltig auf<lb /> welche Personen. Rank hat k\u00fcrzlich sch\u00f6ne Beispiele<lb /> daf\u00fcr gebracht, da\u00df neurotische Racheaktionen gegen<lb /> die unrichtigen Personen gerichtet werden. Man mu\u00df<lb /> bei diesem Verhalten des Unbewu\u00dften an die komisch<lb /> verwertete Anekdote denken, da\u00df einer der drei Dorf<lb break=\"no\"/>schneider geh\u00e4ngt werden soll, weil der einzige Dorf<lb break=\"no\"/>schmied ein todw\u00fcrdiges Verbrechen begangen hat.<lb /> Strafe mu\u00df eben sein, auch wenn sie nicht den Schul<lb break=\"no\"/>digen trifft. Die n\u00e4mliche Lockerheit haben wir zuerst<lb /> an den Verschiebungen des Prim\u00e4rvorganges in der<lb /> Traumarbeit bemerkt. Wie hier die Objekte, so w\u00e4ren<lb /> es in dem uns besch\u00e4ftigenden Falle die Wege der<lb /> Abfuhraktion, die erst in zweiter Linie in Betracht<lb /> kommen. Dem Ich w\u00fcrde es \u00e4hnlich sehen, auf gr\u00f6\u00dferer<lb /> Exaktheit in der Auswahl des Objekts, wie des Weges<lb /> der Abfuhr zu bestehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn diese Verschiebungsenergie desexualisierte<lb /> Libido ist, so darf sie auch sublimiert hei\u00dfen, denn<lb /> sie w\u00fcrde noch immer an der Hauptabsicht des Eros,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "52756c19-8eff-43d1-a875-ec41b34899f8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52756c19-8eff-43d1-a875-ec41b34899f8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78525, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-9-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-9-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 426862, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52756c19-8eff-43d1-a875-ec41b34899f8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "52756c19-8eff-43d1-a875-ec41b34899f8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/52756c19-8eff-43d1-a875-ec41b34899f8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-9-202108221507.jpg"}, {"id": "464ed206-48e6-47a6-ae12-afd8529ccb0e", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 110241, "drupal_internal__vid": 142416, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655023, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1629644863, "changed": 1629655023, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">57</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">zu vereinigen und zu binden, festhalten, indem sie zur<br />\r\nHerstellung jener Einheitlichkeit dient, durch die \u2014<br />\r\noder durch das Streben nach welcher \u2014 das Ich<br />\r\nsich auszeichnet. Schlie\u00dfen wir die Denkvorg\u00e4nge im<br />\r\nweiteren Sinne unter diese Verschiebungen ein, so<br />\r\nwird eben auch die Denkarbeit durch Sublimierung<br />\r\nerotischer Triebkraft bestritten.</p>\r\n\r\n<p>Hier stehen wir wieder vor der fr\u00fcher ber\u00fchrten<br />\r\nM\u00f6glichkeit, da\u00df die Sublimierung regelm\u00e4\u00dfig durch<br />\r\ndie Vermittlung des Ichs vor sich geht. Wir erinnern<br />\r\nden anderen Fall, da\u00df dies Ich die ersten und gewi\u00df<br />\r\nauch sp\u00e4tere Objektbesetzungen des Es dadurch er-<br />\r\nledigt, da\u00df es deren Libido ins Ich aufnimmt und an<br />\r\ndie durch Identifizierung hergestellte Ichver\u00e4nderung<br />\r\nbindet. Mit dieser Umsetzung in Ichlibido ist nat\u00fcrlich<br />\r\nein Aufgeben der Sexualziele, eine Desexualisierung,<br />\r\nverbunden. Jedenfalls erhalten wir so Einsicht in eine<br />\r\nwichtige Leistung des Ichs in seinem Verh\u00e4ltnis zum<br />\r\nEros. Indem&nbsp;es sich in solcher Weise der Libido der<br />\r\nObjektbesetzungen bem\u00e4chtigt, sich zum alleinigen<br />\r\nLiebesobjekt aufwirft, die Libido des Es desexuali-<br />\r\nsiert oder sublimiert, arbeitet es den Absichten des<br />\r\nEros entgegen, stellt sich in den Dienst der gegne-<br />\r\nrischen Triebregungen. Einen anderen Anteil der Es-<br />\r\nObjektbesetzungen mu\u00df es sich gefallen lassen, so-<br />\r\nzusagen mitmachen. Auf eine andere m\u00f6gliche Folge<br />\r\ndieser Icht\u00e4tigkeit werden wir sp\u00e4ter zu sprechen<br />\r\nkommen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">57</span></p>\n<p class=\"ff\">zu vereinigen und zu binden, festhalten, indem sie zur<br />\nHerstellung jener Einheitlichkeit dient, durch die \u2014<br />\noder durch das Streben nach welcher \u2014 das Ich<br />\nsich auszeichnet. Schlie\u00dfen wir die Denkvorg\u00e4nge im<br />\nweiteren Sinne unter diese Verschiebungen ein, so<br />\nwird eben auch die Denkarbeit durch Sublimierung<br />\nerotischer Triebkraft bestritten.</p>\n<p>Hier stehen wir wieder vor der fr\u00fcher ber\u00fchrten<br />\nM\u00f6glichkeit, da\u00df die Sublimierung regelm\u00e4\u00dfig durch<br />\ndie Vermittlung des Ichs vor sich geht. Wir erinnern<br />\nden anderen Fall, da\u00df dies Ich die ersten und gewi\u00df<br />\nauch sp\u00e4tere Objektbesetzungen des Es dadurch er-<br />\nledigt, da\u00df es deren Libido ins Ich aufnimmt und an<br />\ndie durch Identifizierung hergestellte Ichver\u00e4nderung<br />\nbindet. Mit dieser Umsetzung in Ichlibido ist nat\u00fcrlich<br />\nein Aufgeben der Sexualziele, eine Desexualisierung,<br />\nverbunden. Jedenfalls erhalten wir so Einsicht in eine<br />\nwichtige Leistung des Ichs in seinem Verh\u00e4ltnis zum<br />\nEros. Indem\u00a0es sich in solcher Weise der Libido der<br />\nObjektbesetzungen bem\u00e4chtigt, sich zum alleinigen<br />\nLiebesobjekt aufwirft, die Libido des Es desexuali-<br />\nsiert oder sublimiert, arbeitet es den Absichten des<br />\nEros entgegen, stellt sich in den Dienst der gegne-<br />\nrischen Triebregungen. Einen anderen Anteil der Es-<br />\nObjektbesetzungen mu\u00df es sich gefallen lassen, so-<br />\nzusagen mitmachen. Auf eine andere m\u00f6gliche Folge<br />\ndieser Icht\u00e4tigkeit werden wir sp\u00e4ter zu sprechen<br />\nkommen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">57</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">zu vereinigen und zu binden, festhalten, indem sie zur<lb /> Herstellung jener Einheitlichkeit dient, durch die \u2014<lb /> oder durch das Streben nach welcher \u2014 das Ich<lb /> sich auszeichnet. Schlie\u00dfen wir die Denkvorg\u00e4nge im<lb /> weiteren Sinne unter diese Verschiebungen ein, so<lb /> wird eben auch die Denkarbeit durch Sublimierung<lb /> erotischer Triebkraft bestritten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Hier stehen wir wieder vor der fr\u00fcher ber\u00fchrten<lb /> M\u00f6glichkeit, da\u00df die Sublimierung regelm\u00e4\u00dfig durch<lb /> die Vermittlung des Ichs vor sich geht. Wir erinnern<lb /> den anderen Fall, da\u00df dies Ich die ersten und gewi\u00df<lb /> auch sp\u00e4tere Objektbesetzungen des Es dadurch er<lb break=\"no\"/>ledigt, da\u00df es deren Libido ins Ich aufnimmt und an<lb /> die durch Identifizierung hergestellte Ichver\u00e4nderung<lb /> bindet. Mit dieser Umsetzung in Ichlibido ist nat\u00fcrlich<lb /> ein Aufgeben der Sexualziele, eine Desexualisierung,<lb /> verbunden. Jedenfalls erhalten wir so Einsicht in eine<lb /> wichtige Leistung des Ichs in seinem Verh\u00e4ltnis zum<lb /> Eros. Indem es sich in solcher Weise der Libido der<lb /> Objektbesetzungen bem\u00e4chtigt, sich zum alleinigen<lb /> Liebesobjekt aufwirft, die Libido des Es desexuali<lb break=\"no\"/>siert oder sublimiert, arbeitet es den Absichten des<lb /> Eros entgegen, stellt sich in den Dienst der gegne<lb break=\"no\"/>rischen Triebregungen. Einen anderen Anteil der Es<lb break=\"no\"/>Objektbesetzungen mu\u00df es sich gefallen lassen, so<lb break=\"no\"/>zusagen mitmachen. Auf eine andere m\u00f6gliche Folge<lb /> dieser Icht\u00e4tigkeit werden wir sp\u00e4ter zu sprechen<lb /> kommen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "18ce2cf2-7266-4a99-a366-a1f8e4f04b7d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/18ce2cf2-7266-4a99-a366-a1f8e4f04b7d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78526, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-10-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-10-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 453864, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/18ce2cf2-7266-4a99-a366-a1f8e4f04b7d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "18ce2cf2-7266-4a99-a366-a1f8e4f04b7d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/18ce2cf2-7266-4a99-a366-a1f8e4f04b7d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-10-202108221507.jpg"}, {"id": "b7ba3df4-2acf-47be-bca2-8a93ccbe8b9d", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 110242, "drupal_internal__vid": 142414, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629654948, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1629644863, "changed": 1629654948, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">58</span></p>\r\n\r\n<p>An der Lehre vom Narzi\u00dfmus w\u00e4re nun eine wich-<br />\r\ntige Ausgestaltung vorzunehmen. Zu Uranfang ist alle<br />\r\nLibido im Es angeh\u00e4uft, w\u00e4hrend das Ich noch in der<br />\r\nBildung begriffen oder schw\u00e4chlich ist. Das Es sendet<br />\r\neinen Teil dieser Libido auf erotische Objektbesetzungen<br />\r\naus, worauf das erstarkte Ich sich dieser Objektlibido<br />\r\nzu bem\u00e4chtigen und sich dem Es als Liebesobjekt<br />\r\naufzudr\u00e4ngen sucht. Der Narzi\u00dfmus des Ichs ist so<br />\r\nein sekund\u00e4rer, den Objekten entzogener.</p>\r\n\r\n<p>Immer wieder machen wir die Erfahrung, da\u00df die<br />\r\nTriebregungen, die wir verfolgen k\u00f6nnen, sich als Ab-<br />\r\nk\u00f6mmlinge des Eros&nbsp;enth\u00fcllen. W\u00e4ren nicht die im<br />\r\n\u201eJenseits des Lustprinzips\u201c angestellten Erw\u00e4gungen<br />\r\nund endlich die sadistischen Beitr\u00e4ge zum Eros, so<br />\r\nh\u00e4tten wir es schwer, an der dualistischen Grund-<br />\r\nanschauung&nbsp;festzuhalten. Da wir aber dazu gen\u00f6tigt<br />\r\nsind, m\u00fcssen wir den Eindruck gewinnen, da\u00df die<br />\r\nTodestriebe im wesentlichen stumm sind und der L\u00e4rm<br />\r\ndes Lebens meist vom Eros ausgeht.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Und vom Kampf gegen den Eros! Es ist die An-<br />\r\nschauung nicht abzuweisen, da\u00df das Lustprinzip dem<br />\r\nEs als ein Kompa\u00df im Kampf gegen die Libido dient,<br />\r\ndie St\u00f6rungen in den Lebensablauf einf\u00fchrt. Wenn<br />\r\ndas Konstanz-Prinzip im Sinne <span class=\"smallcaps\">Fechners</span> das Leben<br />\r\nbeherrscht, welches also dann ein Gleiten in den Tod</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Nach unserer Auffassung sind ja die nach au\u00dfen gerichteten<br />\r\nDestruktionstriebe durch Vermittlung des Eros vom eigenen Selbst<br />\r\nabgelenkt worden.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">58</span></p>\n<p>An der Lehre vom Narzi\u00dfmus w\u00e4re nun eine wich-<br />\ntige Ausgestaltung vorzunehmen. Zu Uranfang ist alle<br />\nLibido im Es angeh\u00e4uft, w\u00e4hrend das Ich noch in der<br />\nBildung begriffen oder schw\u00e4chlich ist. Das Es sendet<br />\neinen Teil dieser Libido auf erotische Objektbesetzungen<br />\naus, worauf das erstarkte Ich sich dieser Objektlibido<br />\nzu bem\u00e4chtigen und sich dem Es als Liebesobjekt<br />\naufzudr\u00e4ngen sucht. Der Narzi\u00dfmus des Ichs ist so<br />\nein sekund\u00e4rer, den Objekten entzogener.</p>\n<p>Immer wieder machen wir die Erfahrung, da\u00df die<br />\nTriebregungen, die wir verfolgen k\u00f6nnen, sich als Ab-<br />\nk\u00f6mmlinge des Eros\u00a0enth\u00fcllen. W\u00e4ren nicht die im<br />\n\u201eJenseits des Lustprinzips\u201c angestellten Erw\u00e4gungen<br />\nund endlich die sadistischen Beitr\u00e4ge zum Eros, so<br />\nh\u00e4tten wir es schwer, an der dualistischen Grund-<br />\nanschauung\u00a0festzuhalten. Da wir aber dazu gen\u00f6tigt<br />\nsind, m\u00fcssen wir den Eindruck gewinnen, da\u00df die<br />\nTodestriebe im wesentlichen stumm sind und der L\u00e4rm<br />\ndes Lebens meist vom Eros ausgeht.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Und vom Kampf gegen den Eros! Es ist die An-<br />\nschauung nicht abzuweisen, da\u00df das Lustprinzip dem<br />\nEs als ein Kompa\u00df im Kampf gegen die Libido dient,<br />\ndie St\u00f6rungen in den Lebensablauf einf\u00fchrt. Wenn<br />\ndas Konstanz-Prinzip im Sinne <span class=\"smallcaps\">Fechners</span> das Leben<br />\nbeherrscht, welches also dann ein Gleiten in den Tod</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Nach unserer Auffassung sind ja die nach au\u00dfen gerichteten<br />\nDestruktionstriebe durch Vermittlung des Eros vom eigenen Selbst<br />\nabgelenkt worden.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">58</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An der Lehre vom Narzi\u00dfmus w\u00e4re nun eine wich<lb break=\"no\"/>tige Ausgestaltung vorzunehmen. Zu Uranfang ist alle<lb /> Libido im Es angeh\u00e4uft, w\u00e4hrend das Ich noch in der<lb /> Bildung begriffen oder schw\u00e4chlich ist. Das Es sendet<lb /> einen Teil dieser Libido auf erotische Objektbesetzungen<lb /> aus, worauf das erstarkte Ich sich dieser Objektlibido<lb /> zu bem\u00e4chtigen und sich dem Es als Liebesobjekt<lb /> aufzudr\u00e4ngen sucht. Der Narzi\u00dfmus des Ichs ist so<lb /> ein sekund\u00e4rer, den Objekten entzogener.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Immer wieder machen wir die Erfahrung, da\u00df die<lb /> Triebregungen, die wir verfolgen k\u00f6nnen, sich als Ab<lb break=\"no\"/>k\u00f6mmlinge des Eros enth\u00fcllen. W\u00e4ren nicht die im<lb /> \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c angestellten Erw\u00e4gungen<lb /> und endlich die sadistischen Beitr\u00e4ge zum Eros, so<lb /> h\u00e4tten wir es schwer, an der dualistischen Grund<lb break=\"no\"/>anschauung festzuhalten. Da wir aber dazu gen\u00f6tigt<lb /> sind, m\u00fcssen wir den Eindruck gewinnen, da\u00df die<lb /> Todestriebe im wesentlichen stumm sind und der L\u00e4rm<lb /> des Lebens meist vom Eros ausgeht.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Und vom Kampf gegen den Eros! Es ist die An<lb break=\"no\"/>schauung nicht abzuweisen, da\u00df das Lustprinzip dem<lb /> Es als ein Kompa\u00df im Kampf gegen die Libido dient,<lb /> die St\u00f6rungen in den Lebensablauf einf\u00fchrt. Wenn<lb /> das Konstanz-Prinzip im Sinne <span class=\"smallcaps\">Fechners</span> das Leben<lb /> beherrscht, welches also dann ein Gleiten in den Tod<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Nach unserer Auffassung sind ja die nach au\u00dfen gerichteten<lb /> Destruktionstriebe durch Vermittlung des Eros vom eigenen Selbst<lb /> abgelenkt worden.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "a9b08693-c91c-44a3-b40c-4a03148d36ec", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a9b08693-c91c-44a3-b40c-4a03148d36ec"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78527, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-11-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-11-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 416170, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a9b08693-c91c-44a3-b40c-4a03148d36ec/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "a9b08693-c91c-44a3-b40c-4a03148d36ec", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/a9b08693-c91c-44a3-b40c-4a03148d36ec", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-11-202108221507.jpg"}, {"id": "09f18dfb-53aa-4975-b0e8-d0fe85effefe", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 110243, "drupal_internal__vid": 142417, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655049, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1629644863, "changed": 1629655049, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">59</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sein sollte, so sind es die Anspr\u00fcche des Eros, der<br />\r\nSexualtriebe, welche als Triebbed\u00fcrfnisse das&nbsp;Herab-<br />\r\nsinken des Niveaus aufhalten und neue Spannungen<br />\r\neinf\u00fchren. Das Es erwehrt sich ihrer, vom Lustprinzip<br />\r\nd.h. der Unlustwahrnehmung geleitet, auf verschiedenen<br />\r\nWegen. Zun\u00e4chst durch m\u00f6glichst beschleunigte Nach-<br />\r\ngiebigkeit gegen die Forderungen der nicht desexuali-<br />\r\nsierten Libido, also durch Ringen nach Befriedigung<br />\r\nder direkt sexuellen Strebungen. In weit ausgiebigerer<br />\r\nWeise, indem es sich bei einer dieser Befriedigungen,<br />\r\nin der alle Teilanspr\u00fcche zusammentreffen, der sexu-<br />\r\nellen Substanzen entledigt, welche sozusagen ges\u00e4ttigte<br />\r\nTr\u00e4ger der erotischen Spannungen sind. Die Absto\u00dfung<br />\r\nder Sexualstoffe im Sexualakt entspricht gewisserma\u00dfen<br />\r\nder Trennung von Soma und Keimplasma. Daher die<br />\r\n\u00c4hnlichkeit des Zustandes nach der vollen Sexual-<br />\r\nbefriedigung mit dem Sterben, bei niederen Tieren<br />\r\ndas Zusammenfallen des Todes mit dem Zeugungsakt.<br />\r\nDiese Wesen sterben an der Fortpflanzung, insoferne<br />\r\nnach der Ausschaltung des Eros durch die Befriedigung<br />\r\nder Todestrieb freie Hand bekommt, seine Absichten<br />\r\ndurchzusetzen. Endlich erleichtert, wie wir geh\u00f6rt haben,<br />\r\ndas Ich dem Es die Bew\u00e4ltigungsarbeit, indem es An-<br />\r\nteile der Libido f\u00fcr sich und seine Zwecke sublimiert.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">59</span></p>\n<p class=\"ff\">sein sollte, so sind es die Anspr\u00fcche des Eros, der<br />\nSexualtriebe, welche als Triebbed\u00fcrfnisse das\u00a0Herab-<br />\nsinken des Niveaus aufhalten und neue Spannungen<br />\neinf\u00fchren. Das Es erwehrt sich ihrer, vom Lustprinzip<br />\nd.h. der Unlustwahrnehmung geleitet, auf verschiedenen<br />\nWegen. Zun\u00e4chst durch m\u00f6glichst beschleunigte Nach-<br />\ngiebigkeit gegen die Forderungen der nicht desexuali-<br />\nsierten Libido, also durch Ringen nach Befriedigung<br />\nder direkt sexuellen Strebungen. In weit ausgiebigerer<br />\nWeise, indem es sich bei einer dieser Befriedigungen,<br />\nin der alle Teilanspr\u00fcche zusammentreffen, der sexu-<br />\nellen Substanzen entledigt, welche sozusagen ges\u00e4ttigte<br />\nTr\u00e4ger der erotischen Spannungen sind. Die Absto\u00dfung<br />\nder Sexualstoffe im Sexualakt entspricht gewisserma\u00dfen<br />\nder Trennung von Soma und Keimplasma. Daher die<br />\n\u00c4hnlichkeit des Zustandes nach der vollen Sexual-<br />\nbefriedigung mit dem Sterben, bei niederen Tieren<br />\ndas Zusammenfallen des Todes mit dem Zeugungsakt.<br />\nDiese Wesen sterben an der Fortpflanzung, insoferne<br />\nnach der Ausschaltung des Eros durch die Befriedigung<br />\nder Todestrieb freie Hand bekommt, seine Absichten<br />\ndurchzusetzen. Endlich erleichtert, wie wir geh\u00f6rt haben,<br />\ndas Ich dem Es die Bew\u00e4ltigungsarbeit, indem es An-<br />\nteile der Libido f\u00fcr sich und seine Zwecke sublimiert.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">59</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sein sollte, so sind es die Anspr\u00fcche des Eros, der<lb /> Sexualtriebe, welche als Triebbed\u00fcrfnisse das Herab<lb break=\"no\"/>sinken des Niveaus aufhalten und neue Spannungen<lb /> einf\u00fchren. Das Es erwehrt sich ihrer, vom Lustprinzip<lb /> d.h. der Unlustwahrnehmung geleitet, auf verschiedenen<lb /> Wegen. Zun\u00e4chst durch m\u00f6glichst beschleunigte Nach<lb break=\"no\"/>giebigkeit gegen die Forderungen der nicht desexuali<lb break=\"no\"/>sierten Libido, also durch Ringen nach Befriedigung<lb /> der direkt sexuellen Strebungen. In weit ausgiebigerer<lb /> Weise, indem es sich bei einer dieser Befriedigungen,<lb /> in der alle Teilanspr\u00fcche zusammentreffen, der sexu<lb break=\"no\"/>ellen Substanzen entledigt, welche sozusagen ges\u00e4ttigte<lb /> Tr\u00e4ger der erotischen Spannungen sind. Die Absto\u00dfung<lb /> der Sexualstoffe im Sexualakt entspricht gewisserma\u00dfen<lb /> der Trennung von Soma und Keimplasma. Daher die<lb /> \u00c4hnlichkeit des Zustandes nach der vollen Sexual<lb break=\"no\"/>befriedigung mit dem Sterben, bei niederen Tieren<lb /> das Zusammenfallen des Todes mit dem Zeugungsakt.<lb /> Diese Wesen sterben an der Fortpflanzung, insoferne<lb /> nach der Ausschaltung des Eros durch die Befriedigung<lb /> der Todestrieb freie Hand bekommt, seine Absichten<lb /> durchzusetzen. Endlich erleichtert, wie wir geh\u00f6rt haben,<lb /> das Ich dem Es die Bew\u00e4ltigungsarbeit, indem es An<lb break=\"no\"/>teile der Libido f\u00fcr sich und seine Zwecke sublimiert.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "84e0bcf1-e0c8-4583-9dd6-02373454a9fc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84e0bcf1-e0c8-4583-9dd6-02373454a9fc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78528, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108221507.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109786/images/page-12-202108221507.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-12-202108221507.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 444548, "status": true, "created": 1629644863, "changed": 1629644863}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84e0bcf1-e0c8-4583-9dd6-02373454a9fc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "84e0bcf1-e0c8-4583-9dd6-02373454a9fc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/84e0bcf1-e0c8-4583-9dd6-02373454a9fc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109786/images/page-12-202108221507.jpg"}, {"id": "71fac05a-7704-4621-bda1-fa1377835ce6", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110244, "drupal_internal__vid": 142418, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655091, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629647816, "changed": 1629655091, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[60]</span></p>\r\n\r\n<h2>V<br />\r\nDIE ABH\u00c4NGIGKEITEN DES ICHS</h2>\r\n\r\n<p>Die Verschlungenheit des Stoffes mag entschuldigen,<br />\r\nda\u00df sich keine der \u00dcberschriften ganz mit dem In-<br />\r\nhalt der Kapitel deckt, und da\u00df wir immer wieder auf<br />\r\nbereits Erledigtes zur\u00fcckgreifen, wenn wir neue Be-<br />\r\nziehungen studieren wollen.</p>\r\n\r\n<p>So haben wir wiederholt gesagt, da\u00df das Ich sich<br />\r\nzum guten Teil aus Identifizierungen bildet, welche<br />\r\naufgelassene Besetzungen des Es abl\u00f6sen, da\u00df die<br />\r\nersten dieser Identifizierungen sich regelm\u00e4\u00dfig als be-<br />\r\nsondere Instanz im Ich geb\u00e4rden, sich als \u00dcber-Ich<br />\r\ndem Ich entgegenstellen, w\u00e4hrend das erstarkte Ich<br />\r\nsich sp\u00e4terhin gegen solche Identifizierungseinfl\u00fcsse<br />\r\nresistenter verhalten mag. Das \u00dcber-Ich verdankt seine<br />\r\nbesondere Stellung im Ich oder zum Ich einem Moment,<br />\r\ndas von zwei Seiten her eingesch\u00e4tzt. werden soll,<br />\r\nerstens, da\u00df es die erste Identifizierung ist, die vor-<br />\r\nfiel, solange das Ich noch schwach war, und zweitens,<br />\r\nda\u00df es der Erbe des \u00d6dipuskomplexes ist, also die<br />\r\ngro\u00dfartigsten Objekte ins Ich einf\u00fchrte. Es verh\u00e4lt</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[60]</span></p>\n<h2>V<br />\nDIE ABH\u00c4NGIGKEITEN DES ICHS</h2>\n<p>Die Verschlungenheit des Stoffes mag entschuldigen,<br />\nda\u00df sich keine der \u00dcberschriften ganz mit dem In-<br />\nhalt der Kapitel deckt, und da\u00df wir immer wieder auf<br />\nbereits Erledigtes zur\u00fcckgreifen, wenn wir neue Be-<br />\nziehungen studieren wollen.</p>\n<p>So haben wir wiederholt gesagt, da\u00df das Ich sich<br />\nzum guten Teil aus Identifizierungen bildet, welche<br />\naufgelassene Besetzungen des Es abl\u00f6sen, da\u00df die<br />\nersten dieser Identifizierungen sich regelm\u00e4\u00dfig als be-<br />\nsondere Instanz im Ich geb\u00e4rden, sich als \u00dcber-Ich<br />\ndem Ich entgegenstellen, w\u00e4hrend das erstarkte Ich<br />\nsich sp\u00e4terhin gegen solche Identifizierungseinfl\u00fcsse<br />\nresistenter verhalten mag. Das \u00dcber-Ich verdankt seine<br />\nbesondere Stellung im Ich oder zum Ich einem Moment,<br />\ndas von zwei Seiten her eingesch\u00e4tzt. werden soll,<br />\nerstens, da\u00df es die erste Identifizierung ist, die vor-<br />\nfiel, solange das Ich noch schwach war, und zweitens,<br />\nda\u00df es der Erbe des \u00d6dipuskomplexes ist, also die<br />\ngro\u00dfartigsten Objekte ins Ich einf\u00fchrte. Es verh\u00e4lt</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[60]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>V<lb /> DIE ABH\u00c4NGIGKEITEN DES ICHS</h2><p>Die Verschlungenheit des Stoffes mag entschuldigen,<lb /> da\u00df sich keine der \u00dcberschriften ganz mit dem In<lb break=\"no\"/>halt der Kapitel deckt, und da\u00df wir immer wieder auf<lb /> bereits Erledigtes zur\u00fcckgreifen, wenn wir neue Be<lb break=\"no\"/>ziehungen studieren wollen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>So haben wir wiederholt gesagt, da\u00df das Ich sich<lb /> zum guten Teil aus Identifizierungen bildet, welche<lb /> aufgelassene Besetzungen des Es abl\u00f6sen, da\u00df die<lb /> ersten dieser Identifizierungen sich regelm\u00e4\u00dfig als be<lb break=\"no\"/>sondere Instanz im Ich geb\u00e4rden, sich als \u00dcber-Ich<lb /> dem Ich entgegenstellen, w\u00e4hrend das erstarkte Ich<lb /> sich sp\u00e4terhin gegen solche Identifizierungseinfl\u00fcsse<lb /> resistenter verhalten mag. Das \u00dcber-Ich verdankt seine<lb /> besondere Stellung im Ich oder zum Ich einem Moment,<lb /> das von zwei Seiten her eingesch\u00e4tzt. werden soll,<lb /> erstens, da\u00df es die erste Identifizierung ist, die vor<lb break=\"no\"/>fiel, solange das Ich noch schwach war, und zweitens,<lb /> da\u00df es der Erbe des \u00d6dipuskomplexes ist, also die<lb /> gro\u00dfartigsten Objekte ins Ich einf\u00fchrte. Es verh\u00e4lt<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8d72850f-1f97-431e-a78d-80ac5eb7dca6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d72850f-1f97-431e-a78d-80ac5eb7dca6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78529, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-1-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-1-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 371287, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d72850f-1f97-431e-a78d-80ac5eb7dca6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8d72850f-1f97-431e-a78d-80ac5eb7dca6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d72850f-1f97-431e-a78d-80ac5eb7dca6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-1-202108221557.jpg"}, {"id": "a4a0589f-05a6-4edd-8c48-0cdbab50bfc7", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110245, "drupal_internal__vid": 142419, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655113, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629647816, "changed": 1629655113, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">61</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sich gewisserma\u00dfen zu den sp\u00e4teren Ichver\u00e4nderungen<br />\r\nwie die prim\u00e4re Sexualphase der Kindheit zum sp\u00e4teren<br />\r\nSexualleben nach der Pubert\u00e4t. Obwohl allen sp\u00e4teren<br />\r\nEinfl\u00fcssen zug\u00e4nglich, beh\u00e4lt es doch zeitlebens den<br />\r\nCharakter, der ihm durch seinen Ursprung aus dem<br />\r\nVaterkomplex verliehen ist, n\u00e4mlich die F\u00e4higkeit, sich<br />\r\ndem Ich entgegenzustellen und es zu meistern. Es<br />\r\nist das Denkmal der einstigen Schw\u00e4che und Ab-<br />\r\nh\u00e4ngigkeit des Ichs und setzt seine Herrschaft auch<br />\r\n\u00fcber das reife Ich fort. Wie das Kind unter dem<br />\r\nZwange stand, seinen Eltern zu gehorchen, so unter-<br />\r\nwirft sich das Ich dem kategorischen Imperativ seines<br />\r\n\u00dcber-Ichs.</p>\r\n\r\n<p>Die Abkunft von den ersten Objektbesetzungen<br />\r\ndes Es, also vom \u00d6dipuskomplex, bedeutet aber f\u00fcr<br />\r\ndas \u00dcber-Ich noch mehr. Sie bringt es, wie wir bereits<br />\r\nausgef\u00fchrt haben, in Beziehung zu den phylogenetischen<br />\r\nErwerbungen des Es und macht es zur Reinkarnation<br />\r\nfr\u00fcherer Ichbildungen, die ihre Niederschl\u00e4ge im Es<br />\r\nhinterlassen haben. Somit steht das \u00dcber-Ich dem Es<br />\r\ndauernd nahe und kann dem Ich gegen\u00fcber dessen<br />\r\nVertretung f\u00fchren. Es taucht tief ins Es ein, ist daf\u00fcr<br />\r\nentfernter vom Bewu\u00dftsein als das Ich.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Diese Beziehungen w\u00fcrdigen wir am besten, wenn<br />\r\nwir uns gewissen klinischen Tatsachen zuwenden, die</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Man kann sagen: Auch das psychoanalytische oder meta-<br />\r\npsychologische Ich steht auf dem Kopf wie das anatomische, das<br />\r\nGehirnm\u00e4nnchen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">61</span></p>\n<p class=\"ff\">sich gewisserma\u00dfen zu den sp\u00e4teren Ichver\u00e4nderungen<br />\nwie die prim\u00e4re Sexualphase der Kindheit zum sp\u00e4teren<br />\nSexualleben nach der Pubert\u00e4t. Obwohl allen sp\u00e4teren<br />\nEinfl\u00fcssen zug\u00e4nglich, beh\u00e4lt es doch zeitlebens den<br />\nCharakter, der ihm durch seinen Ursprung aus dem<br />\nVaterkomplex verliehen ist, n\u00e4mlich die F\u00e4higkeit, sich<br />\ndem Ich entgegenzustellen und es zu meistern. Es<br />\nist das Denkmal der einstigen Schw\u00e4che und Ab-<br />\nh\u00e4ngigkeit des Ichs und setzt seine Herrschaft auch<br />\n\u00fcber das reife Ich fort. Wie das Kind unter dem<br />\nZwange stand, seinen Eltern zu gehorchen, so unter-<br />\nwirft sich das Ich dem kategorischen Imperativ seines<br />\n\u00dcber-Ichs.</p>\n<p>Die Abkunft von den ersten Objektbesetzungen<br />\ndes Es, also vom \u00d6dipuskomplex, bedeutet aber f\u00fcr<br />\ndas \u00dcber-Ich noch mehr. Sie bringt es, wie wir bereits<br />\nausgef\u00fchrt haben, in Beziehung zu den phylogenetischen<br />\nErwerbungen des Es und macht es zur Reinkarnation<br />\nfr\u00fcherer Ichbildungen, die ihre Niederschl\u00e4ge im Es<br />\nhinterlassen haben. Somit steht das \u00dcber-Ich dem Es<br />\ndauernd nahe und kann dem Ich gegen\u00fcber dessen<br />\nVertretung f\u00fchren. Es taucht tief ins Es ein, ist daf\u00fcr<br />\nentfernter vom Bewu\u00dftsein als das Ich.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Diese Beziehungen w\u00fcrdigen wir am besten, wenn<br />\nwir uns gewissen klinischen Tatsachen zuwenden, die</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Man kann sagen: Auch das psychoanalytische oder meta-<br />\npsychologische Ich steht auf dem Kopf wie das anatomische, das<br />\nGehirnm\u00e4nnchen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">61</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sich gewisserma\u00dfen zu den sp\u00e4teren Ichver\u00e4nderungen<lb /> wie die prim\u00e4re Sexualphase der Kindheit zum sp\u00e4teren<lb /> Sexualleben nach der Pubert\u00e4t. Obwohl allen sp\u00e4teren<lb /> Einfl\u00fcssen zug\u00e4nglich, beh\u00e4lt es doch zeitlebens den<lb /> Charakter, der ihm durch seinen Ursprung aus dem<lb /> Vaterkomplex verliehen ist, n\u00e4mlich die F\u00e4higkeit, sich<lb /> dem Ich entgegenzustellen und es zu meistern. Es<lb /> ist das Denkmal der einstigen Schw\u00e4che und Ab<lb break=\"no\"/>h\u00e4ngigkeit des Ichs und setzt seine Herrschaft auch<lb /> \u00fcber das reife Ich fort. Wie das Kind unter dem<lb /> Zwange stand, seinen Eltern zu gehorchen, so unter<lb break=\"no\"/>wirft sich das Ich dem kategorischen Imperativ seines<lb /> \u00dcber-Ichs.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Abkunft von den ersten Objektbesetzungen<lb /> des Es, also vom \u00d6dipuskomplex, bedeutet aber f\u00fcr<lb /> das \u00dcber-Ich noch mehr. Sie bringt es, wie wir bereits<lb /> ausgef\u00fchrt haben, in Beziehung zu den phylogenetischen<lb /> Erwerbungen des Es und macht es zur Reinkarnation<lb /> fr\u00fcherer Ichbildungen, die ihre Niederschl\u00e4ge im Es<lb /> hinterlassen haben. Somit steht das \u00dcber-Ich dem Es<lb /> dauernd nahe und kann dem Ich gegen\u00fcber dessen<lb /> Vertretung f\u00fchren. Es taucht tief ins Es ein, ist daf\u00fcr<lb /> entfernter vom Bewu\u00dftsein als das Ich.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Beziehungen w\u00fcrdigen wir am besten, wenn<lb /> wir uns gewissen klinischen Tatsachen zuwenden, die<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Man kann sagen: Auch das psychoanalytische oder meta<lb break=\"no\"/>psychologische Ich steht auf dem Kopf wie das anatomische, das<lb /> Gehirnm\u00e4nnchen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b96f24d3-ca18-49af-babd-f9a8e736c4c1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b96f24d3-ca18-49af-babd-f9a8e736c4c1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78530, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-2-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-2-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 472730, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b96f24d3-ca18-49af-babd-f9a8e736c4c1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b96f24d3-ca18-49af-babd-f9a8e736c4c1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b96f24d3-ca18-49af-babd-f9a8e736c4c1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-2-202108221557.jpg"}, {"id": "fc8f22db-16f5-4771-b2f7-0cd16961b992", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 110246, "drupal_internal__vid": 142420, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655136, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1629647816, "changed": 1629655136, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">62</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">l\u00e4ngst keine Neuheit sind, aber ihrer theoretischen<br />\r\nVerarbeitung noch warten.</p>\r\n\r\n<p>Es gibt Personen, die sich in der analytischen<br />\r\nArbeit ganz sonderbar benehmen. Wenn man ihnen<br />\r\nHoffnung gibt und ihnen Zufriedenheit mit dem Stand<br />\r\nder Behandlung zeigt, scheinen sie unbefriedigt und<br />\r\nverschlechtern regelm\u00e4\u00dfig ihr Befinden. Man h\u00e4lt das<br />\r\nanfangs f\u00fcr Trotz und Bem\u00fchen, dem Arzt ihre \u00dcber<br />\r\nlegenheit zu bezeugen. Sp\u00e4ter kommt man zu einer<br />\r\ntieferen und gerechteren Auffassung. Man \u00fcberzeugt<br />\r\nsich nicht nur, da\u00df diese Personen kein Lob und keine<br />\r\nAnerkennung vertragen, sondern, da\u00df sie auf die<br />\r\nFortschritte der Kur in verkehrter Weise reagieren.<br />\r\nJede Partiall\u00f6sung, die eine Besserung oder zeitweiliges<br />\r\nAussetzen der Symptome zur Folge haben sollte und<br />\r\nbei anderen auch hat, ruft bei ihnen eine momentane<br />\r\nVerst\u00e4rkung ihres Leidens hervor, sie verschlimmern<br />\r\nsich w\u00e4hrend der Behandlung anstatt sich zu bessern,<br />\r\nSie zeigen die sogenannte <span class=\"smallcaps\">negative therapeutische<br />\r\nReaktion</span>.</p>\r\n\r\n<p>Kein Zweifel, da\u00df sich bei ihnen etwas der Genesung<br />\r\nwidersetzt, da\u00df deren Ann\u00e4herung wie eine Gefahr<br />\r\ngef\u00fcrchtet wird. Man sagt, bei diesen Personen hat<br />\r\nnicht der Genesungswille, sondern das Krankheits-<br />\r\nbed\u00fcrfnis die Oberhand. Analysiert man diesen Wider<br />\r\nstand in gewohnter Weise, zieht die Trotzeinstellung.<br />\r\ngegen den Arzt, die Fixierung an die Formen des<br />\r\nKrankheitsgewinnes von ihm ab, so bleibt doch das</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">62</span></p>\n<p class=\"ff\">l\u00e4ngst keine Neuheit sind, aber ihrer theoretischen<br />\nVerarbeitung noch warten.</p>\n<p>Es gibt Personen, die sich in der analytischen<br />\nArbeit ganz sonderbar benehmen. Wenn man ihnen<br />\nHoffnung gibt und ihnen Zufriedenheit mit dem Stand<br />\nder Behandlung zeigt, scheinen sie unbefriedigt und<br />\nverschlechtern regelm\u00e4\u00dfig ihr Befinden. Man h\u00e4lt das<br />\nanfangs f\u00fcr Trotz und Bem\u00fchen, dem Arzt ihre \u00dcber<br />\nlegenheit zu bezeugen. Sp\u00e4ter kommt man zu einer<br />\ntieferen und gerechteren Auffassung. Man \u00fcberzeugt<br />\nsich nicht nur, da\u00df diese Personen kein Lob und keine<br />\nAnerkennung vertragen, sondern, da\u00df sie auf die<br />\nFortschritte der Kur in verkehrter Weise reagieren.<br />\nJede Partiall\u00f6sung, die eine Besserung oder zeitweiliges<br />\nAussetzen der Symptome zur Folge haben sollte und<br />\nbei anderen auch hat, ruft bei ihnen eine momentane<br />\nVerst\u00e4rkung ihres Leidens hervor, sie verschlimmern<br />\nsich w\u00e4hrend der Behandlung anstatt sich zu bessern,<br />\nSie zeigen die sogenannte <span class=\"smallcaps\">negative therapeutische<br />\nReaktion</span>.</p>\n<p>Kein Zweifel, da\u00df sich bei ihnen etwas der Genesung<br />\nwidersetzt, da\u00df deren Ann\u00e4herung wie eine Gefahr<br />\ngef\u00fcrchtet wird. Man sagt, bei diesen Personen hat<br />\nnicht der Genesungswille, sondern das Krankheits-<br />\nbed\u00fcrfnis die Oberhand. Analysiert man diesen Wider<br />\nstand in gewohnter Weise, zieht die Trotzeinstellung.<br />\ngegen den Arzt, die Fixierung an die Formen des<br />\nKrankheitsgewinnes von ihm ab, so bleibt doch das</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">62</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">l\u00e4ngst keine Neuheit sind, aber ihrer theoretischen<lb /> Verarbeitung noch warten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es gibt Personen, die sich in der analytischen<lb /> Arbeit ganz sonderbar benehmen. Wenn man ihnen<lb /> Hoffnung gibt und ihnen Zufriedenheit mit dem Stand<lb /> der Behandlung zeigt, scheinen sie unbefriedigt und<lb /> verschlechtern regelm\u00e4\u00dfig ihr Befinden. Man h\u00e4lt das<lb /> anfangs f\u00fcr Trotz und Bem\u00fchen, dem Arzt ihre \u00dcber<lb /> legenheit zu bezeugen. Sp\u00e4ter kommt man zu einer<lb /> tieferen und gerechteren Auffassung. Man \u00fcberzeugt<lb /> sich nicht nur, da\u00df diese Personen kein Lob und keine<lb /> Anerkennung vertragen, sondern, da\u00df sie auf die<lb /> Fortschritte der Kur in verkehrter Weise reagieren.<lb /> Jede Partiall\u00f6sung, die eine Besserung oder zeitweiliges<lb /> Aussetzen der Symptome zur Folge haben sollte und<lb /> bei anderen auch hat, ruft bei ihnen eine momentane<lb /> Verst\u00e4rkung ihres Leidens hervor, sie verschlimmern<lb /> sich w\u00e4hrend der Behandlung anstatt sich zu bessern,<lb /> Sie zeigen die sogenannte <span class=\"smallcaps\">negative therapeutische<lb /> Reaktion</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Kein Zweifel, da\u00df sich bei ihnen etwas der Genesung<lb /> widersetzt, da\u00df deren Ann\u00e4herung wie eine Gefahr<lb /> gef\u00fcrchtet wird. Man sagt, bei diesen Personen hat<lb /> nicht der Genesungswille, sondern das Krankheits<lb break=\"no\"/>bed\u00fcrfnis die Oberhand. Analysiert man diesen Wider<lb /> stand in gewohnter Weise, zieht die Trotzeinstellung.<lb /> gegen den Arzt, die Fixierung an die Formen des<lb /> Krankheitsgewinnes von ihm ab, so bleibt doch das<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "663056bd-37f8-4874-8a38-6643a8267ef7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/663056bd-37f8-4874-8a38-6643a8267ef7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78531, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-3-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-3-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 409763, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/663056bd-37f8-4874-8a38-6643a8267ef7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "663056bd-37f8-4874-8a38-6643a8267ef7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/663056bd-37f8-4874-8a38-6643a8267ef7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-3-202108221557.jpg"}, {"id": "e7af2358-85de-496b-b637-a6cff8ac64a1", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 110247, "drupal_internal__vid": 142421, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655156, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1629647816, "changed": 1629655156, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">63</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">meiste noch bestehen und dies erweist sich als das<br />\r\nst\u00e4rkste Hindernis der Wiederherstellung, st\u00e4rker als-<br />\r\ndie uns bereits bekannten der narzi\u00dftischen Unzug\u00e4ng-<br />\r\nlichkeit, der negativen Einstellung gegen den Arzt und<br />\r\ndes Haftens am Krankheitsgewinne.</p>\r\n\r\n<p>Man kommt endlich zur Einsicht, da\u00df es sich um<br />\r\neinen sozusagen \u201emoralischen\u201c Faktor handelt, um<br />\r\nein Schuldgef\u00fchl, welches im Kranksein seine Be<br />\r\nfriedigung findet und auf die Strafe des Leidens nicht<br />\r\nverzichten will. An dieser wenig tr\u00f6stlichen Aufkl\u00e4rung<br />\r\ndarf man endgiltig festhalten. Aber dies Schuldgef\u00fchl<br />\r\nist f\u00fcr den Kranken stumm, es sagt ihm nicht, da\u00df<br />\r\ner schuldig ist, er f\u00fchlt sich nicht schuldig, sondern<br />\r\nkrank. Dies Schuldgef\u00fchl&nbsp;\u00e4u\u00dfert sich nur als schwer<br />\r\nreduzierbarer Widerstand gegen die Herstellung. Es<br />\r\nist auch besonders schwierig, den Kranken von diesem<br />\r\nMotiv seines Krankbleibens zu \u00fcberzeugen, er wird sich<br />\r\nan die n\u00e4her liegende Erkl\u00e4rung halten, da\u00df die ana-<br />\r\nIytische Kur nicht das richtige Mittel ist, ihm zu helfen.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kampf gegen das Hindernis des unbewu\u00dften Schuld-<br />\r\ngef\u00fchls wird dem Analytiker nicht leicht gemacht. Man kann<br />\r\ndirekt nichts dagegen tun, indirekt nichts anderes, als da\u00df&nbsp;man<br />\r\nlangsam seine unbewu\u00dft.verdr\u00e4ngten Begr\u00fcndungen aufdeckt, wo-<br />\r\nbei es sich allm\u00e4hlich in bewu\u00dftes Schuldgef\u00fchl verwandelt. Eine<br />\r\nbesondere Chance der Beeinflussung gewinnt man, wenn dies<br />\r\nbw Schuldgef\u00fchl ein <span class=\"smallcaps\">entlehntes</span> ist, d. h. das Ergebnis der<br />\r\nIdentifizierung mit einer anderen Person, die einmal Objekt einer<br />\r\nerotischen Besetzung war. Eine solche \u00dcbernahme des Schuld-<br />\r\ngef\u00fchls ist oft der einzige, schwer kenntliche Rest der aufgegebenen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">63</span></p>\n<p class=\"ff\">meiste noch bestehen und dies erweist sich als das<br />\nst\u00e4rkste Hindernis der Wiederherstellung, st\u00e4rker als-<br />\ndie uns bereits bekannten der narzi\u00dftischen Unzug\u00e4ng-<br />\nlichkeit, der negativen Einstellung gegen den Arzt und<br />\ndes Haftens am Krankheitsgewinne.</p>\n<p>Man kommt endlich zur Einsicht, da\u00df es sich um<br />\neinen sozusagen \u201emoralischen\u201c Faktor handelt, um<br />\nein Schuldgef\u00fchl, welches im Kranksein seine Be<br />\nfriedigung findet und auf die Strafe des Leidens nicht<br />\nverzichten will. An dieser wenig tr\u00f6stlichen Aufkl\u00e4rung<br />\ndarf man endgiltig festhalten. Aber dies Schuldgef\u00fchl<br />\nist f\u00fcr den Kranken stumm, es sagt ihm nicht, da\u00df<br />\ner schuldig ist, er f\u00fchlt sich nicht schuldig, sondern<br />\nkrank. Dies Schuldgef\u00fchl\u00a0\u00e4u\u00dfert sich nur als schwer<br />\nreduzierbarer Widerstand gegen die Herstellung. Es<br />\nist auch besonders schwierig, den Kranken von diesem<br />\nMotiv seines Krankbleibens zu \u00fcberzeugen, er wird sich<br />\nan die n\u00e4her liegende Erkl\u00e4rung halten, da\u00df die ana-<br />\nIytische Kur nicht das richtige Mittel ist, ihm zu helfen.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kampf gegen das Hindernis des unbewu\u00dften Schuld-<br />\ngef\u00fchls wird dem Analytiker nicht leicht gemacht. Man kann<br />\ndirekt nichts dagegen tun, indirekt nichts anderes, als da\u00df\u00a0man<br />\nlangsam seine unbewu\u00dft.verdr\u00e4ngten Begr\u00fcndungen aufdeckt, wo-<br />\nbei es sich allm\u00e4hlich in bewu\u00dftes Schuldgef\u00fchl verwandelt. Eine<br />\nbesondere Chance der Beeinflussung gewinnt man, wenn dies<br />\nbw Schuldgef\u00fchl ein <span class=\"smallcaps\">entlehntes</span> ist, d. h. das Ergebnis der<br />\nIdentifizierung mit einer anderen Person, die einmal Objekt einer<br />\nerotischen Besetzung war. Eine solche \u00dcbernahme des Schuld-<br />\ngef\u00fchls ist oft der einzige, schwer kenntliche Rest der aufgegebenen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">63</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">meiste noch bestehen und dies erweist sich als das<lb /> st\u00e4rkste Hindernis der Wiederherstellung, st\u00e4rker als<lb break=\"no\"/>die uns bereits bekannten der narzi\u00dftischen Unzug\u00e4ng<lb break=\"no\"/>lichkeit, der negativen Einstellung gegen den Arzt und<lb /> des Haftens am Krankheitsgewinne.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man kommt endlich zur Einsicht, da\u00df es sich um<lb /> einen sozusagen \u201emoralischen\u201c Faktor handelt, um<lb /> ein Schuldgef\u00fchl, welches im Kranksein seine Be<lb /> friedigung findet und auf die Strafe des Leidens nicht<lb /> verzichten will. An dieser wenig tr\u00f6stlichen Aufkl\u00e4rung<lb /> darf man endgiltig festhalten. Aber dies Schuldgef\u00fchl<lb /> ist f\u00fcr den Kranken stumm, es sagt ihm nicht, da\u00df<lb /> er schuldig ist, er f\u00fchlt sich nicht schuldig, sondern<lb /> krank. Dies Schuldgef\u00fchl \u00e4u\u00dfert sich nur als schwer<lb /> reduzierbarer Widerstand gegen die Herstellung. Es<lb /> ist auch besonders schwierig, den Kranken von diesem<lb /> Motiv seines Krankbleibens zu \u00fcberzeugen, er wird sich<lb /> an die n\u00e4her liegende Erkl\u00e4rung halten, da\u00df die ana<lb break=\"no\"/>Iytische Kur nicht das richtige Mittel ist, ihm zu helfen.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kampf gegen das Hindernis des unbewu\u00dften Schuld<lb break=\"no\"/>gef\u00fchls wird dem Analytiker nicht leicht gemacht. Man kann<lb /> direkt nichts dagegen tun, indirekt nichts anderes, als da\u00df man<lb /> langsam seine unbewu\u00dft.verdr\u00e4ngten Begr\u00fcndungen aufdeckt, wo<lb break=\"no\"/>bei es sich allm\u00e4hlich in bewu\u00dftes Schuldgef\u00fchl verwandelt. Eine<lb /> besondere Chance der Beeinflussung gewinnt man, wenn dies<lb /> bw Schuldgef\u00fchl ein <span class=\"smallcaps\">entlehntes</span> ist, d. h. das Ergebnis der<lb /> Identifizierung mit einer anderen Person, die einmal Objekt einer<lb /> erotischen Besetzung war. Eine solche \u00dcbernahme des Schuld<lb break=\"no\"/>gef\u00fchls ist oft der einzige, schwer kenntliche Rest der aufgegebenen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "06c9ec78-fca5-45c0-b95c-75f01fb1f739", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06c9ec78-fca5-45c0-b95c-75f01fb1f739"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78532, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-4-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-4-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 455438, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06c9ec78-fca5-45c0-b95c-75f01fb1f739/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "06c9ec78-fca5-45c0-b95c-75f01fb1f739", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/06c9ec78-fca5-45c0-b95c-75f01fb1f739", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-4-202108221557.jpg"}, {"id": "652a4bcb-cdb3-4a4e-b58a-a1ad77464809", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 110248, "drupal_internal__vid": 142422, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655183, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1629647816, "changed": 1629655183, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">64</span></p>\r\n\r\n<p>Was hier beschrieben wurde, entspricht den ex-<br />\r\ntremsten Vorkommnissen, d\u00fcrfte aber in geringerem<br />\r\nAusma\u00df f\u00fcr sehr viele, vielleicht f\u00fcr alle schwereren<br />\r\nF\u00e4lle von Neurose in Betracht kommen. Ja noch mehr,<br />\r\nvielleicht ist es gerade dieser Faktor, das Verhalten<br />\r\ndes Ichideals, der die Schwere einer neurotischen Er-<br />\r\nkrankung ma\u00dfgebend bestimmt, Wir wollen darum<br />\r\neinigen weiteren Bemerkungen \u00fcber die \u00c4u\u00dferung des<br />\r\nSchuldgef\u00fchls unter verschiedenen Bedingungen nicht<br />\r\naus dem Wege gehen.</p>\r\n\r\n<p>Das normale, bewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl (Gewissen) bietet<br />\r\nder Deutung keine Schwierigkeiten, es beruht auf der<br />\r\nSpannung zwischen dem Ich und dem Ichideal, ist der<br />\r\nAusdruck einer Verurteilung des Ichs durch seine</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Liebesbeziehung. Die \u00c4hnlichkeit mit dem Vorgang bei Melan-<br />\r\ncholie ist dabei unverkennbar. Kann man diese einstige Objekt-<br />\r\nbesetzung hinter dem <em>ubw</em> Schuldgef\u00fchl aufdecken, so ist die<br />\r\ntherapeutische Aufgabe oft gl\u00e4nzend gel\u00f6st, sonst ist der Ausgang<br />\r\nder therapeutischen Bem\u00fchung keineswegs gesichert. Er h\u00e4ngt in<br />\r\nerster Linie von der Intensit\u00e4t des Schuldgef\u00fchls ab, welcher die<br />\r\nTherapie oft keine Gegenkraft von gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung ent-<br />\r\ngegenstellen kann. Vielleicht auch davon, ob die Person des Analy-<br />\r\ntikers es zul\u00e4\u00dft, da\u00df sie vom Kranken an die Stelle seines Ichideals<br />\r\ngesetzt werde, womit die Versuchung verbunden ist, gegen den<br />\r\nKranken die Rolle des Propheten, Seelenretters, Heilands zu spielen.<br />\r\nDa die Regeln der Analyse einer solchen Verwendung der \u00e4rzt-<br />\r\nlichen Pers\u00f6nlichkeit entschieden widerstreben, ist ehrlich zuzu-<br />\r\ngeben, da\u00df hier eine neue Schranke f\u00fcr die Wirkung der Analyse<br />\r\ngegeben ist, die ja die krankhaften Reaktionen nicht unm\u00f6glich<br />\r\nmachen, sondern dem Ich des Kranken die <span class=\"smallcaps\">Freiheit</span> schaffen soll,<br />\r\nsich so oder anders zu entscheiden.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">64</span></p>\n<p>Was hier beschrieben wurde, entspricht den ex-<br />\ntremsten Vorkommnissen, d\u00fcrfte aber in geringerem<br />\nAusma\u00df f\u00fcr sehr viele, vielleicht f\u00fcr alle schwereren<br />\nF\u00e4lle von Neurose in Betracht kommen. Ja noch mehr,<br />\nvielleicht ist es gerade dieser Faktor, das Verhalten<br />\ndes Ichideals, der die Schwere einer neurotischen Er-<br />\nkrankung ma\u00dfgebend bestimmt, Wir wollen darum<br />\neinigen weiteren Bemerkungen \u00fcber die \u00c4u\u00dferung des<br />\nSchuldgef\u00fchls unter verschiedenen Bedingungen nicht<br />\naus dem Wege gehen.</p>\n<p>Das normale, bewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl (Gewissen) bietet<br />\nder Deutung keine Schwierigkeiten, es beruht auf der<br />\nSpannung zwischen dem Ich und dem Ichideal, ist der<br />\nAusdruck einer Verurteilung des Ichs durch seine</p>\n<p class=\"footnote\">Liebesbeziehung. Die \u00c4hnlichkeit mit dem Vorgang bei Melan-<br />\ncholie ist dabei unverkennbar. Kann man diese einstige Objekt-<br />\nbesetzung hinter dem <em>ubw</em> Schuldgef\u00fchl aufdecken, so ist die<br />\ntherapeutische Aufgabe oft gl\u00e4nzend gel\u00f6st, sonst ist der Ausgang<br />\nder therapeutischen Bem\u00fchung keineswegs gesichert. Er h\u00e4ngt in<br />\nerster Linie von der Intensit\u00e4t des Schuldgef\u00fchls ab, welcher die<br />\nTherapie oft keine Gegenkraft von gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung ent-<br />\ngegenstellen kann. Vielleicht auch davon, ob die Person des Analy-<br />\ntikers es zul\u00e4\u00dft, da\u00df sie vom Kranken an die Stelle seines Ichideals<br />\ngesetzt werde, womit die Versuchung verbunden ist, gegen den<br />\nKranken die Rolle des Propheten, Seelenretters, Heilands zu spielen.<br />\nDa die Regeln der Analyse einer solchen Verwendung der \u00e4rzt-<br />\nlichen Pers\u00f6nlichkeit entschieden widerstreben, ist ehrlich zuzu-<br />\ngeben, da\u00df hier eine neue Schranke f\u00fcr die Wirkung der Analyse<br />\ngegeben ist, die ja die krankhaften Reaktionen nicht unm\u00f6glich<br />\nmachen, sondern dem Ich des Kranken die <span class=\"smallcaps\">Freiheit</span> schaffen soll,<br />\nsich so oder anders zu entscheiden.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">64</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Was hier beschrieben wurde, entspricht den ex<lb break=\"no\"/>tremsten Vorkommnissen, d\u00fcrfte aber in geringerem<lb /> Ausma\u00df f\u00fcr sehr viele, vielleicht f\u00fcr alle schwereren<lb /> F\u00e4lle von Neurose in Betracht kommen. Ja noch mehr,<lb /> vielleicht ist es gerade dieser Faktor, das Verhalten<lb /> des Ichideals, der die Schwere einer neurotischen Er<lb break=\"no\"/>krankung ma\u00dfgebend bestimmt, Wir wollen darum<lb /> einigen weiteren Bemerkungen \u00fcber die \u00c4u\u00dferung des<lb /> Schuldgef\u00fchls unter verschiedenen Bedingungen nicht<lb /> aus dem Wege gehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das normale, bewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl (Gewissen) bietet<lb /> der Deutung keine Schwierigkeiten, es beruht auf der<lb /> Spannung zwischen dem Ich und dem Ichideal, ist der<lb /> Ausdruck einer Verurteilung des Ichs durch seine<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Liebesbeziehung. Die \u00c4hnlichkeit mit dem Vorgang bei Melan<lb break=\"no\"/>cholie ist dabei unverkennbar. Kann man diese einstige Objekt<lb break=\"no\"/>besetzung hinter dem <em>ubw</em> Schuldgef\u00fchl aufdecken, so ist die<lb /> therapeutische Aufgabe oft gl\u00e4nzend gel\u00f6st, sonst ist der Ausgang<lb /> der therapeutischen Bem\u00fchung keineswegs gesichert. Er h\u00e4ngt in<lb /> erster Linie von der Intensit\u00e4t des Schuldgef\u00fchls ab, welcher die<lb /> Therapie oft keine Gegenkraft von gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung ent<lb break=\"no\"/>gegenstellen kann. Vielleicht auch davon, ob die Person des Analy<lb break=\"no\"/>tikers es zul\u00e4\u00dft, da\u00df sie vom Kranken an die Stelle seines Ichideals<lb /> gesetzt werde, womit die Versuchung verbunden ist, gegen den<lb /> Kranken die Rolle des Propheten, Seelenretters, Heilands zu spielen.<lb /> Da die Regeln der Analyse einer solchen Verwendung der \u00e4rzt<lb break=\"no\"/>lichen Pers\u00f6nlichkeit entschieden widerstreben, ist ehrlich zuzu<lb break=\"no\"/>geben, da\u00df hier eine neue Schranke f\u00fcr die Wirkung der Analyse<lb /> gegeben ist, die ja die krankhaften Reaktionen nicht unm\u00f6glich<lb /> machen, sondern dem Ich des Kranken die <span class=\"smallcaps\">Freiheit</span> schaffen soll,<lb /> sich so oder anders zu entscheiden.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9faadb27-5528-406c-9f5a-3a16373d3222", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9faadb27-5528-406c-9f5a-3a16373d3222"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78533, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-5-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-5-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 417819, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9faadb27-5528-406c-9f5a-3a16373d3222/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9faadb27-5528-406c-9f5a-3a16373d3222", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9faadb27-5528-406c-9f5a-3a16373d3222", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-5-202108221557.jpg"}, {"id": "33d29fa7-250f-4bb1-a2e8-7834d8acfb55", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 110249, "drupal_internal__vid": 142423, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655207, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1629647816, "changed": 1629655207, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">65</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">kritische Instanz. Die bekannten Minderwertigkeits-<br />\r\ngef\u00fchle der Neurotiker d\u00fcrften nicht weit davon ab-<br />\r\nliegen. In zwei uns wohlvertrauten Affektionen ist das<br />\r\nSchuldgef\u00fchl \u00fcberstark bewu\u00dft; das Ichideal zeigt dann<br />\r\neine besondere Strenge und w\u00fctet gegen das Ich oft<br />\r\nin grausamer Weise. Neben dieser \u00dcbereinstimmung<br />\r\nergeben sich bei den beiden Zust\u00e4nden, Zwangsneu-<br />\r\nrose und Melancholie, Verschiedenheiten im Verhalten<br />\r\ndes Ichideals, die nicht minder bedeutungsvoll sind.</p>\r\n\r\n<p>Bei der Zwangsneurose (gewissen Formen der<br />\r\nselben) ist das Schuldgef\u00fchl \u00fcberlaut, kann sich aber<br />\r\nvor dem Ich nicht rechtfertigen. Das Ich des Kranken<br />\r\nstr\u00e4ubt sich daher gegen die Zumutung, schuldig. zu<br />\r\nsein, und verlangt vom Arzt, in seiner Ablehnung dieser<br />\r\nSchuldgef\u00fchle best\u00e4rkt zu werden. Es w\u00e4re t\u00f6richt,<br />\r\nihm nachzugeben, denn es bliebe erfolglos. Die Analyse<br />\r\nzeigt dann, da\u00df das \u00dcber-Ich durch Vorg\u00e4nge beein-<br />\r\nflu\u00dft wird, welche dem Ich unbekannt geblieben sind.<br />\r\nEs lassen sich wirklich die verdr\u00e4ngten Impulse auf-<br />\r\nfinden, welche das Schuldgef\u00fchl begr\u00fcnden. Das \u00dcber-<br />\r\nIch hat hier mehr vom unbewu\u00dften Es gewu\u00dft als<br />\r\ndas Ich.</p>\r\n\r\n<p>Noch st\u00e4rker ist der Eindruck, da\u00df. das \u00dcber-Ich<br />\r\ndas Bewu\u00dftsein an sich gerissen hat, bei der Melan-<br />\r\ncholie. Aber hier wagt das Ich keinen Einspruch, es<br />\r\nbekennt sich schuldig und unterwirft sich den Strafen.<br />\r\nWir verstehen diesen Unterschied. Bei der Zwangs-<br />\r\nneurose handelte es sich um anst\u00f6\u00dfige Regungen, die</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">65</span></p>\n<p class=\"ff\">kritische Instanz. Die bekannten Minderwertigkeits-<br />\ngef\u00fchle der Neurotiker d\u00fcrften nicht weit davon ab-<br />\nliegen. In zwei uns wohlvertrauten Affektionen ist das<br />\nSchuldgef\u00fchl \u00fcberstark bewu\u00dft; das Ichideal zeigt dann<br />\neine besondere Strenge und w\u00fctet gegen das Ich oft<br />\nin grausamer Weise. Neben dieser \u00dcbereinstimmung<br />\nergeben sich bei den beiden Zust\u00e4nden, Zwangsneu-<br />\nrose und Melancholie, Verschiedenheiten im Verhalten<br />\ndes Ichideals, die nicht minder bedeutungsvoll sind.</p>\n<p>Bei der Zwangsneurose (gewissen Formen der<br />\nselben) ist das Schuldgef\u00fchl \u00fcberlaut, kann sich aber<br />\nvor dem Ich nicht rechtfertigen. Das Ich des Kranken<br />\nstr\u00e4ubt sich daher gegen die Zumutung, schuldig. zu<br />\nsein, und verlangt vom Arzt, in seiner Ablehnung dieser<br />\nSchuldgef\u00fchle best\u00e4rkt zu werden. Es w\u00e4re t\u00f6richt,<br />\nihm nachzugeben, denn es bliebe erfolglos. Die Analyse<br />\nzeigt dann, da\u00df das \u00dcber-Ich durch Vorg\u00e4nge beein-<br />\nflu\u00dft wird, welche dem Ich unbekannt geblieben sind.<br />\nEs lassen sich wirklich die verdr\u00e4ngten Impulse auf-<br />\nfinden, welche das Schuldgef\u00fchl begr\u00fcnden. Das \u00dcber-<br />\nIch hat hier mehr vom unbewu\u00dften Es gewu\u00dft als<br />\ndas Ich.</p>\n<p>Noch st\u00e4rker ist der Eindruck, da\u00df. das \u00dcber-Ich<br />\ndas Bewu\u00dftsein an sich gerissen hat, bei der Melan-<br />\ncholie. Aber hier wagt das Ich keinen Einspruch, es<br />\nbekennt sich schuldig und unterwirft sich den Strafen.<br />\nWir verstehen diesen Unterschied. Bei der Zwangs-<br />\nneurose handelte es sich um anst\u00f6\u00dfige Regungen, die</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">65</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">kritische Instanz. Die bekannten Minderwertigkeits<lb break=\"no\"/>gef\u00fchle der Neurotiker d\u00fcrften nicht weit davon ab<lb break=\"no\"/>liegen. In zwei uns wohlvertrauten Affektionen ist das<lb /> Schuldgef\u00fchl \u00fcberstark bewu\u00dft; das Ichideal zeigt dann<lb /> eine besondere Strenge und w\u00fctet gegen das Ich oft<lb /> in grausamer Weise. Neben dieser \u00dcbereinstimmung<lb /> ergeben sich bei den beiden Zust\u00e4nden, Zwangsneu<lb break=\"no\"/>rose und Melancholie, Verschiedenheiten im Verhalten<lb /> des Ichideals, die nicht minder bedeutungsvoll sind.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der Zwangsneurose (gewissen Formen der<lb /> selben) ist das Schuldgef\u00fchl \u00fcberlaut, kann sich aber<lb /> vor dem Ich nicht rechtfertigen. Das Ich des Kranken<lb /> str\u00e4ubt sich daher gegen die Zumutung, schuldig. zu<lb /> sein, und verlangt vom Arzt, in seiner Ablehnung dieser<lb /> Schuldgef\u00fchle best\u00e4rkt zu werden. Es w\u00e4re t\u00f6richt,<lb /> ihm nachzugeben, denn es bliebe erfolglos. Die Analyse<lb /> zeigt dann, da\u00df das \u00dcber-Ich durch Vorg\u00e4nge beein<lb break=\"no\"/>flu\u00dft wird, welche dem Ich unbekannt geblieben sind.<lb /> Es lassen sich wirklich die verdr\u00e4ngten Impulse auf<lb break=\"no\"/>finden, welche das Schuldgef\u00fchl begr\u00fcnden. Das \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ich hat hier mehr vom unbewu\u00dften Es gewu\u00dft als<lb /> das Ich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Noch st\u00e4rker ist der Eindruck, da\u00df. das \u00dcber-Ich<lb /> das Bewu\u00dftsein an sich gerissen hat, bei der Melan<lb break=\"no\"/>cholie. Aber hier wagt das Ich keinen Einspruch, es<lb /> bekennt sich schuldig und unterwirft sich den Strafen.<lb /> Wir verstehen diesen Unterschied. Bei der Zwangs<lb break=\"no\"/>neurose handelte es sich um anst\u00f6\u00dfige Regungen, die<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "583afced-1853-47bc-ad6e-710db4b4ac8c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/583afced-1853-47bc-ad6e-710db4b4ac8c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78534, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-6-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-6-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 478782, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/583afced-1853-47bc-ad6e-710db4b4ac8c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "583afced-1853-47bc-ad6e-710db4b4ac8c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/583afced-1853-47bc-ad6e-710db4b4ac8c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-6-202108221557.jpg"}, {"id": "d3a9eac1-9e05-485a-9b28-6655481b4ed0", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 110250, "drupal_internal__vid": 142424, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655230, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1629647816, "changed": 1629655230, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">66</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">au\u00dferhalb des Ichs geblieben sind; bei der Melan-<br />\r\ncholie aber ist das Objekt, dem der Zorn des \u00dcber-<br />\r\nIchs gilt, durch Identifizierung ins Ich aufgenommen<br />\r\nworden.</p>\r\n\r\n<p>Es ist gewi\u00df nicht selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df bei diesen<br />\r\nbeiden neurotischen Affektionen das Schuldgef\u00fchl eine<br />\r\nso au\u00dferordentliche St\u00e4rke erreicht, aber das Haupt-<br />\r\nproblem der Situation liegt doch an anderer Stelle.<br />\r\nWir schieben seine Er\u00f6rterung auf, bis wir die anderen<br />\r\nF\u00e4lle behandelt haben, in denen das Schuldgef\u00fchl un-<br />\r\nbewu\u00dft bleibt.</p>\r\n\r\n<p>Dies ist doch wesentlich bei Hysterie und Zu-<br />\r\nst\u00e4nden vom hysterischen Typus zu finden. Der Mecha-<br />\r\nnismus des Unbewu\u00dftbleibens ist hier leicht zu erraten,<br />\r\nDas hysterische Ich erwehrt sich der peinlichen Wahr-<br />\r\nnehmung, die ihm von Seiten der Kritik seines \u00dcber-<br />\r\nIchs droht, in derselben Weise, wie es sich sonst einer<br />\r\nunertr\u00e4glichen Objektbesetzung zu erwehren pflegt,<br />\r\ndurch einen Akt der Verdr\u00e4ngung. Es liegt also am<br />\r\nIch, wenn das Schuldgef\u00fchl unbewu\u00dft bleibt. Wir<br />\r\nwissen, da\u00df sonst das Ich die Verdr\u00e4ngungen im Dienst<br />\r\nund Auftrag seines \u00dcber-Ichs vornimmt; hier ist<br />\r\naber ein Fall, wo es sich derselben Waffe gegen<br />\r\nseinen gestrengen Herrn bedient. Bei der Zwangs-<br />\r\nneurose \u00fcberwiegen bekanntlich die Ph\u00e4nomene der<br />\r\nReaktionsbildung; hier gelingt dem Ich nur die Fern-<br />\r\nhaltung des Materials, auf welches sich das Schuldgef\u00fchl<br />\r\nbezieht.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">66</span></p>\n<p class=\"ff\">au\u00dferhalb des Ichs geblieben sind; bei der Melan-<br />\ncholie aber ist das Objekt, dem der Zorn des \u00dcber-<br />\nIchs gilt, durch Identifizierung ins Ich aufgenommen<br />\nworden.</p>\n<p>Es ist gewi\u00df nicht selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df bei diesen<br />\nbeiden neurotischen Affektionen das Schuldgef\u00fchl eine<br />\nso au\u00dferordentliche St\u00e4rke erreicht, aber das Haupt-<br />\nproblem der Situation liegt doch an anderer Stelle.<br />\nWir schieben seine Er\u00f6rterung auf, bis wir die anderen<br />\nF\u00e4lle behandelt haben, in denen das Schuldgef\u00fchl un-<br />\nbewu\u00dft bleibt.</p>\n<p>Dies ist doch wesentlich bei Hysterie und Zu-<br />\nst\u00e4nden vom hysterischen Typus zu finden. Der Mecha-<br />\nnismus des Unbewu\u00dftbleibens ist hier leicht zu erraten,<br />\nDas hysterische Ich erwehrt sich der peinlichen Wahr-<br />\nnehmung, die ihm von Seiten der Kritik seines \u00dcber-<br />\nIchs droht, in derselben Weise, wie es sich sonst einer<br />\nunertr\u00e4glichen Objektbesetzung zu erwehren pflegt,<br />\ndurch einen Akt der Verdr\u00e4ngung. Es liegt also am<br />\nIch, wenn das Schuldgef\u00fchl unbewu\u00dft bleibt. Wir<br />\nwissen, da\u00df sonst das Ich die Verdr\u00e4ngungen im Dienst<br />\nund Auftrag seines \u00dcber-Ichs vornimmt; hier ist<br />\naber ein Fall, wo es sich derselben Waffe gegen<br />\nseinen gestrengen Herrn bedient. Bei der Zwangs-<br />\nneurose \u00fcberwiegen bekanntlich die Ph\u00e4nomene der<br />\nReaktionsbildung; hier gelingt dem Ich nur die Fern-<br />\nhaltung des Materials, auf welches sich das Schuldgef\u00fchl<br />\nbezieht.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">66</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">au\u00dferhalb des Ichs geblieben sind; bei der Melan<lb break=\"no\"/>cholie aber ist das Objekt, dem der Zorn des \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ichs gilt, durch Identifizierung ins Ich aufgenommen<lb /> worden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist gewi\u00df nicht selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df bei diesen<lb /> beiden neurotischen Affektionen das Schuldgef\u00fchl eine<lb /> so au\u00dferordentliche St\u00e4rke erreicht, aber das Haupt<lb break=\"no\"/>problem der Situation liegt doch an anderer Stelle.<lb /> Wir schieben seine Er\u00f6rterung auf, bis wir die anderen<lb /> F\u00e4lle behandelt haben, in denen das Schuldgef\u00fchl un<lb break=\"no\"/>bewu\u00dft bleibt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dies ist doch wesentlich bei Hysterie und Zu<lb break=\"no\"/>st\u00e4nden vom hysterischen Typus zu finden. Der Mecha<lb break=\"no\"/>nismus des Unbewu\u00dftbleibens ist hier leicht zu erraten,<lb /> Das hysterische Ich erwehrt sich der peinlichen Wahr<lb break=\"no\"/>nehmung, die ihm von Seiten der Kritik seines \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ichs droht, in derselben Weise, wie es sich sonst einer<lb /> unertr\u00e4glichen Objektbesetzung zu erwehren pflegt,<lb /> durch einen Akt der Verdr\u00e4ngung. Es liegt also am<lb /> Ich, wenn das Schuldgef\u00fchl unbewu\u00dft bleibt. Wir<lb /> wissen, da\u00df sonst das Ich die Verdr\u00e4ngungen im Dienst<lb /> und Auftrag seines \u00dcber-Ichs vornimmt; hier ist<lb /> aber ein Fall, wo es sich derselben Waffe gegen<lb /> seinen gestrengen Herrn bedient. Bei der Zwangs<lb break=\"no\"/>neurose \u00fcberwiegen bekanntlich die Ph\u00e4nomene der<lb /> Reaktionsbildung; hier gelingt dem Ich nur die Fern<lb break=\"no\"/>haltung des Materials, auf welches sich das Schuldgef\u00fchl<lb /> bezieht.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3473318b-fa45-4ef6-9f1a-633bc73b5759", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3473318b-fa45-4ef6-9f1a-633bc73b5759"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78535, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-7-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-7-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 442656, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3473318b-fa45-4ef6-9f1a-633bc73b5759/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3473318b-fa45-4ef6-9f1a-633bc73b5759", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3473318b-fa45-4ef6-9f1a-633bc73b5759", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-7-202108221557.jpg"}, {"id": "fe9c6596-6221-4946-82b2-e64892aef329", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 110251, "drupal_internal__vid": 142425, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655256, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1629647816, "changed": 1629655256, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">67</span></p>\r\n\r\n<p>Man kann weiter gehen und die Voraussetzung<br />\r\nwagen, da\u00df ein gro\u00dfes St\u00fcck des Schuldgef\u00fchls nor-<br />\r\nmaler Weise unbewu\u00dft sein m\u00fcsse, weil die Ent-<br />\r\nstehung des Gewissens innig an den \u00d6dipuskomplex<br />\r\ngekn\u00fcpft ist, welcher dem Unbewu\u00dften angeh\u00f6rt. W\u00fcrde<br />\r\njemand den paradoxen Satz vertreten wollen, da\u00df der<br />\r\nnormale Mensch nicht. nur viel unmoralischer ist als<br />\r\ner glaubt, sondern auch viel moralischer als er wei\u00df,<br />\r\nso h\u00e4tte die Psychoanalyse, auf deren Befunden die<br />\r\nerste H\u00e4lfte der, Behauptung ruht, auch gegen die<br />\r\nzweite H\u00e4lfte nichts einzuwenden.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Es war eine \u00dcberraschung, zu finden, da\u00df eine<br />\r\nSteigerung dieses zdw Schuldgef\u00fchls den Menschen.<br />\r\nzum Verbrecher machen kann. Aber es ist unzweifel-<br />\r\nhaft so. Es l\u00e4\u00dft sich bei vielen, besonders jugendlichen<br />\r\nVerbrechern ein m\u00e4chtiges Schuldgef\u00fchl nachweisen,<br />\r\nwelches vor der Tat bestand, also nicht deren Folge,<br />\r\nsondern deren Motiv ist, als ob es als Erleichterung<br />\r\nempfunden w\u00fcrde, dies unbewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl&nbsp;an<br />\r\netwas Reales und Aktuelles kn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen.<br />\r\nIn all diesen Verh\u00e4ltnissen erweist das \u00dcber-Ich<br />\r\nseine Unabh\u00e4ngigkeit vom bewu\u00dften Ich und seine<br />\r\ninnigen Beziehungen zum unbewu\u00dften Es. Nun erhebt<br />\r\nsich mit R\u00fccksicht auf die Bedeutung, die wir den</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dieser Satz ist nur scheinbar ein Paradoxon; er besagt<br />\r\neinfach, da\u00df die Natur des Menschen im Guten wie im B\u00f6sen<br />\r\nweit \u00fcber das hinausgeht, was er von sich glaubt, d. h, was seinem<br />\r\nIch durch Bewu\u00dftseinswahrnehmung bekannt ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">67</span></p>\n<p>Man kann weiter gehen und die Voraussetzung<br />\nwagen, da\u00df ein gro\u00dfes St\u00fcck des Schuldgef\u00fchls nor-<br />\nmaler Weise unbewu\u00dft sein m\u00fcsse, weil die Ent-<br />\nstehung des Gewissens innig an den \u00d6dipuskomplex<br />\ngekn\u00fcpft ist, welcher dem Unbewu\u00dften angeh\u00f6rt. W\u00fcrde<br />\njemand den paradoxen Satz vertreten wollen, da\u00df der<br />\nnormale Mensch nicht. nur viel unmoralischer ist als<br />\ner glaubt, sondern auch viel moralischer als er wei\u00df,<br />\nso h\u00e4tte die Psychoanalyse, auf deren Befunden die<br />\nerste H\u00e4lfte der, Behauptung ruht, auch gegen die<br />\nzweite H\u00e4lfte nichts einzuwenden.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Es war eine \u00dcberraschung, zu finden, da\u00df eine<br />\nSteigerung dieses zdw Schuldgef\u00fchls den Menschen.<br />\nzum Verbrecher machen kann. Aber es ist unzweifel-<br />\nhaft so. Es l\u00e4\u00dft sich bei vielen, besonders jugendlichen<br />\nVerbrechern ein m\u00e4chtiges Schuldgef\u00fchl nachweisen,<br />\nwelches vor der Tat bestand, also nicht deren Folge,<br />\nsondern deren Motiv ist, als ob es als Erleichterung<br />\nempfunden w\u00fcrde, dies unbewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl\u00a0an<br />\netwas Reales und Aktuelles kn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen.<br />\nIn all diesen Verh\u00e4ltnissen erweist das \u00dcber-Ich<br />\nseine Unabh\u00e4ngigkeit vom bewu\u00dften Ich und seine<br />\ninnigen Beziehungen zum unbewu\u00dften Es. Nun erhebt<br />\nsich mit R\u00fccksicht auf die Bedeutung, die wir den</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dieser Satz ist nur scheinbar ein Paradoxon; er besagt<br />\neinfach, da\u00df die Natur des Menschen im Guten wie im B\u00f6sen<br />\nweit \u00fcber das hinausgeht, was er von sich glaubt, d. h, was seinem<br />\nIch durch Bewu\u00dftseinswahrnehmung bekannt ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">67</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man kann weiter gehen und die Voraussetzung<lb /> wagen, da\u00df ein gro\u00dfes St\u00fcck des Schuldgef\u00fchls nor<lb break=\"no\"/>maler Weise unbewu\u00dft sein m\u00fcsse, weil die Ent<lb break=\"no\"/>stehung des Gewissens innig an den \u00d6dipuskomplex<lb /> gekn\u00fcpft ist, welcher dem Unbewu\u00dften angeh\u00f6rt. W\u00fcrde<lb /> jemand den paradoxen Satz vertreten wollen, da\u00df der<lb /> normale Mensch nicht. nur viel unmoralischer ist als<lb /> er glaubt, sondern auch viel moralischer als er wei\u00df,<lb /> so h\u00e4tte die Psychoanalyse, auf deren Befunden die<lb /> erste H\u00e4lfte der, Behauptung ruht, auch gegen die<lb /> zweite H\u00e4lfte nichts einzuwenden.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es war eine \u00dcberraschung, zu finden, da\u00df eine<lb /> Steigerung dieses zdw Schuldgef\u00fchls den Menschen.<lb /> zum Verbrecher machen kann. Aber es ist unzweifel<lb break=\"no\"/>haft so. Es l\u00e4\u00dft sich bei vielen, besonders jugendlichen<lb /> Verbrechern ein m\u00e4chtiges Schuldgef\u00fchl nachweisen,<lb /> welches vor der Tat bestand, also nicht deren Folge,<lb /> sondern deren Motiv ist, als ob es als Erleichterung<lb /> empfunden w\u00fcrde, dies unbewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl an<lb /> etwas Reales und Aktuelles kn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen.<lb /> In all diesen Verh\u00e4ltnissen erweist das \u00dcber-Ich<lb /> seine Unabh\u00e4ngigkeit vom bewu\u00dften Ich und seine<lb /> innigen Beziehungen zum unbewu\u00dften Es. Nun erhebt<lb /> sich mit R\u00fccksicht auf die Bedeutung, die wir den<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dieser Satz ist nur scheinbar ein Paradoxon; er besagt<lb /> einfach, da\u00df die Natur des Menschen im Guten wie im B\u00f6sen<lb /> weit \u00fcber das hinausgeht, was er von sich glaubt, d. h, was seinem<lb /> Ich durch Bewu\u00dftseinswahrnehmung bekannt ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d41e2d04-2b35-46db-858b-9317312ec1f1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d41e2d04-2b35-46db-858b-9317312ec1f1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78536, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-8-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-8-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 479033, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d41e2d04-2b35-46db-858b-9317312ec1f1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d41e2d04-2b35-46db-858b-9317312ec1f1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d41e2d04-2b35-46db-858b-9317312ec1f1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-8-202108221557.jpg"}, {"id": "0cf99239-965f-44d1-b616-71c675f177cd", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 110252, "drupal_internal__vid": 142426, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655287, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1629647816, "changed": 1629655287, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">68</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">vorbewu\u00dften Wortresten im Ich zugeschrieben haben<br />\r\ndie Frage, ob das \u00dcber-Ich, wenn es <em>ubw</em> ist, nich<br />\r\naus solchen. Wortvorstellungen, oder aus was sonst<br />\r\nes besteht. Die bescheidene Antwort wird lauten, da\u00df<br />\r\ndas \u00dcber-Ich auch seine Herkunft aus Geh\u00f6rtem un-<br />\r\nm\u00f6glich verleugnen kann, es ist ja ein Teil des Ich<br />\r\nund&nbsp;bleibt von diesen Wortvorstellungen (Begriffen<br />\r\nAbstraktionen) eher dem Bewu\u00dftsein zug\u00e4nglich, ab<br />\r\ndie Besetzungsenergie wird diesen Inhalten des \u00dcber-<br />\r\nIchs nicht von der H\u00f6rwahrnehmung, dem Unterricht,<br />\r\nder Lekt\u00fcre, sondern von den Quellen im Es zu-<br />\r\ngef\u00fchrt.</p>\r\n\r\n<p>Die Frage, deren Beantwortung wir zur\u00fcckgestellt<br />\r\nhatten, lautet: wie geht es zu, da\u00df das \u00dcber-Ich sich<br />\r\nwesentlich als Schuldgef\u00fchl (besser: als Kritik; Schuld-<br />\r\ngef\u00fchl ist die dieser Kritik entsprechende Wahrneh-<br />\r\nmung im Ich) \u00e4u\u00dfert und dabei eine so au\u00dferordent-<br />\r\nliche H\u00e4rte und Strenge gegen das Ich entfaltet. Wenden<br />\r\nwir uns zun\u00e4chst zur Melancholie, so finden wir, da\u00df<br />\r\ndas \u00fcberstarke \u00dcber-Ich, welches das Bewu\u00dftsein an<br />\r\nsich gerissen hat, gegen das Ich mit schonungsloser<br />\r\nHeftigkeit w\u00fctet, als ob es sich des ganzen im Indi-<br />\r\nviduum verf\u00fcgbaren S Sadismus bem\u00e4chtigt h\u00e4tte.<br />\r\nunserer Auffassung des Sadismus w\u00fcrden wir sagen,<br />\r\ndie destruktive Komponente habe sich im \u00dcber-Ich<br />\r\nabgelagert und gegen das Ich gewendet. Was nun im<br />\r\n\u00dcber-Ich herrscht, ist wie eine Reinkultur des Todes-<br />\r\ntriebes, und wirklich gelingt es diesem oft genug, das</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">68</span></p>\n<p class=\"ff\">vorbewu\u00dften Wortresten im Ich zugeschrieben haben<br />\ndie Frage, ob das \u00dcber-Ich, wenn es <em>ubw</em> ist, nich<br />\naus solchen. Wortvorstellungen, oder aus was sonst<br />\nes besteht. Die bescheidene Antwort wird lauten, da\u00df<br />\ndas \u00dcber-Ich auch seine Herkunft aus Geh\u00f6rtem un-<br />\nm\u00f6glich verleugnen kann, es ist ja ein Teil des Ich<br />\nund\u00a0bleibt von diesen Wortvorstellungen (Begriffen<br />\nAbstraktionen) eher dem Bewu\u00dftsein zug\u00e4nglich, ab<br />\ndie Besetzungsenergie wird diesen Inhalten des \u00dcber-<br />\nIchs nicht von der H\u00f6rwahrnehmung, dem Unterricht,<br />\nder Lekt\u00fcre, sondern von den Quellen im Es zu-<br />\ngef\u00fchrt.</p>\n<p>Die Frage, deren Beantwortung wir zur\u00fcckgestellt<br />\nhatten, lautet: wie geht es zu, da\u00df das \u00dcber-Ich sich<br />\nwesentlich als Schuldgef\u00fchl (besser: als Kritik; Schuld-<br />\ngef\u00fchl ist die dieser Kritik entsprechende Wahrneh-<br />\nmung im Ich) \u00e4u\u00dfert und dabei eine so au\u00dferordent-<br />\nliche H\u00e4rte und Strenge gegen das Ich entfaltet. Wenden<br />\nwir uns zun\u00e4chst zur Melancholie, so finden wir, da\u00df<br />\ndas \u00fcberstarke \u00dcber-Ich, welches das Bewu\u00dftsein an<br />\nsich gerissen hat, gegen das Ich mit schonungsloser<br />\nHeftigkeit w\u00fctet, als ob es sich des ganzen im Indi-<br />\nviduum verf\u00fcgbaren S Sadismus bem\u00e4chtigt h\u00e4tte.<br />\nunserer Auffassung des Sadismus w\u00fcrden wir sagen,<br />\ndie destruktive Komponente habe sich im \u00dcber-Ich<br />\nabgelagert und gegen das Ich gewendet. Was nun im<br />\n\u00dcber-Ich herrscht, ist wie eine Reinkultur des Todes-<br />\ntriebes, und wirklich gelingt es diesem oft genug, das</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">68</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">vorbewu\u00dften Wortresten im Ich zugeschrieben haben<lb /> die Frage, ob das \u00dcber-Ich, wenn es <em>ubw</em> ist, nich<lb /> aus solchen. Wortvorstellungen, oder aus was sonst<lb /> es besteht. Die bescheidene Antwort wird lauten, da\u00df<lb /> das \u00dcber-Ich auch seine Herkunft aus Geh\u00f6rtem un<lb break=\"no\"/>m\u00f6glich verleugnen kann, es ist ja ein Teil des Ich<lb /> und bleibt von diesen Wortvorstellungen (Begriffen<lb /> Abstraktionen) eher dem Bewu\u00dftsein zug\u00e4nglich, ab<lb /> die Besetzungsenergie wird diesen Inhalten des \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ichs nicht von der H\u00f6rwahrnehmung, dem Unterricht,<lb /> der Lekt\u00fcre, sondern von den Quellen im Es zu<lb break=\"no\"/>gef\u00fchrt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Frage, deren Beantwortung wir zur\u00fcckgestellt<lb /> hatten, lautet: wie geht es zu, da\u00df das \u00dcber-Ich sich<lb /> wesentlich als Schuldgef\u00fchl (besser: als Kritik; Schuld<lb break=\"no\"/>gef\u00fchl ist die dieser Kritik entsprechende Wahrneh<lb break=\"no\"/>mung im Ich) \u00e4u\u00dfert und dabei eine so au\u00dferordent<lb break=\"no\"/>liche H\u00e4rte und Strenge gegen das Ich entfaltet. Wenden<lb /> wir uns zun\u00e4chst zur Melancholie, so finden wir, da\u00df<lb /> das \u00fcberstarke \u00dcber-Ich, welches das Bewu\u00dftsein an<lb /> sich gerissen hat, gegen das Ich mit schonungsloser<lb /> Heftigkeit w\u00fctet, als ob es sich des ganzen im Indi<lb break=\"no\"/>viduum verf\u00fcgbaren S Sadismus bem\u00e4chtigt h\u00e4tte.<lb /> unserer Auffassung des Sadismus w\u00fcrden wir sagen,<lb /> die destruktive Komponente habe sich im \u00dcber-Ich<lb /> abgelagert und gegen das Ich gewendet. Was nun im<lb /> \u00dcber-Ich herrscht, ist wie eine Reinkultur des Todes<lb break=\"no\"/>triebes, und wirklich gelingt es diesem oft genug, das<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5fd51d13-15cc-45bd-bcc9-72bad3189209", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5fd51d13-15cc-45bd-bcc9-72bad3189209"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78537, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-9-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-9-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 473900, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5fd51d13-15cc-45bd-bcc9-72bad3189209/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5fd51d13-15cc-45bd-bcc9-72bad3189209", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5fd51d13-15cc-45bd-bcc9-72bad3189209", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-9-202108221557.jpg"}, {"id": "b384d184-88b6-4470-9e85-e7ca9b794ebd", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 110253, "drupal_internal__vid": 142427, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655314, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1629647816, "changed": 1629655314, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">69</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Ich in den Tod zu treiben, wenn das Ich sich nicht<br />\r\nvorher durch den Umschlag in Manie seines Tyrannen<br />\r\nerwehrt.</p>\r\n\r\n<p>\u00c4hnlich peinlich und qu\u00e4lerisch sind die Gewissens-<br />\r\nvorw\u00fcrfe bei bestimmten Formen der Zwangsneurose,<br />\r\naber die Situation ist hier weniger durchsichtig. Es<br />\r\nist im Gegensatz zur. Melancholie bemerkenswert,<br />\r\nda\u00df der Zwangskranke eigentlich niemals den Schritt<br />\r\nder Selbstt\u00f6tung macht, er ist wie immun gegen<br />\r\ndie Selbstmordgefahr, weit besser dagegen gesch\u00fctzt<br />\r\nals der Hysteriker. Wir verstehen, es ist die Erhal-<br />\r\ntung des Objekts, die die Sicherheit des Ichs ver-<br />\r\nb\u00fcrgt. Bei der Zwangsneurose ist. es durch eine<br />\r\nRegression zur pr\u00e4genitalen Organisation m\u00f6glich ge-<br />\r\nworden, da\u00df die Liebesimpulse sich in Aggressions-<br />\r\nimpulse gegen das Objekt umsetzen. Wiederum ist<br />\r\nder Destruktionstrieb frei geworden und will das Ob-<br />\r\njekt vernichten, oder es hat wenigstens den Anschein,<br />\r\nals best\u00fcnde solche Absicht. Das Ich hat diese Ten-<br />\r\ndenzen nicht aufgenommen, es str\u00e4ubt sich gegen sie,<br />\r\nmit Reaktionsbildungen und Vorsichtsma\u00dfregeln, sie<br />\r\nverbleiben im Es. Das \u00dcber-Ich aber benimmt sich,<br />\r\nals w\u00e4re das Ich f\u00fcr sie verantwortlich, und zeigt uns<br />\r\ngleichzeitig durch den Ernst, mit dem es diese Ver-<br />\r\nnichtungsabsichten verfolgt, da\u00df es sich nicht um einen<br />\r\ndurch die Regression hervorgerufenen Anschein, sondern<br />\r\num wirklichen Ersatz von Liebe durch Ha\u00df handelt.<br />\r\nNach beiden Seiten hilflos, wehrt sich das Ich vergeblich</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">69</span></p>\n<p class=\"ff\">Ich in den Tod zu treiben, wenn das Ich sich nicht<br />\nvorher durch den Umschlag in Manie seines Tyrannen<br />\nerwehrt.</p>\n<p>\u00c4hnlich peinlich und qu\u00e4lerisch sind die Gewissens-<br />\nvorw\u00fcrfe bei bestimmten Formen der Zwangsneurose,<br />\naber die Situation ist hier weniger durchsichtig. Es<br />\nist im Gegensatz zur. Melancholie bemerkenswert,<br />\nda\u00df der Zwangskranke eigentlich niemals den Schritt<br />\nder Selbstt\u00f6tung macht, er ist wie immun gegen<br />\ndie Selbstmordgefahr, weit besser dagegen gesch\u00fctzt<br />\nals der Hysteriker. Wir verstehen, es ist die Erhal-<br />\ntung des Objekts, die die Sicherheit des Ichs ver-<br />\nb\u00fcrgt. Bei der Zwangsneurose ist. es durch eine<br />\nRegression zur pr\u00e4genitalen Organisation m\u00f6glich ge-<br />\nworden, da\u00df die Liebesimpulse sich in Aggressions-<br />\nimpulse gegen das Objekt umsetzen. Wiederum ist<br />\nder Destruktionstrieb frei geworden und will das Ob-<br />\njekt vernichten, oder es hat wenigstens den Anschein,<br />\nals best\u00fcnde solche Absicht. Das Ich hat diese Ten-<br />\ndenzen nicht aufgenommen, es str\u00e4ubt sich gegen sie,<br />\nmit Reaktionsbildungen und Vorsichtsma\u00dfregeln, sie<br />\nverbleiben im Es. Das \u00dcber-Ich aber benimmt sich,<br />\nals w\u00e4re das Ich f\u00fcr sie verantwortlich, und zeigt uns<br />\ngleichzeitig durch den Ernst, mit dem es diese Ver-<br />\nnichtungsabsichten verfolgt, da\u00df es sich nicht um einen<br />\ndurch die Regression hervorgerufenen Anschein, sondern<br />\num wirklichen Ersatz von Liebe durch Ha\u00df handelt.<br />\nNach beiden Seiten hilflos, wehrt sich das Ich vergeblich</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">69</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Ich in den Tod zu treiben, wenn das Ich sich nicht<lb /> vorher durch den Umschlag in Manie seines Tyrannen<lb /> erwehrt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u00c4hnlich peinlich und qu\u00e4lerisch sind die Gewissens<lb break=\"no\"/>vorw\u00fcrfe bei bestimmten Formen der Zwangsneurose,<lb /> aber die Situation ist hier weniger durchsichtig. Es<lb /> ist im Gegensatz zur. Melancholie bemerkenswert,<lb /> da\u00df der Zwangskranke eigentlich niemals den Schritt<lb /> der Selbstt\u00f6tung macht, er ist wie immun gegen<lb /> die Selbstmordgefahr, weit besser dagegen gesch\u00fctzt<lb /> als der Hysteriker. Wir verstehen, es ist die Erhal<lb break=\"no\"/>tung des Objekts, die die Sicherheit des Ichs ver<lb break=\"no\"/>b\u00fcrgt. Bei der Zwangsneurose ist. es durch eine<lb /> Regression zur pr\u00e4genitalen Organisation m\u00f6glich ge<lb break=\"no\"/>worden, da\u00df die Liebesimpulse sich in Aggressions<lb break=\"no\"/>impulse gegen das Objekt umsetzen. Wiederum ist<lb /> der Destruktionstrieb frei geworden und will das Ob<lb break=\"no\"/>jekt vernichten, oder es hat wenigstens den Anschein,<lb /> als best\u00fcnde solche Absicht. Das Ich hat diese Ten<lb break=\"no\"/>denzen nicht aufgenommen, es str\u00e4ubt sich gegen sie,<lb /> mit Reaktionsbildungen und Vorsichtsma\u00dfregeln, sie<lb /> verbleiben im Es. Das \u00dcber-Ich aber benimmt sich,<lb /> als w\u00e4re das Ich f\u00fcr sie verantwortlich, und zeigt uns<lb /> gleichzeitig durch den Ernst, mit dem es diese Ver<lb break=\"no\"/>nichtungsabsichten verfolgt, da\u00df es sich nicht um einen<lb /> durch die Regression hervorgerufenen Anschein, sondern<lb /> um wirklichen Ersatz von Liebe durch Ha\u00df handelt.<lb /> Nach beiden Seiten hilflos, wehrt sich das Ich vergeblich<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "55493249-d4bd-4e9b-a64f-95e1da08f471", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/55493249-d4bd-4e9b-a64f-95e1da08f471"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78538, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-10-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-10-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 509721, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/55493249-d4bd-4e9b-a64f-95e1da08f471/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "55493249-d4bd-4e9b-a64f-95e1da08f471", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/55493249-d4bd-4e9b-a64f-95e1da08f471", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-10-202108221557.jpg"}, {"id": "5fd6feb0-1513-46fd-9316-5ffa4b84cd6a", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 110254, "drupal_internal__vid": 142428, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655355, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1629647816, "changed": 1629655355, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">70</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">gegen die Zumutungen des m\u00f6rderischen Es wie<br />\r\ngegen die Vorw\u00fcrfe des strafenden Gewissens. Es ge-<br />\r\nlingt ihm, gerade die gr\u00f6bsten Aktionen beider zu<br />\r\nhemmen, das Ergebnis ist zun\u00e4chst eine endlose Selbst-<br />\r\nqual und in der. weiteren Entwicklung eine systema-<br />\r\ntische Qu\u00e4lerei des Objekts, wo dies zug\u00e4nglich ist.</p>\r\n\r\n<p>Die gef\u00e4hrlichen Todestriebe werden im Individuum<br />\r\nauf verschiedene Weise behandelt, teils durch Mischung<br />\r\nmit erotischen Komponenten unsch\u00e4dlich gemacht, teils<br />\r\nals Aggression nach au\u00dfen abgelenkt, zum gro\u00dfen Teil<br />\r\nsetzen sie gewi\u00df unbehindert ihre innere Arbeit fort.<br />\r\nWie kommt es nun, da\u00df bei der Melancholie das \u00dcber-<br />\r\nIch zu einer Art Sammelst\u00e4tte der Todestriebe werden<br />\r\nkann?</p>\r\n\r\n<p>Vom Standpunkt der Triebeinschr\u00e4nkung, der<br />\r\nMoralit\u00e4t, kann man sagen: Das Es ist ganz amoralisch,<br />\r\ndas Ich ist bem\u00fcht moralisch zu sein, das \u00dcber-Ich<br />\r\nkann hypermoralisch und dann so grausam werden wie<br />\r\nnur das Es. Es ist merkw\u00fcrdig, da\u00df der Mensch, je<br />\r\nmehr er seine Aggression nach au\u00dfen einschr\u00e4nkt, desto<br />\r\nstrenger, also aggressiver in seinem Ichideal wird. Der<br />\r\ngew\u00f6hnlichen Betrachtung erscheint dies umgekehrt, sie<br />\r\nsieht in der Forderung des Ichideals das Motiv f\u00fcr die<br />\r\nUnterdr\u00fcckung der Aggression. Die Tatsache bleibt<br />\r\naber, wie wir sie ausgesprochen haben: Je mehr ein<br />\r\nMensch seine Agression meistert, desto mehr steigert<br />\r\nsich die Aggressionsneigung seines Ideals gegen sein<br />\r\nIch. Es ist wie eine Verschiebung, eine Wendung gegen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">70</span></p>\n<p class=\"ff\">gegen die Zumutungen des m\u00f6rderischen Es wie<br />\ngegen die Vorw\u00fcrfe des strafenden Gewissens. Es ge-<br />\nlingt ihm, gerade die gr\u00f6bsten Aktionen beider zu<br />\nhemmen, das Ergebnis ist zun\u00e4chst eine endlose Selbst-<br />\nqual und in der. weiteren Entwicklung eine systema-<br />\ntische Qu\u00e4lerei des Objekts, wo dies zug\u00e4nglich ist.</p>\n<p>Die gef\u00e4hrlichen Todestriebe werden im Individuum<br />\nauf verschiedene Weise behandelt, teils durch Mischung<br />\nmit erotischen Komponenten unsch\u00e4dlich gemacht, teils<br />\nals Aggression nach au\u00dfen abgelenkt, zum gro\u00dfen Teil<br />\nsetzen sie gewi\u00df unbehindert ihre innere Arbeit fort.<br />\nWie kommt es nun, da\u00df bei der Melancholie das \u00dcber-<br />\nIch zu einer Art Sammelst\u00e4tte der Todestriebe werden<br />\nkann?</p>\n<p>Vom Standpunkt der Triebeinschr\u00e4nkung, der<br />\nMoralit\u00e4t, kann man sagen: Das Es ist ganz amoralisch,<br />\ndas Ich ist bem\u00fcht moralisch zu sein, das \u00dcber-Ich<br />\nkann hypermoralisch und dann so grausam werden wie<br />\nnur das Es. Es ist merkw\u00fcrdig, da\u00df der Mensch, je<br />\nmehr er seine Aggression nach au\u00dfen einschr\u00e4nkt, desto<br />\nstrenger, also aggressiver in seinem Ichideal wird. Der<br />\ngew\u00f6hnlichen Betrachtung erscheint dies umgekehrt, sie<br />\nsieht in der Forderung des Ichideals das Motiv f\u00fcr die<br />\nUnterdr\u00fcckung der Aggression. Die Tatsache bleibt<br />\naber, wie wir sie ausgesprochen haben: Je mehr ein<br />\nMensch seine Agression meistert, desto mehr steigert<br />\nsich die Aggressionsneigung seines Ideals gegen sein<br />\nIch. Es ist wie eine Verschiebung, eine Wendung gegen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">70</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">gegen die Zumutungen des m\u00f6rderischen Es wie<lb /> gegen die Vorw\u00fcrfe des strafenden Gewissens. Es ge<lb break=\"no\"/>lingt ihm, gerade die gr\u00f6bsten Aktionen beider zu<lb /> hemmen, das Ergebnis ist zun\u00e4chst eine endlose Selbst<lb break=\"no\"/>qual und in der. weiteren Entwicklung eine systema<lb break=\"no\"/>tische Qu\u00e4lerei des Objekts, wo dies zug\u00e4nglich ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die gef\u00e4hrlichen Todestriebe werden im Individuum<lb /> auf verschiedene Weise behandelt, teils durch Mischung<lb /> mit erotischen Komponenten unsch\u00e4dlich gemacht, teils<lb /> als Aggression nach au\u00dfen abgelenkt, zum gro\u00dfen Teil<lb /> setzen sie gewi\u00df unbehindert ihre innere Arbeit fort.<lb /> Wie kommt es nun, da\u00df bei der Melancholie das \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ich zu einer Art Sammelst\u00e4tte der Todestriebe werden<lb /> kann?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vom Standpunkt der Triebeinschr\u00e4nkung, der<lb /> Moralit\u00e4t, kann man sagen: Das Es ist ganz amoralisch,<lb /> das Ich ist bem\u00fcht moralisch zu sein, das \u00dcber-Ich<lb /> kann hypermoralisch und dann so grausam werden wie<lb /> nur das Es. Es ist merkw\u00fcrdig, da\u00df der Mensch, je<lb /> mehr er seine Aggression nach au\u00dfen einschr\u00e4nkt, desto<lb /> strenger, also aggressiver in seinem Ichideal wird. Der<lb /> gew\u00f6hnlichen Betrachtung erscheint dies umgekehrt, sie<lb /> sieht in der Forderung des Ichideals das Motiv f\u00fcr die<lb /> Unterdr\u00fcckung der Aggression. Die Tatsache bleibt<lb /> aber, wie wir sie ausgesprochen haben: Je mehr ein<lb /> Mensch seine Agression meistert, desto mehr steigert<lb /> sich die Aggressionsneigung seines Ideals gegen sein<lb /> Ich. Es ist wie eine Verschiebung, eine Wendung gegen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8bc6e68b-14ed-4686-9b38-716e7845a9e1", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8bc6e68b-14ed-4686-9b38-716e7845a9e1"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78539, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-11-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-11-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 450761, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8bc6e68b-14ed-4686-9b38-716e7845a9e1/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8bc6e68b-14ed-4686-9b38-716e7845a9e1", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8bc6e68b-14ed-4686-9b38-716e7845a9e1", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-11-202108221557.jpg"}, {"id": "24b652fe-40b7-45b8-a7fc-88b2b54d1651", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 110255, "drupal_internal__vid": 142429, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655379, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1629647816, "changed": 1629655379, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">71</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">das eigene Ich. Schon die gemeine, normale Moral<br />\r\nhat den Charakter des hart Einschr\u00e4nkenden, grausam<br />\r\nVerbietenden. Daher stammt ja die Konzeption des<br />\r\nunerbittlich strafenden h\u00f6heren Wesens.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann nun diese Verh\u00e4ltnisse nicht weiter erl\u00e4utern,<br />\r\nohne eine neue Annahme einzuf\u00fchren. Das \u00dcber-Ich<br />\r\nist ja durch eine Identifizierung mit dem Vatervorbild<br />\r\nentstanden. Jede solche Identifizierung hat den Charakter<br />\r\neiner, Desexualisierung oder selbst Sublimierung. Es<br />\r\nscheint nun, da\u00df bei einer solchen Umsetzung. auch<br />\r\neine Triebentmischung stattfindet. Die erotische Kom-<br />\r\nponente hat nach der Sublimierung nicht mehr die Kraft,<br />\r\ndie ganze hinzugesetzte Destruktion zu binden, und diese<br />\r\nwird als Aggressions- und Destruktionsneigung frei. Aus<br />\r\ndieser Entmischung w\u00fcrde das Ideal \u00fcberhaupt den<br />\r\nharten, grausamen Zug des gebieterischen <span class=\"smallcaps\">Sollens</span><br />\r\nbeziehen.</p>\r\n\r\n<p>Noch ein kurzes Verweilen bei der Zwangsneurose.<br />\r\nHier liegen die Verh\u00e4ltnisse anders. Die Entmischung der<br />\r\nLiebe zur Aggression ist nicht durch eine Leistung des<br />\r\nIchs zu Stande gekommen, sondern die Folge einer<br />\r\nRegression, die sich im Es vollzogen hat. Aber dieser<br />\r\nVorgang hat vom Es auf das \u00dcber-Ich. \u00fcbergegriffen,<br />\r\nwelches nun seine Strenge gegen das unschuldige Ich<br />\r\nversch\u00e4rft. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrde aber das Ich, welches<br />\r\ndie Libido durch Identifizierung bew\u00e4ltigt hat, daf\u00fcr<br />\r\ndie Strafe durch die der Libido beigemengte Aggression<br />\r\nvom \u00dcber-Ich her erleiden.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">71</span></p>\n<p class=\"ff\">das eigene Ich. Schon die gemeine, normale Moral<br />\nhat den Charakter des hart Einschr\u00e4nkenden, grausam<br />\nVerbietenden. Daher stammt ja die Konzeption des<br />\nunerbittlich strafenden h\u00f6heren Wesens.</p>\n<p>Ich kann nun diese Verh\u00e4ltnisse nicht weiter erl\u00e4utern,<br />\nohne eine neue Annahme einzuf\u00fchren. Das \u00dcber-Ich<br />\nist ja durch eine Identifizierung mit dem Vatervorbild<br />\nentstanden. Jede solche Identifizierung hat den Charakter<br />\neiner, Desexualisierung oder selbst Sublimierung. Es<br />\nscheint nun, da\u00df bei einer solchen Umsetzung. auch<br />\neine Triebentmischung stattfindet. Die erotische Kom-<br />\nponente hat nach der Sublimierung nicht mehr die Kraft,<br />\ndie ganze hinzugesetzte Destruktion zu binden, und diese<br />\nwird als Aggressions- und Destruktionsneigung frei. Aus<br />\ndieser Entmischung w\u00fcrde das Ideal \u00fcberhaupt den<br />\nharten, grausamen Zug des gebieterischen <span class=\"smallcaps\">Sollens</span><br />\nbeziehen.</p>\n<p>Noch ein kurzes Verweilen bei der Zwangsneurose.<br />\nHier liegen die Verh\u00e4ltnisse anders. Die Entmischung der<br />\nLiebe zur Aggression ist nicht durch eine Leistung des<br />\nIchs zu Stande gekommen, sondern die Folge einer<br />\nRegression, die sich im Es vollzogen hat. Aber dieser<br />\nVorgang hat vom Es auf das \u00dcber-Ich. \u00fcbergegriffen,<br />\nwelches nun seine Strenge gegen das unschuldige Ich<br />\nversch\u00e4rft. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrde aber das Ich, welches<br />\ndie Libido durch Identifizierung bew\u00e4ltigt hat, daf\u00fcr<br />\ndie Strafe durch die der Libido beigemengte Aggression<br />\nvom \u00dcber-Ich her erleiden.</p>\n<p>\u00a0</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">71</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">das eigene Ich. Schon die gemeine, normale Moral<lb /> hat den Charakter des hart Einschr\u00e4nkenden, grausam<lb /> Verbietenden. Daher stammt ja die Konzeption des<lb /> unerbittlich strafenden h\u00f6heren Wesens.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann nun diese Verh\u00e4ltnisse nicht weiter erl\u00e4utern,<lb /> ohne eine neue Annahme einzuf\u00fchren. Das \u00dcber-Ich<lb /> ist ja durch eine Identifizierung mit dem Vatervorbild<lb /> entstanden. Jede solche Identifizierung hat den Charakter<lb /> einer, Desexualisierung oder selbst Sublimierung. Es<lb /> scheint nun, da\u00df bei einer solchen Umsetzung. auch<lb /> eine Triebentmischung stattfindet. Die erotische Kom<lb break=\"no\"/>ponente hat nach der Sublimierung nicht mehr die Kraft,<lb /> die ganze hinzugesetzte Destruktion zu binden, und diese<lb /> wird als Aggressions- und Destruktionsneigung frei. Aus<lb /> dieser Entmischung w\u00fcrde das Ideal \u00fcberhaupt den<lb /> harten, grausamen Zug des gebieterischen <span class=\"smallcaps\">Sollens</span><lb /> beziehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Noch ein kurzes Verweilen bei der Zwangsneurose.<lb /> Hier liegen die Verh\u00e4ltnisse anders. Die Entmischung der<lb /> Liebe zur Aggression ist nicht durch eine Leistung des<lb /> Ichs zu Stande gekommen, sondern die Folge einer<lb /> Regression, die sich im Es vollzogen hat. Aber dieser<lb /> Vorgang hat vom Es auf das \u00dcber-Ich. \u00fcbergegriffen,<lb /> welches nun seine Strenge gegen das unschuldige Ich<lb /> versch\u00e4rft. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrde aber das Ich, welches<lb /> die Libido durch Identifizierung bew\u00e4ltigt hat, daf\u00fcr<lb /> die Strafe durch die der Libido beigemengte Aggression<lb /> vom \u00dcber-Ich her erleiden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p> <lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ba2ccd46-2a0b-42e0-b627-328bb527af39", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ba2ccd46-2a0b-42e0-b627-328bb527af39"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78540, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-12-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-12-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 456982, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ba2ccd46-2a0b-42e0-b627-328bb527af39/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ba2ccd46-2a0b-42e0-b627-328bb527af39", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ba2ccd46-2a0b-42e0-b627-328bb527af39", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-12-202108221557.jpg"}, {"id": "2a44ace7-13bc-4dc1-8d79-e712bdb3dd31", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 110256, "drupal_internal__vid": 142430, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655408, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1629647816, "changed": 1629655408, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">72</span></p>\r\n\r\n<p>Unsere Vorstellungen vom Ich beginnen sich zu<br />\r\nkl\u00e4ren, seine verschiedenen Beziehungen an Deutlichkeit<br />\r\nzu gewinnen. Wir sehen das Ich jetzt in seiner St\u00e4rke und<br />\r\nin seinen Schw\u00e4chen. Es ist mit wichtigen Funktionen<br />\r\nbetraut, kraft seiner Beziehung zum Wahrnehmungs-<br />\r\nsystem stellt es die zeitliche Anordnung der seelischen<br />\r\nVorg\u00e4nge her und unterzieht dieselben der Realit\u00e4ts-<br />\r\npr\u00fcfung. Durch die Einschaltung der Denkvorg\u00e4nge<br />\r\nerzielt es einen Aufschub der motorischen Entladungen<br />\r\nund beherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t. Letztere<br />\r\nHerrschaft ist allerdings mehr formal als faktisch, das<br />\r\nIch hat in der Beziehung zur Handlung etwa die Stellung<br />\r\neines konstitutionellen Monarchen, ohne dessen Sanktion<br />\r\nnichts Gesetz werden kann, der es sich aber sehr \u00fcber-<br />\r\nlegt, ehe er gegen einen Vorschlag des Parlaments<br />\r\nsein Veto einlegt. Das Ich bereichert sich bei allen<br />\r\nLebenserfahrungen von au\u00dfen; das Es aber ist seine<br />\r\nandere Au\u00dfenwelt, die es sich zu unterwerfen strebt;<br />\r\nEs entzieht dem Es Libido, bildet die Objektbesetzungen<br />\r\ndes Es zu Ichgestaltungen um. Mit Hilfe des \u00dcber-Ichs<br />\r\nsch\u00f6pft es in einer f\u00fcr uns noch dunklen Weise aus<br />\r\nden im Es angeh\u00e4uften Erfahrungen der Vorzeit.</p>\r\n\r\n<p>Es gibt zwei Wege, auf denen der Inhalt des Es<br />\r\nins Ich eindringen kann. Der eine ist der direkte, der<br />\r\nandere f\u00fchrt \u00fcber das Ichideal, und es mag f\u00fcr manche<br />\r\nseelische T\u00e4tigkeiten entscheidend sein, auf welchem der<br />\r\nbeiden Wege sie erfolgen. Das Ich-entwickelt sich von<br />\r\nder Triebwahrnehmung zur Triebbeherrschung, vom</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">72</span></p>\n<p>Unsere Vorstellungen vom Ich beginnen sich zu<br />\nkl\u00e4ren, seine verschiedenen Beziehungen an Deutlichkeit<br />\nzu gewinnen. Wir sehen das Ich jetzt in seiner St\u00e4rke und<br />\nin seinen Schw\u00e4chen. Es ist mit wichtigen Funktionen<br />\nbetraut, kraft seiner Beziehung zum Wahrnehmungs-<br />\nsystem stellt es die zeitliche Anordnung der seelischen<br />\nVorg\u00e4nge her und unterzieht dieselben der Realit\u00e4ts-<br />\npr\u00fcfung. Durch die Einschaltung der Denkvorg\u00e4nge<br />\nerzielt es einen Aufschub der motorischen Entladungen<br />\nund beherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t. Letztere<br />\nHerrschaft ist allerdings mehr formal als faktisch, das<br />\nIch hat in der Beziehung zur Handlung etwa die Stellung<br />\neines konstitutionellen Monarchen, ohne dessen Sanktion<br />\nnichts Gesetz werden kann, der es sich aber sehr \u00fcber-<br />\nlegt, ehe er gegen einen Vorschlag des Parlaments<br />\nsein Veto einlegt. Das Ich bereichert sich bei allen<br />\nLebenserfahrungen von au\u00dfen; das Es aber ist seine<br />\nandere Au\u00dfenwelt, die es sich zu unterwerfen strebt;<br />\nEs entzieht dem Es Libido, bildet die Objektbesetzungen<br />\ndes Es zu Ichgestaltungen um. Mit Hilfe des \u00dcber-Ichs<br />\nsch\u00f6pft es in einer f\u00fcr uns noch dunklen Weise aus<br />\nden im Es angeh\u00e4uften Erfahrungen der Vorzeit.</p>\n<p>Es gibt zwei Wege, auf denen der Inhalt des Es<br />\nins Ich eindringen kann. Der eine ist der direkte, der<br />\nandere f\u00fchrt \u00fcber das Ichideal, und es mag f\u00fcr manche<br />\nseelische T\u00e4tigkeiten entscheidend sein, auf welchem der<br />\nbeiden Wege sie erfolgen. Das Ich-entwickelt sich von<br />\nder Triebwahrnehmung zur Triebbeherrschung, vom</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">72</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unsere Vorstellungen vom Ich beginnen sich zu<lb /> kl\u00e4ren, seine verschiedenen Beziehungen an Deutlichkeit<lb /> zu gewinnen. Wir sehen das Ich jetzt in seiner St\u00e4rke und<lb /> in seinen Schw\u00e4chen. Es ist mit wichtigen Funktionen<lb /> betraut, kraft seiner Beziehung zum Wahrnehmungs<lb break=\"no\"/>system stellt es die zeitliche Anordnung der seelischen<lb /> Vorg\u00e4nge her und unterzieht dieselben der Realit\u00e4ts<lb break=\"no\"/>pr\u00fcfung. Durch die Einschaltung der Denkvorg\u00e4nge<lb /> erzielt es einen Aufschub der motorischen Entladungen<lb /> und beherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t. Letztere<lb /> Herrschaft ist allerdings mehr formal als faktisch, das<lb /> Ich hat in der Beziehung zur Handlung etwa die Stellung<lb /> eines konstitutionellen Monarchen, ohne dessen Sanktion<lb /> nichts Gesetz werden kann, der es sich aber sehr \u00fcber<lb break=\"no\"/>legt, ehe er gegen einen Vorschlag des Parlaments<lb /> sein Veto einlegt. Das Ich bereichert sich bei allen<lb /> Lebenserfahrungen von au\u00dfen; das Es aber ist seine<lb /> andere Au\u00dfenwelt, die es sich zu unterwerfen strebt;<lb /> Es entzieht dem Es Libido, bildet die Objektbesetzungen<lb /> des Es zu Ichgestaltungen um. Mit Hilfe des \u00dcber-Ichs<lb /> sch\u00f6pft es in einer f\u00fcr uns noch dunklen Weise aus<lb /> den im Es angeh\u00e4uften Erfahrungen der Vorzeit.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es gibt zwei Wege, auf denen der Inhalt des Es<lb /> ins Ich eindringen kann. Der eine ist der direkte, der<lb /> andere f\u00fchrt \u00fcber das Ichideal, und es mag f\u00fcr manche<lb /> seelische T\u00e4tigkeiten entscheidend sein, auf welchem der<lb /> beiden Wege sie erfolgen. Das Ich-entwickelt sich von<lb /> der Triebwahrnehmung zur Triebbeherrschung, vom<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9565ab4b-2610-44dc-b4ca-add230b6e5da", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9565ab4b-2610-44dc-b4ca-add230b6e5da"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78541, "langcode": "de", "filename": "page-13-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-13-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-13-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 461894, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9565ab4b-2610-44dc-b4ca-add230b6e5da/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9565ab4b-2610-44dc-b4ca-add230b6e5da", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9565ab4b-2610-44dc-b4ca-add230b6e5da", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-13-202108221557.jpg"}, {"id": "d200379a-34bb-42c2-984e-3075f5607e16", "title": "Seite 14", "page_nr": "14", "attr": {"drupal_internal__nid": 110257, "drupal_internal__vid": 142431, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655438, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 14", "created": 1629647816, "changed": 1629655438, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">73</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Triebgehorsam zur Triebhemmung. An dieser Leistung<br />\r\nhat das Ichideal, das ja zum Teil eine Reaktionsbildung<br />\r\ngegen die Triebvorg\u00e4nge des Es ist, seinen starken<br />\r\nAnteil. Die Psychoanalyse ist ein Werkzeug, welches<br />\r\ndem Ich die fortschreitende Eroberung des Es erm\u00f6g-<br />\r\nlichen soll.</p>\r\n\r\n<p>Aber anderseits sehen wir dasselbe Ich als armes<br />\r\nDing, welches&nbsp;unter dreierlei Dienstbarkeiten steht und<br />\r\ndemzufolge unter den. Drohungen von dreierlei Ge-<br />\r\nfahren leidet, von der Au\u00dfenwelt her, von der Libido<br />\r\ndes Es und von der Strenge des \u00dcber-Ichs. Dreierlei<br />\r\nArten von Angst entsprechen diesen drei Gefahren,<br />\r\ndenn Angst ist der Ausdruck eines R\u00fcckzugs vor der<br />\r\nGefahr. Als Grenzwesen will das Ich zwischen der Welt<br />\r\nund dem Es vermitteln, das Es der Welt gef\u00fcgig<br />\r\nmachen und die Welt mittels seiner Muskelaktionen<br />\r\ndem Es-Wunsch gerecht machen. Es benimmt sich<br />\r\neigentlich wie der Arzt in einer analytischen Kur, in-<br />\r\ndem es sich selbst mit seiner R\u00fccksichtnahme auf die<br />\r\nreale Welt dem Es als Libidoobjekt empfiehlt und dessen<br />\r\nLibido auf sich lenken will. Es ist nicht nur der Helfer<br />\r\ndes Es, auch sein unterw\u00fcrfiger Knecht, der um die<br />\r\nLiebe seines Herrn wirbt. Es sucht, wo m\u00f6glich, im<br />\r\nEinvernehmen mit dem Es zu bleiben, \u00fcberzieht dessen<br />\r\n<em>ubw</em> Gebote mit seinen <em>vbw</em> Rationalisierungen, spiegelt<br />\r\nden Gehorsam des Es gegen die Mahnungen der Realit\u00e4t<br />\r\nvor, auch wo das Es starr und unnachgiebig geblieben<br />\r\nist, vertuscht die Konflikte des Es mit der Realit\u00e4t und</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">73</span></p>\n<p class=\"ff\">Triebgehorsam zur Triebhemmung. An dieser Leistung<br />\nhat das Ichideal, das ja zum Teil eine Reaktionsbildung<br />\ngegen die Triebvorg\u00e4nge des Es ist, seinen starken<br />\nAnteil. Die Psychoanalyse ist ein Werkzeug, welches<br />\ndem Ich die fortschreitende Eroberung des Es erm\u00f6g-<br />\nlichen soll.</p>\n<p>Aber anderseits sehen wir dasselbe Ich als armes<br />\nDing, welches\u00a0unter dreierlei Dienstbarkeiten steht und<br />\ndemzufolge unter den. Drohungen von dreierlei Ge-<br />\nfahren leidet, von der Au\u00dfenwelt her, von der Libido<br />\ndes Es und von der Strenge des \u00dcber-Ichs. Dreierlei<br />\nArten von Angst entsprechen diesen drei Gefahren,<br />\ndenn Angst ist der Ausdruck eines R\u00fcckzugs vor der<br />\nGefahr. Als Grenzwesen will das Ich zwischen der Welt<br />\nund dem Es vermitteln, das Es der Welt gef\u00fcgig<br />\nmachen und die Welt mittels seiner Muskelaktionen<br />\ndem Es-Wunsch gerecht machen. Es benimmt sich<br />\neigentlich wie der Arzt in einer analytischen Kur, in-<br />\ndem es sich selbst mit seiner R\u00fccksichtnahme auf die<br />\nreale Welt dem Es als Libidoobjekt empfiehlt und dessen<br />\nLibido auf sich lenken will. Es ist nicht nur der Helfer<br />\ndes Es, auch sein unterw\u00fcrfiger Knecht, der um die<br />\nLiebe seines Herrn wirbt. Es sucht, wo m\u00f6glich, im<br />\nEinvernehmen mit dem Es zu bleiben, \u00fcberzieht dessen<br /><em>ubw</em> Gebote mit seinen <em>vbw</em> Rationalisierungen, spiegelt<br />\nden Gehorsam des Es gegen die Mahnungen der Realit\u00e4t<br />\nvor, auch wo das Es starr und unnachgiebig geblieben<br />\nist, vertuscht die Konflikte des Es mit der Realit\u00e4t und</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">73</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Triebgehorsam zur Triebhemmung. An dieser Leistung<lb /> hat das Ichideal, das ja zum Teil eine Reaktionsbildung<lb /> gegen die Triebvorg\u00e4nge des Es ist, seinen starken<lb /> Anteil. Die Psychoanalyse ist ein Werkzeug, welches<lb /> dem Ich die fortschreitende Eroberung des Es erm\u00f6g<lb break=\"no\"/>lichen soll.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber anderseits sehen wir dasselbe Ich als armes<lb /> Ding, welches unter dreierlei Dienstbarkeiten steht und<lb /> demzufolge unter den. Drohungen von dreierlei Ge<lb break=\"no\"/>fahren leidet, von der Au\u00dfenwelt her, von der Libido<lb /> des Es und von der Strenge des \u00dcber-Ichs. Dreierlei<lb /> Arten von Angst entsprechen diesen drei Gefahren,<lb /> denn Angst ist der Ausdruck eines R\u00fcckzugs vor der<lb /> Gefahr. Als Grenzwesen will das Ich zwischen der Welt<lb /> und dem Es vermitteln, das Es der Welt gef\u00fcgig<lb /> machen und die Welt mittels seiner Muskelaktionen<lb /> dem Es-Wunsch gerecht machen. Es benimmt sich<lb /> eigentlich wie der Arzt in einer analytischen Kur, in<lb break=\"no\"/>dem es sich selbst mit seiner R\u00fccksichtnahme auf die<lb /> reale Welt dem Es als Libidoobjekt empfiehlt und dessen<lb /> Libido auf sich lenken will. Es ist nicht nur der Helfer<lb /> des Es, auch sein unterw\u00fcrfiger Knecht, der um die<lb /> Liebe seines Herrn wirbt. Es sucht, wo m\u00f6glich, im<lb /> Einvernehmen mit dem Es zu bleiben, \u00fcberzieht dessen<lb /> <em>ubw</em> Gebote mit seinen <em>vbw</em> Rationalisierungen, spiegelt<lb /> den Gehorsam des Es gegen die Mahnungen der Realit\u00e4t<lb /> vor, auch wo das Es starr und unnachgiebig geblieben<lb /> ist, vertuscht die Konflikte des Es mit der Realit\u00e4t und<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "433f353e-31d0-4c43-87f4-3e373d8cc5c5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/433f353e-31d0-4c43-87f4-3e373d8cc5c5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78542, "langcode": "de", "filename": "page-14-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-14-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-14-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 459153, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/433f353e-31d0-4c43-87f4-3e373d8cc5c5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "433f353e-31d0-4c43-87f4-3e373d8cc5c5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/433f353e-31d0-4c43-87f4-3e373d8cc5c5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-14-202108221557.jpg"}, {"id": "2a94d871-fa1c-46fe-ac5b-66ec40472640", "title": "Seite 15", "page_nr": "15", "attr": {"drupal_internal__nid": 110258, "drupal_internal__vid": 142432, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655464, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 15", "created": 1629647816, "changed": 1629655464, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">74</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wo m\u00f6glich auch die mit dem \u00dcber-Ich. In seiner<br />\r\nMittelstellung zwischen Es und Realit\u00e4t unterliegt es nur<br />\r\nzu oft der Versuchung, liebedienerisch, opportunistisch<br />\r\nund l\u00fcgnerisch zu werden, etwa wie ein Staatsmann,<br />\r\nder bei guter Einsicht sich doch in der Gunst der<br />\r\n\u00f6ffentlichen Meinung behaupten will.</p>\r\n\r\n<p>Zwischen beiden Triebarten h\u00e4lt es sich nicht un-<br />\r\nparteiisch. Durch seine Identifizierungs- und Sublimie-<br />\r\nrungsarbeit leistet&nbsp;es den Todestrieben im Es Beistand<br />\r\nzur Bew\u00e4ltigung der Libido, ger\u00e4t aber dabei in Gefahr,<br />\r\nzum Objekt der Todestriebe zu werden und selbst um-<br />\r\nzukommen. Es hat sich zu Zwecken der Hilfeleistung<br />\r\nselbst mit Libido erf\u00fcllen m\u00fcssen, wird dadurch selbst<br />\r\nVertreter des Eros und will nun leben und geliebt<br />\r\nwerden.</p>\r\n\r\n<p>Da aber seine Sublimierungsarbeit eine Triebent-<br />\r\nmischung und Freiwerden der Aggressionstriebe im<br />\r\n\u00dcber-Ich zur Folge hat, liefert es sich durch seinen<br />\r\nKampf gegen die Libido der Gefahr der Mi\u00dfhandlung<br />\r\nund des Todes aus. Wenn das Ich unter der Agres-<br />\r\nsion des \u00dcber-Ichs leidet oder selbst erliegt, so ist<br />\r\nsein Schicksal ein Gegenst\u00fcck zu dem der Protisten,<br />\r\ndie an den Zersetzungsprodukten zu Grunde gehen,<br />\r\ndie sie selbst geschaffen haben. Als solches Zersetzungs-<br />\r\nprodukt im \u00f6konomischen Sinne erscheint uns die im<br />\r\n\u00dcber-Ich wirkende Moral.</p>\r\n\r\n<p>Unter den Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs ist wohl die<br />\r\nvom \u00dcber-Ich die interessanteste.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">74</span></p>\n<p class=\"ff\">wo m\u00f6glich auch die mit dem \u00dcber-Ich. In seiner<br />\nMittelstellung zwischen Es und Realit\u00e4t unterliegt es nur<br />\nzu oft der Versuchung, liebedienerisch, opportunistisch<br />\nund l\u00fcgnerisch zu werden, etwa wie ein Staatsmann,<br />\nder bei guter Einsicht sich doch in der Gunst der<br />\n\u00f6ffentlichen Meinung behaupten will.</p>\n<p>Zwischen beiden Triebarten h\u00e4lt es sich nicht un-<br />\nparteiisch. Durch seine Identifizierungs- und Sublimie-<br />\nrungsarbeit leistet\u00a0es den Todestrieben im Es Beistand<br />\nzur Bew\u00e4ltigung der Libido, ger\u00e4t aber dabei in Gefahr,<br />\nzum Objekt der Todestriebe zu werden und selbst um-<br />\nzukommen. Es hat sich zu Zwecken der Hilfeleistung<br />\nselbst mit Libido erf\u00fcllen m\u00fcssen, wird dadurch selbst<br />\nVertreter des Eros und will nun leben und geliebt<br />\nwerden.</p>\n<p>Da aber seine Sublimierungsarbeit eine Triebent-<br />\nmischung und Freiwerden der Aggressionstriebe im<br />\n\u00dcber-Ich zur Folge hat, liefert es sich durch seinen<br />\nKampf gegen die Libido der Gefahr der Mi\u00dfhandlung<br />\nund des Todes aus. Wenn das Ich unter der Agres-<br />\nsion des \u00dcber-Ichs leidet oder selbst erliegt, so ist<br />\nsein Schicksal ein Gegenst\u00fcck zu dem der Protisten,<br />\ndie an den Zersetzungsprodukten zu Grunde gehen,<br />\ndie sie selbst geschaffen haben. Als solches Zersetzungs-<br />\nprodukt im \u00f6konomischen Sinne erscheint uns die im<br />\n\u00dcber-Ich wirkende Moral.</p>\n<p>Unter den Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs ist wohl die<br />\nvom \u00dcber-Ich die interessanteste.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">74</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wo m\u00f6glich auch die mit dem \u00dcber-Ich. In seiner<lb /> Mittelstellung zwischen Es und Realit\u00e4t unterliegt es nur<lb /> zu oft der Versuchung, liebedienerisch, opportunistisch<lb /> und l\u00fcgnerisch zu werden, etwa wie ein Staatsmann,<lb /> der bei guter Einsicht sich doch in der Gunst der<lb /> \u00f6ffentlichen Meinung behaupten will.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zwischen beiden Triebarten h\u00e4lt es sich nicht un<lb break=\"no\"/>parteiisch. Durch seine Identifizierungs- und Sublimie<lb break=\"no\"/>rungsarbeit leistet es den Todestrieben im Es Beistand<lb /> zur Bew\u00e4ltigung der Libido, ger\u00e4t aber dabei in Gefahr,<lb /> zum Objekt der Todestriebe zu werden und selbst um<lb break=\"no\"/>zukommen. Es hat sich zu Zwecken der Hilfeleistung<lb /> selbst mit Libido erf\u00fcllen m\u00fcssen, wird dadurch selbst<lb /> Vertreter des Eros und will nun leben und geliebt<lb /> werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da aber seine Sublimierungsarbeit eine Triebent<lb break=\"no\"/>mischung und Freiwerden der Aggressionstriebe im<lb /> \u00dcber-Ich zur Folge hat, liefert es sich durch seinen<lb /> Kampf gegen die Libido der Gefahr der Mi\u00dfhandlung<lb /> und des Todes aus. Wenn das Ich unter der Agres<lb break=\"no\"/>sion des \u00dcber-Ichs leidet oder selbst erliegt, so ist<lb /> sein Schicksal ein Gegenst\u00fcck zu dem der Protisten,<lb /> die an den Zersetzungsprodukten zu Grunde gehen,<lb /> die sie selbst geschaffen haben. Als solches Zersetzungs<lb break=\"no\"/>produkt im \u00f6konomischen Sinne erscheint uns die im<lb /> \u00dcber-Ich wirkende Moral.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unter den Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs ist wohl die<lb /> vom \u00dcber-Ich die interessanteste.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "87131cb1-17b3-4a7d-a84a-cb7d98d67696", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87131cb1-17b3-4a7d-a84a-cb7d98d67696"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78543, "langcode": "de", "filename": "page-15-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-15-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-15-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 436702, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87131cb1-17b3-4a7d-a84a-cb7d98d67696/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "87131cb1-17b3-4a7d-a84a-cb7d98d67696", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/87131cb1-17b3-4a7d-a84a-cb7d98d67696", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-15-202108221557.jpg"}, {"id": "1a05f173-698a-4442-817d-6945fe6a2319", "title": "Seite 16", "page_nr": "16", "attr": {"drupal_internal__nid": 110259, "drupal_internal__vid": 142433, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655492, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 16", "created": 1629647816, "changed": 1629655492, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">75</span></p>\r\n\r\n<p>Das Ich ist ja die eigentliche Angstst\u00e4tte. Von den<br />\r\ndreierlei Gefahren bedroht, entwickelt das Ich den<br />\r\nFluchtreflex, indem es seine eigene Besetzung von der<br />\r\nbedrohlichen Wahrnehmung oder dem ebenso einge<br />\r\nsch\u00e4tzten Vorgang im Es zur\u00fcckzieht und als Angst<br />\r\nausgibt. Diese primitive Reaktion wird sp\u00e4ter durch<br />\r\nAuff\u00fchrung von Schutzbesetzungen abgel\u00f6st (Mechanis-<br />\r\nmus der Phobien). Was das Ich von der \u00e4u\u00dferen und<br />\r\nvon der Libidogefahr im Es bef\u00fcrchtet, l\u00e4\u00dft sich nicht<br />\r\nangeben; wir wissen, es ist \u00dcberw\u00e4ltigung oder Ver-<br />\r\nnichtung, aber es ist analytisch nicht zu fassen. Das<br />\r\nIch folgt einfach der Warnung des Lustprinzips. Hin-<br />\r\ngegen l\u00e4\u00dft sich sagen, was sich hinter der Angst des<br />\r\nIchs vor dem \u00dcber-Ich, der Gewissensangst, verbirgt.<br />\r\nVom h\u00f6heren Wesen, welches zum Ichideal wurde,<br />\r\ndrohte einst die Kastration und diese Kastrationsangst<br />\r\nist wahrscheinlich der Kern, um den sich die sp\u00e4tere<br />\r\nGewissensangst ablagert, sie ist es, die sich als Ge-<br />\r\nwissensangst fortsetzt.</p>\r\n\r\n<p>Der vollt\u00f6nende Satz: jede Angst sei eigentlich<br />\r\nTodesangst, schlie\u00dft kaum einen Sinn ein, ist jeden-<br />\r\nfalls nicht zu rechtfertigen. Es scheint mir vielmehr<br />\r\ndurchaus richtig, die Todesangst von der Objekt-<br />\r\n(Real-)Angst und von der neurotischen Libidoangst zu<br />\r\nsondern. Sie gibt der Psychoanalyse ein schweres<br />\r\nProblem auf, denn Tod ist ein abstrakter Begriff von<br />\r\nnegativem Inhalt, f\u00fcr den eine unbewu\u00dfte Entsprechung<br />\r\nnicht zu finden ist. Der Mechanismus der Todesangst</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">75</span></p>\n<p>Das Ich ist ja die eigentliche Angstst\u00e4tte. Von den<br />\ndreierlei Gefahren bedroht, entwickelt das Ich den<br />\nFluchtreflex, indem es seine eigene Besetzung von der<br />\nbedrohlichen Wahrnehmung oder dem ebenso einge<br />\nsch\u00e4tzten Vorgang im Es zur\u00fcckzieht und als Angst<br />\nausgibt. Diese primitive Reaktion wird sp\u00e4ter durch<br />\nAuff\u00fchrung von Schutzbesetzungen abgel\u00f6st (Mechanis-<br />\nmus der Phobien). Was das Ich von der \u00e4u\u00dferen und<br />\nvon der Libidogefahr im Es bef\u00fcrchtet, l\u00e4\u00dft sich nicht<br />\nangeben; wir wissen, es ist \u00dcberw\u00e4ltigung oder Ver-<br />\nnichtung, aber es ist analytisch nicht zu fassen. Das<br />\nIch folgt einfach der Warnung des Lustprinzips. Hin-<br />\ngegen l\u00e4\u00dft sich sagen, was sich hinter der Angst des<br />\nIchs vor dem \u00dcber-Ich, der Gewissensangst, verbirgt.<br />\nVom h\u00f6heren Wesen, welches zum Ichideal wurde,<br />\ndrohte einst die Kastration und diese Kastrationsangst<br />\nist wahrscheinlich der Kern, um den sich die sp\u00e4tere<br />\nGewissensangst ablagert, sie ist es, die sich als Ge-<br />\nwissensangst fortsetzt.</p>\n<p>Der vollt\u00f6nende Satz: jede Angst sei eigentlich<br />\nTodesangst, schlie\u00dft kaum einen Sinn ein, ist jeden-<br />\nfalls nicht zu rechtfertigen. Es scheint mir vielmehr<br />\ndurchaus richtig, die Todesangst von der Objekt-<br />\n(Real-)Angst und von der neurotischen Libidoangst zu<br />\nsondern. Sie gibt der Psychoanalyse ein schweres<br />\nProblem auf, denn Tod ist ein abstrakter Begriff von<br />\nnegativem Inhalt, f\u00fcr den eine unbewu\u00dfte Entsprechung<br />\nnicht zu finden ist. Der Mechanismus der Todesangst</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">75</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ich ist ja die eigentliche Angstst\u00e4tte. Von den<lb /> dreierlei Gefahren bedroht, entwickelt das Ich den<lb /> Fluchtreflex, indem es seine eigene Besetzung von der<lb /> bedrohlichen Wahrnehmung oder dem ebenso einge<lb /> sch\u00e4tzten Vorgang im Es zur\u00fcckzieht und als Angst<lb /> ausgibt. Diese primitive Reaktion wird sp\u00e4ter durch<lb /> Auff\u00fchrung von Schutzbesetzungen abgel\u00f6st (Mechanis<lb break=\"no\"/>mus der Phobien). Was das Ich von der \u00e4u\u00dferen und<lb /> von der Libidogefahr im Es bef\u00fcrchtet, l\u00e4\u00dft sich nicht<lb /> angeben; wir wissen, es ist \u00dcberw\u00e4ltigung oder Ver<lb break=\"no\"/>nichtung, aber es ist analytisch nicht zu fassen. Das<lb /> Ich folgt einfach der Warnung des Lustprinzips. Hin<lb break=\"no\"/>gegen l\u00e4\u00dft sich sagen, was sich hinter der Angst des<lb /> Ichs vor dem \u00dcber-Ich, der Gewissensangst, verbirgt.<lb /> Vom h\u00f6heren Wesen, welches zum Ichideal wurde,<lb /> drohte einst die Kastration und diese Kastrationsangst<lb /> ist wahrscheinlich der Kern, um den sich die sp\u00e4tere<lb /> Gewissensangst ablagert, sie ist es, die sich als Ge<lb break=\"no\"/>wissensangst fortsetzt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der vollt\u00f6nende Satz: jede Angst sei eigentlich<lb /> Todesangst, schlie\u00dft kaum einen Sinn ein, ist jeden<lb break=\"no\"/>falls nicht zu rechtfertigen. Es scheint mir vielmehr<lb /> durchaus richtig, die Todesangst von der Objekt<lb break=\"no\"/>(Real-)Angst und von der neurotischen Libidoangst zu<lb /> sondern. Sie gibt der Psychoanalyse ein schweres<lb /> Problem auf, denn Tod ist ein abstrakter Begriff von<lb /> negativem Inhalt, f\u00fcr den eine unbewu\u00dfte Entsprechung<lb /> nicht zu finden ist. Der Mechanismus der Todesangst<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "dc53c73c-ef6c-41aa-9a0e-7c424665b852", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc53c73c-ef6c-41aa-9a0e-7c424665b852"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78544, "langcode": "de", "filename": "page-16-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-16-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-16-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 449429, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc53c73c-ef6c-41aa-9a0e-7c424665b852/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "dc53c73c-ef6c-41aa-9a0e-7c424665b852", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/dc53c73c-ef6c-41aa-9a0e-7c424665b852", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-16-202108221557.jpg"}, {"id": "a2bcb57a-8a47-41f5-abc2-af4ecf484ee1", "title": "Seite 17", "page_nr": "17", "attr": {"drupal_internal__nid": 110260, "drupal_internal__vid": 142434, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655520, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 17", "created": 1629647816, "changed": 1629655520, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">76</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">k\u00f6nnte nur sein, da\u00df das Ich seine narzi\u00dftische Libido-<br />\r\nbesetzung in reichlichem Ausma\u00df entl\u00e4\u00dft, also sich<br />\r\nselbst aufgibt, wie sonst im Angstfalle ein anderes<br />\r\nObjekt. Ich meine, da\u00df die Todesangst sich zwischen<br />\r\nIch und \u00dcber-Ich abspielt.</p>\r\n\r\n<p>Wir kennen das Auftreten von Todesangst unter:<br />\r\nzwei Bedingungen, die \u00fcbrigens denen der sonstigen<br />\r\nAngstentwicklung durchaus analog sind, als Reaktion<br />\r\nauf, eine \u00e4u\u00dfere Gefahr und als inneren Vorgang, z. B.<br />\r\nbei Melancholie. Der neurotische Fall mag uns wieder<br />\r\neinmal zum Verst\u00e4ndnis des realen verhelfen.</p>\r\n\r\n<p>Die Todesangst der Melancholie l\u00e4\u00dft nur die eine<br />\r\nErkl\u00e4rung zu, da\u00df das Ich sich aufgibt, weil es sich<br />\r\nvom \u00dcber-Ich geha\u00dft und verfolgt anstatt geliebt f\u00fchlt.<br />\r\nLeben ist also f\u00fcr das Ich gleichbedeutend mit Ge-<br />\r\nliebtwerden, vom \u00dcber-Ich geliebt werden, das auch<br />\r\nhier als Vertreter des Es auftritt. Das \u00dcber-Ich ver-<br />\r\ntritt dieselbe sch\u00fctzende und rettende Funktion wie<br />\r\nfr\u00fcher der Vater, sp\u00e4ter die Vorsehung oder das Schick-<br />\r\nsal. Denselben Schlu\u00df mu\u00df das Ich aber auch ziehen,<br />\r\nwenn es sich in einer \u00fcbergro\u00dfen realen Gefahr be-<br />\r\nfindet, die es aus eigenen Kr\u00e4ften nicht glaubt \u00fcber-<br />\r\nwinden zu k\u00f6nnen. Es sieht sich von allen sch\u00fctzenden<br />\r\nM\u00e4chten verlassen und l\u00e4\u00dft sich sterben. Es ist \u00fcbrigens<br />\r\nimmer noch dieselbe Situation, die dem ersten gro\u00dfen<br />\r\nAngstzustand der Geburt und der infantilen Sehnsucht-<br />\r\nAngst zu Grunde lag, die der Trennung von der<br />\r\nsch\u00fctzenden Mutter.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">76</span></p>\n<p class=\"ff\">k\u00f6nnte nur sein, da\u00df das Ich seine narzi\u00dftische Libido-<br />\nbesetzung in reichlichem Ausma\u00df entl\u00e4\u00dft, also sich<br />\nselbst aufgibt, wie sonst im Angstfalle ein anderes<br />\nObjekt. Ich meine, da\u00df die Todesangst sich zwischen<br />\nIch und \u00dcber-Ich abspielt.</p>\n<p>Wir kennen das Auftreten von Todesangst unter:<br />\nzwei Bedingungen, die \u00fcbrigens denen der sonstigen<br />\nAngstentwicklung durchaus analog sind, als Reaktion<br />\nauf, eine \u00e4u\u00dfere Gefahr und als inneren Vorgang, z. B.<br />\nbei Melancholie. Der neurotische Fall mag uns wieder<br />\neinmal zum Verst\u00e4ndnis des realen verhelfen.</p>\n<p>Die Todesangst der Melancholie l\u00e4\u00dft nur die eine<br />\nErkl\u00e4rung zu, da\u00df das Ich sich aufgibt, weil es sich<br />\nvom \u00dcber-Ich geha\u00dft und verfolgt anstatt geliebt f\u00fchlt.<br />\nLeben ist also f\u00fcr das Ich gleichbedeutend mit Ge-<br />\nliebtwerden, vom \u00dcber-Ich geliebt werden, das auch<br />\nhier als Vertreter des Es auftritt. Das \u00dcber-Ich ver-<br />\ntritt dieselbe sch\u00fctzende und rettende Funktion wie<br />\nfr\u00fcher der Vater, sp\u00e4ter die Vorsehung oder das Schick-<br />\nsal. Denselben Schlu\u00df mu\u00df das Ich aber auch ziehen,<br />\nwenn es sich in einer \u00fcbergro\u00dfen realen Gefahr be-<br />\nfindet, die es aus eigenen Kr\u00e4ften nicht glaubt \u00fcber-<br />\nwinden zu k\u00f6nnen. Es sieht sich von allen sch\u00fctzenden<br />\nM\u00e4chten verlassen und l\u00e4\u00dft sich sterben. Es ist \u00fcbrigens<br />\nimmer noch dieselbe Situation, die dem ersten gro\u00dfen<br />\nAngstzustand der Geburt und der infantilen Sehnsucht-<br />\nAngst zu Grunde lag, die der Trennung von der<br />\nsch\u00fctzenden Mutter.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">76</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">k\u00f6nnte nur sein, da\u00df das Ich seine narzi\u00dftische Libido<lb break=\"no\"/>besetzung in reichlichem Ausma\u00df entl\u00e4\u00dft, also sich<lb /> selbst aufgibt, wie sonst im Angstfalle ein anderes<lb /> Objekt. Ich meine, da\u00df die Todesangst sich zwischen<lb /> Ich und \u00dcber-Ich abspielt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir kennen das Auftreten von Todesangst unter:<lb /> zwei Bedingungen, die \u00fcbrigens denen der sonstigen<lb /> Angstentwicklung durchaus analog sind, als Reaktion<lb /> auf, eine \u00e4u\u00dfere Gefahr und als inneren Vorgang, z. B.<lb /> bei Melancholie. Der neurotische Fall mag uns wieder<lb /> einmal zum Verst\u00e4ndnis des realen verhelfen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Todesangst der Melancholie l\u00e4\u00dft nur die eine<lb /> Erkl\u00e4rung zu, da\u00df das Ich sich aufgibt, weil es sich<lb /> vom \u00dcber-Ich geha\u00dft und verfolgt anstatt geliebt f\u00fchlt.<lb /> Leben ist also f\u00fcr das Ich gleichbedeutend mit Ge<lb break=\"no\"/>liebtwerden, vom \u00dcber-Ich geliebt werden, das auch<lb /> hier als Vertreter des Es auftritt. Das \u00dcber-Ich ver<lb break=\"no\"/>tritt dieselbe sch\u00fctzende und rettende Funktion wie<lb /> fr\u00fcher der Vater, sp\u00e4ter die Vorsehung oder das Schick<lb break=\"no\"/>sal. Denselben Schlu\u00df mu\u00df das Ich aber auch ziehen,<lb /> wenn es sich in einer \u00fcbergro\u00dfen realen Gefahr be<lb break=\"no\"/>findet, die es aus eigenen Kr\u00e4ften nicht glaubt \u00fcber<lb break=\"no\"/>winden zu k\u00f6nnen. Es sieht sich von allen sch\u00fctzenden<lb /> M\u00e4chten verlassen und l\u00e4\u00dft sich sterben. Es ist \u00fcbrigens<lb /> immer noch dieselbe Situation, die dem ersten gro\u00dfen<lb /> Angstzustand der Geburt und der infantilen Sehnsucht<lb break=\"no\"/>Angst zu Grunde lag, die der Trennung von der<lb /> sch\u00fctzenden Mutter.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9868c9ad-d767-4c97-a3bb-28387e51ee77", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9868c9ad-d767-4c97-a3bb-28387e51ee77"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78545, "langcode": "de", "filename": "page-17-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-17-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-17-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 442976, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9868c9ad-d767-4c97-a3bb-28387e51ee77/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9868c9ad-d767-4c97-a3bb-28387e51ee77", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9868c9ad-d767-4c97-a3bb-28387e51ee77", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-17-202108221557.jpg"}, {"id": "f7a11471-3eac-43fb-aded-aefe98f311bf", "title": "Seite 18", "page_nr": "18", "attr": {"drupal_internal__nid": 110261, "drupal_internal__vid": 142435, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629655550, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 18", "created": 1629647816, "changed": 1629655550, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">77</span></p>\r\n\r\n<p>Auf Grund dieser Darlegungen kann also die Todes-<br />\r\nangst wie die Gewissensangst als Verarbeitung der<br />\r\nKastrationsangst aufgefa\u00dft werden. Bei der gro\u00dfen Be-<br />\r\ndeutung des Schuldgef\u00fchls f\u00fcr die Neurosen ist es auch<br />\r\nnicht von der Hand zu weisen, da\u00df die gemeine neu-<br />\r\nrotische Angst in schweren F\u00e4llen eine Verst\u00e4rkung<br />\r\ndurch \u201adie Angstentwicklung zwischen Ich und \u00dcber-Ich<br />\r\n(Kastrations-, Gewissens-, Todesangst) erf\u00e4hrt,</p>\r\n\r\n<p>Das Es, zu dem wir am Ende zur\u00fcckf\u00fchren, hat<br />\r\nkeine Mittel, dem Ich Liebe oder Ha\u00df zu bezeugen.<br />\r\nEs kann nicht sagen, was es will; es hat keinen ein-<br />\r\nheitlichen Willen zu Stande gebracht. Eros und Todes-<br />\r\ntrieb. k\u00e4mpfen in ihm; wir haben geh\u00f6rt, mit welchen<br />\r\nMitteln sich. die einen Triebe, gegen die anderen zur<br />\r\nWehre setzen. Wir k\u00f6nnten es so darstellen, als ob<br />\r\ndas Es unter der Herrschaft der stummen, aber m\u00e4ch-<br />\r\ntigen Todestriebe st\u00fcnde, die Ruhe haben und den<br />\r\nSt\u00f6renfried Eros nach den Winken des Lustprinzips zur<br />\r\nRuhe bringen wollen, aber wir besorgen, doch dabei<br />\r\ndie Rolle des Eros zu untersch\u00e4tzen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">77</span></p>\n<p>Auf Grund dieser Darlegungen kann also die Todes-<br />\nangst wie die Gewissensangst als Verarbeitung der<br />\nKastrationsangst aufgefa\u00dft werden. Bei der gro\u00dfen Be-<br />\ndeutung des Schuldgef\u00fchls f\u00fcr die Neurosen ist es auch<br />\nnicht von der Hand zu weisen, da\u00df die gemeine neu-<br />\nrotische Angst in schweren F\u00e4llen eine Verst\u00e4rkung<br />\ndurch \u201adie Angstentwicklung zwischen Ich und \u00dcber-Ich<br />\n(Kastrations-, Gewissens-, Todesangst) erf\u00e4hrt,</p>\n<p>Das Es, zu dem wir am Ende zur\u00fcckf\u00fchren, hat<br />\nkeine Mittel, dem Ich Liebe oder Ha\u00df zu bezeugen.<br />\nEs kann nicht sagen, was es will; es hat keinen ein-<br />\nheitlichen Willen zu Stande gebracht. Eros und Todes-<br />\ntrieb. k\u00e4mpfen in ihm; wir haben geh\u00f6rt, mit welchen<br />\nMitteln sich. die einen Triebe, gegen die anderen zur<br />\nWehre setzen. Wir k\u00f6nnten es so darstellen, als ob<br />\ndas Es unter der Herrschaft der stummen, aber m\u00e4ch-<br />\ntigen Todestriebe st\u00fcnde, die Ruhe haben und den<br />\nSt\u00f6renfried Eros nach den Winken des Lustprinzips zur<br />\nRuhe bringen wollen, aber wir besorgen, doch dabei<br />\ndie Rolle des Eros zu untersch\u00e4tzen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">77</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf Grund dieser Darlegungen kann also die Todes<lb break=\"no\"/>angst wie die Gewissensangst als Verarbeitung der<lb /> Kastrationsangst aufgefa\u00dft werden. Bei der gro\u00dfen Be<lb break=\"no\"/>deutung des Schuldgef\u00fchls f\u00fcr die Neurosen ist es auch<lb /> nicht von der Hand zu weisen, da\u00df die gemeine neu<lb break=\"no\"/>rotische Angst in schweren F\u00e4llen eine Verst\u00e4rkung<lb /> durch ,die Angstentwicklung zwischen Ich und \u00dcber-Ich<lb /> (Kastrations-, Gewissens-, Todesangst) erf\u00e4hrt,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Es, zu dem wir am Ende zur\u00fcckf\u00fchren, hat<lb /> keine Mittel, dem Ich Liebe oder Ha\u00df zu bezeugen.<lb /> Es kann nicht sagen, was es will; es hat keinen ein<lb break=\"no\"/>heitlichen Willen zu Stande gebracht. Eros und Todes<lb break=\"no\"/>trieb. k\u00e4mpfen in ihm; wir haben geh\u00f6rt, mit welchen<lb /> Mitteln sich. die einen Triebe, gegen die anderen zur<lb /> Wehre setzen. Wir k\u00f6nnten es so darstellen, als ob<lb /> das Es unter der Herrschaft der stummen, aber m\u00e4ch<lb break=\"no\"/>tigen Todestriebe st\u00fcnde, die Ruhe haben und den<lb /> St\u00f6renfried Eros nach den Winken des Lustprinzips zur<lb /> Ruhe bringen wollen, aber wir besorgen, doch dabei<lb /> die Rolle des Eros zu untersch\u00e4tzen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ec95e03a-a206-47d3-aab7-f7286378c5a7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ec95e03a-a206-47d3-aab7-f7286378c5a7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78546, "langcode": "de", "filename": "page-18-202108221557.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109787/images/page-18-202108221557.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-18-202108221557.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 413108, "status": true, "created": 1629647816, "changed": 1629647816}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ec95e03a-a206-47d3-aab7-f7286378c5a7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ec95e03a-a206-47d3-aab7-f7286378c5a7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ec95e03a-a206-47d3-aab7-f7286378c5a7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109787/images/page-18-202108221557.jpg"}, {"id": "441c2140-d45c-4f3a-b1f4-d3ae7cb11a6b", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110262, "drupal_internal__vid": 142353, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648172, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629648172, "changed": 1629648172, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "WERKE VON PROF. SIG'M. FREUD<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nVorlesungen zur Einf\u00fchrung in die Psychoanalyse. (Fehlleistungen,<br />\nTraum, Allgemeine Neumseniehre.) Drei Teile in einem Band.<br />\nGra\u00dfoktavausgabe\u201a 4. Au\ufb02age (S.\u201411. Tausend) 1922.<br />\nTnsdlznausgabe\u201a 2. Au\ufb02age (3.\u20147. Tausend) 1923.<br />\n<br />\nDie Traumdeutung. 7. Au\ufb02age, mit Beitr\u00e4gen von Dr. Otto Rank. 1922.<br />\n\u00dcber den Traum. 3. Au\ufb02age. M\u00fcnd1en 1921.<br />\n<br />\nZur Psychopathologie des Alltagslebens. \u00dcber Vergessen, Ver-<br />\nsprechen. Vergreifen, Aberglaube und Irrtum. 9. Au\ufb02age. 1923.<br />\n<br />\nTotem und Tabu. \u00dcber einige \u00dcbereins\u00fcmmuiigen im Seelenlelaen der<br />\nWilden und der Neurotiker. 3. Au\ufb02age. 1922.<br />\n<br />\nDer Witz und seine Beziehung zum Unbewu\u00dften. 3. Au\ufb02age.<br />\nLeipzig und Wien 1921.<br />\n<br />\nU b e r Ps y ch 0 an a l y se. F\u00fcnf Vorlesungen, gehalten zur 20jiihr. Gr\u00fcndungs-<br />\nfeier der Clark University in Wnrcesker\u201a Mass. 6. Auflage. 1922.<br />\n<br />\nDrei Abhandlungen zur Sexualitlzeorie. 5. Auflage. 1922.<br />\n<br />\nSammlung kleiner Schriften zur Neuroseniehre. Erste Folge.<br />\n4. Au\ufb02age. 1922. \u2014 Zweite Folge. 3. Au\ufb02age. 1921. \u2014 Dritte Folge.<br />\n2. Auflage. 1921. \u2014 Vierle Folge. 2. Au\ufb02age. 1922. \u2014 F\u00fcnfte Folge. 1922.<br />\n(In/tal! der 5 B\u00e4nde :. umseitig.)<br />\n<br />\nStudien iiber Hysterie (mit Dr. Josef Breuer). 3. Au\ufb02age. 1922.<br />\n<br />\nDer Wahn und die Tr\u00e4ume in W. _]ensens \u201eGradiva\u201c. (Schriften<br />\nzur angewandten Seeleukunde\u201a 1. Heft.) 2. Au\ufb02age. 1912.<br />\n<br />\nEine Kindheiiserinnerung des Leonardo da Vinci. (Schriften zur<br />\nangewandten Seelenkuncle\u201a 7. Heft.) 3. Au\ufb02age. 1923.<br />\n<br />\nJenseits des Lustprinzips. 3. Au\ufb02age (S.*9. Tausend) 1923.<br />\nMessenpsyelmlogie und ieh-Analyse. 2.Au\ufb02. (6.\u2014\u201410.Tausend) 1923.<br />\nDas ich und das Es. 1923.<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nZu beziehen durch den INTERNATIONALE/V PSYCHO-<br />\nANALYTISCHEN VERLAG, Wien, VII. Andreasgassg 3<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>WERKE VON PROF. SIG'M. FREUD</p>\n<p>Vorlesungen zur Einf\u00fchrung in die Psychoanalyse. (Fehlleistungen,<br />\nTraum, Allgemeine Neumseniehre.) Drei Teile in einem Band.<br />\nGra\u00dfoktavausgabe\u201a 4. Au\ufb02age (S.\u201411. Tausend) 1922.<br />\nTnsdlznausgabe\u201a 2. Au\ufb02age (3.\u20147. Tausend) 1923.</p>\n<p>Die Traumdeutung. 7. Au\ufb02age, mit Beitr\u00e4gen von Dr. Otto Rank. 1922.<br />\n\u00dcber den Traum. 3. Au\ufb02age. M\u00fcnd1en 1921.</p>\n<p>Zur Psychopathologie des Alltagslebens. \u00dcber Vergessen, Ver-<br />\nsprechen. Vergreifen, Aberglaube und Irrtum. 9. Au\ufb02age. 1923.</p>\n<p>Totem und Tabu. \u00dcber einige \u00dcbereins\u00fcmmuiigen im Seelenlelaen der<br />\nWilden und der Neurotiker. 3. Au\ufb02age. 1922.</p>\n<p>Der Witz und seine Beziehung zum Unbewu\u00dften. 3. Au\ufb02age.<br />\nLeipzig und Wien 1921.</p>\n<p>U b e r Ps y ch 0 an a l y se. F\u00fcnf Vorlesungen, gehalten zur 20jiihr. Gr\u00fcndungs-<br />\nfeier der Clark University in Wnrcesker\u201a Mass. 6. Auflage. 1922.</p>\n<p>Drei Abhandlungen zur Sexualitlzeorie. 5. Auflage. 1922.</p>\n<p>Sammlung kleiner Schriften zur Neuroseniehre. Erste Folge.<br />\n4. Au\ufb02age. 1922. \u2014 Zweite Folge. 3. Au\ufb02age. 1921. \u2014 Dritte Folge.<br />\n2. Auflage. 1921. \u2014 Vierle Folge. 2. Au\ufb02age. 1922. \u2014 F\u00fcnfte Folge. 1922.<br />\n(In/tal! der 5 B\u00e4nde :. umseitig.)</p>\n<p>Studien iiber Hysterie (mit Dr. Josef Breuer). 3. Au\ufb02age. 1922.</p>\n<p>Der Wahn und die Tr\u00e4ume in W. _]ensens \u201eGradiva\u201c. (Schriften<br />\nzur angewandten Seeleukunde\u201a 1. Heft.) 2. Au\ufb02age. 1912.</p>\n<p>Eine Kindheiiserinnerung des Leonardo da Vinci. (Schriften zur<br />\nangewandten Seelenkuncle\u201a 7. Heft.) 3. Au\ufb02age. 1923.</p>\n<p>Jenseits des Lustprinzips. 3. Au\ufb02age (S.*9. Tausend) 1923.<br />\nMessenpsyelmlogie und ieh-Analyse. 2.Au\ufb02. (6.\u2014\u201410.Tausend) 1923.<br />\nDas ich und das Es. 1923.</p>\n<p>Zu beziehen durch den INTERNATIONALE/V PSYCHO-<br />\nANALYTISCHEN VERLAG, Wien, VII. Andreasgassg 3</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>WERKE VON PROF. SIG'M. FREUD<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vorlesungen zur Einf\u00fchrung in die Psychoanalyse. (Fehlleistungen,<lb /> Traum, Allgemeine Neumseniehre.) Drei Teile in einem Band.<lb /> Gra\u00dfoktavausgabe, 4. Au\ufb02age (S.\u201411. Tausend) 1922.<lb /> Tnsdlznausgabe, 2. Au\ufb02age (3.\u20147. Tausend) 1923.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Traumdeutung. 7. Au\ufb02age, mit Beitr\u00e4gen von Dr. Otto Rank. 1922.<lb /> \u00dcber den Traum. 3. Au\ufb02age. M\u00fcnd1en 1921.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zur Psychopathologie des Alltagslebens. \u00dcber Vergessen, Ver<lb break=\"no\"/>sprechen. Vergreifen, Aberglaube und Irrtum. 9. Au\ufb02age. 1923.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Totem und Tabu. \u00dcber einige \u00dcbereins\u00fcmmuiigen im Seelenlelaen der<lb /> Wilden und der Neurotiker. 3. Au\ufb02age. 1922.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Witz und seine Beziehung zum Unbewu\u00dften. 3. Au\ufb02age.<lb /> Leipzig und Wien 1921.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>U b e r Ps y ch 0 an a l y se. F\u00fcnf Vorlesungen, gehalten zur 20jiihr. Gr\u00fcndungs<lb break=\"no\"/>feier der Clark University in Wnrcesker, Mass. 6. Auflage. 1922.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Drei Abhandlungen zur Sexualitlzeorie. 5. Auflage. 1922.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Sammlung kleiner Schriften zur Neuroseniehre. Erste Folge.<lb /> 4. Au\ufb02age. 1922. \u2014 Zweite Folge. 3. Au\ufb02age. 1921. \u2014 Dritte Folge.<lb /> 2. Auflage. 1921. \u2014 Vierle Folge. 2. Au\ufb02age. 1922. \u2014 F\u00fcnfte Folge. 1922.<lb /> (In/tal! der 5 B\u00e4nde :. umseitig.)<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Studien iiber Hysterie (mit Dr. Josef Breuer). 3. Au\ufb02age. 1922.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Wahn und die Tr\u00e4ume in W. _]ensens \u201eGradiva\u201c. (Schriften<lb /> zur angewandten Seeleukunde, 1. Heft.) 2. Au\ufb02age. 1912.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine Kindheiiserinnerung des Leonardo da Vinci. (Schriften zur<lb /> angewandten Seelenkuncle, 7. Heft.) 3. Au\ufb02age. 1923.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Jenseits des Lustprinzips. 3. Au\ufb02age (S.*9. Tausend) 1923.<lb /> Messenpsyelmlogie und ieh-Analyse. 2.Au\ufb02. (6.\u2014\u201410.Tausend) 1923.<lb /> Das ich und das Es. 1923.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zu beziehen durch den INTERNATIONALE/V PSYCHO<lb break=\"no\"/>ANALYTISCHEN VERLAG, Wien, VII. Andreasgassg 3<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4cc13f61-0ce9-4c10-9b16-2c07402e868f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4cc13f61-0ce9-4c10-9b16-2c07402e868f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78547, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109788/images/page-1-202108221602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109788/images/page-1-202108221602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 422733, "status": true, "created": 1629648172, "changed": 1629648172}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4cc13f61-0ce9-4c10-9b16-2c07402e868f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4cc13f61-0ce9-4c10-9b16-2c07402e868f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4cc13f61-0ce9-4c10-9b16-2c07402e868f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109788/images/page-1-202108221602.jpg"}, {"id": "f9731932-60cf-4457-9cbb-d9778c829e82", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110263, "drupal_internal__vid": 142354, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629648172, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629648172, "changed": 1629648172, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "SAMMLUNG KLEINER SCHRIFTEN ZUR NEUROSENLEHRE<br />\nVon Prof. SIGM. FREUD<br />\n<br />\nErnte Folge. 4. Anfinge im. \u2014 lnirnli: Chereni. \u2014 Uber den pnychildlcn<br />\nMedieninnne hyl!=rildier Fi.innniene (mit Dr. J. Breuer). \u2014 Quelqner coulid\u00e9 tion- pour<br />\nune e'inde eernperniive du punlyliu mniriee. orgnniquu\u201a ei hyeie\u2018rinnen \u2014\u2014 Die Abwehr-<br />\nNeumpsy\u00e9mnn. \u2014\u2014 \u00fcber die Bered. \u201egung, von der Nenr..iirenie einen beriinnni\u201e. Sympiennen-<br />\nkomplex ni. \u201eAngitneurnle\u201c ebenirenne\u201e. \u2014 Obli:uionl ei pllnhiu. Lenr rne'ennirrne pryeiniqne<br />\n:! leur \u00e9iinlag'ie. _ Zur Kritik der \u201aAngstneurnle&quot;. \u2014 Weiler-: Bemerkungen \u00fcber die Abwehr-<br />\nNeur\ufb02puydwlen. \u2014 L'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 ei I'\u00e9\\inlogin du n\u00e9vmlu. Zur Aiiningie der Hyuierie. \u2014 Die<br />\nSecu|ii\u00e4tin der\u00c4iielogiede- Nenreren. \u201e \u00dcbuP-y\ufb02mlher- * Di:Freudsdm psydluunlly\ufb01nnhn<br />\nMelhnde. _. Meine Anlidlten \u00fcber die Rolle !le Sem. im der Aiinlngie der Neurone...<br />\n<br />\n  <br />\n<br />\n <br />\n<br />\nZweite Feige. &amp;. Ann-ge 1921. \u2014 Inh.\u201c: Bruduh'ldc einer Hyntu'iunllyu. _<br />\nT.ei\u201ee.ndidingnnriiir und F.yniennnyre\u2014 Zwluglhnndlungen und Religiomiibung.\u2014 Chu-mer<br />\nund Annl=mtik. \u00ab Hyncrisdm Phnntuien und ihre Beziehung zur Bienen i. , \u00dcber den<br />\n'hynturildien Aufnll. \u2014\u2014 Zur nxuellen Aufkl\u00e4rung der Kinder. \u201a Ober inhntile Suull\ufb02ieurien.<br />\nie \u201ekulhlrellc\u2018 Sexualmnrnl und die Nerveniiii. \u2014 Der Dinner und du th\\uizren.<br />\n<br />\n   <br />\n<br />\n <br />\n<br />\nDriiie Felge ?. An\ufb02.ge 1921. \u2014 lnheii: Aneiyre der Phobie einen siiiirigen<br />\nKneben, \u2014 Din! einen Fell von Zwungln=urola \u2014 Feydnonnnlyiinire Bemerkungen \u00fcber einen<br />\nnuinbingnpliilch budu-iebenen Fnii van Per-nein. \u201a Formulierungen \u00fcber die zwei Prinzipien<br />\nder p|yi\ufb01ildeen Gu\u00fc=lienl. _ \u00fcber den Gegeneinn der Urwerie -\u2014 Die ki.niiigen cn.neen<br />\ndu psy\u00e9-o-n-lyli\u00dfdunnThcr-p \u2014 \u00dcber.vtilde\u201c Prynwnneiyre\u201a\u2014 \u00dcberneuroliluhc Erknnkungr<br />\ntypen. \u2014 Die plydwgene Seh.i5rnng in plydionnlly\\ild\\er Anfiennng<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nVierte Fnlge. :. An\ufb02ege 1922, \u2014 innen: Zur Gudiinhia der plyd\\olnnlyliudicn<br />\nB:wegung _ Zur E.nf\u00fciernng du Nnrni\u00dfnnne. Die Dispo: im zu! Zwengrnenrene _ Mit-<br />\nteilung einen der plydlonnlly\ufb01ldmn Theorin widorepreehenden Felle. von Ferne \u2014 \u00dcber<br />\nTriehnrneeunngen. ineheeeniiere derAnnierniik\u201a \u2014 \u00fcber huslu reennn. eenee (d 1 r.eenie'\u201c)<br />\nwihn-\u201and der p.ydiennniyiireiren Arbcil.\u2014 Einige Bemerkungen \u00fcber den Begriff den Unbewu\ufb02ien<br />\nin du Fnydzun-lyn. \u2014\u2014 Mirdienntnffe in Tr\u00e4umen \u2014 Ein Trnum -h Erweinniml. \u2014 An dem.<br />\ninf-ntilen Seelenlebcn 7 Zwei Kinderligen. 7 Mydiolngudie Par-llele zu einer plulhchen<br />\nvangnvonlellnng. \u2014 Eine Beziehung zwind-en einem Syman und einem Sympiorn\u201a * Beitr\u00e4ge<br />\nzur F.yeheingie du Lieb=nlelmnu (\u00fcber einen bunndnlen 'pru. der Objekiwehi beim Mumie.<br />\n\u2014 \u00dcber die .iige.neine Emiedrigung du Liehulebenl. \u2014 Dee Tabu der Virginitiii.) \u2014 Tricks<br />\nund Triebediiekenie _ Die Verdringnng \u2014 Der Unbewn\u00dfie \u2014\u2014 Meinpeynhnlogieehe Erg\u00e4nzung<br />\nzur Tunrn|eiire _ Tuner und Mel.ndrelie. -\u2014 Zur Tedmik der P.yehonrulyee. (Die Hendhnhung<br />\nder Trnurndeninnn in der Plydumuulyln. _\u2014 an Dynlmik der clienrngnng\u201a \u2014\u2014 Rnud\ufb02ign f\u00fcr<br />\nden Am bei der psydlmdy\u00fcldien Bei..ndinng. \u2014 Zur Einleitung der Belienainng. \u201e Die Frege<br />\nder entnn Mitteilungcn. \u2014 Die Dyn-mik der Heilung, * Erinnern, Wiederholen und Dunh-<br />\nnrbeiien. _ Bemerkungen \u00fcber die Uberirngnngrliebe.) \u2014 Du Motiv der Kinidrenwnhl. \u2014 Zeii-<br />\ngeni\u00dfee \u00fcber Krieg und'l'od. \u2014 Einige Char-kieriypen ein der plydmlnnlylindien Arbeit\u2014Ein:<br />\nS\u00e4nwierigkeit du Flyehonnalyu. \u2014 Eine Kindheitminnerung nu. \u201eDidnunz und thrheit \u201c<br />\n<br />\n   <br />\n<br />\n <br />\n<br />\n <br />\n<br />\nF\u00fcnfte Feige. 1922. _ Inh.\u201c: An. ein Genannne einer inhntilen Nenreee. \u2014<br />\nZur Vergeednidiie der lnnly\u00fcnduen Teeimik. \u2014 Wege du peyeiin .lylildien Tlmupie. \u2014 \u00dcber<br />\ndie Frydeegnrene eines Feiie. von weiblidier Hnmnlciunlitit _ \u201aEin Kind wird gueirl.\u201aen -<br />\n\u2014 Du Unheimliche.<br />\n<br />\n <br />\n<br />\nZu beziehen durch der. INTERNATIONALEN PSYCHO-<br />\nANALYTISCHEN VERLAG, Wion, VII. Andrensgauu 3<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>SAMMLUNG KLEINER SCHRIFTEN ZUR NEUROSENLEHRE<br />\nVon Prof. SIGM. FREUD</p>\n<p>Ernte Folge. 4. Anfinge im. \u2014 lnirnli: Chereni. \u2014 Uber den pnychildlcn<br />\nMedieninnne hyl!=rildier Fi.innniene (mit Dr. J. Breuer). \u2014 Quelqner coulid\u00e9 tion- pour<br />\nune e'inde eernperniive du punlyliu mniriee. orgnniquu\u201a ei hyeie\u2018rinnen \u2014\u2014 Die Abwehr-<br />\nNeumpsy\u00e9mnn. \u2014\u2014 \u00fcber die Bered. \u201egung, von der Nenr..iirenie einen beriinnni\u201e. Sympiennen-<br />\nkomplex ni. \u201eAngitneurnle\u201c ebenirenne\u201e. \u2014 Obli:uionl ei pllnhiu. Lenr rne'ennirrne pryeiniqne<br />\n:! leur \u00e9iinlag'ie. _ Zur Kritik der \u201aAngstneurnle\". \u2014 Weiler-: Bemerkungen \u00fcber die Abwehr-<br />\nNeur\ufb02puydwlen. \u2014 L'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 ei I'\u00e9\\inlogin du n\u00e9vmlu. Zur Aiiningie der Hyuierie. \u2014 Die<br />\nSecu|ii\u00e4tin der\u00c4iielogiede- Nenreren. \u201e \u00dcbuP-y\ufb02mlher- * Di:Freudsdm psydluunlly\ufb01nnhn<br />\nMelhnde. _. Meine Anlidlten \u00fcber die Rolle !le Sem. im der Aiinlngie der Neurone...</p>\n<p>Zweite Feige. &amp;. Ann-ge 1921. \u2014 Inh.\u201c: Bruduh'ldc einer Hyntu'iunllyu. _<br />\nT.ei\u201ee.ndidingnnriiir und F.yniennnyre\u2014 Zwluglhnndlungen und Religiomiibung.\u2014 Chu-mer<br />\nund Annl=mtik. \u00ab Hyncrisdm Phnntuien und ihre Beziehung zur Bienen i. , \u00dcber den<br />\n'hynturildien Aufnll. \u2014\u2014 Zur nxuellen Aufkl\u00e4rung der Kinder. \u201a Ober inhntile Suull\ufb02ieurien.<br />\nie \u201ekulhlrellc\u2018 Sexualmnrnl und die Nerveniiii. \u2014 Der Dinner und du th\\uizren.</p>\n<p>Driiie Felge ?. An\ufb02.ge 1921. \u2014 lnheii: Aneiyre der Phobie einen siiiirigen<br />\nKneben, \u2014 Din! einen Fell von Zwungln=urola \u2014 Feydnonnnlyiinire Bemerkungen \u00fcber einen<br />\nnuinbingnpliilch budu-iebenen Fnii van Per-nein. \u201a Formulierungen \u00fcber die zwei Prinzipien<br />\nder p|yi\ufb01ildeen Gu\u00fc=lienl. _ \u00fcber den Gegeneinn der Urwerie -\u2014 Die ki.niiigen cn.neen<br />\ndu psy\u00e9-o-n-lyli\u00dfdunnThcr-p \u2014 \u00dcber.vtilde\u201c Prynwnneiyre\u201a\u2014 \u00dcberneuroliluhc Erknnkungr<br />\ntypen. \u2014 Die plydwgene Seh.i5rnng in plydionnlly\\ild\\er Anfiennng</p>\n<p>Vierte Fnlge. :. An\ufb02ege 1922, \u2014 innen: Zur Gudiinhia der plyd\\olnnlyliudicn<br />\nB:wegung _ Zur E.nf\u00fciernng du Nnrni\u00dfnnne. Die Dispo: im zu! Zwengrnenrene _ Mit-<br />\nteilung einen der plydlonnlly\ufb01ldmn Theorin widorepreehenden Felle. von Ferne \u2014 \u00dcber<br />\nTriehnrneeunngen. ineheeeniiere derAnnierniik\u201a \u2014 \u00fcber huslu reennn. eenee (d 1 r.eenie'\u201c)<br />\nwihn-\u201and der p.ydiennniyiireiren Arbcil.\u2014 Einige Bemerkungen \u00fcber den Begriff den Unbewu\ufb02ien<br />\nin du Fnydzun-lyn. \u2014\u2014 Mirdienntnffe in Tr\u00e4umen \u2014 Ein Trnum -h Erweinniml. \u2014 An dem.<br />\ninf-ntilen Seelenlebcn 7 Zwei Kinderligen. 7 Mydiolngudie Par-llele zu einer plulhchen<br />\nvangnvonlellnng. \u2014 Eine Beziehung zwind-en einem Syman und einem Sympiorn\u201a * Beitr\u00e4ge<br />\nzur F.yeheingie du Lieb=nlelmnu (\u00fcber einen bunndnlen 'pru. der Objekiwehi beim Mumie.<br />\n\u2014 \u00dcber die .iige.neine Emiedrigung du Liehulebenl. \u2014 Dee Tabu der Virginitiii.) \u2014 Tricks<br />\nund Triebediiekenie _ Die Verdringnng \u2014 Der Unbewn\u00dfie \u2014\u2014 Meinpeynhnlogieehe Erg\u00e4nzung<br />\nzur Tunrn|eiire _ Tuner und Mel.ndrelie. -\u2014 Zur Tedmik der P.yehonrulyee. (Die Hendhnhung<br />\nder Trnurndeninnn in der Plydumuulyln. _\u2014 an Dynlmik der clienrngnng\u201a \u2014\u2014 Rnud\ufb02ign f\u00fcr<br />\nden Am bei der psydlmdy\u00fcldien Bei..ndinng. \u2014 Zur Einleitung der Belienainng. \u201e Die Frege<br />\nder entnn Mitteilungcn. \u2014 Die Dyn-mik der Heilung, * Erinnern, Wiederholen und Dunh-<br />\nnrbeiien. _ Bemerkungen \u00fcber die Uberirngnngrliebe.) \u2014 Du Motiv der Kinidrenwnhl. \u2014 Zeii-<br />\ngeni\u00dfee \u00fcber Krieg und'l'od. \u2014 Einige Char-kieriypen ein der plydmlnnlylindien Arbeit\u2014Ein:<br />\nS\u00e4nwierigkeit du Flyehonnalyu. \u2014 Eine Kindheitminnerung nu. \u201eDidnunz und thrheit \u201c</p>\n<p>F\u00fcnfte Feige. 1922. _ Inh.\u201c: An. ein Genannne einer inhntilen Nenreee. \u2014<br />\nZur Vergeednidiie der lnnly\u00fcnduen Teeimik. \u2014 Wege du peyeiin .lylildien Tlmupie. \u2014 \u00dcber<br />\ndie Frydeegnrene eines Feiie. von weiblidier Hnmnlciunlitit _ \u201aEin Kind wird gueirl.\u201aen -<br />\n\u2014 Du Unheimliche.</p>\n<p>Zu beziehen durch der. INTERNATIONALEN PSYCHO-<br />\nANALYTISCHEN VERLAG, Wion, VII. Andrensgauu 3</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>SAMMLUNG KLEINER SCHRIFTEN ZUR NEUROSENLEHRE<lb /> Von Prof. SIGM. FREUD<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ernte Folge. 4. Anfinge im. \u2014 lnirnli: Chereni. \u2014 Uber den pnychildlcn<lb /> Medieninnne hyl!=rildier Fi.innniene (mit Dr. J. Breuer). \u2014 Quelqner coulid\u00e9 tion- pour<lb /> une e'inde eernperniive du punlyliu mniriee. orgnniquu, ei hyeie\u2018rinnen \u2014\u2014 Die Abwehr<lb break=\"no\"/>Neumpsy\u00e9mnn. \u2014\u2014 \u00fcber die Bered. \u201egung, von der Nenr..iirenie einen beriinnni\u201e. Sympiennen<lb break=\"no\"/>komplex ni. \u201eAngitneurnle\u201c ebenirenne\u201e. \u2014 Obli:uionl ei pllnhiu. Lenr rne'ennirrne pryeiniqne<lb /> :! leur \u00e9iinlag'ie. _ Zur Kritik der ,Angstneurnle\". \u2014 Weiler-: Bemerkungen \u00fcber die Abwehr<lb break=\"no\"/>Neur\ufb02puydwlen. \u2014 L'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 ei I'\u00e9\\inlogin du n\u00e9vmlu. Zur Aiiningie der Hyuierie. \u2014 Die<lb /> Secu|ii\u00e4tin der\u00c4iielogiede- Nenreren. \u201e \u00dcbuP-y\ufb02mlher- * Di:Freudsdm psydluunlly\ufb01nnhn<lb /> Melhnde. _. Meine Anlidlten \u00fcber die Rolle !le Sem. im der Aiinlngie der Neurone...<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zweite Feige. &amp;. Ann-ge 1921. \u2014 Inh.\u201c: Bruduh'ldc einer Hyntu'iunllyu. _<lb /> T.ei\u201ee.ndidingnnriiir und F.yniennnyre\u2014 Zwluglhnndlungen und Religiomiibung.\u2014 Chu-mer<lb /> und Annl=mtik. \u00ab Hyncrisdm Phnntuien und ihre Beziehung zur Bienen i. , \u00dcber den<lb /> 'hynturildien Aufnll. \u2014\u2014 Zur nxuellen Aufkl\u00e4rung der Kinder. , Ober inhntile Suull\ufb02ieurien.<lb /> ie \u201ekulhlrellc\u2018 Sexualmnrnl und die Nerveniiii. \u2014 Der Dinner und du th\\uizren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Driiie Felge ?. An\ufb02.ge 1921. \u2014 lnheii: Aneiyre der Phobie einen siiiirigen<lb /> Kneben, \u2014 Din! einen Fell von Zwungln=urola \u2014 Feydnonnnlyiinire Bemerkungen \u00fcber einen<lb /> nuinbingnpliilch budu-iebenen Fnii van Per-nein. , Formulierungen \u00fcber die zwei Prinzipien<lb /> der p|yi\ufb01ildeen Gu\u00fc=lienl. _ \u00fcber den Gegeneinn der Urwerie -\u2014 Die ki.niiigen cn.neen<lb /> du psy\u00e9-o-n-lyli\u00dfdunnThcr-p \u2014 \u00dcber.vtilde\u201c Prynwnneiyre,\u2014 \u00dcberneuroliluhc Erknnkungr<lb /> typen. \u2014 Die plydwgene Seh.i5rnng in plydionnlly\\ild\\er Anfiennng<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vierte Fnlge. :. An\ufb02ege 1922, \u2014 innen: Zur Gudiinhia der plyd\\olnnlyliudicn<lb /> B:wegung _ Zur E.nf\u00fciernng du Nnrni\u00dfnnne. Die Dispo: im zu! Zwengrnenrene _ Mit<lb break=\"no\"/>teilung einen der plydlonnlly\ufb01ldmn Theorin widorepreehenden Felle. von Ferne \u2014 \u00dcber<lb /> Triehnrneeunngen. ineheeeniiere derAnnierniik, \u2014 \u00fcber huslu reennn. eenee (d 1 r.eenie'\u201c)<lb /> wihn-,nd der p.ydiennniyiireiren Arbcil.\u2014 Einige Bemerkungen \u00fcber den Begriff den Unbewu\ufb02ien<lb /> in du Fnydzun-lyn. \u2014\u2014 Mirdienntnffe in Tr\u00e4umen \u2014 Ein Trnum -h Erweinniml. \u2014 An dem.<lb /> inf-ntilen Seelenlebcn 7 Zwei Kinderligen. 7 Mydiolngudie Par-llele zu einer plulhchen<lb /> vangnvonlellnng. \u2014 Eine Beziehung zwind-en einem Syman und einem Sympiorn, * Beitr\u00e4ge<lb /> zur F.yeheingie du Lieb=nlelmnu (\u00fcber einen bunndnlen 'pru. der Objekiwehi beim Mumie.<lb /> \u2014 \u00dcber die .iige.neine Emiedrigung du Liehulebenl. \u2014 Dee Tabu der Virginitiii.) \u2014 Tricks<lb /> und Triebediiekenie _ Die Verdringnng \u2014 Der Unbewn\u00dfie \u2014\u2014 Meinpeynhnlogieehe Erg\u00e4nzung<lb /> zur Tunrn|eiire _ Tuner und Mel.ndrelie. -\u2014 Zur Tedmik der P.yehonrulyee. (Die Hendhnhung<lb /> der Trnurndeninnn in der Plydumuulyln. _\u2014 an Dynlmik der clienrngnng, \u2014\u2014 Rnud\ufb02ign f\u00fcr<lb /> den Am bei der psydlmdy\u00fcldien Bei..ndinng. \u2014 Zur Einleitung der Belienainng. \u201e Die Frege<lb /> der entnn Mitteilungcn. \u2014 Die Dyn-mik der Heilung, * Erinnern, Wiederholen und Dunh<lb break=\"no\"/>nrbeiien. _ Bemerkungen \u00fcber die Uberirngnngrliebe.) \u2014 Du Motiv der Kinidrenwnhl. \u2014 Zeii<lb break=\"no\"/>geni\u00dfee \u00fcber Krieg und'l'od. \u2014 Einige Char-kieriypen ein der plydmlnnlylindien Arbeit\u2014Ein:<lb /> S\u00e4nwierigkeit du Flyehonnalyu. \u2014 Eine Kindheitminnerung nu. \u201eDidnunz und thrheit \u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>F\u00fcnfte Feige. 1922. _ Inh.\u201c: An. ein Genannne einer inhntilen Nenreee. \u2014<lb /> Zur Vergeednidiie der lnnly\u00fcnduen Teeimik. \u2014 Wege du peyeiin .lylildien Tlmupie. \u2014 \u00dcber<lb /> die Frydeegnrene eines Feiie. von weiblidier Hnmnlciunlitit _ ,Ein Kind wird gueirl.,en <lb break=\"no\"/>\u2014 Du Unheimliche.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zu beziehen durch der. INTERNATIONALEN PSYCHO<lb break=\"no\"/>ANALYTISCHEN VERLAG, Wion, VII. Andrensgauu 3<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7cce2e84-b585-41c7-9e60-3b8e3a8c4c43", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7cce2e84-b585-41c7-9e60-3b8e3a8c4c43"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78548, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221602.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109788/images/page-2-202108221602.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109788/images/page-2-202108221602.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 464893, "status": true, "created": 1629648172, "changed": 1629648172}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7cce2e84-b585-41c7-9e60-3b8e3a8c4c43/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7cce2e84-b585-41c7-9e60-3b8e3a8c4c43", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7cce2e84-b585-41c7-9e60-3b8e3a8c4c43", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109788/images/page-2-202108221602.jpg"}]}