{"id": "bibl__62c75123-7d74-438f-b863-f32aededddca", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/das-ich-und-das-es/druckversion-1", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/62c75123-7d74-438f-b863-f32aededddca", "man_title": "Das Ich und das Es", "signature": "1923-005/1925", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>", "man_shorttitle": "GS 6", "date": {"value": "1925-01-01", "end_value": "1925-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "405"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255", "title": "Freud, Sigmund  (1923-005; 1923b): Das Ich und das Es", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/aa05f7aa-fb44-41bc-893a-e5cf0ea95255", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/das-ich-und-das-es"}, "publication": {"id": "bibl__0a4abdfe-7148-4e6e-a367-91194009eb1c", "title": "Freud, Sigmund; Freud, Anna; Storfer, A.J. (Hg.): Gesammelte Schriften von Sigm. Freud. 6. Band, Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1925", "type": "Werkausgabe", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/0a4abdfe-7148-4e6e-a367-91194009eb1c", "title_main": "Gesammelte Schriften von Sigm. Freud", "title_short": "GS 6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1925-01-01", "band": {"name": "6. Band", "number": 6}, "herausgeber": [{"id": "p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "name": "Storfer, A.J.", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "tid": 698, "rev_id": 698, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/698"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "13c23ec0-5f34-451c-9191-27da2e067edf", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 110176, "drupal_internal__vid": 142243, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629626445, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1629626445, "changed": 1629626445, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "DAS ICH UND DAS ES<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>DAS ICH UND DAS ES</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>DAS ICH UND DAS ES<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "08639661-a6e7-40ba-aef1-dcdb8dee5bd2", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08639661-a6e7-40ba-aef1-dcdb8dee5bd2"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78461, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108221000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109776/images/page-1-202108221000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109776/images/page-1-202108221000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 116878, "status": true, "created": 1629626445, "changed": 1629626445}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08639661-a6e7-40ba-aef1-dcdb8dee5bd2/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "08639661-a6e7-40ba-aef1-dcdb8dee5bd2", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08639661-a6e7-40ba-aef1-dcdb8dee5bd2", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109776/images/page-1-202108221000.jpg"}, {"id": "904d7a6e-2425-4bb3-8718-50891cfa2f8b", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 110177, "drupal_internal__vid": 142244, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1629626445, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1629626445, "changed": 1629626445, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": " <br />\n<br />\n\u201eDa: Ich und du- Ex&quot; trschm1 192} (:.\u20148. 1\\lusa'ui}\u201a im Intmmn'malen<br />\nPsychowmlynlmhzn Verlag, Leipzig, Wink, Z\u00fcrich.<br />\n<br />\n<br />\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>\u201eDa: Ich und du- Ex\" trschm1 192} (:.\u20148. 1\\lusa'ui}\u201a im Intmmn'malen<br />\nPsychowmlynlmhzn Verlag, Leipzig, Wink, Z\u00fcrich.</p>\n<p></p>", "summary": null}}, "body": "<p>\u201eDa: Ich und du- Ex\" trschm1 192} (:.\u20148. 1\\lusa'ui}, im Intmmn'malen<lb /> Psychowmlynlmhzn Verlag, Leipzig, Wink, Z\u00fcrich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e1cb3908-eb09-4c15-a911-e8cb938284ec", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e1cb3908-eb09-4c15-a911-e8cb938284ec"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78462, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108221000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-109776/images/page-2-202108221000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-109776/images/page-2-202108221000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 173993, "status": true, "created": 1629626445, "changed": 1629626445}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e1cb3908-eb09-4c15-a911-e8cb938284ec/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e1cb3908-eb09-4c15-a911-e8cb938284ec", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e1cb3908-eb09-4c15-a911-e8cb938284ec", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-109776/images/page-2-202108221000.jpg"}, {"id": "37f97b93-5a6f-40fd-b48e-526394eb2ee8", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 41842, "drupal_internal__vid": 69287, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581698614, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581698614, "changed": 1629585909, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[353]</span></p>\r\n\r\n<p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge fort, die in<br />\r\nmeiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c 1920<span class=\"footnote-index\">1</span> begonnen wurden,<br />\r\ndenen ich pers\u00f6nlich, wie dort erw\u00e4hnt ist, mit einer gewissen<br />\r\nwohlwollenden Neugierde gegen\u00fcber stand. Sie nehmen diese<br />\r\nGedanken auf, verkn\u00fcpfen sie mit verschiedenen Tatsachen der<br />\r\nanalytischen Beobachtung, suchen aus dieser Vereinigung neue<br />\r\nSchl\u00fcsse abzuleiten, machen aber keine neuen Anleihen bei der<br />\r\nBiologie und stehen darum der Psychoanalyse n\u00e4her als das<br />\r\n\u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den Charakter einer Synthese als<br />\r\neiner Spekulation und scheinen sich ein hohes Ziel gesetzt zu<br />\r\nhaben. Ich wei\u00df aber, da\u00df sie beim Gr\u00f6bsten Halt machen, und<br />\r\nbin mit dieser Beschr\u00e4nkung recht einverstanden.</p>\r\n\r\n<p>Dabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht Gegenstand<br />\r\nder psychoanalytischen Bearbeitung gewesen sind, und k\u00f6nnen<br />\r\nes nicht vermeiden, manche Theorien zu streifen, die von<br />\r\nNicht-Analytikern oder ehemaligen Analytikern auf ihrem R\u00fcck-<br />\r\nzug von der Analyse aufgestellt wurden. Ich bin sonst immer<br />\r\nbereit gewesen, meine Verbindlichkeiten gegen andere Arbeiter<br />\r\nanzuerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem Falle durch keine<br />\r\nsolche Dankesschuld belastet. Wenn die Psychoanalyse gewisse<br />\r\nDinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so geschah es nie darum, weil<br />\r\nsie deren Leistung \u00fcbersehen hatte oder deren Bedeutung ver-<br />\r\nleugnen wollte, sondern weil sie einen bestimmten Weg verfolgt,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[353]</span></p>\n<p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge fort, die in<br />\nmeiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c 1920<span class=\"footnote-index\">1</span> begonnen wurden,<br />\ndenen ich pers\u00f6nlich, wie dort erw\u00e4hnt ist, mit einer gewissen<br />\nwohlwollenden Neugierde gegen\u00fcber stand. Sie nehmen diese<br />\nGedanken auf, verkn\u00fcpfen sie mit verschiedenen Tatsachen der<br />\nanalytischen Beobachtung, suchen aus dieser Vereinigung neue<br />\nSchl\u00fcsse abzuleiten, machen aber keine neuen Anleihen bei der<br />\nBiologie und stehen darum der Psychoanalyse n\u00e4her als das<br />\n\u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den Charakter einer Synthese als<br />\neiner Spekulation und scheinen sich ein hohes Ziel gesetzt zu<br />\nhaben. Ich wei\u00df aber, da\u00df sie beim Gr\u00f6bsten Halt machen, und<br />\nbin mit dieser Beschr\u00e4nkung recht einverstanden.</p>\n<p>Dabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht Gegenstand<br />\nder psychoanalytischen Bearbeitung gewesen sind, und k\u00f6nnen<br />\nes nicht vermeiden, manche Theorien zu streifen, die von<br />\nNicht-Analytikern oder ehemaligen Analytikern auf ihrem R\u00fcck-<br />\nzug von der Analyse aufgestellt wurden. Ich bin sonst immer<br />\nbereit gewesen, meine Verbindlichkeiten gegen andere Arbeiter<br />\nanzuerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem Falle durch keine<br />\nsolche Dankesschuld belastet. Wenn die Psychoanalyse gewisse<br />\nDinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so geschah es nie darum, weil<br />\nsie deren Leistung \u00fcbersehen hatte oder deren Bedeutung ver-<br />\nleugnen wollte, sondern weil sie einen bestimmten Weg verfolgt,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[353]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nachstehende Er\u00f6rterungen setzen Gedankeng\u00e4nge fort, die in<lb /> meiner Schrift \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c 1920<span class=\"footnote-index\">1</span> begonnen wurden,<lb /> denen ich pers\u00f6nlich, wie dort erw\u00e4hnt ist, mit einer gewissen<lb /> wohlwollenden Neugierde gegen\u00fcber stand. Sie nehmen diese<lb /> Gedanken auf, verkn\u00fcpfen sie mit verschiedenen Tatsachen der<lb /> analytischen Beobachtung, suchen aus dieser Vereinigung neue<lb /> Schl\u00fcsse abzuleiten, machen aber keine neuen Anleihen bei der<lb /> Biologie und stehen darum der Psychoanalyse n\u00e4her als das<lb /> \u201eJenseits\u201c. Sie tragen eher den Charakter einer Synthese als<lb /> einer Spekulation und scheinen sich ein hohes Ziel gesetzt zu<lb /> haben. Ich wei\u00df aber, da\u00df sie beim Gr\u00f6bsten Halt machen, und<lb /> bin mit dieser Beschr\u00e4nkung recht einverstanden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dabei r\u00fchren sie an Dinge, die bisher noch nicht Gegenstand<lb /> der psychoanalytischen Bearbeitung gewesen sind, und k\u00f6nnen<lb /> es nicht vermeiden, manche Theorien zu streifen, die von<lb /> Nicht-Analytikern oder ehemaligen Analytikern auf ihrem R\u00fcck<lb break=\"no\"/>zug von der Analyse aufgestellt wurden. Ich bin sonst immer<lb /> bereit gewesen, meine Verbindlichkeiten gegen andere Arbeiter<lb /> anzuerkennen, f\u00fchle mich aber in diesem Falle durch keine<lb /> solche Dankesschuld belastet. Wenn die Psychoanalyse gewisse<lb /> Dinge bisher nicht gew\u00fcrdigt hat, so geschah es nie darum, weil<lb /> sie deren Leistung \u00fcbersehen hatte oder deren Bedeutung ver<lb break=\"no\"/>leugnen wollte, sondern weil sie einen bestimmten Weg verfolgt,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8bfa1478-54e4-4458-9830-509848c4cd06", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8bfa1478-54e4-4458-9830-509848c4cd06"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78070, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108212245.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-41641/images/page-1-202108212245.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-41641/images/page-1-202108212245.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 283311, "status": true, "created": 1629585909, "changed": 1629585909}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8bfa1478-54e4-4458-9830-509848c4cd06/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8bfa1478-54e4-4458-9830-509848c4cd06", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8bfa1478-54e4-4458-9830-509848c4cd06", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-41641/images/page-1-202108212245.jpg"}, {"id": "ad102a11-ecd9-4f63-9a4f-7d755e2407dc", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 41843, "drupal_internal__vid": 69288, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581698614, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581698614, "changed": 1629585909, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">354</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">der noch nicht so weit gef\u00fchrt hatte Und endlich, wenn sie<br />\r\ndahin gekommen ist, erscheinen ihr auch die Dinge anders als<br />\r\nden anderen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">354</span></p>\n<p class=\"ff\">der noch nicht so weit gef\u00fchrt hatte Und endlich, wenn sie<br />\ndahin gekommen ist, erscheinen ihr auch die Dinge anders als<br />\nden anderen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">354</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">der noch nicht so weit gef\u00fchrt hatte Und endlich, wenn sie<lb /> dahin gekommen ist, erscheinen ihr auch die Dinge anders als<lb /> den anderen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "08768c5d-30ea-4040-bd90-f93c4d05a248", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08768c5d-30ea-4040-bd90-f93c4d05a248"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78071, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108212245.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-41641/images/page-2-202108212245.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-41641/images/page-2-202108212245.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 205518, "status": true, "created": 1629585909, "changed": 1629585909}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08768c5d-30ea-4040-bd90-f93c4d05a248/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "08768c5d-30ea-4040-bd90-f93c4d05a248", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/08768c5d-30ea-4040-bd90-f93c4d05a248", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-41641/images/page-2-202108212245.jpg"}, {"id": "62491ab0-c028-4590-a11c-b3065b683337", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 31932, "drupal_internal__vid": 69290, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559684458, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559684458, "changed": 1629576026, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[355]</span></p>\r\n\r\n<h3>I<br />\r\nBEWUSSTSEIN UND UNBEWUSSTES</h3>\r\n\r\n<p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues zu sagen und<br />\r\ndie Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem nicht zu vermeiden.</p>\r\n\r\n<p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes und Unbe-<br />\r\nwu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psychoanalyse und gibt<br />\r\nihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso h\u00e4u\ufb01gen als wichtigen<br />\r\npathologischen Vorg\u00e4nge im Seelenleben zu verstehen, der Wissen-<br />\r\nschaft einzuordnen. Nochmals und anders gesagt: die Psychoana-<br />\r\nlyse kann das Wesen des Psychischen nicht ins Bewu\u00dftsein ver-<br />\r\nlegen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein als eine Qualit\u00e4t des Psy-<br />\r\nchischen ansehen, die zu anderen Qualit\u00e4ten hinzukommen oder<br />\r\nwegbleiben mag.</p>\r\n\r\n<p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der Psychologie<br />\r\nInteressierten diese Schrift lesen werden, so w\u00e4re ich auch darauf<br />\r\nvorbereitet, da\u00df schon an dieser Stelle ein Teil der Leser Halt.<br />\r\nmacht und nicht weiter mitgeht, denn hier ist das erste Schib-<br />\r\nboleth der Psychoanalyse. Den meisten philosophisch Gebildeten<br />\r\nist die Idee eines Psychischen, das nicht auch bewu\u00dft ist, so<br />\r\nunfa\u00dfbar, da\u00df sie ihnen absurd und durch blo\u00dfe Logik abweis-<br />\r\nbar erscheint. Ich glaube, dies kommt nur daher, da\u00df sie die<br />\r\nbetreffenden Ph\u00e4nomene der Hypnose und des Traumes, welche<br />\r\n\u2014&nbsp;vom Pathologischen ganz abgesehen \u2014 zu solcher Auffassung<br />\r\nzwingen, nie studiert haben. Ihre Bewu\u00dftseinspsychologie ist aber<br />\r\nauch unf\u00e4hig, die Probleme des Traumes und der Hypnose zu<br />\r\nl\u00f6sen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[355]</span></p>\n<h3>I<br />\nBEWUSSTSEIN UND UNBEWUSSTES</h3>\n<p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues zu sagen und<br />\ndie Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem nicht zu vermeiden.</p>\n<p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes und Unbe-<br />\nwu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psychoanalyse und gibt<br />\nihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso h\u00e4u\ufb01gen als wichtigen<br />\npathologischen Vorg\u00e4nge im Seelenleben zu verstehen, der Wissen-<br />\nschaft einzuordnen. Nochmals und anders gesagt: die Psychoana-<br />\nlyse kann das Wesen des Psychischen nicht ins Bewu\u00dftsein ver-<br />\nlegen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein als eine Qualit\u00e4t des Psy-<br />\nchischen ansehen, die zu anderen Qualit\u00e4ten hinzukommen oder<br />\nwegbleiben mag.</p>\n<p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der Psychologie<br />\nInteressierten diese Schrift lesen werden, so w\u00e4re ich auch darauf<br />\nvorbereitet, da\u00df schon an dieser Stelle ein Teil der Leser Halt.<br />\nmacht und nicht weiter mitgeht, denn hier ist das erste Schib-<br />\nboleth der Psychoanalyse. Den meisten philosophisch Gebildeten<br />\nist die Idee eines Psychischen, das nicht auch bewu\u00dft ist, so<br />\nunfa\u00dfbar, da\u00df sie ihnen absurd und durch blo\u00dfe Logik abweis-<br />\nbar erscheint. Ich glaube, dies kommt nur daher, da\u00df sie die<br />\nbetreffenden Ph\u00e4nomene der Hypnose und des Traumes, welche<br />\n\u2014\u00a0vom Pathologischen ganz abgesehen \u2014 zu solcher Auffassung<br />\nzwingen, nie studiert haben. Ihre Bewu\u00dftseinspsychologie ist aber<br />\nauch unf\u00e4hig, die Probleme des Traumes und der Hypnose zu<br />\nl\u00f6sen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[355]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>I<lb /> BEWUSSTSEIN UND UNBEWUSSTES</h3><p>In diesem einleitenden Abschnitt ist nichts Neues zu sagen und<lb /> die Wiederholung von fr\u00fcher oft Gesagtem nicht zu vermeiden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Unterscheidung des Psychischen in Bewu\u00dftes und Unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dftes ist die Grundvoraussetzung der Psychoanalyse und gibt<lb /> ihr allein die M\u00f6glichkeit, die ebenso h\u00e4u\ufb01gen als wichtigen<lb /> pathologischen Vorg\u00e4nge im Seelenleben zu verstehen, der Wissen<lb break=\"no\"/>schaft einzuordnen. Nochmals und anders gesagt: die Psychoana<lb break=\"no\"/>lyse kann das Wesen des Psychischen nicht ins Bewu\u00dftsein ver<lb break=\"no\"/>legen, sondern mu\u00df das Bewu\u00dftsein als eine Qualit\u00e4t des Psy<lb break=\"no\"/>chischen ansehen, die zu anderen Qualit\u00e4ten hinzukommen oder<lb /> wegbleiben mag.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn ich mir vorstellen k\u00f6nnte, da\u00df alle an der Psychologie<lb /> Interessierten diese Schrift lesen werden, so w\u00e4re ich auch darauf<lb /> vorbereitet, da\u00df schon an dieser Stelle ein Teil der Leser Halt.<lb /> macht und nicht weiter mitgeht, denn hier ist das erste Schib<lb break=\"no\"/>boleth der Psychoanalyse. Den meisten philosophisch Gebildeten<lb /> ist die Idee eines Psychischen, das nicht auch bewu\u00dft ist, so<lb /> unfa\u00dfbar, da\u00df sie ihnen absurd und durch blo\u00dfe Logik abweis<lb break=\"no\"/>bar erscheint. Ich glaube, dies kommt nur daher, da\u00df sie die<lb /> betreffenden Ph\u00e4nomene der Hypnose und des Traumes, welche<lb /> \u2014 vom Pathologischen ganz abgesehen \u2014 zu solcher Auffassung<lb /> zwingen, nie studiert haben. Ihre Bewu\u00dftseinspsychologie ist aber<lb /> auch unf\u00e4hig, die Probleme des Traumes und der Hypnose zu<lb /> l\u00f6sen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "cf1c8d0e-0219-401d-bd55-15cd0f505114", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cf1c8d0e-0219-401d-bd55-15cd0f505114"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78007, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108212000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28158/images/page-1-202108212000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-1-202108212000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 255189, "status": true, "created": 1629576026, "changed": 1629576026}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cf1c8d0e-0219-401d-bd55-15cd0f505114/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "cf1c8d0e-0219-401d-bd55-15cd0f505114", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cf1c8d0e-0219-401d-bd55-15cd0f505114", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-1-202108212000.jpg"}, {"id": "0e7a697e-2504-44cb-b585-c541820b454a", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 31933, "drupal_internal__vid": 69291, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559684458, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559684458, "changed": 1629576026, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">356</span></p>\r\n\r\n<p>Bewu\u00dft sein ist zun\u00e4chst ein rein deskriptiver Terminus, der<br />\r\nsich auf die unmittelbarste und sicherste Wahrnehmung beruft.<br />\r\nDie Erfahrung zeigt uns dann, da\u00df ein psychisches Element, zum<br />\r\nBeispiel eine Vorstellung, gew\u00f6hnlich nicht dauernd bewu\u00dft ist.<br />\r\nEs ist vielmehr charakteristisch, da\u00df der Zustand des Bewu\u00dft-<br />\r\nseins rasch vor\u00fcbergeht; die jetzt bewu\u00dfte Vorstellung ist es im<br />\r\nn\u00e4chsten Moment nicht mehr, allein sie kann es unter gewissen<br />\r\nleicht hergestellten Bedingungen wieder werden. Inzwischen war<br />\r\nsie, wir wissen nicht was; wir k\u00f6nnen sagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">latent</span><br />\r\ngewesen, und meinen dabei, da\u00df sie jederzeit <span class=\"smallcaps\">bewu\u00dftseins-<br />\r\nf\u00e4hig</span> war. Auch wenn wir sagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dft</span> gewesen,<br />\r\nhaben wir eine korrekte Beschreibung gegeben. Dieses Unbewu\u00dft<br />\r\nf\u00e4llt dann mit latent-bewu\u00dftseinsf\u00e4hig zusammen. Die Philosophen<br />\r\nw\u00fcrden uns zwar einwerfen: Nein, der Terminus unbewu\u00dft hat<br />\r\nhier keine Anwendung, solange die Vorstellung im Zustand der<br />\r\nLatenz war, war sie \u00fcberhaupt nichts Psychisches. W\u00fcrden wir<br />\r\nihnen schon an dieser Stelle widersprechen, so gerieten wir in<br />\r\neinen Wortstreit, aus dem sich nichts gewinnen lie\u00dfe.</p>\r\n\r\n<p>Wir sind aber zum Terminus oder Begriff des Unbewu\u00dften<br />\r\nauf einem anderen Weg gekommen, durch Verarbeitung von<br />\r\nErfahrungen, in denen die seelische <span class=\"smallcaps\">Dynamik</span> eine Rolle spielt.<br />\r\nWir haben erfahren, das hei\u00dft annehmen m\u00fcssen, da\u00df es sehr<br />\r\nstarke seelische Vorg\u00e4nge oder Vorstellungen gibt, \u2014 hier kommt<br />\r\nzuerst ein quantitatives, also \u00f6konomisches Moment in Betracht \u2014<br />\r\ndie alle Folgen f\u00fcr das Seelenleben haben k\u00f6nnen wie sonstige<br />\r\nVorstellungen, auch solche F eigen, die wiederum als Vorstellungen<br />\r\nbewu\u00dft werden k\u00f6nnen, nur werden sie selbst nicht bewu\u00dft. Es<br />\r\nist nicht n\u00f6tig, hier ausf\u00fchrlich zu wiederholen, was schon so<br />\r\noft dargestellt werden ist. Genug, an dieser Stelle setzt die<br />\r\npsychoanalytische Theorie ein und behauptet, da\u00df solche Vor-<br />\r\nstellungen nicht bewu\u00dft sein k\u00f6nnen, weil eine gewisse Kraft<br />\r\nsich dem widersetzt, da\u00df sie sonst bewu\u00dft werden k\u00f6nnten und<br />\r\nda\u00df man dann sehen w\u00fcrde, wie wenig sie sich von anderen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">356</span></p>\n<p>Bewu\u00dft sein ist zun\u00e4chst ein rein deskriptiver Terminus, der<br />\nsich auf die unmittelbarste und sicherste Wahrnehmung beruft.<br />\nDie Erfahrung zeigt uns dann, da\u00df ein psychisches Element, zum<br />\nBeispiel eine Vorstellung, gew\u00f6hnlich nicht dauernd bewu\u00dft ist.<br />\nEs ist vielmehr charakteristisch, da\u00df der Zustand des Bewu\u00dft-<br />\nseins rasch vor\u00fcbergeht; die jetzt bewu\u00dfte Vorstellung ist es im<br />\nn\u00e4chsten Moment nicht mehr, allein sie kann es unter gewissen<br />\nleicht hergestellten Bedingungen wieder werden. Inzwischen war<br />\nsie, wir wissen nicht was; wir k\u00f6nnen sagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">latent</span><br />\ngewesen, und meinen dabei, da\u00df sie jederzeit <span class=\"smallcaps\">bewu\u00dftseins-<br />\nf\u00e4hig</span> war. Auch wenn wir sagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dft</span> gewesen,<br />\nhaben wir eine korrekte Beschreibung gegeben. Dieses Unbewu\u00dft<br />\nf\u00e4llt dann mit latent-bewu\u00dftseinsf\u00e4hig zusammen. Die Philosophen<br />\nw\u00fcrden uns zwar einwerfen: Nein, der Terminus unbewu\u00dft hat<br />\nhier keine Anwendung, solange die Vorstellung im Zustand der<br />\nLatenz war, war sie \u00fcberhaupt nichts Psychisches. W\u00fcrden wir<br />\nihnen schon an dieser Stelle widersprechen, so gerieten wir in<br />\neinen Wortstreit, aus dem sich nichts gewinnen lie\u00dfe.</p>\n<p>Wir sind aber zum Terminus oder Begriff des Unbewu\u00dften<br />\nauf einem anderen Weg gekommen, durch Verarbeitung von<br />\nErfahrungen, in denen die seelische <span class=\"smallcaps\">Dynamik</span> eine Rolle spielt.<br />\nWir haben erfahren, das hei\u00dft annehmen m\u00fcssen, da\u00df es sehr<br />\nstarke seelische Vorg\u00e4nge oder Vorstellungen gibt, \u2014 hier kommt<br />\nzuerst ein quantitatives, also \u00f6konomisches Moment in Betracht \u2014<br />\ndie alle Folgen f\u00fcr das Seelenleben haben k\u00f6nnen wie sonstige<br />\nVorstellungen, auch solche F eigen, die wiederum als Vorstellungen<br />\nbewu\u00dft werden k\u00f6nnen, nur werden sie selbst nicht bewu\u00dft. Es<br />\nist nicht n\u00f6tig, hier ausf\u00fchrlich zu wiederholen, was schon so<br />\noft dargestellt werden ist. Genug, an dieser Stelle setzt die<br />\npsychoanalytische Theorie ein und behauptet, da\u00df solche Vor-<br />\nstellungen nicht bewu\u00dft sein k\u00f6nnen, weil eine gewisse Kraft<br />\nsich dem widersetzt, da\u00df sie sonst bewu\u00dft werden k\u00f6nnten und<br />\nda\u00df man dann sehen w\u00fcrde, wie wenig sie sich von anderen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">356</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bewu\u00dft sein ist zun\u00e4chst ein rein deskriptiver Terminus, der<lb /> sich auf die unmittelbarste und sicherste Wahrnehmung beruft.<lb /> Die Erfahrung zeigt uns dann, da\u00df ein psychisches Element, zum<lb /> Beispiel eine Vorstellung, gew\u00f6hnlich nicht dauernd bewu\u00dft ist.<lb /> Es ist vielmehr charakteristisch, da\u00df der Zustand des Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>seins rasch vor\u00fcbergeht; die jetzt bewu\u00dfte Vorstellung ist es im<lb /> n\u00e4chsten Moment nicht mehr, allein sie kann es unter gewissen<lb /> leicht hergestellten Bedingungen wieder werden. Inzwischen war<lb /> sie, wir wissen nicht was; wir k\u00f6nnen sagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">latent</span><lb /> gewesen, und meinen dabei, da\u00df sie jederzeit <span class=\"smallcaps\">bewu\u00dftseins<lb break=\"no\"/>f\u00e4hig</span> war. Auch wenn wir sagen, sie sei <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dft</span> gewesen,<lb /> haben wir eine korrekte Beschreibung gegeben. Dieses Unbewu\u00dft<lb /> f\u00e4llt dann mit latent-bewu\u00dftseinsf\u00e4hig zusammen. Die Philosophen<lb /> w\u00fcrden uns zwar einwerfen: Nein, der Terminus unbewu\u00dft hat<lb /> hier keine Anwendung, solange die Vorstellung im Zustand der<lb /> Latenz war, war sie \u00fcberhaupt nichts Psychisches. W\u00fcrden wir<lb /> ihnen schon an dieser Stelle widersprechen, so gerieten wir in<lb /> einen Wortstreit, aus dem sich nichts gewinnen lie\u00dfe.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir sind aber zum Terminus oder Begriff des Unbewu\u00dften<lb /> auf einem anderen Weg gekommen, durch Verarbeitung von<lb /> Erfahrungen, in denen die seelische <span class=\"smallcaps\">Dynamik</span> eine Rolle spielt.<lb /> Wir haben erfahren, das hei\u00dft annehmen m\u00fcssen, da\u00df es sehr<lb /> starke seelische Vorg\u00e4nge oder Vorstellungen gibt, \u2014 hier kommt<lb /> zuerst ein quantitatives, also \u00f6konomisches Moment in Betracht \u2014<lb /> die alle Folgen f\u00fcr das Seelenleben haben k\u00f6nnen wie sonstige<lb /> Vorstellungen, auch solche F eigen, die wiederum als Vorstellungen<lb /> bewu\u00dft werden k\u00f6nnen, nur werden sie selbst nicht bewu\u00dft. Es<lb /> ist nicht n\u00f6tig, hier ausf\u00fchrlich zu wiederholen, was schon so<lb /> oft dargestellt werden ist. Genug, an dieser Stelle setzt die<lb /> psychoanalytische Theorie ein und behauptet, da\u00df solche Vor<lb break=\"no\"/>stellungen nicht bewu\u00dft sein k\u00f6nnen, weil eine gewisse Kraft<lb /> sich dem widersetzt, da\u00df sie sonst bewu\u00dft werden k\u00f6nnten und<lb /> da\u00df man dann sehen w\u00fcrde, wie wenig sie sich von anderen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5c2a48dc-d3a5-4889-b0d0-4968d0762204", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5c2a48dc-d3a5-4889-b0d0-4968d0762204"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78008, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108212000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28158/images/page-2-202108212000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-2-202108212000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 338367, "status": true, "created": 1629576026, "changed": 1629576026}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5c2a48dc-d3a5-4889-b0d0-4968d0762204/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5c2a48dc-d3a5-4889-b0d0-4968d0762204", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5c2a48dc-d3a5-4889-b0d0-4968d0762204", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-2-202108212000.jpg"}, {"id": "8dbfaf9a-2d66-491c-b13f-4ffd2f812be7", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 31934, "drupal_internal__vid": 69689, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559684458, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559684458, "changed": 1629576026, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">357</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">anerkannten psychischen Elementen unterscheiden. Diese Theorie<br />\r\nwird dadurch unwiderleglich, da\u00df sich in der psychoanalytischen<br />\r\nTechnik Mittel gefunden haben, mit deren Hilfe man die wider-<br />\r\nstrebende Kraft aufheben und die betreffenden Vorstellungen<br />\r\nbewu\u00dft machen kann. Den Zustand, in dem diese sich vor der<br />\r\nBewu\u00dftmachung befanden, hei\u00dfen wir <span class=\"smallcaps\">Verdr\u00e4ngung</span>, und die<br />\r\nKraft, welche die Verdr\u00e4ngung herbeigef\u00fchrt und aufrecht<br />\r\ngehalten hat, behaupten wir w\u00e4hrend der analytischen Arbeit als<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Widerstand</span> zu versp\u00fcren.</p>\r\n\r\n<p>Unseren Begriff des Unbewu\u00dften gewinnen wir also aus der<br />\r\nLehre von der Verdr\u00e4ngung. Das Verdr\u00e4ngte ist uns das Vor-<br />\r\nbild des Unbevvu\u00dften. Wir sehen aber, da\u00df wir zweierlei Unbe-<br />\r\nwu\u00dftes haben, das latente, doch bewu\u00dftseinsf\u00e4hige, und das Ver-<br />\r\ndr\u00e4ngte, an sich und ohne weiteres nicht bewu\u00dftseinsf\u00e4hige.<br />\r\nUnser Einblick in die psychische Dynamik kann nicht ohne<br />\r\nEinflu\u00df auf Nomenklatur und Beschreibung bleiben. Wir hei\u00dfen<br />\r\ndas Latente, das nur deskriptiv unbewu\u00dft ist, nicht im dynad<br />\r\nmischen Sinne, <span class=\"smallcaps\">vorbewu\u00dft</span>; den Namen <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dft</span> beschr\u00e4nken<br />\r\nwir auf das dynamisch unbewu\u00dfte Verdr\u00e4ngte, so da\u00df wir jetzt<br />\r\ndrei Termini haben, bewu\u00dft (<em>bw</em>), vorbewu\u00dft (<em>vbw</em>) und unbe-<br />\r\nwu\u00dft (<em>ubw</em>), deren Sinn nicht mehr rein deskriptiv ist. Das <em>Vbw</em>,<br />\r\nnehmen wir an, steht dem <em>Bw</em> viel n\u00e4her als das <em>Ubw</em>, und da<br />\r\nwir das <em>Ubw</em> psychisch gehei\u00dfen haben, werden wir es beim<br />\r\nlatenten <em>Vbw</em> um so unbedenklicher tun. Warum wollen wir aber<br />\r\nnicht lieber im Einvernehmen mit den Philosophen bleiben und<br />\r\ndas <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em>&nbsp;konsequenterweise vom bewu\u00dften Psy-<br />\r\nchischen trennen? Die Philosophen w\u00fcrden uns dann vorschlagen,<br />\r\ndas <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em> als zwei Arten oder Stufen des <span class=\"smallcaps\">Psy-<br />\r\nchoiden</span> zu beschreiben, und die Einigkeit w\u00e4re hergestellt.<br />\r\nAber unendliche Schwierigkeiten in der Darstellung w\u00e4ren die<br />\r\nFolge davon und die einzig wichtige Tatsache, da\u00df diese Psy-<br />\r\nchoide fast in allen anderen Punkten mit dem anerkannt Psy-<br />\r\nchischen \u00fcbereinstimmen, w\u00e4re zugunsten eines Vorurteils in</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">357</span></p>\n<p class=\"ff\">anerkannten psychischen Elementen unterscheiden. Diese Theorie<br />\nwird dadurch unwiderleglich, da\u00df sich in der psychoanalytischen<br />\nTechnik Mittel gefunden haben, mit deren Hilfe man die wider-<br />\nstrebende Kraft aufheben und die betreffenden Vorstellungen<br />\nbewu\u00dft machen kann. Den Zustand, in dem diese sich vor der<br />\nBewu\u00dftmachung befanden, hei\u00dfen wir <span class=\"smallcaps\">Verdr\u00e4ngung</span>, und die<br />\nKraft, welche die Verdr\u00e4ngung herbeigef\u00fchrt und aufrecht<br />\ngehalten hat, behaupten wir w\u00e4hrend der analytischen Arbeit als<br /><span class=\"smallcaps\">Widerstand</span> zu versp\u00fcren.</p>\n<p>Unseren Begriff des Unbewu\u00dften gewinnen wir also aus der<br />\nLehre von der Verdr\u00e4ngung. Das Verdr\u00e4ngte ist uns das Vor-<br />\nbild des Unbevvu\u00dften. Wir sehen aber, da\u00df wir zweierlei Unbe-<br />\nwu\u00dftes haben, das latente, doch bewu\u00dftseinsf\u00e4hige, und das Ver-<br />\ndr\u00e4ngte, an sich und ohne weiteres nicht bewu\u00dftseinsf\u00e4hige.<br />\nUnser Einblick in die psychische Dynamik kann nicht ohne<br />\nEinflu\u00df auf Nomenklatur und Beschreibung bleiben. Wir hei\u00dfen<br />\ndas Latente, das nur deskriptiv unbewu\u00dft ist, nicht im dynad<br />\nmischen Sinne, <span class=\"smallcaps\">vorbewu\u00dft</span>; den Namen <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dft</span> beschr\u00e4nken<br />\nwir auf das dynamisch unbewu\u00dfte Verdr\u00e4ngte, so da\u00df wir jetzt<br />\ndrei Termini haben, bewu\u00dft (<em>bw</em>), vorbewu\u00dft (<em>vbw</em>) und unbe-<br />\nwu\u00dft (<em>ubw</em>), deren Sinn nicht mehr rein deskriptiv ist. Das <em>Vbw</em>,<br />\nnehmen wir an, steht dem <em>Bw</em> viel n\u00e4her als das <em>Ubw</em>, und da<br />\nwir das <em>Ubw</em> psychisch gehei\u00dfen haben, werden wir es beim<br />\nlatenten <em>Vbw</em> um so unbedenklicher tun. Warum wollen wir aber<br />\nnicht lieber im Einvernehmen mit den Philosophen bleiben und<br />\ndas <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em>\u00a0konsequenterweise vom bewu\u00dften Psy-<br />\nchischen trennen? Die Philosophen w\u00fcrden uns dann vorschlagen,<br />\ndas <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em> als zwei Arten oder Stufen des <span class=\"smallcaps\">Psy-<br />\nchoiden</span> zu beschreiben, und die Einigkeit w\u00e4re hergestellt.<br />\nAber unendliche Schwierigkeiten in der Darstellung w\u00e4ren die<br />\nFolge davon und die einzig wichtige Tatsache, da\u00df diese Psy-<br />\nchoide fast in allen anderen Punkten mit dem anerkannt Psy-<br />\nchischen \u00fcbereinstimmen, w\u00e4re zugunsten eines Vorurteils in</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">357</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">anerkannten psychischen Elementen unterscheiden. Diese Theorie<lb /> wird dadurch unwiderleglich, da\u00df sich in der psychoanalytischen<lb /> Technik Mittel gefunden haben, mit deren Hilfe man die wider<lb break=\"no\"/>strebende Kraft aufheben und die betreffenden Vorstellungen<lb /> bewu\u00dft machen kann. Den Zustand, in dem diese sich vor der<lb /> Bewu\u00dftmachung befanden, hei\u00dfen wir <span class=\"smallcaps\">Verdr\u00e4ngung</span>, und die<lb /> Kraft, welche die Verdr\u00e4ngung herbeigef\u00fchrt und aufrecht<lb /> gehalten hat, behaupten wir w\u00e4hrend der analytischen Arbeit als<lb /> <span class=\"smallcaps\">Widerstand</span> zu versp\u00fcren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unseren Begriff des Unbewu\u00dften gewinnen wir also aus der<lb /> Lehre von der Verdr\u00e4ngung. Das Verdr\u00e4ngte ist uns das Vor<lb break=\"no\"/>bild des Unbevvu\u00dften. Wir sehen aber, da\u00df wir zweierlei Unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dftes haben, das latente, doch bewu\u00dftseinsf\u00e4hige, und das Ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngte, an sich und ohne weiteres nicht bewu\u00dftseinsf\u00e4hige.<lb /> Unser Einblick in die psychische Dynamik kann nicht ohne<lb /> Einflu\u00df auf Nomenklatur und Beschreibung bleiben. Wir hei\u00dfen<lb /> das Latente, das nur deskriptiv unbewu\u00dft ist, nicht im dynad<lb /> mischen Sinne, <span class=\"smallcaps\">vorbewu\u00dft</span>; den Namen <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dft</span> beschr\u00e4nken<lb /> wir auf das dynamisch unbewu\u00dfte Verdr\u00e4ngte, so da\u00df wir jetzt<lb /> drei Termini haben, bewu\u00dft (<em>bw</em>), vorbewu\u00dft (<em>vbw</em>) und unbe<lb break=\"no\"/>wu\u00dft (<em>ubw</em>), deren Sinn nicht mehr rein deskriptiv ist. Das <em>Vbw</em>,<lb /> nehmen wir an, steht dem <em>Bw</em> viel n\u00e4her als das <em>Ubw</em>, und da<lb /> wir das <em>Ubw</em> psychisch gehei\u00dfen haben, werden wir es beim<lb /> latenten <em>Vbw</em> um so unbedenklicher tun. Warum wollen wir aber<lb /> nicht lieber im Einvernehmen mit den Philosophen bleiben und<lb /> das <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em> konsequenterweise vom bewu\u00dften Psy<lb break=\"no\"/>chischen trennen? Die Philosophen w\u00fcrden uns dann vorschlagen,<lb /> das <em>Vbw</em> wie das <em>Ubw</em> als zwei Arten oder Stufen des <span class=\"smallcaps\">Psy<lb break=\"no\"/>choiden</span> zu beschreiben, und die Einigkeit w\u00e4re hergestellt.<lb /> Aber unendliche Schwierigkeiten in der Darstellung w\u00e4ren die<lb /> Folge davon und die einzig wichtige Tatsache, da\u00df diese Psy<lb break=\"no\"/>choide fast in allen anderen Punkten mit dem anerkannt Psy<lb break=\"no\"/>chischen \u00fcbereinstimmen, w\u00e4re zugunsten eines Vorurteils in<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7ca1721d-4951-4cbc-81ac-6a4238ad37cd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7ca1721d-4951-4cbc-81ac-6a4238ad37cd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78009, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108212000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28158/images/page-3-202108212000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-3-202108212000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 326247, "status": true, "created": 1629576026, "changed": 1629576026}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7ca1721d-4951-4cbc-81ac-6a4238ad37cd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7ca1721d-4951-4cbc-81ac-6a4238ad37cd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7ca1721d-4951-4cbc-81ac-6a4238ad37cd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-3-202108212000.jpg"}, {"id": "e922954c-d294-469a-b6df-5edb5c41a87a", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 31935, "drupal_internal__vid": 69690, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559684458, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1559684458, "changed": 1629576026, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">358</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">den Hintergrund gedr\u00e4ngt, eines Vorurteile, das aus der Zeit<br />\r\nstammt, da man diese Psychoide oder das Bedeutsamste von<br />\r\nihnen noch nicht kannte.</p>\r\n\r\n<p>Nun k\u00f6nnen wir mit unseren drei Terminis, <em>bw</em>, <em>vbw</em> und <em>ubw</em>,<br />\r\nbequem wirtschaften, Wenn wir nur nicht vergessen, da\u00df es im<br />\r\ndeskriptiven Sinne zweierlei Unbewu\u00dftes gibt, im dynamischen<br />\r\naber nur eines. F\u00fcr manche Zwecke der Darstellung kann man<br />\r\ndiese Unterscheidung vernachl\u00e4ssigen, f\u00fcr andere ist sie nat\u00fcrlich<br />\r\nunentbehrlich. Wir haben uns immerhin an diese Zw\u00e9ideutigkeit<br />\r\ndes Unbewu\u00dften ziemlich gew\u00f6hnt und sind gut mit ihr aus-<br />\r\ngekommen. Vermeiden l\u00e4\u00dft sie sich, soweit ich sehen kann, nicht;<br />\r\ndie Unterscheidung zwischen Bewu\u00dftem und Unbewu\u00dftem ist<br />\r\nschlie\u00dflich eine Frage der Wahrnehmung, die mit Ja oder Nein<br />\r\nzu beantworten ist, und der Akt der Wahrnehmung selbst gibt keine<br />\r\nAuskunft dar\u00fcber, aus welchem Grund etwas wahrgenommen<br />\r\nwird oder nicht wahrgenommen wird. Man darf sich nicht<br />\r\ndar\u00fcber beklagen, da\u00df das Dynamische in der Erscheinung nur<br />\r\neinen zweideutigen Ausdruck findet.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Soweit vgl.: Bemerkungen \u00fcber den Begriff des Unbewu\u00dften. [Ges. Schriften,<br />\r\nBd. V.] Eine neuerliche Wendung in der Kritik des Unbewu\u00dften verdient an dieser<br />\r\nStelle gew\u00fcrdigt zu werden. Manche Forscher, die sich der Anerkennung der psycho-<br />\r\nanalytischen Tatsachen nicht verschlie\u00dfen, das Unbewn\u00dfte aber nicht annehmen<br />\r\nwollen, schaffen sich eine Auskunft mit Hilfe der unhestrittenen Tatsache, da\u00df auch<br />\r\ndas Bewu\u00dftsein \u2014 als Ph\u00e4nomen \u2014 eine gro\u00dfe Reihe von Abstufungen der Inten-<br />\r\nsit\u00e4t oder Deutlichkeit erkennen l\u00e4\u00dft. So wie es Vorg\u00e4nge gibt, die sehr lebhaft,<br />\r\ngrell, greifbar bewu\u00dft sind, so erleben wir auch andere, die nur schwach, kaum<br />\r\neben merklich bewu\u00dft sind, und die am schw\u00e4chsten hewu\u00dften seien eben die, f\u00fcr<br />\r\nwelche die Psychoanalyse das unpassende Wort unbewu\u00dft gebrauchen wolle. Sie seien<br />\r\naber doch auch bewu\u00dft oder \u201eim Bewu\u00dftsein\u201c und lassen sich voll und stark bewu\u00dft<br />\r\nmachen, wenn man ihnen genug Aufmerksamkeit schenkte.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\">Soweit die Entscheidung in einer solchen entweder von der Konvention oder<br />\r\nvon Gef\u00fchlsmomenten abh\u00e4ngigen Frage durch Argumente beein\ufb02u\u00dft werden kann,<br />\r\nl\u00e4\u00dft sich hiezu folgendes bemerken: Der Hinweis auf eine Deutlichkeitsskala der<br />\r\nBewu\u00dftheit hat nichts Verbindliche: und nicht mehr Beweiskraft als etwa die analogen<br />\r\nS\u00e4tze: es gibt so viel Abstufungen der Beleuchtung vom grellsten, blendenden Licht<br />\r\nbis zum matten Lichtschimmer, folglich gibt es \u00fcberhaupt keine Dunkelheit. Oder:<br />\r\nes gibt verschiedene Grade von Vitalit\u00e4t, folglich gibt es keinen Tod. Diese S\u00e4tze<br />\r\nm\u00f6gen ja in einer gewissen Weise sinnreich sein, aber sie sind praktisch verwerflich,<br />\r\nwie sich herausstellt, wenn man bestimmte Folgerungen von ihnen ableiten will,<br />\r\nzum Beispiel: also braucht man kein Licht anzustecken, oder: also sind alle Organis-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">358</span></p>\n<p class=\"ff\">den Hintergrund gedr\u00e4ngt, eines Vorurteile, das aus der Zeit<br />\nstammt, da man diese Psychoide oder das Bedeutsamste von<br />\nihnen noch nicht kannte.</p>\n<p>Nun k\u00f6nnen wir mit unseren drei Terminis, <em>bw</em>, <em>vbw</em> und <em>ubw</em>,<br />\nbequem wirtschaften, Wenn wir nur nicht vergessen, da\u00df es im<br />\ndeskriptiven Sinne zweierlei Unbewu\u00dftes gibt, im dynamischen<br />\naber nur eines. F\u00fcr manche Zwecke der Darstellung kann man<br />\ndiese Unterscheidung vernachl\u00e4ssigen, f\u00fcr andere ist sie nat\u00fcrlich<br />\nunentbehrlich. Wir haben uns immerhin an diese Zw\u00e9ideutigkeit<br />\ndes Unbewu\u00dften ziemlich gew\u00f6hnt und sind gut mit ihr aus-<br />\ngekommen. Vermeiden l\u00e4\u00dft sie sich, soweit ich sehen kann, nicht;<br />\ndie Unterscheidung zwischen Bewu\u00dftem und Unbewu\u00dftem ist<br />\nschlie\u00dflich eine Frage der Wahrnehmung, die mit Ja oder Nein<br />\nzu beantworten ist, und der Akt der Wahrnehmung selbst gibt keine<br />\nAuskunft dar\u00fcber, aus welchem Grund etwas wahrgenommen<br />\nwird oder nicht wahrgenommen wird. Man darf sich nicht<br />\ndar\u00fcber beklagen, da\u00df das Dynamische in der Erscheinung nur<br />\neinen zweideutigen Ausdruck findet.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Soweit vgl.: Bemerkungen \u00fcber den Begriff des Unbewu\u00dften. [Ges. Schriften,<br />\nBd. V.] Eine neuerliche Wendung in der Kritik des Unbewu\u00dften verdient an dieser<br />\nStelle gew\u00fcrdigt zu werden. Manche Forscher, die sich der Anerkennung der psycho-<br />\nanalytischen Tatsachen nicht verschlie\u00dfen, das Unbewn\u00dfte aber nicht annehmen<br />\nwollen, schaffen sich eine Auskunft mit Hilfe der unhestrittenen Tatsache, da\u00df auch<br />\ndas Bewu\u00dftsein \u2014 als Ph\u00e4nomen \u2014 eine gro\u00dfe Reihe von Abstufungen der Inten-<br />\nsit\u00e4t oder Deutlichkeit erkennen l\u00e4\u00dft. So wie es Vorg\u00e4nge gibt, die sehr lebhaft,<br />\ngrell, greifbar bewu\u00dft sind, so erleben wir auch andere, die nur schwach, kaum<br />\neben merklich bewu\u00dft sind, und die am schw\u00e4chsten hewu\u00dften seien eben die, f\u00fcr<br />\nwelche die Psychoanalyse das unpassende Wort unbewu\u00dft gebrauchen wolle. Sie seien<br />\naber doch auch bewu\u00dft oder \u201eim Bewu\u00dftsein\u201c und lassen sich voll und stark bewu\u00dft<br />\nmachen, wenn man ihnen genug Aufmerksamkeit schenkte.</p>\n<p class=\"footnote\">Soweit die Entscheidung in einer solchen entweder von der Konvention oder<br />\nvon Gef\u00fchlsmomenten abh\u00e4ngigen Frage durch Argumente beein\ufb02u\u00dft werden kann,<br />\nl\u00e4\u00dft sich hiezu folgendes bemerken: Der Hinweis auf eine Deutlichkeitsskala der<br />\nBewu\u00dftheit hat nichts Verbindliche: und nicht mehr Beweiskraft als etwa die analogen<br />\nS\u00e4tze: es gibt so viel Abstufungen der Beleuchtung vom grellsten, blendenden Licht<br />\nbis zum matten Lichtschimmer, folglich gibt es \u00fcberhaupt keine Dunkelheit. Oder:<br />\nes gibt verschiedene Grade von Vitalit\u00e4t, folglich gibt es keinen Tod. Diese S\u00e4tze<br />\nm\u00f6gen ja in einer gewissen Weise sinnreich sein, aber sie sind praktisch verwerflich,<br />\nwie sich herausstellt, wenn man bestimmte Folgerungen von ihnen ableiten will,<br />\nzum Beispiel: also braucht man kein Licht anzustecken, oder: also sind alle Organis-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">358</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">den Hintergrund gedr\u00e4ngt, eines Vorurteile, das aus der Zeit<lb /> stammt, da man diese Psychoide oder das Bedeutsamste von<lb /> ihnen noch nicht kannte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun k\u00f6nnen wir mit unseren drei Terminis, <em>bw</em>, <em>vbw</em> und <em>ubw</em>,<lb /> bequem wirtschaften, Wenn wir nur nicht vergessen, da\u00df es im<lb /> deskriptiven Sinne zweierlei Unbewu\u00dftes gibt, im dynamischen<lb /> aber nur eines. F\u00fcr manche Zwecke der Darstellung kann man<lb /> diese Unterscheidung vernachl\u00e4ssigen, f\u00fcr andere ist sie nat\u00fcrlich<lb /> unentbehrlich. Wir haben uns immerhin an diese Zw\u00e9ideutigkeit<lb /> des Unbewu\u00dften ziemlich gew\u00f6hnt und sind gut mit ihr aus<lb break=\"no\"/>gekommen. Vermeiden l\u00e4\u00dft sie sich, soweit ich sehen kann, nicht;<lb /> die Unterscheidung zwischen Bewu\u00dftem und Unbewu\u00dftem ist<lb /> schlie\u00dflich eine Frage der Wahrnehmung, die mit Ja oder Nein<lb /> zu beantworten ist, und der Akt der Wahrnehmung selbst gibt keine<lb /> Auskunft dar\u00fcber, aus welchem Grund etwas wahrgenommen<lb /> wird oder nicht wahrgenommen wird. Man darf sich nicht<lb /> dar\u00fcber beklagen, da\u00df das Dynamische in der Erscheinung nur<lb /> einen zweideutigen Ausdruck findet.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Soweit vgl.: Bemerkungen \u00fcber den Begriff des Unbewu\u00dften. [Ges. Schriften,<lb /> Bd. V.] Eine neuerliche Wendung in der Kritik des Unbewu\u00dften verdient an dieser<lb /> Stelle gew\u00fcrdigt zu werden. Manche Forscher, die sich der Anerkennung der psycho<lb break=\"no\"/>analytischen Tatsachen nicht verschlie\u00dfen, das Unbewn\u00dfte aber nicht annehmen<lb /> wollen, schaffen sich eine Auskunft mit Hilfe der unhestrittenen Tatsache, da\u00df auch<lb /> das Bewu\u00dftsein \u2014 als Ph\u00e4nomen \u2014 eine gro\u00dfe Reihe von Abstufungen der Inten<lb break=\"no\"/>sit\u00e4t oder Deutlichkeit erkennen l\u00e4\u00dft. So wie es Vorg\u00e4nge gibt, die sehr lebhaft,<lb /> grell, greifbar bewu\u00dft sind, so erleben wir auch andere, die nur schwach, kaum<lb /> eben merklich bewu\u00dft sind, und die am schw\u00e4chsten hewu\u00dften seien eben die, f\u00fcr<lb /> welche die Psychoanalyse das unpassende Wort unbewu\u00dft gebrauchen wolle. Sie seien<lb /> aber doch auch bewu\u00dft oder \u201eim Bewu\u00dftsein\u201c und lassen sich voll und stark bewu\u00dft<lb /> machen, wenn man ihnen genug Aufmerksamkeit schenkte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\">Soweit die Entscheidung in einer solchen entweder von der Konvention oder<lb /> von Gef\u00fchlsmomenten abh\u00e4ngigen Frage durch Argumente beein\ufb02u\u00dft werden kann,<lb /> l\u00e4\u00dft sich hiezu folgendes bemerken: Der Hinweis auf eine Deutlichkeitsskala der<lb /> Bewu\u00dftheit hat nichts Verbindliche: und nicht mehr Beweiskraft als etwa die analogen<lb /> S\u00e4tze: es gibt so viel Abstufungen der Beleuchtung vom grellsten, blendenden Licht<lb /> bis zum matten Lichtschimmer, folglich gibt es \u00fcberhaupt keine Dunkelheit. Oder:<lb /> es gibt verschiedene Grade von Vitalit\u00e4t, folglich gibt es keinen Tod. Diese S\u00e4tze<lb /> m\u00f6gen ja in einer gewissen Weise sinnreich sein, aber sie sind praktisch verwerflich,<lb /> wie sich herausstellt, wenn man bestimmte Folgerungen von ihnen ableiten will,<lb /> zum Beispiel: also braucht man kein Licht anzustecken, oder: also sind alle Organis<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "bcac8256-4497-4157-af5e-f02ea76069f3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bcac8256-4497-4157-af5e-f02ea76069f3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78010, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108212000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28158/images/page-4-202108212000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-4-202108212000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 368632, "status": true, "created": 1629576026, "changed": 1629576026}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bcac8256-4497-4157-af5e-f02ea76069f3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "bcac8256-4497-4157-af5e-f02ea76069f3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/bcac8256-4497-4157-af5e-f02ea76069f3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-4-202108212000.jpg"}, {"id": "3088cccb-5681-40f4-a8c8-8ea8b2c479bc", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 31936, "drupal_internal__vid": 69294, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559684458, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1559684458, "changed": 1629576026, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">359</span></p>\r\n\r\n<p>Im weiteren Verlauf der psychoanalytischen Arbeit stellt sich<br />\r\naber heraus, da\u00df auch diese Unterscheidungen unzul\u00e4nglich,<br />\r\npraktisch insuf\ufb01zient sind. Unter den Situationen, die das zeigen,<br />\r\nsei folgende als die entscheidende hervorgehoben. Wir haben uns<br />\r\ndie Vorstellung von einer zusammenh\u00e4ngenden Organisation der<br />\r\nseelischen Vorg\u00e4nge in einer Person gebildet und hei\u00dfen diese<br />\r\ndas Ich derselben. An diesem Ich h\u00e4ngt das Bewu\u00dftsein, es<br />\r\n\u201abeherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t, das ist: zur Abfuhr der<br />\r\nErregungen in die Au\u00dfenwelt; es ist diejenige seelische Instanz,<br />\r\nwelche eine Kontrolle \u00fcber all ihre Partialvorg\u00e4nge aus\u00fcbt, welche<br />\r\nzur Nachtzeit schlafen geht und dann immer noch die Traum-<br />\r\nzensur handhabt. Von diesem Ich gehen auch die Verdr\u00e4ngungen<br />\r\naus, durch welche gewisse seelische Strebungen nicht nur vom<br />\r\nBewu\u00dftsein, sondern auch von den anderen Arten der Geltung<br />\r\nund Bet\u00e4tigung ausgeschlossen werden sollen. Dies durch die<br />\r\nVerdr\u00e4ngung Beseitigte stellt sich in der Analyse dem Ich<br />\r\ngegen\u00fcber, und es wird der Analyse die Aufgabe gestellt, die<br />\r\nWiderst\u00e4nde aufzuheben, die das Ich gegen die Besch\u00e4ftigung mit<br />\r\ndem Verdr\u00e4ngten \u00e4u\u00dfert. Nun machen wir w\u00e4hrend der Analyse<br />\r\ndie Beobachtung, da\u00df der Kranke in Schwierigkeiten ger\u00e4t, wenn<br />\r\nwir ihm gewisse Aufgaben stellen; seine Assoziationen versagen,<br />\r\nwenn sie sich dem Verdr\u00e4ngten ann\u00e4hern sollen. Wir sagen ihm<br />\r\ndann, er stehe unter der Herrschaft eines Widerstandes, aber er</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">men unsterblich. Ferner erreicht man durch die Subsumierung des Unmerklichen<br />\r\nunter das Bewu\u00dfte nichts anderes, als da\u00df man sich die einzige unmittelbare Sicher-<br />\r\nheit verdirbt, die es im Psychischen \u00fcberhaupt gibt. Ein Bewu\u00dftsein, von dem man<br />\r\nnichts wei\u00df, scheint mir doch um vieles absurder als ein unbewu\u00dftes Seelisches.<br />\r\nEndlich ist solche Angleichung des Unbemerkten an das Unbewu\u00dfte offenbar ohne<br />\r\nR\u00fccksicht auf die dynamischen Verh\u00e4ltnisse versucht werden, welche f\u00fcr die psycho-<br />\r\nanalytische Auffassung ma\u00dfgebend waren. Denn zwei Tatsachen werden dabei ver-<br />\r\nnachl\u00e4ssigt; erstens, da\u00df es sehr schwierig ist, gro\u00dfer Anstrengung bedarf, um einem<br />\r\nsolchen Unhemerkten genug Aufmerksamkeit zuzuf\u00fchren, und zweitens, da\u00df, wenn<br />\r\ndies gelungen ist, das vordem Unbemerkte jetzt nicht vom Bewu\u00dftsein erkannt wird,<br />\r\nsondern oft genug ihm v\u00f6llig fremd, gegens\u00e4tzlich erscheint und von ihm schroff<br />\r\nabgelehnt wird. Der Rekurs vom Unbewu\u00dften auf das wenig Bemerkte und nicht<br />\r\nBemerkte ist also doch nur ein Abk\u00f6mrnling des Vorurteils, dem die Identit\u00e4t des<br />\r\nPsychischen mit dem Bewu\u00dften ein f\u00fcr allemal feststeht.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">359</span></p>\n<p>Im weiteren Verlauf der psychoanalytischen Arbeit stellt sich<br />\naber heraus, da\u00df auch diese Unterscheidungen unzul\u00e4nglich,<br />\npraktisch insuf\ufb01zient sind. Unter den Situationen, die das zeigen,<br />\nsei folgende als die entscheidende hervorgehoben. Wir haben uns<br />\ndie Vorstellung von einer zusammenh\u00e4ngenden Organisation der<br />\nseelischen Vorg\u00e4nge in einer Person gebildet und hei\u00dfen diese<br />\ndas Ich derselben. An diesem Ich h\u00e4ngt das Bewu\u00dftsein, es<br />\n\u201abeherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t, das ist: zur Abfuhr der<br />\nErregungen in die Au\u00dfenwelt; es ist diejenige seelische Instanz,<br />\nwelche eine Kontrolle \u00fcber all ihre Partialvorg\u00e4nge aus\u00fcbt, welche<br />\nzur Nachtzeit schlafen geht und dann immer noch die Traum-<br />\nzensur handhabt. Von diesem Ich gehen auch die Verdr\u00e4ngungen<br />\naus, durch welche gewisse seelische Strebungen nicht nur vom<br />\nBewu\u00dftsein, sondern auch von den anderen Arten der Geltung<br />\nund Bet\u00e4tigung ausgeschlossen werden sollen. Dies durch die<br />\nVerdr\u00e4ngung Beseitigte stellt sich in der Analyse dem Ich<br />\ngegen\u00fcber, und es wird der Analyse die Aufgabe gestellt, die<br />\nWiderst\u00e4nde aufzuheben, die das Ich gegen die Besch\u00e4ftigung mit<br />\ndem Verdr\u00e4ngten \u00e4u\u00dfert. Nun machen wir w\u00e4hrend der Analyse<br />\ndie Beobachtung, da\u00df der Kranke in Schwierigkeiten ger\u00e4t, wenn<br />\nwir ihm gewisse Aufgaben stellen; seine Assoziationen versagen,<br />\nwenn sie sich dem Verdr\u00e4ngten ann\u00e4hern sollen. Wir sagen ihm<br />\ndann, er stehe unter der Herrschaft eines Widerstandes, aber er</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">men unsterblich. Ferner erreicht man durch die Subsumierung des Unmerklichen<br />\nunter das Bewu\u00dfte nichts anderes, als da\u00df man sich die einzige unmittelbare Sicher-<br />\nheit verdirbt, die es im Psychischen \u00fcberhaupt gibt. Ein Bewu\u00dftsein, von dem man<br />\nnichts wei\u00df, scheint mir doch um vieles absurder als ein unbewu\u00dftes Seelisches.<br />\nEndlich ist solche Angleichung des Unbemerkten an das Unbewu\u00dfte offenbar ohne<br />\nR\u00fccksicht auf die dynamischen Verh\u00e4ltnisse versucht werden, welche f\u00fcr die psycho-<br />\nanalytische Auffassung ma\u00dfgebend waren. Denn zwei Tatsachen werden dabei ver-<br />\nnachl\u00e4ssigt; erstens, da\u00df es sehr schwierig ist, gro\u00dfer Anstrengung bedarf, um einem<br />\nsolchen Unhemerkten genug Aufmerksamkeit zuzuf\u00fchren, und zweitens, da\u00df, wenn<br />\ndies gelungen ist, das vordem Unbemerkte jetzt nicht vom Bewu\u00dftsein erkannt wird,<br />\nsondern oft genug ihm v\u00f6llig fremd, gegens\u00e4tzlich erscheint und von ihm schroff<br />\nabgelehnt wird. Der Rekurs vom Unbewu\u00dften auf das wenig Bemerkte und nicht<br />\nBemerkte ist also doch nur ein Abk\u00f6mrnling des Vorurteils, dem die Identit\u00e4t des<br />\nPsychischen mit dem Bewu\u00dften ein f\u00fcr allemal feststeht.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">359</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Im weiteren Verlauf der psychoanalytischen Arbeit stellt sich<lb /> aber heraus, da\u00df auch diese Unterscheidungen unzul\u00e4nglich,<lb /> praktisch insuf\ufb01zient sind. Unter den Situationen, die das zeigen,<lb /> sei folgende als die entscheidende hervorgehoben. Wir haben uns<lb /> die Vorstellung von einer zusammenh\u00e4ngenden Organisation der<lb /> seelischen Vorg\u00e4nge in einer Person gebildet und hei\u00dfen diese<lb /> das Ich derselben. An diesem Ich h\u00e4ngt das Bewu\u00dftsein, es<lb /> ,beherrscht die Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t, das ist: zur Abfuhr der<lb /> Erregungen in die Au\u00dfenwelt; es ist diejenige seelische Instanz,<lb /> welche eine Kontrolle \u00fcber all ihre Partialvorg\u00e4nge aus\u00fcbt, welche<lb /> zur Nachtzeit schlafen geht und dann immer noch die Traum<lb break=\"no\"/>zensur handhabt. Von diesem Ich gehen auch die Verdr\u00e4ngungen<lb /> aus, durch welche gewisse seelische Strebungen nicht nur vom<lb /> Bewu\u00dftsein, sondern auch von den anderen Arten der Geltung<lb /> und Bet\u00e4tigung ausgeschlossen werden sollen. Dies durch die<lb /> Verdr\u00e4ngung Beseitigte stellt sich in der Analyse dem Ich<lb /> gegen\u00fcber, und es wird der Analyse die Aufgabe gestellt, die<lb /> Widerst\u00e4nde aufzuheben, die das Ich gegen die Besch\u00e4ftigung mit<lb /> dem Verdr\u00e4ngten \u00e4u\u00dfert. Nun machen wir w\u00e4hrend der Analyse<lb /> die Beobachtung, da\u00df der Kranke in Schwierigkeiten ger\u00e4t, wenn<lb /> wir ihm gewisse Aufgaben stellen; seine Assoziationen versagen,<lb /> wenn sie sich dem Verdr\u00e4ngten ann\u00e4hern sollen. Wir sagen ihm<lb /> dann, er stehe unter der Herrschaft eines Widerstandes, aber er<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">men unsterblich. Ferner erreicht man durch die Subsumierung des Unmerklichen<lb /> unter das Bewu\u00dfte nichts anderes, als da\u00df man sich die einzige unmittelbare Sicher<lb break=\"no\"/>heit verdirbt, die es im Psychischen \u00fcberhaupt gibt. Ein Bewu\u00dftsein, von dem man<lb /> nichts wei\u00df, scheint mir doch um vieles absurder als ein unbewu\u00dftes Seelisches.<lb /> Endlich ist solche Angleichung des Unbemerkten an das Unbewu\u00dfte offenbar ohne<lb /> R\u00fccksicht auf die dynamischen Verh\u00e4ltnisse versucht werden, welche f\u00fcr die psycho<lb break=\"no\"/>analytische Auffassung ma\u00dfgebend waren. Denn zwei Tatsachen werden dabei ver<lb break=\"no\"/>nachl\u00e4ssigt; erstens, da\u00df es sehr schwierig ist, gro\u00dfer Anstrengung bedarf, um einem<lb /> solchen Unhemerkten genug Aufmerksamkeit zuzuf\u00fchren, und zweitens, da\u00df, wenn<lb /> dies gelungen ist, das vordem Unbemerkte jetzt nicht vom Bewu\u00dftsein erkannt wird,<lb /> sondern oft genug ihm v\u00f6llig fremd, gegens\u00e4tzlich erscheint und von ihm schroff<lb /> abgelehnt wird. Der Rekurs vom Unbewu\u00dften auf das wenig Bemerkte und nicht<lb /> Bemerkte ist also doch nur ein Abk\u00f6mrnling des Vorurteils, dem die Identit\u00e4t des<lb /> Psychischen mit dem Bewu\u00dften ein f\u00fcr allemal feststeht.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "63fd6548-d10f-4ca5-a06b-bf8ee7c18611", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/63fd6548-d10f-4ca5-a06b-bf8ee7c18611"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78011, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108212000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28158/images/page-5-202108212000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-5-202108212000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 388470, "status": true, "created": 1629576026, "changed": 1629576026}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/63fd6548-d10f-4ca5-a06b-bf8ee7c18611/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "63fd6548-d10f-4ca5-a06b-bf8ee7c18611", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/63fd6548-d10f-4ca5-a06b-bf8ee7c18611", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-5-202108212000.jpg"}, {"id": "9fb96ab3-287d-4d54-9f13-d5f928c24d27", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 31937, "drupal_internal__vid": 69295, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559684458, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1559684458, "changed": 1629576026, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">360</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wei\u00df nichts davon und selbst, wenn er aus seinen Unlustgef\u00fchlen<br />\r\nerraten sollte, da\u00df jetzt ein Widerstand in ihm wirkt, so wei\u00df<br />\r\ner ihn nicht zu benennen und anzugeben. Da aber dieser<br />\r\nWiderstand sicherlich von seinem Ich ausgeht und diesem angeh\u00f6rt,<br />\r\nso stehen wir vor einer unvorhergesehenen Situation. Wir haben<br />\r\nim Ich selbst etwas gefunden, was auch unbewu\u00dft ist, sich<br />\r\ngerade so benimmt wie das Verdr\u00e4ngte, das hei\u00dft starke<br />\r\nWirkungen \u00e4u\u00dfert, ohne selbst bewu\u00dft zu werden, und zu dessen<br />\r\nBewu\u00dftmachung es einer besonderen Arbeit bedarf. Die Folge<br />\r\ndieser Erfahrung f\u00fcr die analytische Praxis ist, da\u00df wir in<br />\r\nunendlich viele Undeutlichkeiten und Schwierigkeiten geraten,<br />\r\nwenn wir an unserer gewohnten Ausdrucksweise festhalten und<br />\r\nzum Beispiel die Neurose auf einen Kon\ufb02ikt zwischen dem<br />\r\nBewu\u00dften und dem Unbewu\u00dften zur\u00fcckf\u00fchren wollen. Wir<br />\r\nm\u00fcssen_f\u00fcr diesen Gegensatz aus unserer Einsicht in die struk-<br />\r\nturellen Verh\u00e4ltnisse des Seelenlebens einen anderen einsetzen:<br />\r\nden zwischen dem zusammenh\u00e4ngenden Ich und dem von ihm<br />\r\nabgespaltenen Verdr\u00e4ngten.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Die Folgen f\u00fcr unsere Auffassung des Unbewu\u00dften sind aber<br />\r\nnoch bedeutsamer. Die dynamische Betrachtung hatte uns die<br />\r\nerste Korrektur gebracht, die strukturelle Einsicht bringt uns<br />\r\ndie zweite. Wir erkennen, da\u00df das <em>Ubw</em> nicht mit dem Ver-<br />\r\ndr\u00e4ngten zusammenf\u00e4llt; es bleibt richtig, da\u00df alles Verdr\u00e4ngte<br />\r\n<em>ubw</em> ist, aber nicht alles Ubw ist auch verdr\u00e4ngt. Auch ein Teil<br />\r\ndes Ichs, ein Gott wei\u00df wie wichtiger Teil des Ichs, kann <em>ubw</em><br />\r\nsein, ist sicherlich <em>ubw</em>. Und dies <em>Ubw</em> des Ichs ist nicht latent<br />\r\nim Sinne des wa, sonst d\u00fcrfte es nicht aktiviert werden, ohne<br />\r\n<em>bw</em> zu werden, und seine Bewu\u00dftmachung d\u00fcrfte nicht so gro\u00dfe<br />\r\nSchwierigkeiten bereiten. Wenn wir uns so vor der N\u00f6tigung<br />\r\nsehen, ein drittes, nicht verdr\u00e4ngtes <em>Ubw</em> aufzustellen, so m\u00fcssen<br />\r\nWir zugestehen, da\u00df der Charakter des Unbewu\u00dftseins f\u00fcr uns</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Jenseits des Lustprinzips.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">360</span></p>\n<p class=\"ff\">wei\u00df nichts davon und selbst, wenn er aus seinen Unlustgef\u00fchlen<br />\nerraten sollte, da\u00df jetzt ein Widerstand in ihm wirkt, so wei\u00df<br />\ner ihn nicht zu benennen und anzugeben. Da aber dieser<br />\nWiderstand sicherlich von seinem Ich ausgeht und diesem angeh\u00f6rt,<br />\nso stehen wir vor einer unvorhergesehenen Situation. Wir haben<br />\nim Ich selbst etwas gefunden, was auch unbewu\u00dft ist, sich<br />\ngerade so benimmt wie das Verdr\u00e4ngte, das hei\u00dft starke<br />\nWirkungen \u00e4u\u00dfert, ohne selbst bewu\u00dft zu werden, und zu dessen<br />\nBewu\u00dftmachung es einer besonderen Arbeit bedarf. Die Folge<br />\ndieser Erfahrung f\u00fcr die analytische Praxis ist, da\u00df wir in<br />\nunendlich viele Undeutlichkeiten und Schwierigkeiten geraten,<br />\nwenn wir an unserer gewohnten Ausdrucksweise festhalten und<br />\nzum Beispiel die Neurose auf einen Kon\ufb02ikt zwischen dem<br />\nBewu\u00dften und dem Unbewu\u00dften zur\u00fcckf\u00fchren wollen. Wir<br />\nm\u00fcssen_f\u00fcr diesen Gegensatz aus unserer Einsicht in die struk-<br />\nturellen Verh\u00e4ltnisse des Seelenlebens einen anderen einsetzen:<br />\nden zwischen dem zusammenh\u00e4ngenden Ich und dem von ihm<br />\nabgespaltenen Verdr\u00e4ngten.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Die Folgen f\u00fcr unsere Auffassung des Unbewu\u00dften sind aber<br />\nnoch bedeutsamer. Die dynamische Betrachtung hatte uns die<br />\nerste Korrektur gebracht, die strukturelle Einsicht bringt uns<br />\ndie zweite. Wir erkennen, da\u00df das <em>Ubw</em> nicht mit dem Ver-<br />\ndr\u00e4ngten zusammenf\u00e4llt; es bleibt richtig, da\u00df alles Verdr\u00e4ngte<br /><em>ubw</em> ist, aber nicht alles Ubw ist auch verdr\u00e4ngt. Auch ein Teil<br />\ndes Ichs, ein Gott wei\u00df wie wichtiger Teil des Ichs, kann <em>ubw</em><br />\nsein, ist sicherlich <em>ubw</em>. Und dies <em>Ubw</em> des Ichs ist nicht latent<br />\nim Sinne des wa, sonst d\u00fcrfte es nicht aktiviert werden, ohne<br /><em>bw</em> zu werden, und seine Bewu\u00dftmachung d\u00fcrfte nicht so gro\u00dfe<br />\nSchwierigkeiten bereiten. Wenn wir uns so vor der N\u00f6tigung<br />\nsehen, ein drittes, nicht verdr\u00e4ngtes <em>Ubw</em> aufzustellen, so m\u00fcssen<br />\nWir zugestehen, da\u00df der Charakter des Unbewu\u00dftseins f\u00fcr uns</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Jenseits des Lustprinzips.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">360</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wei\u00df nichts davon und selbst, wenn er aus seinen Unlustgef\u00fchlen<lb /> erraten sollte, da\u00df jetzt ein Widerstand in ihm wirkt, so wei\u00df<lb /> er ihn nicht zu benennen und anzugeben. Da aber dieser<lb /> Widerstand sicherlich von seinem Ich ausgeht und diesem angeh\u00f6rt,<lb /> so stehen wir vor einer unvorhergesehenen Situation. Wir haben<lb /> im Ich selbst etwas gefunden, was auch unbewu\u00dft ist, sich<lb /> gerade so benimmt wie das Verdr\u00e4ngte, das hei\u00dft starke<lb /> Wirkungen \u00e4u\u00dfert, ohne selbst bewu\u00dft zu werden, und zu dessen<lb /> Bewu\u00dftmachung es einer besonderen Arbeit bedarf. Die Folge<lb /> dieser Erfahrung f\u00fcr die analytische Praxis ist, da\u00df wir in<lb /> unendlich viele Undeutlichkeiten und Schwierigkeiten geraten,<lb /> wenn wir an unserer gewohnten Ausdrucksweise festhalten und<lb /> zum Beispiel die Neurose auf einen Kon\ufb02ikt zwischen dem<lb /> Bewu\u00dften und dem Unbewu\u00dften zur\u00fcckf\u00fchren wollen. Wir<lb /> m\u00fcssen_f\u00fcr diesen Gegensatz aus unserer Einsicht in die struk<lb break=\"no\"/>turellen Verh\u00e4ltnisse des Seelenlebens einen anderen einsetzen:<lb /> den zwischen dem zusammenh\u00e4ngenden Ich und dem von ihm<lb /> abgespaltenen Verdr\u00e4ngten.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Folgen f\u00fcr unsere Auffassung des Unbewu\u00dften sind aber<lb /> noch bedeutsamer. Die dynamische Betrachtung hatte uns die<lb /> erste Korrektur gebracht, die strukturelle Einsicht bringt uns<lb /> die zweite. Wir erkennen, da\u00df das <em>Ubw</em> nicht mit dem Ver<lb break=\"no\"/>dr\u00e4ngten zusammenf\u00e4llt; es bleibt richtig, da\u00df alles Verdr\u00e4ngte<lb /> <em>ubw</em> ist, aber nicht alles Ubw ist auch verdr\u00e4ngt. Auch ein Teil<lb /> des Ichs, ein Gott wei\u00df wie wichtiger Teil des Ichs, kann <em>ubw</em><lb /> sein, ist sicherlich <em>ubw</em>. Und dies <em>Ubw</em> des Ichs ist nicht latent<lb /> im Sinne des wa, sonst d\u00fcrfte es nicht aktiviert werden, ohne<lb /> <em>bw</em> zu werden, und seine Bewu\u00dftmachung d\u00fcrfte nicht so gro\u00dfe<lb /> Schwierigkeiten bereiten. Wenn wir uns so vor der N\u00f6tigung<lb /> sehen, ein drittes, nicht verdr\u00e4ngtes <em>Ubw</em> aufzustellen, so m\u00fcssen<lb /> Wir zugestehen, da\u00df der Charakter des Unbewu\u00dftseins f\u00fcr uns<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Jenseits des Lustprinzips.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3d7bfbc9-b17b-40f7-ac13-e35a0f559f11", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d7bfbc9-b17b-40f7-ac13-e35a0f559f11"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78012, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108212000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28158/images/page-6-202108212000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-6-202108212000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 358927, "status": true, "created": 1629576026, "changed": 1629576026}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d7bfbc9-b17b-40f7-ac13-e35a0f559f11/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3d7bfbc9-b17b-40f7-ac13-e35a0f559f11", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3d7bfbc9-b17b-40f7-ac13-e35a0f559f11", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-6-202108212000.jpg"}, {"id": "221968a2-d053-46d3-a97b-e21730517305", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 31938, "drupal_internal__vid": 69296, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559684458, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1559684458, "changed": 1629576026, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">361</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">an Bedeutung verliert. Er wird zu einer vielcleutigen Qualit\u00e4t,<br />\r\ndie nicht die weitgehenden und ausschlie\u00dfenden Folgerungen<br />\r\ngestattet, f\u00fcr welche wir ihn gerne verwertet h\u00e4tten. Doch m\u00fcssen<br />\r\nwir uns h\u00fcten, ihn zu vernachl\u00e4ssigen, denn schlie\u00dflich ist die<br />\r\nEigenschaft bewu\u00dft oder nicht die einzige Leuchte im Dunkel<br />\r\nder Tiefenpsychologie.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">361</span></p>\n<p class=\"ff\">an Bedeutung verliert. Er wird zu einer vielcleutigen Qualit\u00e4t,<br />\ndie nicht die weitgehenden und ausschlie\u00dfenden Folgerungen<br />\ngestattet, f\u00fcr welche wir ihn gerne verwertet h\u00e4tten. Doch m\u00fcssen<br />\nwir uns h\u00fcten, ihn zu vernachl\u00e4ssigen, denn schlie\u00dflich ist die<br />\nEigenschaft bewu\u00dft oder nicht die einzige Leuchte im Dunkel<br />\nder Tiefenpsychologie.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">361</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">an Bedeutung verliert. Er wird zu einer vielcleutigen Qualit\u00e4t,<lb /> die nicht die weitgehenden und ausschlie\u00dfenden Folgerungen<lb /> gestattet, f\u00fcr welche wir ihn gerne verwertet h\u00e4tten. Doch m\u00fcssen<lb /> wir uns h\u00fcten, ihn zu vernachl\u00e4ssigen, denn schlie\u00dflich ist die<lb /> Eigenschaft bewu\u00dft oder nicht die einzige Leuchte im Dunkel<lb /> der Tiefenpsychologie.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d9d74689-a074-4c28-8482-687490b262f7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d9d74689-a074-4c28-8482-687490b262f7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78013, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108212000.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28158/images/page-7-202108212000.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-7-202108212000.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 218868, "status": true, "created": 1629576026, "changed": 1629576026}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d9d74689-a074-4c28-8482-687490b262f7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d9d74689-a074-4c28-8482-687490b262f7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d9d74689-a074-4c28-8482-687490b262f7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28158/images/page-7-202108212000.jpg"}, {"id": "9ec90b19-db29-4cce-a724-bd64f1fa017f", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 31922, "drupal_internal__vid": 69694, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[362]</span></p>\r\n\r\n<h3>II<br />\r\nDAS ICH UND DAS ES</h3>\r\n\r\n<p>Die pathologische Forschung hat unser Interesse allzu aus-<br />\r\nschlie\u00dflich auf das Verdr\u00e4ngte gerichtet. Wir m\u00f6chten mehr vom<br />\r\nIch erfahren, seitdem wir wissen, da\u00df auch das Ich unbewu\u00dft<br />\r\nim eigentlichen Sinne sein kann. Unser einziger Anhalt w\u00e4hrend<br />\r\nunserer Untersuchungen war bisher das Kennzeichen des Bewu\u00dft-<br />\r\noder Unbewu\u00dftseins; zuletzt haben wir gesehen, wie vieldeutig<br />\r\ndies sein kann.</p>\r\n\r\n<p>Nun ist all unser Wissen immer an das Bewu\u00dftsein gebunden.<br />\r\nAuch das Ubw k\u00f6nnen wir nur dadurch kennen lernen, da\u00df wir<br />\r\nes bewu\u00dft machen. Aber halt, wie ist das m\u00f6glich? Was hei\u00dft:<br />\r\netwas bewu\u00dft machen? Wie kann das vor sich gehen?</p>\r\n\r\n<p>Wir wissen schon, wo wir hief\u00fcr anzukn\u00fcpfen haben. Wir haben<br />\r\ngesagt, das Bewu\u00dftsein ist die <span class=\"smallcaps\">Oberfl\u00e4che</span> des seelischen Apparates,<br />\r\ndas hei\u00dft wir haben es einem System als Funktion zugeschrieben,<br />\r\nwelches r\u00e4umlich das erste von der Au\u00dfenwelt her ist. R\u00e4umlich<br />\r\n\u00fcbrigens nicht nur im Sinne der Funktion, sondern diesmal auch<br />\r\nim Sinne der anatomischen Zergliederung.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch unser Forschen<br />\r\nmu\u00df diese wahrnehmende Ober\ufb02\u00e4che zum Ausgang nehmen.</p>\r\n\r\n<p>Von vornherein <em>bw </em>sind alle Wahrnehmungen, die von au\u00dfen<br />\r\nherankommen (Sinneswahrnehmungen), und von innen her, was<br />\r\nwir Emp\ufb01ndungen und Gef\u00fchle hei\u00dfen. Wie aber ist es mit jenen<br />\r\ninneren Vorg\u00e4ngen, die wir etwa \u2014 roh und ungenau \u2014 als</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. Jenseits des Lustprinzips.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[362]</span></p>\n<h3>II<br />\nDAS ICH UND DAS ES</h3>\n<p>Die pathologische Forschung hat unser Interesse allzu aus-<br />\nschlie\u00dflich auf das Verdr\u00e4ngte gerichtet. Wir m\u00f6chten mehr vom<br />\nIch erfahren, seitdem wir wissen, da\u00df auch das Ich unbewu\u00dft<br />\nim eigentlichen Sinne sein kann. Unser einziger Anhalt w\u00e4hrend<br />\nunserer Untersuchungen war bisher das Kennzeichen des Bewu\u00dft-<br />\noder Unbewu\u00dftseins; zuletzt haben wir gesehen, wie vieldeutig<br />\ndies sein kann.</p>\n<p>Nun ist all unser Wissen immer an das Bewu\u00dftsein gebunden.<br />\nAuch das Ubw k\u00f6nnen wir nur dadurch kennen lernen, da\u00df wir<br />\nes bewu\u00dft machen. Aber halt, wie ist das m\u00f6glich? Was hei\u00dft:<br />\netwas bewu\u00dft machen? Wie kann das vor sich gehen?</p>\n<p>Wir wissen schon, wo wir hief\u00fcr anzukn\u00fcpfen haben. Wir haben<br />\ngesagt, das Bewu\u00dftsein ist die <span class=\"smallcaps\">Oberfl\u00e4che</span> des seelischen Apparates,<br />\ndas hei\u00dft wir haben es einem System als Funktion zugeschrieben,<br />\nwelches r\u00e4umlich das erste von der Au\u00dfenwelt her ist. R\u00e4umlich<br />\n\u00fcbrigens nicht nur im Sinne der Funktion, sondern diesmal auch<br />\nim Sinne der anatomischen Zergliederung.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch unser Forschen<br />\nmu\u00df diese wahrnehmende Ober\ufb02\u00e4che zum Ausgang nehmen.</p>\n<p>Von vornherein <em>bw </em>sind alle Wahrnehmungen, die von au\u00dfen<br />\nherankommen (Sinneswahrnehmungen), und von innen her, was<br />\nwir Emp\ufb01ndungen und Gef\u00fchle hei\u00dfen. Wie aber ist es mit jenen<br />\ninneren Vorg\u00e4ngen, die wir etwa \u2014 roh und ungenau \u2014 als</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. Jenseits des Lustprinzips.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[362]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>II<lb /> DAS ICH UND DAS ES</h3><p>Die pathologische Forschung hat unser Interesse allzu aus<lb break=\"no\"/>schlie\u00dflich auf das Verdr\u00e4ngte gerichtet. Wir m\u00f6chten mehr vom<lb /> Ich erfahren, seitdem wir wissen, da\u00df auch das Ich unbewu\u00dft<lb /> im eigentlichen Sinne sein kann. Unser einziger Anhalt w\u00e4hrend<lb /> unserer Untersuchungen war bisher das Kennzeichen des Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>oder Unbewu\u00dftseins; zuletzt haben wir gesehen, wie vieldeutig<lb /> dies sein kann.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun ist all unser Wissen immer an das Bewu\u00dftsein gebunden.<lb /> Auch das Ubw k\u00f6nnen wir nur dadurch kennen lernen, da\u00df wir<lb /> es bewu\u00dft machen. Aber halt, wie ist das m\u00f6glich? Was hei\u00dft:<lb /> etwas bewu\u00dft machen? Wie kann das vor sich gehen?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir wissen schon, wo wir hief\u00fcr anzukn\u00fcpfen haben. Wir haben<lb /> gesagt, das Bewu\u00dftsein ist die <span class=\"smallcaps\">Oberfl\u00e4che</span> des seelischen Apparates,<lb /> das hei\u00dft wir haben es einem System als Funktion zugeschrieben,<lb /> welches r\u00e4umlich das erste von der Au\u00dfenwelt her ist. R\u00e4umlich<lb /> \u00fcbrigens nicht nur im Sinne der Funktion, sondern diesmal auch<lb /> im Sinne der anatomischen Zergliederung.<span class=\"footnote-index\">1</span> Auch unser Forschen<lb /> mu\u00df diese wahrnehmende Ober\ufb02\u00e4che zum Ausgang nehmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Von vornherein <em>bw </em>sind alle Wahrnehmungen, die von au\u00dfen<lb /> herankommen (Sinneswahrnehmungen), und von innen her, was<lb /> wir Emp\ufb01ndungen und Gef\u00fchle hei\u00dfen. Wie aber ist es mit jenen<lb /> inneren Vorg\u00e4ngen, die wir etwa \u2014 roh und ungenau \u2014 als<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> S. Jenseits des Lustprinzips.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "62307526-24de-4cc0-95ec-e9275ad9e4b6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/62307526-24de-4cc0-95ec-e9275ad9e4b6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78014, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-1-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-1-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 272937, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/62307526-24de-4cc0-95ec-e9275ad9e4b6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "62307526-24de-4cc0-95ec-e9275ad9e4b6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/62307526-24de-4cc0-95ec-e9275ad9e4b6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-1-202108212045.jpg"}, {"id": "c80b59bc-54d9-42e4-ae9c-2655e3a09d07", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 31923, "drupal_internal__vid": 69693, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">363</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Denkvorg\u00e4nge zusammenfassen k\u00f6nnen? Kommen sie, die sich<br />\r\nirgendwo im Innern des Apparates als Verschiebungen seelischer<br />\r\nEnergie auf dem Wege zur Handlung vollziehen, an die Ober-<br />\r\n\ufb02\u00e4che, die das Bewu\u00dftsein entstehen l\u00e4\u00dft, heran? Oder kommt<br />\r\ndas Bewu\u00dftsein zu ihnen? Wir merken, das ist eine von den<br />\r\nSchwierigkeiten, die sich ergeben, wenn man mit der r\u00e4umlichen,<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">topischen </span>Vorstellung des seelischen Geschehens Ernst machen<br />\r\nwill. Beide M\u00f6glichkeiten sind gleich unausdenkbar, es m\u00fc\u00dfte<br />\r\netwas drittes der Fall sein.</p>\r\n\r\n<p>An einer anderen Stelle<span class=\"footnote-index\">1</span> habe ich schon die Annahme gemacht,<br />\r\nda\u00df der wirkliche Unterschied einer <em>ubw </em>von einer <em>vbw </em>Vorstellung<br />\r\n(einem Gedanken) darin besteht, da\u00df die erstere sich an irgend-<br />\r\nwelchem Material, das unerkannt bleibt, vollzieht, w\u00e4hrend bei<br />\r\nder letzteren (der <em>vbw</em>) die Verbindung mit<span class=\"smallcaps\"> Wortvorstel-<br />\r\nlungen</span> hinzukommt. Hier ist zuerst der Versuch gemacht, f\u00fcr<br />\r\ndie beiden Systeme <em>Vbw</em> und <em>Ubw</em> Kennzeichen anzugeben, die<br />\r\nanders sind als die Beziehung zum Bewu\u00dftsein. Die Frage: Wie<br />\r\nwird etwas bewu\u00dft? lautet also zweckm\u00e4\u00dfiger: Wie wird etwas<br />\r\nvorbewu\u00dft? Und die Antwort w\u00e4re: durch Verbindung mit den<br />\r\nentsprechenden Wortvorstellungen.</p>\r\n\r\n<p>Diese Wortvorstellungen sind Erinnerungsreste, sie waren<br />\r\neinmal Wahrnehmungen und k\u00f6nnen wie alle Erinnerungsreste<br />\r\nwieder bewu\u00dft werden. Ehe wir noch weiter von ihrer Natur<br />\r\nhandeln, d\u00e4mmert uns wie eine neue Einsicht auf: bewu\u00dft<br />\r\nwerden kann nur das, was schon einmal <em>bw </em>Wahrnehmung war,<br />\r\nund was au\u00dfer Gef\u00fchlen von innen her bewu\u00dft werden will,<br />\r\nmu\u00df versuchen, sich in \u00e4u\u00dfere Wahrnehmungen umzusetzen. Dies<br />\r\nwird mittels der Erinnerungsspuren m\u00f6glich.</p>\r\n\r\n<p>Die Erinnerungsreste denken wir uns in Systemen enthalten,<br />\r\nwelche unmittelbar an das System <em>W-Bw</em> ansto\u00dfen\u201a so da\u00df ihre<br />\r\nBesetzungen sich leicht auf die Elemente dieses Systems von innen</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Unbewu\u00dfte. Internat. Zschr. f. PSA., III. 1915. [Ges. Schriften, Bd. V.]</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">363</span></p>\n<p class=\"ff\">Denkvorg\u00e4nge zusammenfassen k\u00f6nnen? Kommen sie, die sich<br />\nirgendwo im Innern des Apparates als Verschiebungen seelischer<br />\nEnergie auf dem Wege zur Handlung vollziehen, an die Ober-<br />\n\ufb02\u00e4che, die das Bewu\u00dftsein entstehen l\u00e4\u00dft, heran? Oder kommt<br />\ndas Bewu\u00dftsein zu ihnen? Wir merken, das ist eine von den<br />\nSchwierigkeiten, die sich ergeben, wenn man mit der r\u00e4umlichen,<br /><span class=\"smallcaps\">topischen </span>Vorstellung des seelischen Geschehens Ernst machen<br />\nwill. Beide M\u00f6glichkeiten sind gleich unausdenkbar, es m\u00fc\u00dfte<br />\netwas drittes der Fall sein.</p>\n<p>An einer anderen Stelle<span class=\"footnote-index\">1</span> habe ich schon die Annahme gemacht,<br />\nda\u00df der wirkliche Unterschied einer <em>ubw </em>von einer <em>vbw </em>Vorstellung<br />\n(einem Gedanken) darin besteht, da\u00df die erstere sich an irgend-<br />\nwelchem Material, das unerkannt bleibt, vollzieht, w\u00e4hrend bei<br />\nder letzteren (der <em>vbw</em>) die Verbindung mit<span class=\"smallcaps\"> Wortvorstel-<br />\nlungen</span> hinzukommt. Hier ist zuerst der Versuch gemacht, f\u00fcr<br />\ndie beiden Systeme <em>Vbw</em> und <em>Ubw</em> Kennzeichen anzugeben, die<br />\nanders sind als die Beziehung zum Bewu\u00dftsein. Die Frage: Wie<br />\nwird etwas bewu\u00dft? lautet also zweckm\u00e4\u00dfiger: Wie wird etwas<br />\nvorbewu\u00dft? Und die Antwort w\u00e4re: durch Verbindung mit den<br />\nentsprechenden Wortvorstellungen.</p>\n<p>Diese Wortvorstellungen sind Erinnerungsreste, sie waren<br />\neinmal Wahrnehmungen und k\u00f6nnen wie alle Erinnerungsreste<br />\nwieder bewu\u00dft werden. Ehe wir noch weiter von ihrer Natur<br />\nhandeln, d\u00e4mmert uns wie eine neue Einsicht auf: bewu\u00dft<br />\nwerden kann nur das, was schon einmal <em>bw </em>Wahrnehmung war,<br />\nund was au\u00dfer Gef\u00fchlen von innen her bewu\u00dft werden will,<br />\nmu\u00df versuchen, sich in \u00e4u\u00dfere Wahrnehmungen umzusetzen. Dies<br />\nwird mittels der Erinnerungsspuren m\u00f6glich.</p>\n<p>Die Erinnerungsreste denken wir uns in Systemen enthalten,<br />\nwelche unmittelbar an das System <em>W-Bw</em> ansto\u00dfen\u201a so da\u00df ihre<br />\nBesetzungen sich leicht auf die Elemente dieses Systems von innen</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Unbewu\u00dfte. Internat. Zschr. f. PSA., III. 1915. [Ges. Schriften, Bd. V.]</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">363</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Denkvorg\u00e4nge zusammenfassen k\u00f6nnen? Kommen sie, die sich<lb /> irgendwo im Innern des Apparates als Verschiebungen seelischer<lb /> Energie auf dem Wege zur Handlung vollziehen, an die Ober<lb break=\"no\"/>\ufb02\u00e4che, die das Bewu\u00dftsein entstehen l\u00e4\u00dft, heran? Oder kommt<lb /> das Bewu\u00dftsein zu ihnen? Wir merken, das ist eine von den<lb /> Schwierigkeiten, die sich ergeben, wenn man mit der r\u00e4umlichen,<lb /> <span class=\"smallcaps\">topischen </span>Vorstellung des seelischen Geschehens Ernst machen<lb /> will. Beide M\u00f6glichkeiten sind gleich unausdenkbar, es m\u00fc\u00dfte<lb /> etwas drittes der Fall sein.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An einer anderen Stelle<span class=\"footnote-index\">1</span> habe ich schon die Annahme gemacht,<lb /> da\u00df der wirkliche Unterschied einer <em>ubw </em>von einer <em>vbw </em>Vorstellung<lb /> (einem Gedanken) darin besteht, da\u00df die erstere sich an irgend<lb break=\"no\"/>welchem Material, das unerkannt bleibt, vollzieht, w\u00e4hrend bei<lb /> der letzteren (der <em>vbw</em>) die Verbindung mit<span class=\"smallcaps\"> Wortvorstel<lb break=\"no\"/>lungen</span> hinzukommt. Hier ist zuerst der Versuch gemacht, f\u00fcr<lb /> die beiden Systeme <em>Vbw</em> und <em>Ubw</em> Kennzeichen anzugeben, die<lb /> anders sind als die Beziehung zum Bewu\u00dftsein. Die Frage: Wie<lb /> wird etwas bewu\u00dft? lautet also zweckm\u00e4\u00dfiger: Wie wird etwas<lb /> vorbewu\u00dft? Und die Antwort w\u00e4re: durch Verbindung mit den<lb /> entsprechenden Wortvorstellungen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Wortvorstellungen sind Erinnerungsreste, sie waren<lb /> einmal Wahrnehmungen und k\u00f6nnen wie alle Erinnerungsreste<lb /> wieder bewu\u00dft werden. Ehe wir noch weiter von ihrer Natur<lb /> handeln, d\u00e4mmert uns wie eine neue Einsicht auf: bewu\u00dft<lb /> werden kann nur das, was schon einmal <em>bw </em>Wahrnehmung war,<lb /> und was au\u00dfer Gef\u00fchlen von innen her bewu\u00dft werden will,<lb /> mu\u00df versuchen, sich in \u00e4u\u00dfere Wahrnehmungen umzusetzen. Dies<lb /> wird mittels der Erinnerungsspuren m\u00f6glich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Erinnerungsreste denken wir uns in Systemen enthalten,<lb /> welche unmittelbar an das System <em>W-Bw</em> ansto\u00dfen, so da\u00df ihre<lb /> Besetzungen sich leicht auf die Elemente dieses Systems von innen<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Das Unbewu\u00dfte. Internat. Zschr. f. PSA., III. 1915. [Ges. Schriften, Bd. V.]<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "db03f13a-d8d4-4197-bdba-1dae5ef93fdc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db03f13a-d8d4-4197-bdba-1dae5ef93fdc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78015, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-2-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-2-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 313920, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db03f13a-d8d4-4197-bdba-1dae5ef93fdc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "db03f13a-d8d4-4197-bdba-1dae5ef93fdc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db03f13a-d8d4-4197-bdba-1dae5ef93fdc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-2-202108212045.jpg"}, {"id": "1d1a6119-1de5-454c-b30f-9b52706a7494", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 31924, "drupal_internal__vid": 69700, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">364</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">her fortsetzen k\u00f6nnen. Man denkt hier sofort an die Halluzination<br />\r\nund an die Tatsache, da\u00df die lebhafteste Erinnerung immer<br />\r\nnoch von der Halluzination wie von der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<br />\r\nunterschieden wird, allein ebenso rasch stellt sich die Auskunft<br />\r\nein, da\u00df bei der Wiederbelebung einer Erinnerung die Besetzung<br />\r\nim Erinnerungssystem erhalten bleibt, w\u00e4hrend die von der<br />\r\nWahrnehmung nicht unterscheidbare Halluzination entstehen<br />\r\nmag, wenn die Besetzung nicht nur von der Erinnerungs-<br />\r\nspur auf das <em>W</em>-Element \u00fcbergreift, sondern v\u00f6llig auf dasselbe<br />\r\n\u00fcbergeht.</p>\r\n\r\n<p>Die Wortreste stammen wesentlich von akustischen Wahr-<br />\r\nnehmungen ab, so da\u00df hiedurch gleichsam ein besonderer Sinnes-<br />\r\nursprung f\u00fcr das System <em>Vbw</em> gegeben ist. Die visuellen Bestand-<br />\r\nteile der Wortvorstellung kann man als sekund\u00e4r, durch Lesen<br />\r\nerworben, zun\u00e4chst vernachl\u00e4ssigen und ebenso die Bewegungs-<br />\r\nbilder des Wortes, die au\u00dfer bei Taubstummen die Rolle von<br />\r\nunterst\u00fctzenden Zeichen spielen. Das Wort ist doch eigentlich<br />\r\nder Erinnerungsrest des geh\u00f6rten Wortes.</p>\r\n\r\n<p>Es darf uns nicht beifallen, etwa der Vereinfachung zuliebe,<br />\r\ndie Bedeutung der optischen Erinnerungsreste \u2014 von den<br />\r\nDingen \u2014 zu vergessen, oder zu verleugnen, da\u00df ein Bewu\u00dft-<br />\r\nwerden der Denkvorg\u00e4nge durch R\u00fcckkehr zu den visuellen<br />\r\nResten m\u00f6glich ist und bei vielen Personen bevorzugt scheint.<br />\r\nVon der Eigenart dieses visuellen Denkens kann uns das Studium<br />\r\nder Tr\u00e4ume und der vorbewu\u00dften Phantasien nach den Beob-<br />\r\nachtungen J. <span class=\"smallcaps\">Varendoncks </span>eine Vorstellung geben. Man<br />\r\nerf\u00e4hrt, da\u00df dabei meist nur das konkrete Material des Gedankens<br />\r\nbewu\u00dft wird, f\u00fcr die Relationen aber, die den Gedanken besonders<br />\r\nkennzeichnen, ein visueller Ausdruck nicht gegeben werden kann.<br />\r\nDas Denken in Bildern ist also ein nur sehr unvollst\u00e4ndiges<br />\r\nBewu\u00dftwerden. Es steht auch irgendwie den unbewu\u00dften Vor-<br />\r\ng\u00e4ngen n\u00e4her als das Denken in Worten und. ist unzweifelhaft<br />\r\nonto- wie phylogenetisch \u00e4lter als dieses.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">364</span></p>\n<p class=\"ff\">her fortsetzen k\u00f6nnen. Man denkt hier sofort an die Halluzination<br />\nund an die Tatsache, da\u00df die lebhafteste Erinnerung immer<br />\nnoch von der Halluzination wie von der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<br />\nunterschieden wird, allein ebenso rasch stellt sich die Auskunft<br />\nein, da\u00df bei der Wiederbelebung einer Erinnerung die Besetzung<br />\nim Erinnerungssystem erhalten bleibt, w\u00e4hrend die von der<br />\nWahrnehmung nicht unterscheidbare Halluzination entstehen<br />\nmag, wenn die Besetzung nicht nur von der Erinnerungs-<br />\nspur auf das <em>W</em>-Element \u00fcbergreift, sondern v\u00f6llig auf dasselbe<br />\n\u00fcbergeht.</p>\n<p>Die Wortreste stammen wesentlich von akustischen Wahr-<br />\nnehmungen ab, so da\u00df hiedurch gleichsam ein besonderer Sinnes-<br />\nursprung f\u00fcr das System <em>Vbw</em> gegeben ist. Die visuellen Bestand-<br />\nteile der Wortvorstellung kann man als sekund\u00e4r, durch Lesen<br />\nerworben, zun\u00e4chst vernachl\u00e4ssigen und ebenso die Bewegungs-<br />\nbilder des Wortes, die au\u00dfer bei Taubstummen die Rolle von<br />\nunterst\u00fctzenden Zeichen spielen. Das Wort ist doch eigentlich<br />\nder Erinnerungsrest des geh\u00f6rten Wortes.</p>\n<p>Es darf uns nicht beifallen, etwa der Vereinfachung zuliebe,<br />\ndie Bedeutung der optischen Erinnerungsreste \u2014 von den<br />\nDingen \u2014 zu vergessen, oder zu verleugnen, da\u00df ein Bewu\u00dft-<br />\nwerden der Denkvorg\u00e4nge durch R\u00fcckkehr zu den visuellen<br />\nResten m\u00f6glich ist und bei vielen Personen bevorzugt scheint.<br />\nVon der Eigenart dieses visuellen Denkens kann uns das Studium<br />\nder Tr\u00e4ume und der vorbewu\u00dften Phantasien nach den Beob-<br />\nachtungen J. <span class=\"smallcaps\">Varendoncks </span>eine Vorstellung geben. Man<br />\nerf\u00e4hrt, da\u00df dabei meist nur das konkrete Material des Gedankens<br />\nbewu\u00dft wird, f\u00fcr die Relationen aber, die den Gedanken besonders<br />\nkennzeichnen, ein visueller Ausdruck nicht gegeben werden kann.<br />\nDas Denken in Bildern ist also ein nur sehr unvollst\u00e4ndiges<br />\nBewu\u00dftwerden. Es steht auch irgendwie den unbewu\u00dften Vor-<br />\ng\u00e4ngen n\u00e4her als das Denken in Worten und. ist unzweifelhaft<br />\nonto- wie phylogenetisch \u00e4lter als dieses.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">364</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">her fortsetzen k\u00f6nnen. Man denkt hier sofort an die Halluzination<lb /> und an die Tatsache, da\u00df die lebhafteste Erinnerung immer<lb /> noch von der Halluzination wie von der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung<lb /> unterschieden wird, allein ebenso rasch stellt sich die Auskunft<lb /> ein, da\u00df bei der Wiederbelebung einer Erinnerung die Besetzung<lb /> im Erinnerungssystem erhalten bleibt, w\u00e4hrend die von der<lb /> Wahrnehmung nicht unterscheidbare Halluzination entstehen<lb /> mag, wenn die Besetzung nicht nur von der Erinnerungs<lb break=\"no\"/>spur auf das <em>W</em>-Element \u00fcbergreift, sondern v\u00f6llig auf dasselbe<lb /> \u00fcbergeht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Wortreste stammen wesentlich von akustischen Wahr<lb break=\"no\"/>nehmungen ab, so da\u00df hiedurch gleichsam ein besonderer Sinnes<lb break=\"no\"/>ursprung f\u00fcr das System <em>Vbw</em> gegeben ist. Die visuellen Bestand<lb break=\"no\"/>teile der Wortvorstellung kann man als sekund\u00e4r, durch Lesen<lb /> erworben, zun\u00e4chst vernachl\u00e4ssigen und ebenso die Bewegungs<lb break=\"no\"/>bilder des Wortes, die au\u00dfer bei Taubstummen die Rolle von<lb /> unterst\u00fctzenden Zeichen spielen. Das Wort ist doch eigentlich<lb /> der Erinnerungsrest des geh\u00f6rten Wortes.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es darf uns nicht beifallen, etwa der Vereinfachung zuliebe,<lb /> die Bedeutung der optischen Erinnerungsreste \u2014 von den<lb /> Dingen \u2014 zu vergessen, oder zu verleugnen, da\u00df ein Bewu\u00dft<lb break=\"no\"/>werden der Denkvorg\u00e4nge durch R\u00fcckkehr zu den visuellen<lb /> Resten m\u00f6glich ist und bei vielen Personen bevorzugt scheint.<lb /> Von der Eigenart dieses visuellen Denkens kann uns das Studium<lb /> der Tr\u00e4ume und der vorbewu\u00dften Phantasien nach den Beob<lb break=\"no\"/>achtungen J. <span class=\"smallcaps\">Varendoncks </span>eine Vorstellung geben. Man<lb /> erf\u00e4hrt, da\u00df dabei meist nur das konkrete Material des Gedankens<lb /> bewu\u00dft wird, f\u00fcr die Relationen aber, die den Gedanken besonders<lb /> kennzeichnen, ein visueller Ausdruck nicht gegeben werden kann.<lb /> Das Denken in Bildern ist also ein nur sehr unvollst\u00e4ndiges<lb /> Bewu\u00dftwerden. Es steht auch irgendwie den unbewu\u00dften Vor<lb break=\"no\"/>g\u00e4ngen n\u00e4her als das Denken in Worten und. ist unzweifelhaft<lb /> onto- wie phylogenetisch \u00e4lter als dieses.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "eee29906-972b-408c-8225-7cea1cbaac37", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/eee29906-972b-408c-8225-7cea1cbaac37"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78016, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-3-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-3-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 332444, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/eee29906-972b-408c-8225-7cea1cbaac37/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "eee29906-972b-408c-8225-7cea1cbaac37", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/eee29906-972b-408c-8225-7cea1cbaac37", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-3-202108212045.jpg"}, {"id": "41b13124-ba28-4c54-bfbc-53c679baaabc", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 31925, "drupal_internal__vid": 69696, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">365</span></p>\r\n\r\n<p>Wenn also, um zu unserem Argument zur\u00fcckzukehren, dies<br />\r\nder Weg ist, wie etwas an sich Unbewu\u00dftes vorbewu\u00dft wird, so<br />\r\nist die Frage, wie machen wir etwas Verdr\u00e4ngtes (vor)bewu\u00dft,<br />\r\nzu beantworten: indem wir solche <em>vbw </em>Mittelglieder durch die<br />\r\nanalytische Arbeit herstellen. Das Bewu\u00dftsein verbleibt also<br />\r\nan seiner Stelle, aber auch das <em>Ubw </em>ist nicht etwa zum <em>Bw</em><br />\r\naufgestiegen.</p>\r\n\r\n<p>W\u00e4hrend die Beziehung der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung zum Ich<br />\r\nganz offenkundig ist, fordert die der inneren 1Wahrnehmung<br />\r\nzum Ich eine besondere Untersuchung heraus. Sie l\u00e4\u00dft noch<br />\r\neinmal den Zweifel auftauchen, ob man wirklich Recht daran<br />\r\ntut, alles Bewu\u00dftsein auf das eine ober\ufb02\u00e4chliche System <em>W-Bw</em><br />\r\nzu beziehen.</p>\r\n\r\n<p>Die innere Wahrnehmung ergibt Emp\ufb01ndungen von Vorg\u00e4ngen<br />\r\naus den verschiedensten, gewi\u00df auch tiefsten Schichten des<br />\r\nseelischen Apparates. Sie sind schlecht gekannt, als ihr bestes<br />\r\nMuster k\u00f6nnen noch die der Lust-Unlustreihe gelten. Sie sind<br />\r\nurspr\u00fcnglicher, elementarer als die von au\u00dfen stammenden, k\u00f6nnen<br />\r\nnoch in Zust\u00e4nden getr\u00fcbten Bewu\u00dftseins zustande kommen. \u00dcber<br />\r\nihre gr\u00f6\u00dfere \u00f6konomische Bedeutung und deren metapsychologische<br />\r\nBegr\u00fcndung habe ich mich an anderer Stelle ge\u00e4u\u00dfert. Diese<br />\r\nEmp\ufb01ndungen sind multilokul\u00e4r wie die \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen,<br />\r\nk\u00f6nnen gleichzeitig von verschiedenen Stellen kommen und dabei<br />\r\nverschiedene, auch entgegengesetzte Qualit\u00e4ten haben.</p>\r\n\r\n<p>Die Empfindungen mit Lustcharakter haben nichts Dr\u00e4ngendes<br />\r\nan sich, dagegen im h\u00f6chsten Grad die Unlustempfindungen.<br />\r\nDiese dr\u00e4ngen auf Ver\u00e4nderung, auf Abfuhr und darum deuten<br />\r\nwir die Unlust auf eine Erh\u00f6hung, die Lust auf eine Erniedrigung<br />\r\nder Energiebesetzung. Nennen wir das, was als Lust und Unlust<br />\r\nbewu\u00dft wird, ein quantitativ-qualitativ Anderes im seelischen<br />\r\nAblauf, so ist die Frage, ob ein solches Anderes an Ort und<br />\r\nStelle bewu\u00dft werden kann oder bis zum System <em>W </em>fortgeleitet<br />\r\nwerden mu\u00df.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">365</span></p>\n<p>Wenn also, um zu unserem Argument zur\u00fcckzukehren, dies<br />\nder Weg ist, wie etwas an sich Unbewu\u00dftes vorbewu\u00dft wird, so<br />\nist die Frage, wie machen wir etwas Verdr\u00e4ngtes (vor)bewu\u00dft,<br />\nzu beantworten: indem wir solche <em>vbw </em>Mittelglieder durch die<br />\nanalytische Arbeit herstellen. Das Bewu\u00dftsein verbleibt also<br />\nan seiner Stelle, aber auch das <em>Ubw </em>ist nicht etwa zum <em>Bw</em><br />\naufgestiegen.</p>\n<p>W\u00e4hrend die Beziehung der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung zum Ich<br />\nganz offenkundig ist, fordert die der inneren 1Wahrnehmung<br />\nzum Ich eine besondere Untersuchung heraus. Sie l\u00e4\u00dft noch<br />\neinmal den Zweifel auftauchen, ob man wirklich Recht daran<br />\ntut, alles Bewu\u00dftsein auf das eine ober\ufb02\u00e4chliche System <em>W-Bw</em><br />\nzu beziehen.</p>\n<p>Die innere Wahrnehmung ergibt Emp\ufb01ndungen von Vorg\u00e4ngen<br />\naus den verschiedensten, gewi\u00df auch tiefsten Schichten des<br />\nseelischen Apparates. Sie sind schlecht gekannt, als ihr bestes<br />\nMuster k\u00f6nnen noch die der Lust-Unlustreihe gelten. Sie sind<br />\nurspr\u00fcnglicher, elementarer als die von au\u00dfen stammenden, k\u00f6nnen<br />\nnoch in Zust\u00e4nden getr\u00fcbten Bewu\u00dftseins zustande kommen. \u00dcber<br />\nihre gr\u00f6\u00dfere \u00f6konomische Bedeutung und deren metapsychologische<br />\nBegr\u00fcndung habe ich mich an anderer Stelle ge\u00e4u\u00dfert. Diese<br />\nEmp\ufb01ndungen sind multilokul\u00e4r wie die \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen,<br />\nk\u00f6nnen gleichzeitig von verschiedenen Stellen kommen und dabei<br />\nverschiedene, auch entgegengesetzte Qualit\u00e4ten haben.</p>\n<p>Die Empfindungen mit Lustcharakter haben nichts Dr\u00e4ngendes<br />\nan sich, dagegen im h\u00f6chsten Grad die Unlustempfindungen.<br />\nDiese dr\u00e4ngen auf Ver\u00e4nderung, auf Abfuhr und darum deuten<br />\nwir die Unlust auf eine Erh\u00f6hung, die Lust auf eine Erniedrigung<br />\nder Energiebesetzung. Nennen wir das, was als Lust und Unlust<br />\nbewu\u00dft wird, ein quantitativ-qualitativ Anderes im seelischen<br />\nAblauf, so ist die Frage, ob ein solches Anderes an Ort und<br />\nStelle bewu\u00dft werden kann oder bis zum System <em>W </em>fortgeleitet<br />\nwerden mu\u00df.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">365</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn also, um zu unserem Argument zur\u00fcckzukehren, dies<lb /> der Weg ist, wie etwas an sich Unbewu\u00dftes vorbewu\u00dft wird, so<lb /> ist die Frage, wie machen wir etwas Verdr\u00e4ngtes (vor)bewu\u00dft,<lb /> zu beantworten: indem wir solche <em>vbw </em>Mittelglieder durch die<lb /> analytische Arbeit herstellen. Das Bewu\u00dftsein verbleibt also<lb /> an seiner Stelle, aber auch das <em>Ubw </em>ist nicht etwa zum <em>Bw</em><lb /> aufgestiegen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>W\u00e4hrend die Beziehung der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung zum Ich<lb /> ganz offenkundig ist, fordert die der inneren 1Wahrnehmung<lb /> zum Ich eine besondere Untersuchung heraus. Sie l\u00e4\u00dft noch<lb /> einmal den Zweifel auftauchen, ob man wirklich Recht daran<lb /> tut, alles Bewu\u00dftsein auf das eine ober\ufb02\u00e4chliche System <em>W-Bw</em><lb /> zu beziehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die innere Wahrnehmung ergibt Emp\ufb01ndungen von Vorg\u00e4ngen<lb /> aus den verschiedensten, gewi\u00df auch tiefsten Schichten des<lb /> seelischen Apparates. Sie sind schlecht gekannt, als ihr bestes<lb /> Muster k\u00f6nnen noch die der Lust-Unlustreihe gelten. Sie sind<lb /> urspr\u00fcnglicher, elementarer als die von au\u00dfen stammenden, k\u00f6nnen<lb /> noch in Zust\u00e4nden getr\u00fcbten Bewu\u00dftseins zustande kommen. \u00dcber<lb /> ihre gr\u00f6\u00dfere \u00f6konomische Bedeutung und deren metapsychologische<lb /> Begr\u00fcndung habe ich mich an anderer Stelle ge\u00e4u\u00dfert. Diese<lb /> Emp\ufb01ndungen sind multilokul\u00e4r wie die \u00e4u\u00dferen Wahrnehmungen,<lb /> k\u00f6nnen gleichzeitig von verschiedenen Stellen kommen und dabei<lb /> verschiedene, auch entgegengesetzte Qualit\u00e4ten haben.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Empfindungen mit Lustcharakter haben nichts Dr\u00e4ngendes<lb /> an sich, dagegen im h\u00f6chsten Grad die Unlustempfindungen.<lb /> Diese dr\u00e4ngen auf Ver\u00e4nderung, auf Abfuhr und darum deuten<lb /> wir die Unlust auf eine Erh\u00f6hung, die Lust auf eine Erniedrigung<lb /> der Energiebesetzung. Nennen wir das, was als Lust und Unlust<lb /> bewu\u00dft wird, ein quantitativ-qualitativ Anderes im seelischen<lb /> Ablauf, so ist die Frage, ob ein solches Anderes an Ort und<lb /> Stelle bewu\u00dft werden kann oder bis zum System <em>W </em>fortgeleitet<lb /> werden mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9f77573c-675a-48dd-992f-439c62ea616d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f77573c-675a-48dd-992f-439c62ea616d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78017, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-4-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-4-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 314816, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f77573c-675a-48dd-992f-439c62ea616d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9f77573c-675a-48dd-992f-439c62ea616d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f77573c-675a-48dd-992f-439c62ea616d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-4-202108212045.jpg"}, {"id": "8b46969e-7465-435c-ba5e-8f38ec660eb4", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 31926, "drupal_internal__vid": 69706, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">366</span></p>\r\n\r\n<p>Die klinische Erfahrung entscheidet f\u00fcr das letztere. Sie zeigt,<br />\r\nda\u00df dies Andere sich verh\u00e4lt wie eine verdr\u00e4ngte Regung. Es kann<br />\r\ntreibende Kr\u00e4fte entfalten, ohne da\u00df das Ich den Zwang bemerkt.<br />\r\nErst Widerstand gegen den Zwang, Aufhalten der Abfuhrreaktion<br />\r\nmacht dieses Andere sofort als Unlust bewu\u00dft. Ebenso wie<br />\r\nBed\u00fcrfnisspannungen, kann auch der Schmerz unbewu\u00dft bleiben,<br />\r\ndies Mittelding zwischen \u00e4u\u00dferer und innerer Wahrnehmung,<br />\r\nder sich wie eine innere Wahrnehmung verh\u00e4lt, auch wo er<br />\r\naus der Au\u00dfenwelt stammt. Es bleibt also richtig, da\u00df auch<br />\r\nEmpfindungen und Gef\u00fchle nur durch Anlangen an das System<br />\r\n<em>W </em>bewu\u00dft werden; ist die Fortleitung gesperrt, so kommen sie<br />\r\nnicht als Empfindungen zustande, obwohl das ihnen entsprechende<br />\r\nAndere im Erregungsablauf dasselbe ist. Abgek\u00fcrzter, nicht ganz<br />\r\nkorrekter Weise Sprechen wir dann von <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften<br />\r\nEmpfindungen</span>, halten die Analogie mit unbewu\u00dften Vor-<br />\r\nstellungen fest, die nicht ganz gerechtfertigt ist. Der Unterschied<br />\r\nist n\u00e4mlich, da\u00df f\u00fcr die <em>ubw </em>Vorstellung erst Verbindungsglieder<br />\r\ngeschaffen werden m\u00fcssen, um sie zum <em>Bw </em>zu bringen, w\u00e4hrend<br />\r\ndies f\u00fcr die Empfindungen, die sich direkt fortleiten, entf\u00e4llt.<br />\r\nMit anderen Worten: die Unterscheidung von <em>Bw </em>und <em>Vbw</em> hat<br />\r\nf\u00fcr die Emp\ufb01ndungen keinen Sinn, das <em>Vbw </em>f\u00e4llt hier aus,<br />\r\nEmpfindungen sind entweder bewu\u00dft oder unbewu\u00dft. Auch wenn<br />\r\nsie an Wortvorstellungen gebunden werden, danken sie nicht<br />\r\ndiesen ihr Bewu\u00dftwerden, sondern sie werden es direkt.</p>\r\n\r\n<p>Die Rolle der Wortvorstellungen wird nun vollends klar.<br />\r\nDurch ihre Vermittlung werden die inneren Denkvorg\u00e4nge zu<br />\r\nWahrnehmungen gemacht. Es ist, als sollte der Satz erwiesen<br />\r\nwerden: alles Wissen stammt aus der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung.<br />\r\nBei einer \u00dcberbesetzung des Denkens werden die Gedanken<br />\r\nWirklich \u2014 wie von au\u00dfen \u2014 wahrgenommen und darum f\u00fcr<br />\r\nwahr gehalten.</p>\r\n\r\n<p>Nach dieser Kl\u00e4rung der Beziehungen zwischen \u00e4u\u00dferer und<br />\r\ninnerer Wahrnehmung und dem Ober\ufb02\u00e4chensystem <em>W-Bw</em> k\u00f6nnen</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">366</span></p>\n<p>Die klinische Erfahrung entscheidet f\u00fcr das letztere. Sie zeigt,<br />\nda\u00df dies Andere sich verh\u00e4lt wie eine verdr\u00e4ngte Regung. Es kann<br />\ntreibende Kr\u00e4fte entfalten, ohne da\u00df das Ich den Zwang bemerkt.<br />\nErst Widerstand gegen den Zwang, Aufhalten der Abfuhrreaktion<br />\nmacht dieses Andere sofort als Unlust bewu\u00dft. Ebenso wie<br />\nBed\u00fcrfnisspannungen, kann auch der Schmerz unbewu\u00dft bleiben,<br />\ndies Mittelding zwischen \u00e4u\u00dferer und innerer Wahrnehmung,<br />\nder sich wie eine innere Wahrnehmung verh\u00e4lt, auch wo er<br />\naus der Au\u00dfenwelt stammt. Es bleibt also richtig, da\u00df auch<br />\nEmpfindungen und Gef\u00fchle nur durch Anlangen an das System<br /><em>W </em>bewu\u00dft werden; ist die Fortleitung gesperrt, so kommen sie<br />\nnicht als Empfindungen zustande, obwohl das ihnen entsprechende<br />\nAndere im Erregungsablauf dasselbe ist. Abgek\u00fcrzter, nicht ganz<br />\nkorrekter Weise Sprechen wir dann von <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften<br />\nEmpfindungen</span>, halten die Analogie mit unbewu\u00dften Vor-<br />\nstellungen fest, die nicht ganz gerechtfertigt ist. Der Unterschied<br />\nist n\u00e4mlich, da\u00df f\u00fcr die <em>ubw </em>Vorstellung erst Verbindungsglieder<br />\ngeschaffen werden m\u00fcssen, um sie zum <em>Bw </em>zu bringen, w\u00e4hrend<br />\ndies f\u00fcr die Empfindungen, die sich direkt fortleiten, entf\u00e4llt.<br />\nMit anderen Worten: die Unterscheidung von <em>Bw </em>und <em>Vbw</em> hat<br />\nf\u00fcr die Emp\ufb01ndungen keinen Sinn, das <em>Vbw </em>f\u00e4llt hier aus,<br />\nEmpfindungen sind entweder bewu\u00dft oder unbewu\u00dft. Auch wenn<br />\nsie an Wortvorstellungen gebunden werden, danken sie nicht<br />\ndiesen ihr Bewu\u00dftwerden, sondern sie werden es direkt.</p>\n<p>Die Rolle der Wortvorstellungen wird nun vollends klar.<br />\nDurch ihre Vermittlung werden die inneren Denkvorg\u00e4nge zu<br />\nWahrnehmungen gemacht. Es ist, als sollte der Satz erwiesen<br />\nwerden: alles Wissen stammt aus der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung.<br />\nBei einer \u00dcberbesetzung des Denkens werden die Gedanken<br />\nWirklich \u2014 wie von au\u00dfen \u2014 wahrgenommen und darum f\u00fcr<br />\nwahr gehalten.</p>\n<p>Nach dieser Kl\u00e4rung der Beziehungen zwischen \u00e4u\u00dferer und<br />\ninnerer Wahrnehmung und dem Ober\ufb02\u00e4chensystem <em>W-Bw</em> k\u00f6nnen</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">366</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die klinische Erfahrung entscheidet f\u00fcr das letztere. Sie zeigt,<lb /> da\u00df dies Andere sich verh\u00e4lt wie eine verdr\u00e4ngte Regung. Es kann<lb /> treibende Kr\u00e4fte entfalten, ohne da\u00df das Ich den Zwang bemerkt.<lb /> Erst Widerstand gegen den Zwang, Aufhalten der Abfuhrreaktion<lb /> macht dieses Andere sofort als Unlust bewu\u00dft. Ebenso wie<lb /> Bed\u00fcrfnisspannungen, kann auch der Schmerz unbewu\u00dft bleiben,<lb /> dies Mittelding zwischen \u00e4u\u00dferer und innerer Wahrnehmung,<lb /> der sich wie eine innere Wahrnehmung verh\u00e4lt, auch wo er<lb /> aus der Au\u00dfenwelt stammt. Es bleibt also richtig, da\u00df auch<lb /> Empfindungen und Gef\u00fchle nur durch Anlangen an das System<lb /> <em>W </em>bewu\u00dft werden; ist die Fortleitung gesperrt, so kommen sie<lb /> nicht als Empfindungen zustande, obwohl das ihnen entsprechende<lb /> Andere im Erregungsablauf dasselbe ist. Abgek\u00fcrzter, nicht ganz<lb /> korrekter Weise Sprechen wir dann von <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften<lb /> Empfindungen</span>, halten die Analogie mit unbewu\u00dften Vor<lb break=\"no\"/>stellungen fest, die nicht ganz gerechtfertigt ist. Der Unterschied<lb /> ist n\u00e4mlich, da\u00df f\u00fcr die <em>ubw </em>Vorstellung erst Verbindungsglieder<lb /> geschaffen werden m\u00fcssen, um sie zum <em>Bw </em>zu bringen, w\u00e4hrend<lb /> dies f\u00fcr die Empfindungen, die sich direkt fortleiten, entf\u00e4llt.<lb /> Mit anderen Worten: die Unterscheidung von <em>Bw </em>und <em>Vbw</em> hat<lb /> f\u00fcr die Emp\ufb01ndungen keinen Sinn, das <em>Vbw </em>f\u00e4llt hier aus,<lb /> Empfindungen sind entweder bewu\u00dft oder unbewu\u00dft. Auch wenn<lb /> sie an Wortvorstellungen gebunden werden, danken sie nicht<lb /> diesen ihr Bewu\u00dftwerden, sondern sie werden es direkt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Rolle der Wortvorstellungen wird nun vollends klar.<lb /> Durch ihre Vermittlung werden die inneren Denkvorg\u00e4nge zu<lb /> Wahrnehmungen gemacht. Es ist, als sollte der Satz erwiesen<lb /> werden: alles Wissen stammt aus der \u00e4u\u00dferen Wahrnehmung.<lb /> Bei einer \u00dcberbesetzung des Denkens werden die Gedanken<lb /> Wirklich \u2014 wie von au\u00dfen \u2014 wahrgenommen und darum f\u00fcr<lb /> wahr gehalten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nach dieser Kl\u00e4rung der Beziehungen zwischen \u00e4u\u00dferer und<lb /> innerer Wahrnehmung und dem Ober\ufb02\u00e4chensystem <em>W-Bw</em> k\u00f6nnen<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2c845a56-99b9-4b34-982f-9f71fc6baa40", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2c845a56-99b9-4b34-982f-9f71fc6baa40"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78018, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-5-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-5-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 319571, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2c845a56-99b9-4b34-982f-9f71fc6baa40/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2c845a56-99b9-4b34-982f-9f71fc6baa40", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2c845a56-99b9-4b34-982f-9f71fc6baa40", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-5-202108212045.jpg"}, {"id": "356b15b7-2109-4a53-a223-792a80327f4e", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 31927, "drupal_internal__vid": 69707, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">367</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">wir darangehen, unsere Vorstellung vom Ich auszubauen. Wir<br />\r\nsehen es vom System <em>W </em>als seinem Kern ausgehen und zun\u00e4chst<br />\r\ndas <em>Vbw</em>, das sich an die Erinnerungsreste anlehnt, umfassen.<br />\r\nDas Ich ist aber auch, wie wir erfahren haben, unbewu\u00dft.</p>\r\n\r\n<p>Nun meine ich, wir werden gro\u00dfen Vorteil davon haben,<br />\r\nwenn wir der Anregung eines Autors folgen, der vergebene aus<br />\r\npers\u00f6nlichen Motiven beteuert, er habe mit der gestrengen, hohen<br />\r\nWissenschaft nichts zu tun. Ich meine G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, der<br />\r\nimmer wieder betont, da\u00df das, was wir unser Ich hei\u00dfen, sich<br />\r\nim Leben wesentlich passiv verh\u00e4lt, da\u00df wir nach seinem Aus-<br />\r\ndruck \u201e<span class=\"smallcaps\">gelebt</span>\u201c werden von unbekannten, unbeherrschbaren<br />\r\nM\u00e4chten.\u201d<span class=\"footnote-index\">1</span> Wir haben alle dieselben Eindr\u00fccke empfangen, wenn-<br />\r\ngleich sie uns nicht bis zum Ausschlu\u00df aller anderen \u00fcberw\u00e4ltigt<br />\r\nhaben, und verzagen nicht daran, der Einsicht <span class=\"smallcaps\">Groddecks </span>ihre<br />\r\nStelle in dem Gef\u00fcge der Wissenschaft anzuweisen. Ich schlage<br />\r\nvor, ihr Rechnung zu tragen, indem wir das vom System W<br />\r\nausgehende Wesen, das zun\u00e4chst <em>vbw </em>ist, das <span class=\"smallcaps\">Ich </span>hei\u00dfen,<br />\r\ndas andere Psychische aber, in welches es sich fortsetzt, und das<br />\r\nsich wie <em>ubw </em>verh\u00e4lt, nach <span class=\"smallcaps\">Groddecks </span>Gebrauch das <span class=\"smallcaps\">Es</span>.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\r\n\r\n<p>Wir werden bald sehen, ob wir aus dieser Auffassung Nutzen<br />\r\nf\u00fcr Beschreibung und Verst\u00e4ndnis ziehen k\u00f6nnen. Ein Individuum<br />\r\nist nun f\u00fcr uns ein psychisches Es, unerkannt und unbewu\u00dft,<br />\r\ndiesem sitzt das Ich ober\ufb02\u00e4chlich auf, aus dem <em>W</em>-System als<br />\r\nKern entwickelt. Streben wir nach graphischer Darstellung, so<br />\r\nwerden wir hinzuf\u00fcgen, das Ich umh\u00fcllt das Es nicht ganz,<br />\r\nsondern nur insoweit das System <em>W </em>dessen Oberfl\u00e4che bildet,<br />\r\nalso etwa so wie die Keimscheibe dem Ei aufsitzt. Das Ich ist<br />\r\nvom Es nicht scharf getrennt, es flie\u00dft nach unten hin mit ihm<br />\r\nzusammen.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, Das Buch vom Es. Internationaler Psychoanalytischer<br />\r\nVerlag 1925.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span class=\"smallcaps\">Groddeck </span>selbst ist wohl dem Beispiel <span class=\"smallcaps\">Nietzsches </span>gefolgt, bei dem<br />\r\ndieser grammatikalische Ausdruck f\u00fcr das Unpers\u00f6nliche und sozusagen Natur-<br />\r\nnotwendige in unserem Wesen durchaus gebr\u00e4uchlich ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">367</span></p>\n<p class=\"ff\">wir darangehen, unsere Vorstellung vom Ich auszubauen. Wir<br />\nsehen es vom System <em>W </em>als seinem Kern ausgehen und zun\u00e4chst<br />\ndas <em>Vbw</em>, das sich an die Erinnerungsreste anlehnt, umfassen.<br />\nDas Ich ist aber auch, wie wir erfahren haben, unbewu\u00dft.</p>\n<p>Nun meine ich, wir werden gro\u00dfen Vorteil davon haben,<br />\nwenn wir der Anregung eines Autors folgen, der vergebene aus<br />\npers\u00f6nlichen Motiven beteuert, er habe mit der gestrengen, hohen<br />\nWissenschaft nichts zu tun. Ich meine G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, der<br />\nimmer wieder betont, da\u00df das, was wir unser Ich hei\u00dfen, sich<br />\nim Leben wesentlich passiv verh\u00e4lt, da\u00df wir nach seinem Aus-<br />\ndruck \u201e<span class=\"smallcaps\">gelebt</span>\u201c werden von unbekannten, unbeherrschbaren<br />\nM\u00e4chten.\u201d<span class=\"footnote-index\">1</span> Wir haben alle dieselben Eindr\u00fccke empfangen, wenn-<br />\ngleich sie uns nicht bis zum Ausschlu\u00df aller anderen \u00fcberw\u00e4ltigt<br />\nhaben, und verzagen nicht daran, der Einsicht <span class=\"smallcaps\">Groddecks </span>ihre<br />\nStelle in dem Gef\u00fcge der Wissenschaft anzuweisen. Ich schlage<br />\nvor, ihr Rechnung zu tragen, indem wir das vom System W<br />\nausgehende Wesen, das zun\u00e4chst <em>vbw </em>ist, das <span class=\"smallcaps\">Ich </span>hei\u00dfen,<br />\ndas andere Psychische aber, in welches es sich fortsetzt, und das<br />\nsich wie <em>ubw </em>verh\u00e4lt, nach <span class=\"smallcaps\">Groddecks </span>Gebrauch das <span class=\"smallcaps\">Es</span>.<span class=\"footnote-index\">2</span></p>\n<p>Wir werden bald sehen, ob wir aus dieser Auffassung Nutzen<br />\nf\u00fcr Beschreibung und Verst\u00e4ndnis ziehen k\u00f6nnen. Ein Individuum<br />\nist nun f\u00fcr uns ein psychisches Es, unerkannt und unbewu\u00dft,<br />\ndiesem sitzt das Ich ober\ufb02\u00e4chlich auf, aus dem <em>W</em>-System als<br />\nKern entwickelt. Streben wir nach graphischer Darstellung, so<br />\nwerden wir hinzuf\u00fcgen, das Ich umh\u00fcllt das Es nicht ganz,<br />\nsondern nur insoweit das System <em>W </em>dessen Oberfl\u00e4che bildet,<br />\nalso etwa so wie die Keimscheibe dem Ei aufsitzt. Das Ich ist<br />\nvom Es nicht scharf getrennt, es flie\u00dft nach unten hin mit ihm<br />\nzusammen.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, Das Buch vom Es. Internationaler Psychoanalytischer<br />\nVerlag 1925.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span class=\"smallcaps\">Groddeck </span>selbst ist wohl dem Beispiel <span class=\"smallcaps\">Nietzsches </span>gefolgt, bei dem<br />\ndieser grammatikalische Ausdruck f\u00fcr das Unpers\u00f6nliche und sozusagen Natur-<br />\nnotwendige in unserem Wesen durchaus gebr\u00e4uchlich ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">367</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">wir darangehen, unsere Vorstellung vom Ich auszubauen. Wir<lb /> sehen es vom System <em>W </em>als seinem Kern ausgehen und zun\u00e4chst<lb /> das <em>Vbw</em>, das sich an die Erinnerungsreste anlehnt, umfassen.<lb /> Das Ich ist aber auch, wie wir erfahren haben, unbewu\u00dft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun meine ich, wir werden gro\u00dfen Vorteil davon haben,<lb /> wenn wir der Anregung eines Autors folgen, der vergebene aus<lb /> pers\u00f6nlichen Motiven beteuert, er habe mit der gestrengen, hohen<lb /> Wissenschaft nichts zu tun. Ich meine G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, der<lb /> immer wieder betont, da\u00df das, was wir unser Ich hei\u00dfen, sich<lb /> im Leben wesentlich passiv verh\u00e4lt, da\u00df wir nach seinem Aus<lb break=\"no\"/>druck \u201e<span class=\"smallcaps\">gelebt</span>\u201c werden von unbekannten, unbeherrschbaren<lb /> M\u00e4chten.\u201d<span class=\"footnote-index\">1</span> Wir haben alle dieselben Eindr\u00fccke empfangen, wenn<lb break=\"no\"/>gleich sie uns nicht bis zum Ausschlu\u00df aller anderen \u00fcberw\u00e4ltigt<lb /> haben, und verzagen nicht daran, der Einsicht <span class=\"smallcaps\">Groddecks </span>ihre<lb /> Stelle in dem Gef\u00fcge der Wissenschaft anzuweisen. Ich schlage<lb /> vor, ihr Rechnung zu tragen, indem wir das vom System W<lb /> ausgehende Wesen, das zun\u00e4chst <em>vbw </em>ist, das <span class=\"smallcaps\">Ich </span>hei\u00dfen,<lb /> das andere Psychische aber, in welches es sich fortsetzt, und das<lb /> sich wie <em>ubw </em>verh\u00e4lt, nach <span class=\"smallcaps\">Groddecks </span>Gebrauch das <span class=\"smallcaps\">Es</span>.<span class=\"footnote-index\">2</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir werden bald sehen, ob wir aus dieser Auffassung Nutzen<lb /> f\u00fcr Beschreibung und Verst\u00e4ndnis ziehen k\u00f6nnen. Ein Individuum<lb /> ist nun f\u00fcr uns ein psychisches Es, unerkannt und unbewu\u00dft,<lb /> diesem sitzt das Ich ober\ufb02\u00e4chlich auf, aus dem <em>W</em>-System als<lb /> Kern entwickelt. Streben wir nach graphischer Darstellung, so<lb /> werden wir hinzuf\u00fcgen, das Ich umh\u00fcllt das Es nicht ganz,<lb /> sondern nur insoweit das System <em>W </em>dessen Oberfl\u00e4che bildet,<lb /> also etwa so wie die Keimscheibe dem Ei aufsitzt. Das Ich ist<lb /> vom Es nicht scharf getrennt, es flie\u00dft nach unten hin mit ihm<lb /> zusammen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> G. <span class=\"smallcaps\">Groddeck</span>, Das Buch vom Es. Internationaler Psychoanalytischer<lb /> Verlag 1925.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span class=\"smallcaps\">Groddeck </span>selbst ist wohl dem Beispiel <span class=\"smallcaps\">Nietzsches </span>gefolgt, bei dem<lb /> dieser grammatikalische Ausdruck f\u00fcr das Unpers\u00f6nliche und sozusagen Natur<lb break=\"no\"/>notwendige in unserem Wesen durchaus gebr\u00e4uchlich ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "810ac064-249a-41b9-9c92-a4dd2aa61658", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/810ac064-249a-41b9-9c92-a4dd2aa61658"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78019, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-6-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-6-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 306196, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/810ac064-249a-41b9-9c92-a4dd2aa61658/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "810ac064-249a-41b9-9c92-a4dd2aa61658", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/810ac064-249a-41b9-9c92-a4dd2aa61658", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-6-202108212045.jpg"}, {"id": "992cf72f-299b-4d3b-8733-a3b7722292e1", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 31928, "drupal_internal__vid": 71694, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">368</span></p>\r\n\r\n<p>Aber auch das Verdr\u00e4ngte \ufb02ie\u00dft mit dem Es zusammen, ist<br />\r\nnur ein Teil von ihm. Das Verdr\u00e4ngte ist nur vom Ich durch<br />\r\ndie Verdr\u00e4ngungswiderst\u00e4nde scharf geschieden, durch das Es kann<br />\r\nes mit ihm kommunizieren. Wir erkennen sofort, fast alle<br />\r\nSonderungen, die wir auf die Anregung der Pathologie hin<br />\r\nbeschrieben haben, beziehen sich nur auf die \u2014 uns allein<br />\r\nbekannten \u2014 ober\ufb02\u00e4chlichen Schichten des seelischen Apparates.<br />\r\nWir k\u00f6nnten von diesen Verh\u00e4ltnissen eine Zeichnung entwerfen,</p>\r\n\r\n<p>[<span class=\"checkme\">Zeichnung einf\u00fcgen</span>]</p>\r\n\r\n<p>deren Konturen allerdings nur der Darstellung dienen, keine<br />\r\nbesondere Deutung beanspruchen sollen. Etwa f\u00fcgen wir hinzu,<br />\r\nda\u00df das Ich eine \u201eH\u00f6rkappe\u201c tr\u00e4gt, nach dem Zeugnis der<br />\r\nGehirnanatomie nur auf einer Seite. Sie sitzt ihm sozusagen<br />\r\nschief auf.</p>\r\n\r\n<p>Es ist leicht einzusehen, das Ich ist der durch den direkten<br />\r\nEin\ufb02u\u00df der Au\u00dfenwelt unter Vermittlung von <em>W-Bw</em> ver\u00e4nderte<br />\r\nTeil des Es, gewisserma\u00dfen eine Fortsetzung der Ober\ufb02\u00e4chen-<br />\r\ndifferenzierung. Es bem\u00fcht sich auch, den Ein\ufb02u\u00df der Au\u00dfen-<br />\r\nwelt auf das Es und seine Absichten zur Geltung zu bringen,<br />\r\nist bestrebt, das Realit\u00e4tsprinzip an die Stelle des Lustprinzips zu<br />\r\nsetzen, welches im Es uneingeschr\u00e4nkt regiert. Die Wahrnehmung</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">368</span></p>\n<p>Aber auch das Verdr\u00e4ngte \ufb02ie\u00dft mit dem Es zusammen, ist<br />\nnur ein Teil von ihm. Das Verdr\u00e4ngte ist nur vom Ich durch<br />\ndie Verdr\u00e4ngungswiderst\u00e4nde scharf geschieden, durch das Es kann<br />\nes mit ihm kommunizieren. Wir erkennen sofort, fast alle<br />\nSonderungen, die wir auf die Anregung der Pathologie hin<br />\nbeschrieben haben, beziehen sich nur auf die \u2014 uns allein<br />\nbekannten \u2014 ober\ufb02\u00e4chlichen Schichten des seelischen Apparates.<br />\nWir k\u00f6nnten von diesen Verh\u00e4ltnissen eine Zeichnung entwerfen,</p>\n<p>[<span class=\"checkme\">Zeichnung einf\u00fcgen</span>]</p>\n<p>deren Konturen allerdings nur der Darstellung dienen, keine<br />\nbesondere Deutung beanspruchen sollen. Etwa f\u00fcgen wir hinzu,<br />\nda\u00df das Ich eine \u201eH\u00f6rkappe\u201c tr\u00e4gt, nach dem Zeugnis der<br />\nGehirnanatomie nur auf einer Seite. Sie sitzt ihm sozusagen<br />\nschief auf.</p>\n<p>Es ist leicht einzusehen, das Ich ist der durch den direkten<br />\nEin\ufb02u\u00df der Au\u00dfenwelt unter Vermittlung von <em>W-Bw</em> ver\u00e4nderte<br />\nTeil des Es, gewisserma\u00dfen eine Fortsetzung der Ober\ufb02\u00e4chen-<br />\ndifferenzierung. Es bem\u00fcht sich auch, den Ein\ufb02u\u00df der Au\u00dfen-<br />\nwelt auf das Es und seine Absichten zur Geltung zu bringen,<br />\nist bestrebt, das Realit\u00e4tsprinzip an die Stelle des Lustprinzips zu<br />\nsetzen, welches im Es uneingeschr\u00e4nkt regiert. Die Wahrnehmung</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">368</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber auch das Verdr\u00e4ngte \ufb02ie\u00dft mit dem Es zusammen, ist<lb /> nur ein Teil von ihm. Das Verdr\u00e4ngte ist nur vom Ich durch<lb /> die Verdr\u00e4ngungswiderst\u00e4nde scharf geschieden, durch das Es kann<lb /> es mit ihm kommunizieren. Wir erkennen sofort, fast alle<lb /> Sonderungen, die wir auf die Anregung der Pathologie hin<lb /> beschrieben haben, beziehen sich nur auf die \u2014 uns allein<lb /> bekannten \u2014 ober\ufb02\u00e4chlichen Schichten des seelischen Apparates.<lb /> Wir k\u00f6nnten von diesen Verh\u00e4ltnissen eine Zeichnung entwerfen,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>[<span class=\"checkme\">Zeichnung einf\u00fcgen</span>]<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>deren Konturen allerdings nur der Darstellung dienen, keine<lb /> besondere Deutung beanspruchen sollen. Etwa f\u00fcgen wir hinzu,<lb /> da\u00df das Ich eine \u201eH\u00f6rkappe\u201c tr\u00e4gt, nach dem Zeugnis der<lb /> Gehirnanatomie nur auf einer Seite. Sie sitzt ihm sozusagen<lb /> schief auf.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist leicht einzusehen, das Ich ist der durch den direkten<lb /> Ein\ufb02u\u00df der Au\u00dfenwelt unter Vermittlung von <em>W-Bw</em> ver\u00e4nderte<lb /> Teil des Es, gewisserma\u00dfen eine Fortsetzung der Ober\ufb02\u00e4chen<lb break=\"no\"/>differenzierung. Es bem\u00fcht sich auch, den Ein\ufb02u\u00df der Au\u00dfen<lb break=\"no\"/>welt auf das Es und seine Absichten zur Geltung zu bringen,<lb /> ist bestrebt, das Realit\u00e4tsprinzip an die Stelle des Lustprinzips zu<lb /> setzen, welches im Es uneingeschr\u00e4nkt regiert. Die Wahrnehmung<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "d28fc997-8cf6-41a7-8e2b-43659f1e6a46", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d28fc997-8cf6-41a7-8e2b-43659f1e6a46"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78020, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-7-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-7-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 295815, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d28fc997-8cf6-41a7-8e2b-43659f1e6a46/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "d28fc997-8cf6-41a7-8e2b-43659f1e6a46", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/d28fc997-8cf6-41a7-8e2b-43659f1e6a46", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-7-202108212045.jpg"}, {"id": "f56c90c2-940e-4aa7-88cd-a7b91fd8167d", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 31929, "drupal_internal__vid": 69708, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">369</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">spielt f\u00fcr das Ich die Rolle, welche im Es dem Trieb zuf\u00e4llt.<br />\r\nDas Ich repr\u00e4sentiert, was man Vernunft und Besonnenheit nennen<br />\r\nkann, im Gegensatz zum Es, welches die Leidenschaften enth\u00e4lt.<br />\r\nDies alles deckt sich mit allbekannten popul\u00e4ren Unterscheidungen,<br />\r\nist aber auch nur als durchschnittlich oder ideell richtig zu<br />\r\nverstehen.</p>\r\n\r\n<p>Die funktionelle Wichtigkeit des Ichs kommt darin zum<br />\r\nAusdruck, da\u00df ihm normaler Weise die Herrschaft \u00fcber die<br />\r\nZug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t einger\u00e4umt ist. Es. gleicht so im Verh\u00e4ltnis<br />\r\nzum Es dem Reiter, der die \u00fcberlegene Kraft des Pferdes z\u00fcgeln<br />\r\nsoll, mit dem Unterschied, da\u00df der Reiter dies mit eigenen<br />\r\nKr\u00e4ften versucht, das Ich mit geborgten. Dieses Gleichnis tr\u00e4gt<br />\r\nein St\u00fcck weiter. Wie dem Reiter, will er sich nicht vom Pferd<br />\r\ntrennen, oft nichts anderes \u00fcbrig bleibt, als es dahin zu f\u00fchren,<br />\r\nwohin es gehen will, so p\ufb02egt auch das Ich den Willen des Es<br />\r\nin Handlung umzusetzen, als ob es der eigene w\u00e4re.</p>\r\n\r\n<p>Auf die Entstehung des Ichs und seine Absonderung vom Es<br />\r\nscheint noch ein anderes Moment als der Ein\ufb02u\u00df des Systems <em>W</em><br />\r\nhingewirkt zu haben. Der eigene K\u00f6rper und vor allem die<br />\r\nOber\ufb02\u00e4che desselben ist ein Ort, von dem gleichzeitig \u00e4u\u00dfere<br />\r\nund innere Wahrnehmungen ausgehen k\u00f6nnen. Er wird wie ein<br />\r\nanderes Objekt gesehen, ergibt aber dem Getast zweierlei<br />\r\nEmp\ufb01ndungen, von denen die eine einer inneren Wahrnehmung<br />\r\ngleichkornmen kann. Es ist in der Psychophysiologie hinreichend<br />\r\ner\u00f6rtert werden, auf welche Weise sich der eigene K\u00f6rper aus<br />\r\nder Wahrnehmungswelt heraushebt. Auch der Schmerz scheint<br />\r\ndabei eine Rolle zu spielen und die Art, wie man bei schmerz-<br />\r\nhaften Erkrankungen eine neue Kenntnis seiner Organe erwirbt,<br />\r\nist vielleicht vorbildlich f\u00fcr die Art, wie man \u00fcberhaupt zur<br />\r\nVorstellung seines eigenen K\u00f6rpers kommt.</p>\r\n\r\n<p>Das Ich ist vor allem ein k\u00f6rperliches, es ist nicht nur ein<br />\r\nOber\ufb02\u00e4chenwesen, sondern selbst die Projektion einer Ober\ufb02\u00e4che.<br />\r\nWenn man eine anatomische Analogie f\u00fcr dasselbe sucht, kann</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">369</span></p>\n<p class=\"ff\">spielt f\u00fcr das Ich die Rolle, welche im Es dem Trieb zuf\u00e4llt.<br />\nDas Ich repr\u00e4sentiert, was man Vernunft und Besonnenheit nennen<br />\nkann, im Gegensatz zum Es, welches die Leidenschaften enth\u00e4lt.<br />\nDies alles deckt sich mit allbekannten popul\u00e4ren Unterscheidungen,<br />\nist aber auch nur als durchschnittlich oder ideell richtig zu<br />\nverstehen.</p>\n<p>Die funktionelle Wichtigkeit des Ichs kommt darin zum<br />\nAusdruck, da\u00df ihm normaler Weise die Herrschaft \u00fcber die<br />\nZug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t einger\u00e4umt ist. Es. gleicht so im Verh\u00e4ltnis<br />\nzum Es dem Reiter, der die \u00fcberlegene Kraft des Pferdes z\u00fcgeln<br />\nsoll, mit dem Unterschied, da\u00df der Reiter dies mit eigenen<br />\nKr\u00e4ften versucht, das Ich mit geborgten. Dieses Gleichnis tr\u00e4gt<br />\nein St\u00fcck weiter. Wie dem Reiter, will er sich nicht vom Pferd<br />\ntrennen, oft nichts anderes \u00fcbrig bleibt, als es dahin zu f\u00fchren,<br />\nwohin es gehen will, so p\ufb02egt auch das Ich den Willen des Es<br />\nin Handlung umzusetzen, als ob es der eigene w\u00e4re.</p>\n<p>Auf die Entstehung des Ichs und seine Absonderung vom Es<br />\nscheint noch ein anderes Moment als der Ein\ufb02u\u00df des Systems <em>W</em><br />\nhingewirkt zu haben. Der eigene K\u00f6rper und vor allem die<br />\nOber\ufb02\u00e4che desselben ist ein Ort, von dem gleichzeitig \u00e4u\u00dfere<br />\nund innere Wahrnehmungen ausgehen k\u00f6nnen. Er wird wie ein<br />\nanderes Objekt gesehen, ergibt aber dem Getast zweierlei<br />\nEmp\ufb01ndungen, von denen die eine einer inneren Wahrnehmung<br />\ngleichkornmen kann. Es ist in der Psychophysiologie hinreichend<br />\ner\u00f6rtert werden, auf welche Weise sich der eigene K\u00f6rper aus<br />\nder Wahrnehmungswelt heraushebt. Auch der Schmerz scheint<br />\ndabei eine Rolle zu spielen und die Art, wie man bei schmerz-<br />\nhaften Erkrankungen eine neue Kenntnis seiner Organe erwirbt,<br />\nist vielleicht vorbildlich f\u00fcr die Art, wie man \u00fcberhaupt zur<br />\nVorstellung seines eigenen K\u00f6rpers kommt.</p>\n<p>Das Ich ist vor allem ein k\u00f6rperliches, es ist nicht nur ein<br />\nOber\ufb02\u00e4chenwesen, sondern selbst die Projektion einer Ober\ufb02\u00e4che.<br />\nWenn man eine anatomische Analogie f\u00fcr dasselbe sucht, kann</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">369</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">spielt f\u00fcr das Ich die Rolle, welche im Es dem Trieb zuf\u00e4llt.<lb /> Das Ich repr\u00e4sentiert, was man Vernunft und Besonnenheit nennen<lb /> kann, im Gegensatz zum Es, welches die Leidenschaften enth\u00e4lt.<lb /> Dies alles deckt sich mit allbekannten popul\u00e4ren Unterscheidungen,<lb /> ist aber auch nur als durchschnittlich oder ideell richtig zu<lb /> verstehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die funktionelle Wichtigkeit des Ichs kommt darin zum<lb /> Ausdruck, da\u00df ihm normaler Weise die Herrschaft \u00fcber die<lb /> Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t einger\u00e4umt ist. Es. gleicht so im Verh\u00e4ltnis<lb /> zum Es dem Reiter, der die \u00fcberlegene Kraft des Pferdes z\u00fcgeln<lb /> soll, mit dem Unterschied, da\u00df der Reiter dies mit eigenen<lb /> Kr\u00e4ften versucht, das Ich mit geborgten. Dieses Gleichnis tr\u00e4gt<lb /> ein St\u00fcck weiter. Wie dem Reiter, will er sich nicht vom Pferd<lb /> trennen, oft nichts anderes \u00fcbrig bleibt, als es dahin zu f\u00fchren,<lb /> wohin es gehen will, so p\ufb02egt auch das Ich den Willen des Es<lb /> in Handlung umzusetzen, als ob es der eigene w\u00e4re.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf die Entstehung des Ichs und seine Absonderung vom Es<lb /> scheint noch ein anderes Moment als der Ein\ufb02u\u00df des Systems <em>W</em><lb /> hingewirkt zu haben. Der eigene K\u00f6rper und vor allem die<lb /> Ober\ufb02\u00e4che desselben ist ein Ort, von dem gleichzeitig \u00e4u\u00dfere<lb /> und innere Wahrnehmungen ausgehen k\u00f6nnen. Er wird wie ein<lb /> anderes Objekt gesehen, ergibt aber dem Getast zweierlei<lb /> Emp\ufb01ndungen, von denen die eine einer inneren Wahrnehmung<lb /> gleichkornmen kann. Es ist in der Psychophysiologie hinreichend<lb /> er\u00f6rtert werden, auf welche Weise sich der eigene K\u00f6rper aus<lb /> der Wahrnehmungswelt heraushebt. Auch der Schmerz scheint<lb /> dabei eine Rolle zu spielen und die Art, wie man bei schmerz<lb break=\"no\"/>haften Erkrankungen eine neue Kenntnis seiner Organe erwirbt,<lb /> ist vielleicht vorbildlich f\u00fcr die Art, wie man \u00fcberhaupt zur<lb /> Vorstellung seines eigenen K\u00f6rpers kommt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ich ist vor allem ein k\u00f6rperliches, es ist nicht nur ein<lb /> Ober\ufb02\u00e4chenwesen, sondern selbst die Projektion einer Ober\ufb02\u00e4che.<lb /> Wenn man eine anatomische Analogie f\u00fcr dasselbe sucht, kann<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ca141fd3-5daa-4be6-99b2-5b6f7f4c724a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ca141fd3-5daa-4be6-99b2-5b6f7f4c724a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78021, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-8-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-8-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 300134, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ca141fd3-5daa-4be6-99b2-5b6f7f4c724a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ca141fd3-5daa-4be6-99b2-5b6f7f4c724a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ca141fd3-5daa-4be6-99b2-5b6f7f4c724a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-8-202108212045.jpg"}, {"id": "cbf33691-cd79-4951-ac50-8f0c8db5a568", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 31930, "drupal_internal__vid": 69709, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">370</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">man es am ehesten mit dem \u201eGehirnm\u00e4nnchen\u201c der Anatomen<br />\r\nidenti\ufb01zieren, das in der Hirnrinde auf dem Kopf steht, die Fersen<br />\r\nnach oben streckt, nach hinten schaut und wie bekannt, links<br />\r\ndie Sprachzone tr\u00e4gt.</p>\r\n\r\n<p>Das Verh\u00e4ltnis des Ichs zum Bewu\u00dftsein ist wiederholt<br />\r\ngew\u00fcrdigt werden, doch sind hier einige wichtige Tatsachen neu<br />\r\nzu beschreiben. Gew\u00f6hnt, den Gesichtspunkt einer sozialen oder<br />\r\nethischen Wertung \u00fcberallhin mitzunehmen, sind wir nicht \u00fcber-<br />\r\nrascht zu h\u00f6ren, da\u00df das Treiben der niedrigen Leidenschaften<br />\r\nim Unbewu\u00dften vor sich geht, erwarten aber, da\u00df die seelischen<br />\r\nFunktionen um so leichter sicheren Zugang zum Bewu\u00dftsein<br />\r\nfinden, je h\u00f6her sie in dieser Wertung angesetzt sind. Hier<br />\r\nentt\u00e4uscht uns aber die psychoanalytische Erfahrung. Wir haben<br />\r\neinerseits Belege daf\u00fcr, da\u00df selbst feine und schwierige intellek-<br />\r\ntuelle Arbeit, die sonst angestrengtes Nachdenken erfordert, auch<br />\r\n\u2018vorbewu\u00dft geleistet werden kann, ohne zum Bewu\u00dftsein zu<br />\r\nkommen. Diese F\u00e4lle sind ganz unzweifelha\ufb01, sie ereignen sich<br />\r\nzum Beispiel im Schlafzustand und \u00e4u\u00dfern sich darin, da\u00df eine<br />\r\nPerson unmittelbar nach dem Erwachen die L\u00f6sung eines<br />\r\nschwierigen mathematischen oder anderen Problems wei\u00df, um das<br />\r\nsie sich am Tage vorher vergeblich bem\u00fcht hatte.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Weit befremdender ist aber eine andere Erfahrung. Wir lernen<br />\r\nin unseren Analysen, da\u00df es Personen gibt, bei denen die Selbstkritik<br />\r\nund das Gewissen, also \u00fcberaus hochgewertete seelische Leistungen,<br />\r\nunbewu\u00dft sind und als unbewu\u00dft die wichtigsten Wirkungen \u00e4u\u00dfern;<br />\r\ndas Unbewu\u00dftbleiben des Widerstandes in der Analyse ist also keines-<br />\r\nwegs die einzige Situation dieser Art. Die neue Erfahrung aber,<br />\r\ndie uns n\u00f6tigt, trotz unserer besseren kritischen Einsicht, von<br />\r\neinem <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften Schuldgef\u00fchl</span> zu reden, verwirrt uns<br />\r\nweit mehr und gibt uns neue R\u00e4tsel auf, besonders wenn wir<br />\r\nallm\u00e4hlich erraten, da\u00df ein solches unbewu\u00dftes Schuldgef\u00fchl bei</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ein solcher Fall ist mir erst k\u00fcrzlich. und zwar als Einwand gegen meine<br />\r\nBeschreibung der \u201eTraumarbeit\u201c, mitgeteilt werden.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">370</span></p>\n<p class=\"ff\">man es am ehesten mit dem \u201eGehirnm\u00e4nnchen\u201c der Anatomen<br />\nidenti\ufb01zieren, das in der Hirnrinde auf dem Kopf steht, die Fersen<br />\nnach oben streckt, nach hinten schaut und wie bekannt, links<br />\ndie Sprachzone tr\u00e4gt.</p>\n<p>Das Verh\u00e4ltnis des Ichs zum Bewu\u00dftsein ist wiederholt<br />\ngew\u00fcrdigt werden, doch sind hier einige wichtige Tatsachen neu<br />\nzu beschreiben. Gew\u00f6hnt, den Gesichtspunkt einer sozialen oder<br />\nethischen Wertung \u00fcberallhin mitzunehmen, sind wir nicht \u00fcber-<br />\nrascht zu h\u00f6ren, da\u00df das Treiben der niedrigen Leidenschaften<br />\nim Unbewu\u00dften vor sich geht, erwarten aber, da\u00df die seelischen<br />\nFunktionen um so leichter sicheren Zugang zum Bewu\u00dftsein<br />\nfinden, je h\u00f6her sie in dieser Wertung angesetzt sind. Hier<br />\nentt\u00e4uscht uns aber die psychoanalytische Erfahrung. Wir haben<br />\neinerseits Belege daf\u00fcr, da\u00df selbst feine und schwierige intellek-<br />\ntuelle Arbeit, die sonst angestrengtes Nachdenken erfordert, auch<br />\n\u2018vorbewu\u00dft geleistet werden kann, ohne zum Bewu\u00dftsein zu<br />\nkommen. Diese F\u00e4lle sind ganz unzweifelha\ufb01, sie ereignen sich<br />\nzum Beispiel im Schlafzustand und \u00e4u\u00dfern sich darin, da\u00df eine<br />\nPerson unmittelbar nach dem Erwachen die L\u00f6sung eines<br />\nschwierigen mathematischen oder anderen Problems wei\u00df, um das<br />\nsie sich am Tage vorher vergeblich bem\u00fcht hatte.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Weit befremdender ist aber eine andere Erfahrung. Wir lernen<br />\nin unseren Analysen, da\u00df es Personen gibt, bei denen die Selbstkritik<br />\nund das Gewissen, also \u00fcberaus hochgewertete seelische Leistungen,<br />\nunbewu\u00dft sind und als unbewu\u00dft die wichtigsten Wirkungen \u00e4u\u00dfern;<br />\ndas Unbewu\u00dftbleiben des Widerstandes in der Analyse ist also keines-<br />\nwegs die einzige Situation dieser Art. Die neue Erfahrung aber,<br />\ndie uns n\u00f6tigt, trotz unserer besseren kritischen Einsicht, von<br />\neinem <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften Schuldgef\u00fchl</span> zu reden, verwirrt uns<br />\nweit mehr und gibt uns neue R\u00e4tsel auf, besonders wenn wir<br />\nallm\u00e4hlich erraten, da\u00df ein solches unbewu\u00dftes Schuldgef\u00fchl bei</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ein solcher Fall ist mir erst k\u00fcrzlich. und zwar als Einwand gegen meine<br />\nBeschreibung der \u201eTraumarbeit\u201c, mitgeteilt werden.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">370</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">man es am ehesten mit dem \u201eGehirnm\u00e4nnchen\u201c der Anatomen<lb /> identi\ufb01zieren, das in der Hirnrinde auf dem Kopf steht, die Fersen<lb /> nach oben streckt, nach hinten schaut und wie bekannt, links<lb /> die Sprachzone tr\u00e4gt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Verh\u00e4ltnis des Ichs zum Bewu\u00dftsein ist wiederholt<lb /> gew\u00fcrdigt werden, doch sind hier einige wichtige Tatsachen neu<lb /> zu beschreiben. Gew\u00f6hnt, den Gesichtspunkt einer sozialen oder<lb /> ethischen Wertung \u00fcberallhin mitzunehmen, sind wir nicht \u00fcber<lb break=\"no\"/>rascht zu h\u00f6ren, da\u00df das Treiben der niedrigen Leidenschaften<lb /> im Unbewu\u00dften vor sich geht, erwarten aber, da\u00df die seelischen<lb /> Funktionen um so leichter sicheren Zugang zum Bewu\u00dftsein<lb /> finden, je h\u00f6her sie in dieser Wertung angesetzt sind. Hier<lb /> entt\u00e4uscht uns aber die psychoanalytische Erfahrung. Wir haben<lb /> einerseits Belege daf\u00fcr, da\u00df selbst feine und schwierige intellek<lb break=\"no\"/>tuelle Arbeit, die sonst angestrengtes Nachdenken erfordert, auch<lb /> \u2018vorbewu\u00dft geleistet werden kann, ohne zum Bewu\u00dftsein zu<lb /> kommen. Diese F\u00e4lle sind ganz unzweifelha\ufb01, sie ereignen sich<lb /> zum Beispiel im Schlafzustand und \u00e4u\u00dfern sich darin, da\u00df eine<lb /> Person unmittelbar nach dem Erwachen die L\u00f6sung eines<lb /> schwierigen mathematischen oder anderen Problems wei\u00df, um das<lb /> sie sich am Tage vorher vergeblich bem\u00fcht hatte.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Weit befremdender ist aber eine andere Erfahrung. Wir lernen<lb /> in unseren Analysen, da\u00df es Personen gibt, bei denen die Selbstkritik<lb /> und das Gewissen, also \u00fcberaus hochgewertete seelische Leistungen,<lb /> unbewu\u00dft sind und als unbewu\u00dft die wichtigsten Wirkungen \u00e4u\u00dfern;<lb /> das Unbewu\u00dftbleiben des Widerstandes in der Analyse ist also keines<lb break=\"no\"/>wegs die einzige Situation dieser Art. Die neue Erfahrung aber,<lb /> die uns n\u00f6tigt, trotz unserer besseren kritischen Einsicht, von<lb /> einem <span class=\"smallcaps\">unbewu\u00dften Schuldgef\u00fchl</span> zu reden, verwirrt uns<lb /> weit mehr und gibt uns neue R\u00e4tsel auf, besonders wenn wir<lb /> allm\u00e4hlich erraten, da\u00df ein solches unbewu\u00dftes Schuldgef\u00fchl bei<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Ein solcher Fall ist mir erst k\u00fcrzlich. und zwar als Einwand gegen meine<lb /> Beschreibung der \u201eTraumarbeit\u201c, mitgeteilt werden.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "66c815e1-aee4-4f0b-879e-55d9c3e07a08", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/66c815e1-aee4-4f0b-879e-55d9c3e07a08"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78022, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-9-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-9-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 321253, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/66c815e1-aee4-4f0b-879e-55d9c3e07a08/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "66c815e1-aee4-4f0b-879e-55d9c3e07a08", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/66c815e1-aee4-4f0b-879e-55d9c3e07a08", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-9-202108212045.jpg"}, {"id": "bbafe243-f931-4ab1-9b21-4962327e4c47", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 31931, "drupal_internal__vid": 69704, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559683279, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1559683279, "changed": 1629578738, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">371</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">einer gro\u00dfen Anzahl von Neurosen eine \u00f6konomisch entscheidende<br />\r\nRolle spielt und der Heilung die st\u00e4rksten Hindernisse in den<br />\r\nWeg legt. Wollen wir zu unserer Wertskala zur\u00fcckkehren, so<br />\r\nm\u00fcssen wir sagen: Nicht nur das Tiefste, auch das H\u00f6chste am<br />\r\nIch kann unbewu\u00dft sein. Es ist, als w\u00fcrde uns auf diese Weise<br />\r\ndemonstriert, was wir vorhin vom bewu\u00dften Ich ausgesagt haben,<br />\r\nes sei vor allem ein K\u00f6rper-Ich.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">371</span></p>\n<p class=\"ff\">einer gro\u00dfen Anzahl von Neurosen eine \u00f6konomisch entscheidende<br />\nRolle spielt und der Heilung die st\u00e4rksten Hindernisse in den<br />\nWeg legt. Wollen wir zu unserer Wertskala zur\u00fcckkehren, so<br />\nm\u00fcssen wir sagen: Nicht nur das Tiefste, auch das H\u00f6chste am<br />\nIch kann unbewu\u00dft sein. Es ist, als w\u00fcrde uns auf diese Weise<br />\ndemonstriert, was wir vorhin vom bewu\u00dften Ich ausgesagt haben,<br />\nes sei vor allem ein K\u00f6rper-Ich.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">371</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">einer gro\u00dfen Anzahl von Neurosen eine \u00f6konomisch entscheidende<lb /> Rolle spielt und der Heilung die st\u00e4rksten Hindernisse in den<lb /> Weg legt. Wollen wir zu unserer Wertskala zur\u00fcckkehren, so<lb /> m\u00fcssen wir sagen: Nicht nur das Tiefste, auch das H\u00f6chste am<lb /> Ich kann unbewu\u00dft sein. Es ist, als w\u00fcrde uns auf diese Weise<lb /> demonstriert, was wir vorhin vom bewu\u00dften Ich ausgesagt haben,<lb /> es sei vor allem ein K\u00f6rper-Ich.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "cf7aea51-9da3-44d9-84a1-9b0ffd12989a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cf7aea51-9da3-44d9-84a1-9b0ffd12989a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78023, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108212045.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28159/images/page-10-202108212045.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-10-202108212045.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 247843, "status": true, "created": 1629578738, "changed": 1629578738}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cf7aea51-9da3-44d9-84a1-9b0ffd12989a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "cf7aea51-9da3-44d9-84a1-9b0ffd12989a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cf7aea51-9da3-44d9-84a1-9b0ffd12989a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28159/images/page-10-202108212045.jpg"}, {"id": "b7b48158-d52f-4f45-a721-e25e62389665", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 31910, "drupal_internal__vid": 69711, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><strong>[<span class=\"pagenumber\">372]</span></strong></p>\r\n\r\n<h3>III<br />\r\nDAS ICH UND DAS \u00dcBER-ICH (ICHIDEAL)</h3>\r\n\r\n<p>W\u00e4re das Ich nur der durch den Einflu\u00df des Wahrnehmungs-<br />\r\nsystems modifizierte Anteil des Es, der Vertreter der realen<br />\r\nAu\u00dfenwelt im Seelischen, so h\u00e4tten wir es mit einem einfachen<br />\r\nSachverhalt zu tun. Allein es kommt etwas anderes hinzu.</p>\r\n\r\n<p>Die Motive, die uns bewogen haben, eine Stufe im Ich<br />\r\nanzunehmen, eine Differenzierung innerhalb des Ichs, die Ich-<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Ideal </span>oder <span class=\"smallcaps\">\u00dcber-Ich</span> zu nennen ist, sind an anderen Orten<br />\r\nauseinandergesetzt worden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Sie bestehen zu Recht.<span class=\"footnote-index\">2</span> Da\u00df dieses<br />\r\nSt\u00fcck des Ichs eine weniger feste Beziehung zum Bewu\u00dftsein hat,<br />\r\nist die Neuheit, die nach Erkl\u00e4rung verlangt.</p>\r\n\r\n<p>Wir m\u00fcssen hier etwas weiter ausgreifen. Es war uns gelungen,<br />\r\ndas schmerzhafte Leiden der Melancholie durch die Annahme<br />\r\naufzukl\u00e4ren, da\u00df ein verlorenes Objekt im Ich wieder aufgerichtet,<br />\r\nalso eine Objektbesetzung durch eine Identifizierung abgel\u00f6st<br />\r\nwird.<span class=\"footnote-index\">3</span> Damals erkannten wir aber noch nicht die ganze Bedeutung<br />\r\ndieses Vorganges und wu\u00dften nicht, wie h\u00e4ufig und typisch er<br />\r\nist. Wir haben seither verstanden, da\u00df solche Ersetzung einen<br />\r\ngro\u00dfen Anteil an der Gestaltung des Ichs hat und wesentlich</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, Massenpsychologie und Ich-Analyse.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Nur da\u00df ich die Funktion der Realit\u00e4tspr\u00fcfung diesem \u00dcber-Ich zugewiesen<br />\r\nhabe, erscheint irrig und der Korrektur bed\u00fcrftig. Es w\u00fcrde durchaus den Be-<br />\r\nziehungen des Ichs zur Wahrnehmungswelt entsprechen, wenn die Realit\u00e4tspr\u00fcfung<br />\r\nseine eigene Aufgabe bliebe. \u2014 Auch fr\u00fchere, ziemlich unbestimmt gehaltene \u00c4u\u00dfe-<br />\r\nrungen \u00fcber einen <span class=\"smallcaps\">Kern des Ichs</span> sollen jetzt dahin richtiggestellt werden, da\u00df<br />\r\nnur das System <em>W-Bw</em> als Kern des Ichs anzuerkennen ist.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">3)</span> Trauer und Melancholie.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><strong>[<span class=\"pagenumber\">372]</span></strong></p>\n<h3>III<br />\nDAS ICH UND DAS \u00dcBER-ICH (ICHIDEAL)</h3>\n<p>W\u00e4re das Ich nur der durch den Einflu\u00df des Wahrnehmungs-<br />\nsystems modifizierte Anteil des Es, der Vertreter der realen<br />\nAu\u00dfenwelt im Seelischen, so h\u00e4tten wir es mit einem einfachen<br />\nSachverhalt zu tun. Allein es kommt etwas anderes hinzu.</p>\n<p>Die Motive, die uns bewogen haben, eine Stufe im Ich<br />\nanzunehmen, eine Differenzierung innerhalb des Ichs, die Ich-<br /><span class=\"smallcaps\">Ideal </span>oder <span class=\"smallcaps\">\u00dcber-Ich</span> zu nennen ist, sind an anderen Orten<br />\nauseinandergesetzt worden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Sie bestehen zu Recht.<span class=\"footnote-index\">2</span> Da\u00df dieses<br />\nSt\u00fcck des Ichs eine weniger feste Beziehung zum Bewu\u00dftsein hat,<br />\nist die Neuheit, die nach Erkl\u00e4rung verlangt.</p>\n<p>Wir m\u00fcssen hier etwas weiter ausgreifen. Es war uns gelungen,<br />\ndas schmerzhafte Leiden der Melancholie durch die Annahme<br />\naufzukl\u00e4ren, da\u00df ein verlorenes Objekt im Ich wieder aufgerichtet,<br />\nalso eine Objektbesetzung durch eine Identifizierung abgel\u00f6st<br />\nwird.<span class=\"footnote-index\">3</span> Damals erkannten wir aber noch nicht die ganze Bedeutung<br />\ndieses Vorganges und wu\u00dften nicht, wie h\u00e4ufig und typisch er<br />\nist. Wir haben seither verstanden, da\u00df solche Ersetzung einen<br />\ngro\u00dfen Anteil an der Gestaltung des Ichs hat und wesentlich</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, Massenpsychologie und Ich-Analyse.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Nur da\u00df ich die Funktion der Realit\u00e4tspr\u00fcfung diesem \u00dcber-Ich zugewiesen<br />\nhabe, erscheint irrig und der Korrektur bed\u00fcrftig. Es w\u00fcrde durchaus den Be-<br />\nziehungen des Ichs zur Wahrnehmungswelt entsprechen, wenn die Realit\u00e4tspr\u00fcfung<br />\nseine eigene Aufgabe bliebe. \u2014 Auch fr\u00fchere, ziemlich unbestimmt gehaltene \u00c4u\u00dfe-<br />\nrungen \u00fcber einen <span class=\"smallcaps\">Kern des Ichs</span> sollen jetzt dahin richtiggestellt werden, da\u00df<br />\nnur das System <em>W-Bw</em> als Kern des Ichs anzuerkennen ist.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">3)</span> Trauer und Melancholie.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><hi rendition=\"#bold\">[<span class=\"pagenumber\">372]</span></hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>III<lb /> DAS ICH UND DAS \u00dcBER-ICH (ICHIDEAL)</h3><p>W\u00e4re das Ich nur der durch den Einflu\u00df des Wahrnehmungs<lb break=\"no\"/>systems modifizierte Anteil des Es, der Vertreter der realen<lb /> Au\u00dfenwelt im Seelischen, so h\u00e4tten wir es mit einem einfachen<lb /> Sachverhalt zu tun. Allein es kommt etwas anderes hinzu.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Motive, die uns bewogen haben, eine Stufe im Ich<lb /> anzunehmen, eine Differenzierung innerhalb des Ichs, die Ich<lb break=\"no\"/><span class=\"smallcaps\">Ideal </span>oder <span class=\"smallcaps\">\u00dcber-Ich</span> zu nennen ist, sind an anderen Orten<lb /> auseinandergesetzt worden.<span class=\"footnote-index\">1</span> Sie bestehen zu Recht.<span class=\"footnote-index\">2</span> Da\u00df dieses<lb /> St\u00fcck des Ichs eine weniger feste Beziehung zum Bewu\u00dftsein hat,<lb /> ist die Neuheit, die nach Erkl\u00e4rung verlangt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir m\u00fcssen hier etwas weiter ausgreifen. Es war uns gelungen,<lb /> das schmerzhafte Leiden der Melancholie durch die Annahme<lb /> aufzukl\u00e4ren, da\u00df ein verlorenes Objekt im Ich wieder aufgerichtet,<lb /> also eine Objektbesetzung durch eine Identifizierung abgel\u00f6st<lb /> wird.<span class=\"footnote-index\">3</span> Damals erkannten wir aber noch nicht die ganze Bedeutung<lb /> dieses Vorganges und wu\u00dften nicht, wie h\u00e4ufig und typisch er<lb /> ist. Wir haben seither verstanden, da\u00df solche Ersetzung einen<lb /> gro\u00dfen Anteil an der Gestaltung des Ichs hat und wesentlich<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Zur Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus, Massenpsychologie und Ich-Analyse.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> Nur da\u00df ich die Funktion der Realit\u00e4tspr\u00fcfung diesem \u00dcber-Ich zugewiesen<lb /> habe, erscheint irrig und der Korrektur bed\u00fcrftig. Es w\u00fcrde durchaus den Be<lb break=\"no\"/>ziehungen des Ichs zur Wahrnehmungswelt entsprechen, wenn die Realit\u00e4tspr\u00fcfung<lb /> seine eigene Aufgabe bliebe. \u2014 Auch fr\u00fchere, ziemlich unbestimmt gehaltene \u00c4u\u00dfe<lb break=\"no\"/>rungen \u00fcber einen <span class=\"smallcaps\">Kern des Ichs</span> sollen jetzt dahin richtiggestellt werden, da\u00df<lb /> nur das System <em>W-Bw</em> als Kern des Ichs anzuerkennen ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">3)</span> Trauer und Melancholie.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "391854bb-d975-4a75-8ab5-c4044d2a34c4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/391854bb-d975-4a75-8ab5-c4044d2a34c4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78024, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-1-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-1-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 288245, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/391854bb-d975-4a75-8ab5-c4044d2a34c4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "391854bb-d975-4a75-8ab5-c4044d2a34c4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/391854bb-d975-4a75-8ab5-c4044d2a34c4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-1-202108212100.jpg"}, {"id": "c7bf7a97-0b25-428b-b39b-343c3a15a3b5", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 31911, "drupal_internal__vid": 69712, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">373</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">dazu beitr\u00e4gt, das herzustellen, was man seinen <span class=\"smallcaps\">Charakter</span><br />\r\nhei\u00dft.</p>\r\n\r\n<p>Uranf\u00e4nglich in der primitiven oralen Phase des Individuums<br />\r\nsind Objektbesetzung und Identifizierung wohl nicht von einander<br />\r\nzu unterscheiden. Sp\u00e4terhin kann man nur annehmen, da\u00df die<br />\r\nObjektbesetzungen vom Es ausgehen, welches die erotischen<br />\r\nStrebungen als Bed\u00fcrfnisse empfindet. Das anfangs noch schw\u00e4ch-<br />\r\nliche Ich erh\u00e4lt von den Objektbesetzungen Kenntnis, l\u00e4\u00dft sie<br />\r\nsich gefallen oder sucht sie durch den Proze\u00df der Verdr\u00e4ngung<br />\r\nabzuwehren.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Soll oder mu\u00df ein solches Sexualobjekt aufgegeben werden, so<br />\r\ntritt daf\u00fcr nicht selten die Ichver\u00e4nderung auf, die man als<br />\r\nAufrichtung des Objekts im Ich wie bei der Melancholie<br />\r\nbeschreiben mu\u00df; die n\u00e4heren Verh\u00e4ltnisse dieser Ersetzung sind<br />\r\nuns noch nicht bekannt. Vielleicht erleichtert oder erm\u00f6glicht<br />\r\ndas Ich durch diese Introjektion, die eine Art von Regression<br />\r\nzum Mechanismus der oralen Phase ist, das Aufgeben des Objekts.<br />\r\nVielleicht ist diese Identi\ufb01zierung \u00fcberhaupt die Bedingung,<br />\r\nunter der das Es seine Objekte aufgibt. Jedenfalls ist der Vorgang<br />\r\nzumal in fr\u00fchen Entwicklungsphasen ein sehr h\u00e4ufiger und kann<br />\r\ndie Auffassung erm\u00f6glichen, da\u00df der Charakter des Ichs ein<br />\r\nNiederschlag der aufgegebenen Objektbesetzungen ist, die Geschichte<br />\r\ndieser Objektwahlen enth\u00e4lt. Es ist nat\u00fcrlich von vorne herein<br />\r\neine Skala der Resistenzf\u00e4higkeit zuzugeben, inwieweit der Charakter<br />\r\neiner Person diese Einfl\u00fcsse aus der Geschichte der erotischen<br />\r\nObjektwahlen abwehrt oder annimmt. Bei Frauen, die viel<br />\r\nLiebeserfahrungen gehabt haben, glaubt man, die R\u00fcckst\u00e4nde<br />\r\nihrer Objektbesetzungen in ihren Charakterz\u00fcgen leicht nach-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine interessante Parallele zur Ersetzung der Objektwahl durch Identi\ufb01zierung<br />\r\nenth\u00e4lt der Glaube der Primitiven, da\u00df die Eigenschaften des als Nahrung ein-<br />\r\nverleibten Tieres dem, der es i\u00dft, als Charakter verbleiben werden, und die darauf<br />\r\ngegr\u00fcndeten Verbote. Dieser Glaube geht bekanntlich auch in die Begr\u00fcndung des<br />\r\nKannibalismus ein und wirkt in der Reihe der Gebr\u00e4uche der-Totemmahlzeit bis zur<br />\r\nheiligen Kommunion fort. Die Folgen, die hier der oralen Objektbem\u00e4chtigung zu-<br />\r\ngeschrieben werden, treffen f\u00fcr die sp\u00e4tere sexuelle Objektwahl wirklich zu.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">373</span></p>\n<p class=\"ff\">dazu beitr\u00e4gt, das herzustellen, was man seinen <span class=\"smallcaps\">Charakter</span><br />\nhei\u00dft.</p>\n<p>Uranf\u00e4nglich in der primitiven oralen Phase des Individuums<br />\nsind Objektbesetzung und Identifizierung wohl nicht von einander<br />\nzu unterscheiden. Sp\u00e4terhin kann man nur annehmen, da\u00df die<br />\nObjektbesetzungen vom Es ausgehen, welches die erotischen<br />\nStrebungen als Bed\u00fcrfnisse empfindet. Das anfangs noch schw\u00e4ch-<br />\nliche Ich erh\u00e4lt von den Objektbesetzungen Kenntnis, l\u00e4\u00dft sie<br />\nsich gefallen oder sucht sie durch den Proze\u00df der Verdr\u00e4ngung<br />\nabzuwehren.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Soll oder mu\u00df ein solches Sexualobjekt aufgegeben werden, so<br />\ntritt daf\u00fcr nicht selten die Ichver\u00e4nderung auf, die man als<br />\nAufrichtung des Objekts im Ich wie bei der Melancholie<br />\nbeschreiben mu\u00df; die n\u00e4heren Verh\u00e4ltnisse dieser Ersetzung sind<br />\nuns noch nicht bekannt. Vielleicht erleichtert oder erm\u00f6glicht<br />\ndas Ich durch diese Introjektion, die eine Art von Regression<br />\nzum Mechanismus der oralen Phase ist, das Aufgeben des Objekts.<br />\nVielleicht ist diese Identi\ufb01zierung \u00fcberhaupt die Bedingung,<br />\nunter der das Es seine Objekte aufgibt. Jedenfalls ist der Vorgang<br />\nzumal in fr\u00fchen Entwicklungsphasen ein sehr h\u00e4ufiger und kann<br />\ndie Auffassung erm\u00f6glichen, da\u00df der Charakter des Ichs ein<br />\nNiederschlag der aufgegebenen Objektbesetzungen ist, die Geschichte<br />\ndieser Objektwahlen enth\u00e4lt. Es ist nat\u00fcrlich von vorne herein<br />\neine Skala der Resistenzf\u00e4higkeit zuzugeben, inwieweit der Charakter<br />\neiner Person diese Einfl\u00fcsse aus der Geschichte der erotischen<br />\nObjektwahlen abwehrt oder annimmt. Bei Frauen, die viel<br />\nLiebeserfahrungen gehabt haben, glaubt man, die R\u00fcckst\u00e4nde<br />\nihrer Objektbesetzungen in ihren Charakterz\u00fcgen leicht nach-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine interessante Parallele zur Ersetzung der Objektwahl durch Identi\ufb01zierung<br />\nenth\u00e4lt der Glaube der Primitiven, da\u00df die Eigenschaften des als Nahrung ein-<br />\nverleibten Tieres dem, der es i\u00dft, als Charakter verbleiben werden, und die darauf<br />\ngegr\u00fcndeten Verbote. Dieser Glaube geht bekanntlich auch in die Begr\u00fcndung des<br />\nKannibalismus ein und wirkt in der Reihe der Gebr\u00e4uche der-Totemmahlzeit bis zur<br />\nheiligen Kommunion fort. Die Folgen, die hier der oralen Objektbem\u00e4chtigung zu-<br />\ngeschrieben werden, treffen f\u00fcr die sp\u00e4tere sexuelle Objektwahl wirklich zu.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">373</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">dazu beitr\u00e4gt, das herzustellen, was man seinen <span class=\"smallcaps\">Charakter</span><lb /> hei\u00dft.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Uranf\u00e4nglich in der primitiven oralen Phase des Individuums<lb /> sind Objektbesetzung und Identifizierung wohl nicht von einander<lb /> zu unterscheiden. Sp\u00e4terhin kann man nur annehmen, da\u00df die<lb /> Objektbesetzungen vom Es ausgehen, welches die erotischen<lb /> Strebungen als Bed\u00fcrfnisse empfindet. Das anfangs noch schw\u00e4ch<lb break=\"no\"/>liche Ich erh\u00e4lt von den Objektbesetzungen Kenntnis, l\u00e4\u00dft sie<lb /> sich gefallen oder sucht sie durch den Proze\u00df der Verdr\u00e4ngung<lb /> abzuwehren.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Soll oder mu\u00df ein solches Sexualobjekt aufgegeben werden, so<lb /> tritt daf\u00fcr nicht selten die Ichver\u00e4nderung auf, die man als<lb /> Aufrichtung des Objekts im Ich wie bei der Melancholie<lb /> beschreiben mu\u00df; die n\u00e4heren Verh\u00e4ltnisse dieser Ersetzung sind<lb /> uns noch nicht bekannt. Vielleicht erleichtert oder erm\u00f6glicht<lb /> das Ich durch diese Introjektion, die eine Art von Regression<lb /> zum Mechanismus der oralen Phase ist, das Aufgeben des Objekts.<lb /> Vielleicht ist diese Identi\ufb01zierung \u00fcberhaupt die Bedingung,<lb /> unter der das Es seine Objekte aufgibt. Jedenfalls ist der Vorgang<lb /> zumal in fr\u00fchen Entwicklungsphasen ein sehr h\u00e4ufiger und kann<lb /> die Auffassung erm\u00f6glichen, da\u00df der Charakter des Ichs ein<lb /> Niederschlag der aufgegebenen Objektbesetzungen ist, die Geschichte<lb /> dieser Objektwahlen enth\u00e4lt. Es ist nat\u00fcrlich von vorne herein<lb /> eine Skala der Resistenzf\u00e4higkeit zuzugeben, inwieweit der Charakter<lb /> einer Person diese Einfl\u00fcsse aus der Geschichte der erotischen<lb /> Objektwahlen abwehrt oder annimmt. Bei Frauen, die viel<lb /> Liebeserfahrungen gehabt haben, glaubt man, die R\u00fcckst\u00e4nde<lb /> ihrer Objektbesetzungen in ihren Charakterz\u00fcgen leicht nach<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Eine interessante Parallele zur Ersetzung der Objektwahl durch Identi\ufb01zierung<lb /> enth\u00e4lt der Glaube der Primitiven, da\u00df die Eigenschaften des als Nahrung ein<lb break=\"no\"/>verleibten Tieres dem, der es i\u00dft, als Charakter verbleiben werden, und die darauf<lb /> gegr\u00fcndeten Verbote. Dieser Glaube geht bekanntlich auch in die Begr\u00fcndung des<lb /> Kannibalismus ein und wirkt in der Reihe der Gebr\u00e4uche der-Totemmahlzeit bis zur<lb /> heiligen Kommunion fort. Die Folgen, die hier der oralen Objektbem\u00e4chtigung zu<lb break=\"no\"/>geschrieben werden, treffen f\u00fcr die sp\u00e4tere sexuelle Objektwahl wirklich zu.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5cd570bc-8381-4935-8a45-76d7b2d71be7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cd570bc-8381-4935-8a45-76d7b2d71be7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78025, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-2-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-2-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 369748, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cd570bc-8381-4935-8a45-76d7b2d71be7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5cd570bc-8381-4935-8a45-76d7b2d71be7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5cd570bc-8381-4935-8a45-76d7b2d71be7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-2-202108212100.jpg"}, {"id": "f7d80a83-09c3-49dc-b29e-72d795dd863f", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 31912, "drupal_internal__vid": 69719, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><strong>3<span class=\"pagenumber\">74</span></strong></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">weisen zu k\u00f6nnen. Auch eine Gleichzeitigkeit von Objektbesetzung<br />\r\nund Identifizierung, also eine Charakterver\u00e4nderung, ehe das<br />\r\nObjekt aufgegeben worden ist, kommt in Betracht. In diesem<br />\r\nFall k\u00f6nnte die Charakterver\u00e4nderung die Objektbeziehung \u00fcber-<br />\r\nleben und sie in gewissem Sinne konservieren.</p>\r\n\r\n<p>Ein anderer Gesichtspunkt besagt, da\u00df diese Umsetzung einer<br />\r\nerotischen Objektwahl in eine Ichver\u00e4nderung auch ein Weg ist,<br />\r\nwie das Ich das Es bemeistern und seine Beziehungen zu ihm<br />\r\nvertiefen kann, allerdings auf Kosten einer weitgehenden<br />\r\nGef\u00fcgigkeit gegen dessen Erlebnisse. Wenn das Ich die Z\u00fcge des<br />\r\nObjektes annimmt, dr\u00e4ngt es sich sozusagen selbst dem Es als<br />\r\nLiebesobjekt auf, sucht ihm seinen Verlust zu ersetzen, indem<br />\r\nes sagt: \u201eSieh\u2019, du kannst auch mich lieben, ich bin dem Objekt<br />\r\nso \u00e4hnlich.\u201c</p>\r\n\r\n<p>Die Umsetzung von Objektlibido in narzi\u00dftische Libido, die<br />\r\nhier vor sich geht, bringt offenbar ein Aufgeben der Sexualziele,<br />\r\neine Desexualisierung mit sich, also eine Art von Sublimierung.<br />\r\nJa, es entsteht die eingehender Behandlung w\u00fcrdige Frage, ob<br />\r\n[dies nicht der allgemeine Weg zur Sublimierung ist, ob nicht<br />\r\nalle Sublimierung durch die Vermittlung des lchs vor sich geht,<br />\r\nwelches zun\u00e4chst die sexuelle Objektlibido in narzi\u00dftische ver-<br />\r\nwandelt, um ihr dann vielleicht ein anderes Ziel zu setzen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ob<br />\r\ndiese Verwandlung nicht auch andere Triebschicksale zur Folge<br />\r\nhaben kann, zum Beispiel eine Entmischung der verschiedenen<br />\r\nmit einander verschmolzenen Triebe herbeizuf\u00fchren, wird uns<br />\r\nnoch sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>\r\n\r\n<p>Es ist eine Abschweifung von unserem Ziel und doch nicht<br />\r\nzu vermeiden, da\u00df wir unsere Aufmerksamkeit f\u00fcr einen Moment<br />\r\nbei den Objektidentifizierungen des lchs verweilen lassen. Nehmen<br />\r\ndiese \u00fcberhand, werden allzu zahlreich, und \u00fcberstark und mit-</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als das gro\u00dfe Reservoir der Libido, im Sinne der Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus,<br />\r\nm\u00fcssen wir jetzt nach der Scheidung von Ich und Es das Es anerkennen. Die Libido,<br />\r\nwelche dem Ich durch die beschriebenen ldentifizierungen zuflie\u00dft, stellt dessen<br />\r\n\u201e<span class=\"smallcaps\">sekund\u00e4ren Narzi\u00dfmus</span>\u201c her.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><strong>3<span class=\"pagenumber\">74</span></strong></p>\n<p class=\"ff\">weisen zu k\u00f6nnen. Auch eine Gleichzeitigkeit von Objektbesetzung<br />\nund Identifizierung, also eine Charakterver\u00e4nderung, ehe das<br />\nObjekt aufgegeben worden ist, kommt in Betracht. In diesem<br />\nFall k\u00f6nnte die Charakterver\u00e4nderung die Objektbeziehung \u00fcber-<br />\nleben und sie in gewissem Sinne konservieren.</p>\n<p>Ein anderer Gesichtspunkt besagt, da\u00df diese Umsetzung einer<br />\nerotischen Objektwahl in eine Ichver\u00e4nderung auch ein Weg ist,<br />\nwie das Ich das Es bemeistern und seine Beziehungen zu ihm<br />\nvertiefen kann, allerdings auf Kosten einer weitgehenden<br />\nGef\u00fcgigkeit gegen dessen Erlebnisse. Wenn das Ich die Z\u00fcge des<br />\nObjektes annimmt, dr\u00e4ngt es sich sozusagen selbst dem Es als<br />\nLiebesobjekt auf, sucht ihm seinen Verlust zu ersetzen, indem<br />\nes sagt: \u201eSieh\u2019, du kannst auch mich lieben, ich bin dem Objekt<br />\nso \u00e4hnlich.\u201c</p>\n<p>Die Umsetzung von Objektlibido in narzi\u00dftische Libido, die<br />\nhier vor sich geht, bringt offenbar ein Aufgeben der Sexualziele,<br />\neine Desexualisierung mit sich, also eine Art von Sublimierung.<br />\nJa, es entsteht die eingehender Behandlung w\u00fcrdige Frage, ob<br />\n[dies nicht der allgemeine Weg zur Sublimierung ist, ob nicht<br />\nalle Sublimierung durch die Vermittlung des lchs vor sich geht,<br />\nwelches zun\u00e4chst die sexuelle Objektlibido in narzi\u00dftische ver-<br />\nwandelt, um ihr dann vielleicht ein anderes Ziel zu setzen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ob<br />\ndiese Verwandlung nicht auch andere Triebschicksale zur Folge<br />\nhaben kann, zum Beispiel eine Entmischung der verschiedenen<br />\nmit einander verschmolzenen Triebe herbeizuf\u00fchren, wird uns<br />\nnoch sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.</p>\n<p>Es ist eine Abschweifung von unserem Ziel und doch nicht<br />\nzu vermeiden, da\u00df wir unsere Aufmerksamkeit f\u00fcr einen Moment<br />\nbei den Objektidentifizierungen des lchs verweilen lassen. Nehmen<br />\ndiese \u00fcberhand, werden allzu zahlreich, und \u00fcberstark und mit-</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als das gro\u00dfe Reservoir der Libido, im Sinne der Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus,<br />\nm\u00fcssen wir jetzt nach der Scheidung von Ich und Es das Es anerkennen. Die Libido,<br />\nwelche dem Ich durch die beschriebenen ldentifizierungen zuflie\u00dft, stellt dessen<br />\n\u201e<span class=\"smallcaps\">sekund\u00e4ren Narzi\u00dfmus</span>\u201c her.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><hi rendition=\"#bold\">3<span class=\"pagenumber\">74</span></hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">weisen zu k\u00f6nnen. Auch eine Gleichzeitigkeit von Objektbesetzung<lb /> und Identifizierung, also eine Charakterver\u00e4nderung, ehe das<lb /> Objekt aufgegeben worden ist, kommt in Betracht. In diesem<lb /> Fall k\u00f6nnte die Charakterver\u00e4nderung die Objektbeziehung \u00fcber<lb break=\"no\"/>leben und sie in gewissem Sinne konservieren.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ein anderer Gesichtspunkt besagt, da\u00df diese Umsetzung einer<lb /> erotischen Objektwahl in eine Ichver\u00e4nderung auch ein Weg ist,<lb /> wie das Ich das Es bemeistern und seine Beziehungen zu ihm<lb /> vertiefen kann, allerdings auf Kosten einer weitgehenden<lb /> Gef\u00fcgigkeit gegen dessen Erlebnisse. Wenn das Ich die Z\u00fcge des<lb /> Objektes annimmt, dr\u00e4ngt es sich sozusagen selbst dem Es als<lb /> Liebesobjekt auf, sucht ihm seinen Verlust zu ersetzen, indem<lb /> es sagt: \u201eSieh\u2019, du kannst auch mich lieben, ich bin dem Objekt<lb /> so \u00e4hnlich.\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Umsetzung von Objektlibido in narzi\u00dftische Libido, die<lb /> hier vor sich geht, bringt offenbar ein Aufgeben der Sexualziele,<lb /> eine Desexualisierung mit sich, also eine Art von Sublimierung.<lb /> Ja, es entsteht die eingehender Behandlung w\u00fcrdige Frage, ob<lb /> [dies nicht der allgemeine Weg zur Sublimierung ist, ob nicht<lb /> alle Sublimierung durch die Vermittlung des lchs vor sich geht,<lb /> welches zun\u00e4chst die sexuelle Objektlibido in narzi\u00dftische ver<lb break=\"no\"/>wandelt, um ihr dann vielleicht ein anderes Ziel zu setzen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Ob<lb /> diese Verwandlung nicht auch andere Triebschicksale zur Folge<lb /> haben kann, zum Beispiel eine Entmischung der verschiedenen<lb /> mit einander verschmolzenen Triebe herbeizuf\u00fchren, wird uns<lb /> noch sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist eine Abschweifung von unserem Ziel und doch nicht<lb /> zu vermeiden, da\u00df wir unsere Aufmerksamkeit f\u00fcr einen Moment<lb /> bei den Objektidentifizierungen des lchs verweilen lassen. Nehmen<lb /> diese \u00fcberhand, werden allzu zahlreich, und \u00fcberstark und mit<lb break=\"no\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Als das gro\u00dfe Reservoir der Libido, im Sinne der Einf\u00fchrung des Narzi\u00dfmus,<lb /> m\u00fcssen wir jetzt nach der Scheidung von Ich und Es das Es anerkennen. Die Libido,<lb /> welche dem Ich durch die beschriebenen ldentifizierungen zuflie\u00dft, stellt dessen<lb /> \u201e<span class=\"smallcaps\">sekund\u00e4ren Narzi\u00dfmus</span>\u201c her.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "78843ef9-613a-4e1d-ad84-f60c0ae05b6d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78843ef9-613a-4e1d-ad84-f60c0ae05b6d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78026, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-3-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-3-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 376128, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78843ef9-613a-4e1d-ad84-f60c0ae05b6d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "78843ef9-613a-4e1d-ad84-f60c0ae05b6d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/78843ef9-613a-4e1d-ad84-f60c0ae05b6d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-3-202108212100.jpg"}, {"id": "f1ab4f61-d7ae-42e7-a821-54d59fa00af1", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 31913, "drupal_internal__vid": 69714, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">375</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">einander unvertr\u00e4glich, so liegt ein pathologisches Ergebnis nahe.<br />\r\nEs kann zu einer Aufsplitterung des Ichs kommen, indem sich<br />\r\ndie einzelnen Identifizierungen durch Widerst\u00e4nde gegeneinander<br />\r\nabschlie\u00dfen, und vielleicht ist es das Geheimnis der F\u00e4lle von<br />\r\nsogenannter <span class=\"smallcaps\">multipler Pers\u00f6nlichkeit</span>, da\u00df die einzelnen<br />\r\nIdentifizierungen alternierend das Bewu\u00dftsein an sich rei\u00dfen. Auch<br />\r\nwenn es nicht so weit kommt, ergibt sich das Thema der Konflikte<br />\r\nzwischen den verschiedenen Identifizierungen, in die das Ich aus-<br />\r\neinanderf\u00e4hrt, Kon\ufb02ikte, die endlich nicht durchwegs als patho-<br />\r\nlogische bezeichnet werden k\u00f6nnen.</p>\r\n\r\n<p>Wie immer sich aber die sp\u00e4tere Resistenz des Charakters<br />\r\ngegen die Einfl\u00fcsse aufgegebener Objektbesetzungen gestalten<br />\r\nmag, die Wirkungen der ersten, im fr\u00fchesten Alter erfolgten<br />\r\nIdentifizierungen werden allgemeine und nachhaltige sein. Dies<br />\r\nf\u00fchrt uns zur Entstehung des Ichideals zur\u00fcck, denn hinter ihm<br />\r\nverbirgt sich die erste und bedeutsamste Identi\ufb01zierung des<br />\r\nIndividuums, die mit dem Vater der pers\u00f6nlichen Vorzeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Diese<br />\r\nscheint zun\u00e4chst nicht Erfolg oder Ausgang einer Objektbesetzung<br />\r\nzu sein, sie ist eine direkte und unmittelbare und fr\u00fchzeitiger<br />\r\nals jede Objektbesetzung. Aber die Objektwahlen, die der ersten<br />\r\nSexualperiode angeh\u00f6ren und Vater und Mutter betreffen,<br />\r\nscheinen beim normalen Ablauf den Ausgang in solche Iden-<br />\r\ntifizierung zu nehmen und somit die prim\u00e4re Identifizierung zu<br />\r\nverst\u00e4rken.</p>\r\n\r\n<p>Immerhin sind diese Beziehungen so kompliziert, da\u00df es not-<br />\r\nwendig wird, sie eingehender zu beschreiben. Es sind zwei<br />\r\nMomente, welche diese Komplikation verschulden, die dreieckige</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vielleicht w\u00e4re es vorsichtiger zu sagen, mit den Eltern, denn Vater und<br />\r\nMutter werden vor der sicheren Kenntnis des Geschlechtsunterschiedes, des Penis-<br />\r\nmangels\u201a nicht verschieden gewertet. In der Geschichte einer jungen Frau hatte ich<br />\r\nk\u00fcrzlich Gelegenheit, zu erfahren, da\u00df sie, seitdem sie ihren eigenen Penismangel<br />\r\nbemerkt, den Besitz dieses Organs nicht allen Frauen, sondern blo\u00df den f\u00fcr minder-<br />\r\nwertig gehaltenen aberkannt hatte. Die Mutter hatte ihn in ihrer Meinung behalten.<br />\r\nDer einfacheren Darstellung wegen werde ich nur die Identi\ufb01zierung mit dem Vater<br />\r\nbehandeln.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">375</span></p>\n<p class=\"ff\">einander unvertr\u00e4glich, so liegt ein pathologisches Ergebnis nahe.<br />\nEs kann zu einer Aufsplitterung des Ichs kommen, indem sich<br />\ndie einzelnen Identifizierungen durch Widerst\u00e4nde gegeneinander<br />\nabschlie\u00dfen, und vielleicht ist es das Geheimnis der F\u00e4lle von<br />\nsogenannter <span class=\"smallcaps\">multipler Pers\u00f6nlichkeit</span>, da\u00df die einzelnen<br />\nIdentifizierungen alternierend das Bewu\u00dftsein an sich rei\u00dfen. Auch<br />\nwenn es nicht so weit kommt, ergibt sich das Thema der Konflikte<br />\nzwischen den verschiedenen Identifizierungen, in die das Ich aus-<br />\neinanderf\u00e4hrt, Kon\ufb02ikte, die endlich nicht durchwegs als patho-<br />\nlogische bezeichnet werden k\u00f6nnen.</p>\n<p>Wie immer sich aber die sp\u00e4tere Resistenz des Charakters<br />\ngegen die Einfl\u00fcsse aufgegebener Objektbesetzungen gestalten<br />\nmag, die Wirkungen der ersten, im fr\u00fchesten Alter erfolgten<br />\nIdentifizierungen werden allgemeine und nachhaltige sein. Dies<br />\nf\u00fchrt uns zur Entstehung des Ichideals zur\u00fcck, denn hinter ihm<br />\nverbirgt sich die erste und bedeutsamste Identi\ufb01zierung des<br />\nIndividuums, die mit dem Vater der pers\u00f6nlichen Vorzeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Diese<br />\nscheint zun\u00e4chst nicht Erfolg oder Ausgang einer Objektbesetzung<br />\nzu sein, sie ist eine direkte und unmittelbare und fr\u00fchzeitiger<br />\nals jede Objektbesetzung. Aber die Objektwahlen, die der ersten<br />\nSexualperiode angeh\u00f6ren und Vater und Mutter betreffen,<br />\nscheinen beim normalen Ablauf den Ausgang in solche Iden-<br />\ntifizierung zu nehmen und somit die prim\u00e4re Identifizierung zu<br />\nverst\u00e4rken.</p>\n<p>Immerhin sind diese Beziehungen so kompliziert, da\u00df es not-<br />\nwendig wird, sie eingehender zu beschreiben. Es sind zwei<br />\nMomente, welche diese Komplikation verschulden, die dreieckige</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vielleicht w\u00e4re es vorsichtiger zu sagen, mit den Eltern, denn Vater und<br />\nMutter werden vor der sicheren Kenntnis des Geschlechtsunterschiedes, des Penis-<br />\nmangels\u201a nicht verschieden gewertet. In der Geschichte einer jungen Frau hatte ich<br />\nk\u00fcrzlich Gelegenheit, zu erfahren, da\u00df sie, seitdem sie ihren eigenen Penismangel<br />\nbemerkt, den Besitz dieses Organs nicht allen Frauen, sondern blo\u00df den f\u00fcr minder-<br />\nwertig gehaltenen aberkannt hatte. Die Mutter hatte ihn in ihrer Meinung behalten.<br />\nDer einfacheren Darstellung wegen werde ich nur die Identi\ufb01zierung mit dem Vater<br />\nbehandeln.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">375</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">einander unvertr\u00e4glich, so liegt ein pathologisches Ergebnis nahe.<lb /> Es kann zu einer Aufsplitterung des Ichs kommen, indem sich<lb /> die einzelnen Identifizierungen durch Widerst\u00e4nde gegeneinander<lb /> abschlie\u00dfen, und vielleicht ist es das Geheimnis der F\u00e4lle von<lb /> sogenannter <span class=\"smallcaps\">multipler Pers\u00f6nlichkeit</span>, da\u00df die einzelnen<lb /> Identifizierungen alternierend das Bewu\u00dftsein an sich rei\u00dfen. Auch<lb /> wenn es nicht so weit kommt, ergibt sich das Thema der Konflikte<lb /> zwischen den verschiedenen Identifizierungen, in die das Ich aus<lb break=\"no\"/>einanderf\u00e4hrt, Kon\ufb02ikte, die endlich nicht durchwegs als patho<lb break=\"no\"/>logische bezeichnet werden k\u00f6nnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wie immer sich aber die sp\u00e4tere Resistenz des Charakters<lb /> gegen die Einfl\u00fcsse aufgegebener Objektbesetzungen gestalten<lb /> mag, die Wirkungen der ersten, im fr\u00fchesten Alter erfolgten<lb /> Identifizierungen werden allgemeine und nachhaltige sein. Dies<lb /> f\u00fchrt uns zur Entstehung des Ichideals zur\u00fcck, denn hinter ihm<lb /> verbirgt sich die erste und bedeutsamste Identi\ufb01zierung des<lb /> Individuums, die mit dem Vater der pers\u00f6nlichen Vorzeit.<span class=\"footnote-index\">1</span> Diese<lb /> scheint zun\u00e4chst nicht Erfolg oder Ausgang einer Objektbesetzung<lb /> zu sein, sie ist eine direkte und unmittelbare und fr\u00fchzeitiger<lb /> als jede Objektbesetzung. Aber die Objektwahlen, die der ersten<lb /> Sexualperiode angeh\u00f6ren und Vater und Mutter betreffen,<lb /> scheinen beim normalen Ablauf den Ausgang in solche Iden<lb break=\"no\"/>tifizierung zu nehmen und somit die prim\u00e4re Identifizierung zu<lb /> verst\u00e4rken.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Immerhin sind diese Beziehungen so kompliziert, da\u00df es not<lb break=\"no\"/>wendig wird, sie eingehender zu beschreiben. Es sind zwei<lb /> Momente, welche diese Komplikation verschulden, die dreieckige<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vielleicht w\u00e4re es vorsichtiger zu sagen, mit den Eltern, denn Vater und<lb /> Mutter werden vor der sicheren Kenntnis des Geschlechtsunterschiedes, des Penis<lb break=\"no\"/>mangels, nicht verschieden gewertet. In der Geschichte einer jungen Frau hatte ich<lb /> k\u00fcrzlich Gelegenheit, zu erfahren, da\u00df sie, seitdem sie ihren eigenen Penismangel<lb /> bemerkt, den Besitz dieses Organs nicht allen Frauen, sondern blo\u00df den f\u00fcr minder<lb break=\"no\"/>wertig gehaltenen aberkannt hatte. Die Mutter hatte ihn in ihrer Meinung behalten.<lb /> Der einfacheren Darstellung wegen werde ich nur die Identi\ufb01zierung mit dem Vater<lb /> behandeln.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "388f8485-35b0-460d-a7dc-9a1b20ca313d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/388f8485-35b0-460d-a7dc-9a1b20ca313d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78027, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-4-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-4-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 338591, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/388f8485-35b0-460d-a7dc-9a1b20ca313d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "388f8485-35b0-460d-a7dc-9a1b20ca313d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/388f8485-35b0-460d-a7dc-9a1b20ca313d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-4-202108212100.jpg"}, {"id": "1b6cbc1c-0222-4622-aa03-5f63c145f8a3", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 31914, "drupal_internal__vid": 69715, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">376</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Anlage des \u00d6dipusverh\u00e4ltnisses und die konstitutionelle Bisexualit\u00e4t<br />\r\ndes Individuums.</p>\r\n\r\n<p>Der vereinfachte Fall gestaltet sich f\u00fcr das m\u00e4nnliche Kind in<br />\r\nfolgender Weise: Ganz fr\u00fchzeitig entwickelt es f\u00fcr die Mutter<br />\r\neine Objektbesetzung\u201a die von der Mutterbrust ihren Ausgang<br />\r\nnimmt und das vorbildliche Beispiel einer Objektwahl nach dem<br />\r\nAnlehnungstypus zeigt; des Vaters bem\u00e4chtigt sich der Knabe<br />\r\ndurch Identifizierung. Die beiden Beziehungen gehen eine Weile<br />\r\nnebeneinander her, bis durch die Verst\u00e4rkung der sexuellen<br />\r\nW\u00fcnsche nach der Mutter und die Wahrnehmung, da\u00df der<br />\r\nVater diesen W\u00fcnschen ein Hindernis ist, der \u00d6dipuskomplex<br />\r\nentsteht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Die Vateridentifizierung nimmt nun eine feindselige<br />\r\nT\u00f6nung an, sie wendet sich zum Wunsch, den Vater zu beseitigen,<br />\r\num ihn bei der Mutter zu ersetzen. Von da an ist das Verh\u00e4ltnis<br />\r\nzum Vater ambivalent; es scheint, als ob die in der Identifizierung<br />\r\nvon Anfang an enthaltene Ambivalenz manifest geworden w\u00e4re.<br />\r\nDie ambivalente Einstellung zum Vater und die nur z\u00e4rtliche<br />\r\nObjektstrebung nach der Mutter beschreiben f\u00fcr den Knaben den<br />\r\nInhalt des einfachen, positiven \u00d6dipuskomplexes.</p>\r\n\r\n<p>Bei der Zertr\u00fcmmerung des \u00d6dipuskomplexes mu\u00df die Objekt-<br />\r\nbesetzung der Mutter aufgegeben werden. An ihre Stelle kann<br />\r\nzweierlei treten, entweder eine Identifizierung mit der Mutter<br />\r\noder eine Verst\u00e4rkung der Vateridentifizierung. Den letzteren<br />\r\nAusgang p\ufb02egen wir als den normaleren anzusehen, er gestattet<br />\r\nes, die z\u00e4rtliche Beziehung zur Mutter in gewissem Ma\u00dfe fest-<br />\r\nzuhalten. Durch den Untergang des \u00d6dipuskomplexes h\u00e4tte so<br />\r\ndie M\u00e4nnlichkeit im Charakter des Knaben eine Festigung<br />\r\nerfahren. In ganz analoger Weise kann die \u00d6dipuseinstellung des<br />\r\nkleinen M\u00e4dchens in eine Verst\u00e4rkung ihrer Mutteridentifizierung<br />\r\n(oder in die Herstellung einer solchen) auslaufen\u201a die den weiblichen<br />\r\nCharakter des Kindes festlegt.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse, VII.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">376</span></p>\n<p class=\"ff\">Anlage des \u00d6dipusverh\u00e4ltnisses und die konstitutionelle Bisexualit\u00e4t<br />\ndes Individuums.</p>\n<p>Der vereinfachte Fall gestaltet sich f\u00fcr das m\u00e4nnliche Kind in<br />\nfolgender Weise: Ganz fr\u00fchzeitig entwickelt es f\u00fcr die Mutter<br />\neine Objektbesetzung\u201a die von der Mutterbrust ihren Ausgang<br />\nnimmt und das vorbildliche Beispiel einer Objektwahl nach dem<br />\nAnlehnungstypus zeigt; des Vaters bem\u00e4chtigt sich der Knabe<br />\ndurch Identifizierung. Die beiden Beziehungen gehen eine Weile<br />\nnebeneinander her, bis durch die Verst\u00e4rkung der sexuellen<br />\nW\u00fcnsche nach der Mutter und die Wahrnehmung, da\u00df der<br />\nVater diesen W\u00fcnschen ein Hindernis ist, der \u00d6dipuskomplex<br />\nentsteht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Die Vateridentifizierung nimmt nun eine feindselige<br />\nT\u00f6nung an, sie wendet sich zum Wunsch, den Vater zu beseitigen,<br />\num ihn bei der Mutter zu ersetzen. Von da an ist das Verh\u00e4ltnis<br />\nzum Vater ambivalent; es scheint, als ob die in der Identifizierung<br />\nvon Anfang an enthaltene Ambivalenz manifest geworden w\u00e4re.<br />\nDie ambivalente Einstellung zum Vater und die nur z\u00e4rtliche<br />\nObjektstrebung nach der Mutter beschreiben f\u00fcr den Knaben den<br />\nInhalt des einfachen, positiven \u00d6dipuskomplexes.</p>\n<p>Bei der Zertr\u00fcmmerung des \u00d6dipuskomplexes mu\u00df die Objekt-<br />\nbesetzung der Mutter aufgegeben werden. An ihre Stelle kann<br />\nzweierlei treten, entweder eine Identifizierung mit der Mutter<br />\noder eine Verst\u00e4rkung der Vateridentifizierung. Den letzteren<br />\nAusgang p\ufb02egen wir als den normaleren anzusehen, er gestattet<br />\nes, die z\u00e4rtliche Beziehung zur Mutter in gewissem Ma\u00dfe fest-<br />\nzuhalten. Durch den Untergang des \u00d6dipuskomplexes h\u00e4tte so<br />\ndie M\u00e4nnlichkeit im Charakter des Knaben eine Festigung<br />\nerfahren. In ganz analoger Weise kann die \u00d6dipuseinstellung des<br />\nkleinen M\u00e4dchens in eine Verst\u00e4rkung ihrer Mutteridentifizierung<br />\n(oder in die Herstellung einer solchen) auslaufen\u201a die den weiblichen<br />\nCharakter des Kindes festlegt.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse, VII.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">376</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Anlage des \u00d6dipusverh\u00e4ltnisses und die konstitutionelle Bisexualit\u00e4t<lb /> des Individuums.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der vereinfachte Fall gestaltet sich f\u00fcr das m\u00e4nnliche Kind in<lb /> folgender Weise: Ganz fr\u00fchzeitig entwickelt es f\u00fcr die Mutter<lb /> eine Objektbesetzung, die von der Mutterbrust ihren Ausgang<lb /> nimmt und das vorbildliche Beispiel einer Objektwahl nach dem<lb /> Anlehnungstypus zeigt; des Vaters bem\u00e4chtigt sich der Knabe<lb /> durch Identifizierung. Die beiden Beziehungen gehen eine Weile<lb /> nebeneinander her, bis durch die Verst\u00e4rkung der sexuellen<lb /> W\u00fcnsche nach der Mutter und die Wahrnehmung, da\u00df der<lb /> Vater diesen W\u00fcnschen ein Hindernis ist, der \u00d6dipuskomplex<lb /> entsteht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Die Vateridentifizierung nimmt nun eine feindselige<lb /> T\u00f6nung an, sie wendet sich zum Wunsch, den Vater zu beseitigen,<lb /> um ihn bei der Mutter zu ersetzen. Von da an ist das Verh\u00e4ltnis<lb /> zum Vater ambivalent; es scheint, als ob die in der Identifizierung<lb /> von Anfang an enthaltene Ambivalenz manifest geworden w\u00e4re.<lb /> Die ambivalente Einstellung zum Vater und die nur z\u00e4rtliche<lb /> Objektstrebung nach der Mutter beschreiben f\u00fcr den Knaben den<lb /> Inhalt des einfachen, positiven \u00d6dipuskomplexes.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der Zertr\u00fcmmerung des \u00d6dipuskomplexes mu\u00df die Objekt<lb break=\"no\"/>besetzung der Mutter aufgegeben werden. An ihre Stelle kann<lb /> zweierlei treten, entweder eine Identifizierung mit der Mutter<lb /> oder eine Verst\u00e4rkung der Vateridentifizierung. Den letzteren<lb /> Ausgang p\ufb02egen wir als den normaleren anzusehen, er gestattet<lb /> es, die z\u00e4rtliche Beziehung zur Mutter in gewissem Ma\u00dfe fest<lb break=\"no\"/>zuhalten. Durch den Untergang des \u00d6dipuskomplexes h\u00e4tte so<lb /> die M\u00e4nnlichkeit im Charakter des Knaben eine Festigung<lb /> erfahren. In ganz analoger Weise kann die \u00d6dipuseinstellung des<lb /> kleinen M\u00e4dchens in eine Verst\u00e4rkung ihrer Mutteridentifizierung<lb /> (oder in die Herstellung einer solchen) auslaufen, die den weiblichen<lb /> Charakter des Kindes festlegt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse, VII.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "db946b66-500d-4705-995d-d8b2593849b8", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db946b66-500d-4705-995d-d8b2593849b8"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78028, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-5-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-5-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 307397, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db946b66-500d-4705-995d-d8b2593849b8/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "db946b66-500d-4705-995d-d8b2593849b8", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/db946b66-500d-4705-995d-d8b2593849b8", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-5-202108212100.jpg"}, {"id": "8135c166-604a-49ca-9967-a5c95b21631a", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 31915, "drupal_internal__vid": 69716, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">377</span></p>\r\n\r\n<p>Diese Identi\ufb01zierungen entsprechen nicht unserer Erwartung,<br />\r\ndenn sie f\u00fchren nicht das aufgegebene Objekt ins Ich ein, aber<br />\r\nauch dieser Ausgang kommt vor und ist bei M\u00e4dchen leichter<br />\r\nzu Lbeobachten als bei Knaben. Man erf\u00e4hrt sehr h\u00e4ufig aus der<br />\r\nAnalyse, da\u00df das kleine M\u00e4dchen, nachdem es auf den Vater<br />\r\nals Liebesobjekt verzichten mu\u00dfte, nun seine M\u00e4nnlichkeit her-<br />\r\nvorholt und sich anstatt mit der Mutter, mit dem Vater, also<br />\r\nmit dem verlorenen Objekt, identifiziert. Es kommt dabei offen-<br />\r\nbar darauf an, ob ihre m\u00e4nnlichen Anlagen stark genug sind<br />\r\n\u2014 worin immer diese bestehen m\u00f6gen.</p>\r\n\r\n<p>Der Ausgang der \u00d6dipussituation in Vater- oder in Mutter-<br />\r\nidentifizierung scheint also bei beiden Geschlechtern von der<br />\r\nrelativen St\u00e4rke der beiden Geschlechtsanlagen abzuh\u00e4ngen. Dies<br />\r\nist die eine Art, wie sich die Bisexualit\u00e4t in die Schicksale des<br />\r\n\u00d6dipuskomplexes einmengt. Die andere ist noch bedeutsamer.<br />\r\nMan gewinnt n\u00e4mlich den Eindruck, da\u00df der einfache \u00d6dipus-<br />\r\nkomplex \u00fcberhaupt nicht das h\u00e4ufigste ist, sondern einer Verein-<br />\r\nfachung oder Schematisierung entspricht, die allerdings oft genug<br />\r\npraktisch gerechtfertigt bleibt. Eingehendere Untersuchung deckt<br />\r\nzumeist den <span class=\"smallcaps\">vollst\u00e4ndigeren </span>\u00d6dipuskomplex auf, der ein<br />\r\nzweifacher ist, ein positiver und ein negativer, abh\u00e4ngig von der<br />\r\nurspr\u00fcnglichen Bisexualit\u00e4t des Kindes, d. h. der Knabe hat<br />\r\nnicht nur eine ambivalente Einstellung zum Vater und eine<br />\r\nz\u00e4rtliche Objektvvahl f\u00fcr die Mutter, sondern er benimmt sich<br />\r\nauch gleichzeitig wie ein M\u00e4dchen, er zeigt die z\u00e4rtliche femi-<br />\r\nnine Einstellung zum Vater und die ihr entsprechende eifer-<br />\r\ns\u00fcchtig-feindselige gegen die Mutter. Dieses Eingreifen der<br />\r\nBisexualit\u00e4t macht es so schwer, die Verh\u00e4ltnisse der primitiven<br />\r\nObjektwahlen und. Identifizierungen zu durchschauen und noch<br />\r\nschwieriger, sie fa\u00dflich zu beschreiben. Es k\u00f6nnte auch sein, da\u00df die im<br />\r\nElternverh\u00e4ltnis konstatierte Ambivalenz durchaus auf die Bisexualit\u00e4t<br />\r\nzu beziehen w\u00e4re und nicht, wie ich es vorhin dargestellt, durch<br />\r\ndie Rivalit\u00e4tseinstellung aus der Identifizierung entwickelt w\u00fcrde.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">377</span></p>\n<p>Diese Identi\ufb01zierungen entsprechen nicht unserer Erwartung,<br />\ndenn sie f\u00fchren nicht das aufgegebene Objekt ins Ich ein, aber<br />\nauch dieser Ausgang kommt vor und ist bei M\u00e4dchen leichter<br />\nzu Lbeobachten als bei Knaben. Man erf\u00e4hrt sehr h\u00e4ufig aus der<br />\nAnalyse, da\u00df das kleine M\u00e4dchen, nachdem es auf den Vater<br />\nals Liebesobjekt verzichten mu\u00dfte, nun seine M\u00e4nnlichkeit her-<br />\nvorholt und sich anstatt mit der Mutter, mit dem Vater, also<br />\nmit dem verlorenen Objekt, identifiziert. Es kommt dabei offen-<br />\nbar darauf an, ob ihre m\u00e4nnlichen Anlagen stark genug sind<br />\n\u2014 worin immer diese bestehen m\u00f6gen.</p>\n<p>Der Ausgang der \u00d6dipussituation in Vater- oder in Mutter-<br />\nidentifizierung scheint also bei beiden Geschlechtern von der<br />\nrelativen St\u00e4rke der beiden Geschlechtsanlagen abzuh\u00e4ngen. Dies<br />\nist die eine Art, wie sich die Bisexualit\u00e4t in die Schicksale des<br />\n\u00d6dipuskomplexes einmengt. Die andere ist noch bedeutsamer.<br />\nMan gewinnt n\u00e4mlich den Eindruck, da\u00df der einfache \u00d6dipus-<br />\nkomplex \u00fcberhaupt nicht das h\u00e4ufigste ist, sondern einer Verein-<br />\nfachung oder Schematisierung entspricht, die allerdings oft genug<br />\npraktisch gerechtfertigt bleibt. Eingehendere Untersuchung deckt<br />\nzumeist den <span class=\"smallcaps\">vollst\u00e4ndigeren </span>\u00d6dipuskomplex auf, der ein<br />\nzweifacher ist, ein positiver und ein negativer, abh\u00e4ngig von der<br />\nurspr\u00fcnglichen Bisexualit\u00e4t des Kindes, d. h. der Knabe hat<br />\nnicht nur eine ambivalente Einstellung zum Vater und eine<br />\nz\u00e4rtliche Objektvvahl f\u00fcr die Mutter, sondern er benimmt sich<br />\nauch gleichzeitig wie ein M\u00e4dchen, er zeigt die z\u00e4rtliche femi-<br />\nnine Einstellung zum Vater und die ihr entsprechende eifer-<br />\ns\u00fcchtig-feindselige gegen die Mutter. Dieses Eingreifen der<br />\nBisexualit\u00e4t macht es so schwer, die Verh\u00e4ltnisse der primitiven<br />\nObjektwahlen und. Identifizierungen zu durchschauen und noch<br />\nschwieriger, sie fa\u00dflich zu beschreiben. Es k\u00f6nnte auch sein, da\u00df die im<br />\nElternverh\u00e4ltnis konstatierte Ambivalenz durchaus auf die Bisexualit\u00e4t<br />\nzu beziehen w\u00e4re und nicht, wie ich es vorhin dargestellt, durch<br />\ndie Rivalit\u00e4tseinstellung aus der Identifizierung entwickelt w\u00fcrde.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">377</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Identi\ufb01zierungen entsprechen nicht unserer Erwartung,<lb /> denn sie f\u00fchren nicht das aufgegebene Objekt ins Ich ein, aber<lb /> auch dieser Ausgang kommt vor und ist bei M\u00e4dchen leichter<lb /> zu Lbeobachten als bei Knaben. Man erf\u00e4hrt sehr h\u00e4ufig aus der<lb /> Analyse, da\u00df das kleine M\u00e4dchen, nachdem es auf den Vater<lb /> als Liebesobjekt verzichten mu\u00dfte, nun seine M\u00e4nnlichkeit her<lb break=\"no\"/>vorholt und sich anstatt mit der Mutter, mit dem Vater, also<lb /> mit dem verlorenen Objekt, identifiziert. Es kommt dabei offen<lb break=\"no\"/>bar darauf an, ob ihre m\u00e4nnlichen Anlagen stark genug sind<lb /> \u2014 worin immer diese bestehen m\u00f6gen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der Ausgang der \u00d6dipussituation in Vater- oder in Mutter<lb break=\"no\"/>identifizierung scheint also bei beiden Geschlechtern von der<lb /> relativen St\u00e4rke der beiden Geschlechtsanlagen abzuh\u00e4ngen. Dies<lb /> ist die eine Art, wie sich die Bisexualit\u00e4t in die Schicksale des<lb /> \u00d6dipuskomplexes einmengt. Die andere ist noch bedeutsamer.<lb /> Man gewinnt n\u00e4mlich den Eindruck, da\u00df der einfache \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplex \u00fcberhaupt nicht das h\u00e4ufigste ist, sondern einer Verein<lb break=\"no\"/>fachung oder Schematisierung entspricht, die allerdings oft genug<lb /> praktisch gerechtfertigt bleibt. Eingehendere Untersuchung deckt<lb /> zumeist den <span class=\"smallcaps\">vollst\u00e4ndigeren </span>\u00d6dipuskomplex auf, der ein<lb /> zweifacher ist, ein positiver und ein negativer, abh\u00e4ngig von der<lb /> urspr\u00fcnglichen Bisexualit\u00e4t des Kindes, d. h. der Knabe hat<lb /> nicht nur eine ambivalente Einstellung zum Vater und eine<lb /> z\u00e4rtliche Objektvvahl f\u00fcr die Mutter, sondern er benimmt sich<lb /> auch gleichzeitig wie ein M\u00e4dchen, er zeigt die z\u00e4rtliche femi<lb break=\"no\"/>nine Einstellung zum Vater und die ihr entsprechende eifer<lb break=\"no\"/>s\u00fcchtig-feindselige gegen die Mutter. Dieses Eingreifen der<lb /> Bisexualit\u00e4t macht es so schwer, die Verh\u00e4ltnisse der primitiven<lb /> Objektwahlen und. Identifizierungen zu durchschauen und noch<lb /> schwieriger, sie fa\u00dflich zu beschreiben. Es k\u00f6nnte auch sein, da\u00df die im<lb /> Elternverh\u00e4ltnis konstatierte Ambivalenz durchaus auf die Bisexualit\u00e4t<lb /> zu beziehen w\u00e4re und nicht, wie ich es vorhin dargestellt, durch<lb /> die Rivalit\u00e4tseinstellung aus der Identifizierung entwickelt w\u00fcrde.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1cbff6cf-0767-405e-b348-066278011942", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1cbff6cf-0767-405e-b348-066278011942"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78029, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-6-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-6-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 335167, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1cbff6cf-0767-405e-b348-066278011942/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1cbff6cf-0767-405e-b348-066278011942", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1cbff6cf-0767-405e-b348-066278011942", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-6-202108212100.jpg"}, {"id": "50c2e6a4-ca2b-4d87-99fb-6e680eb16a09", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 31916, "drupal_internal__vid": 69717, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">378</span></p>\r\n\r\n<p>Ich meine, man tut gut daran, im allgemeinen und ganz<br />\r\nbesonders bei Neurotikern die Existenz des vollst\u00e4ndigen \u00d6dipus-<br />\r\nkomplexes anzunehmen. Die analytische Erfahrung zeigt dann,<br />\r\nda\u00df bei einer Anzahl von F\u00e4llen der eine oder der andere<br />\r\nBestandteil desselben bis auf kaum merkliche Spuren schwindet,<br />\r\nso da\u00df sich eine Reihe ergibt, an deren einem Ende der nor-<br />\r\nmale, positive, an deren anderem Ende der umgekehrte, negative<br />\r\n\u00d6dipuskomplex steht, w\u00e4hrend die Mittelglieder die vollst\u00e4ndige<br />\r\nForm mit ungleicher Beteiligung der beiden Komponenten auf-<br />\r\nzeigen. Beim Untergang des \u00d6dipuskomplexes werden die vier<br />\r\nin ihm enthaltenen Strebungen sich derart zusammenlegen, da\u00df<br />\r\naus ihnen eine Vater- und eine Mutteridentifizierung hervorgeht,<br />\r\ndie Vateridentifizierung wird das Mutterobjekt des positiven<br />\r\nKomplexes festhalten und gleichzeitig das Vaterobjekt des umge-<br />\r\nkehrten Komplexes ersetzen; Analoges wird f\u00fcr die Mutteridenti-<br />\r\n\ufb01zierung gelten. In der verschieden starken Auspr\u00e4gung der<br />\r\nbeiden Identifizierungen wird sich die Ungleichheit der beiden<br />\r\ngeschlechtlichen Anlagen spiegeln.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">So kann man als allgemeinstes Ergebnis der vom<br />\r\n\u00d6dipuskomplex beherrschten Sexualphase einen<br />\r\nNiederschlag im Ich annehmen, welcher in der<br />\r\nHerstellung dieser beiden, irgendwie miteinander<br />\r\nvereinbarten Identifizierungen besteht. Diese Ich-<br />\r\nver\u00e4nderung beh\u00e4lt ihre Sonderstellung, sie tritt<br />\r\ndem anderen Inhalt des Ichs als Ichideal oder \u00dcber-<br />\r\nIch entgegen.</span></p>\r\n\r\n<p>Das \u00dcber-Ich ist aber nicht einfach ein Residuum der ersten<br />\r\nObjektwahlen des Es, sondern es hat auch die Bedeutung einer<br />\r\nenergischen Reaktionsbildung gegen dieselben. Seine Beziehung<br />\r\nzum Ich ersch\u00f6pft sich nicht in der Mahnung: So (wie der<br />\r\nVater) <span class=\"smallcaps\">sollst </span>du sein, sie umfa\u00dft auch das Verbot: So (wie der<br />\r\nVater) <span class=\"smallcaps\">darfst du nicht</span> sein, das hei\u00dft nicht alles tun, was er<br />\r\ntut; manches bleibt ihm vorbehalten. Dies Doppelangesicht des</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">378</span></p>\n<p>Ich meine, man tut gut daran, im allgemeinen und ganz<br />\nbesonders bei Neurotikern die Existenz des vollst\u00e4ndigen \u00d6dipus-<br />\nkomplexes anzunehmen. Die analytische Erfahrung zeigt dann,<br />\nda\u00df bei einer Anzahl von F\u00e4llen der eine oder der andere<br />\nBestandteil desselben bis auf kaum merkliche Spuren schwindet,<br />\nso da\u00df sich eine Reihe ergibt, an deren einem Ende der nor-<br />\nmale, positive, an deren anderem Ende der umgekehrte, negative<br />\n\u00d6dipuskomplex steht, w\u00e4hrend die Mittelglieder die vollst\u00e4ndige<br />\nForm mit ungleicher Beteiligung der beiden Komponenten auf-<br />\nzeigen. Beim Untergang des \u00d6dipuskomplexes werden die vier<br />\nin ihm enthaltenen Strebungen sich derart zusammenlegen, da\u00df<br />\naus ihnen eine Vater- und eine Mutteridentifizierung hervorgeht,<br />\ndie Vateridentifizierung wird das Mutterobjekt des positiven<br />\nKomplexes festhalten und gleichzeitig das Vaterobjekt des umge-<br />\nkehrten Komplexes ersetzen; Analoges wird f\u00fcr die Mutteridenti-<br />\n\ufb01zierung gelten. In der verschieden starken Auspr\u00e4gung der<br />\nbeiden Identifizierungen wird sich die Ungleichheit der beiden<br />\ngeschlechtlichen Anlagen spiegeln.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">So kann man als allgemeinstes Ergebnis der vom<br />\n\u00d6dipuskomplex beherrschten Sexualphase einen<br />\nNiederschlag im Ich annehmen, welcher in der<br />\nHerstellung dieser beiden, irgendwie miteinander<br />\nvereinbarten Identifizierungen besteht. Diese Ich-<br />\nver\u00e4nderung beh\u00e4lt ihre Sonderstellung, sie tritt<br />\ndem anderen Inhalt des Ichs als Ichideal oder \u00dcber-<br />\nIch entgegen.</span></p>\n<p>Das \u00dcber-Ich ist aber nicht einfach ein Residuum der ersten<br />\nObjektwahlen des Es, sondern es hat auch die Bedeutung einer<br />\nenergischen Reaktionsbildung gegen dieselben. Seine Beziehung<br />\nzum Ich ersch\u00f6pft sich nicht in der Mahnung: So (wie der<br />\nVater) <span class=\"smallcaps\">sollst </span>du sein, sie umfa\u00dft auch das Verbot: So (wie der<br />\nVater) <span class=\"smallcaps\">darfst du nicht</span> sein, das hei\u00dft nicht alles tun, was er<br />\ntut; manches bleibt ihm vorbehalten. Dies Doppelangesicht des</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">378</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich meine, man tut gut daran, im allgemeinen und ganz<lb /> besonders bei Neurotikern die Existenz des vollst\u00e4ndigen \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplexes anzunehmen. Die analytische Erfahrung zeigt dann,<lb /> da\u00df bei einer Anzahl von F\u00e4llen der eine oder der andere<lb /> Bestandteil desselben bis auf kaum merkliche Spuren schwindet,<lb /> so da\u00df sich eine Reihe ergibt, an deren einem Ende der nor<lb break=\"no\"/>male, positive, an deren anderem Ende der umgekehrte, negative<lb /> \u00d6dipuskomplex steht, w\u00e4hrend die Mittelglieder die vollst\u00e4ndige<lb /> Form mit ungleicher Beteiligung der beiden Komponenten auf<lb break=\"no\"/>zeigen. Beim Untergang des \u00d6dipuskomplexes werden die vier<lb /> in ihm enthaltenen Strebungen sich derart zusammenlegen, da\u00df<lb /> aus ihnen eine Vater- und eine Mutteridentifizierung hervorgeht,<lb /> die Vateridentifizierung wird das Mutterobjekt des positiven<lb /> Komplexes festhalten und gleichzeitig das Vaterobjekt des umge<lb break=\"no\"/>kehrten Komplexes ersetzen; Analoges wird f\u00fcr die Mutteridenti<lb break=\"no\"/>\ufb01zierung gelten. In der verschieden starken Auspr\u00e4gung der<lb /> beiden Identifizierungen wird sich die Ungleichheit der beiden<lb /> geschlechtlichen Anlagen spiegeln.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">So kann man als allgemeinstes Ergebnis der vom<lb /> \u00d6dipuskomplex beherrschten Sexualphase einen<lb /> Niederschlag im Ich annehmen, welcher in der<lb /> Herstellung dieser beiden, irgendwie miteinander<lb /> vereinbarten Identifizierungen besteht. Diese Ich<lb break=\"no\"/>ver\u00e4nderung beh\u00e4lt ihre Sonderstellung, sie tritt<lb /> dem anderen Inhalt des Ichs als Ichideal oder \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ich entgegen.</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das \u00dcber-Ich ist aber nicht einfach ein Residuum der ersten<lb /> Objektwahlen des Es, sondern es hat auch die Bedeutung einer<lb /> energischen Reaktionsbildung gegen dieselben. Seine Beziehung<lb /> zum Ich ersch\u00f6pft sich nicht in der Mahnung: So (wie der<lb /> Vater) <span class=\"smallcaps\">sollst </span>du sein, sie umfa\u00dft auch das Verbot: So (wie der<lb /> Vater) <span class=\"smallcaps\">darfst du nicht</span> sein, das hei\u00dft nicht alles tun, was er<lb /> tut; manches bleibt ihm vorbehalten. Dies Doppelangesicht des<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3298c56d-8688-4afc-9413-d08167ef4499", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3298c56d-8688-4afc-9413-d08167ef4499"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78030, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-7-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-7-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 351885, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3298c56d-8688-4afc-9413-d08167ef4499/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3298c56d-8688-4afc-9413-d08167ef4499", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3298c56d-8688-4afc-9413-d08167ef4499", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-7-202108212100.jpg"}, {"id": "09f7c869-e7d0-4897-8211-dc89a1c0992e", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 31917, "drupal_internal__vid": 69718, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">379</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Ichideals leitet sich aus der Tatsache ab, da\u00df das Ichideal zur<br />\r\nVerdr\u00e4ngung des \u00d6dipuskomplexes bem\u00fcht wurde, ja, diesem<br />\r\nUmschwung erst seine Entstehung dankt. Die Verdr\u00e4ngung des<br />\r\nOdipuskomplems ist offenbar keine leichte Aufgabe gewesen. Da<br />\r\ndie Eltern, besonders der Vater, als das Hindernis gegen die<br />\r\nVerwirklichung der Odipusw\u00fcnsche erkannt werden, st\u00e4rkte sich<br />\r\ndas infantile Ich f\u00fcr diese Verdr\u00e4ngungsleistung, indem es dies<br />\r\nselbe Hindernis in sich aufrichtete. Es lieh sich gewisserma\u00dfen<br />\r\ndie Kraft dazu vom Vater aus und diese Anleihe ist ein au\u00dfer-<br />\r\nordentlich folgenschwerer Akt. Das \u00dcber-Ich wird den Charakter<br />\r\ndes Vaters bewahren und. je st\u00e4rker der \u00d6dipuskomplex war, je<br />\r\nbeschleunigter (unter dem Ein\ufb02u\u00df von Autorit\u00e4t, Religionslehre,<br />\r\nUnterricht, Lekt\u00fcre) seine Verdr\u00e4ngung erfolgte, desto strenger<br />\r\nwird sp\u00e4ter das \u00dcber-Ich als Gewissen, vielleicht als unbewu\u00dftes<br />\r\nSchuldgef\u00fchl \u00fcber das Ich herrschen. \u2014 Woher es die Kraft<br />\r\nzu dieser Herrschaft bezieht, den zwangsartigen Charakter, der<br />\r\nsich als kategorischer Imperativ \u00e4u\u00dfert, dar\u00fcber werde ich sp\u00e4ter<br />\r\neine Vermutung verbringen.</p>\r\n\r\n<p>Fassen wir die beschriebene Entstehung des \u00dcber-Ichs noch-<br />\r\nmals ins Auge, so erkennen wir es als das Ergebnis zweier<br />\r\nh\u00f6chst bedeutsamer biologischer Faktoren, der langen kindlichen<br />\r\nHilflosigkeit und Abh\u00e4ngigkeit des Menschen und der Tatsache<br />\r\nseines \u00d6dipuskomplexes, den wir ja auf die Unterbrechung der<br />\r\nLibidoentwicklung durch die Lateuzzeit, somit auf den<span class=\"smallcaps\"> zwei-<br />\r\nzeitigen Ansatz</span> seines Sexuallebens zur\u00fcckgef\u00fchrt haben.<br />\r\nLetztere, wie es scheint, spezifisch menschliche Eigent\u00fcmlichkeit<br />\r\nhat. eine psychoanalytische Hypothese als Erbteil der durch die<br />\r\nEiszeit erzwungenen Entwicklung zur Kultur hingestellt. Somit<br />\r\nist die Sonderung des \u00dcber-Ichs vom Ich nichts Zuf\u00e4lliges, sie<br />\r\nvertritt die bedeutsamsten Z\u00fcge der individuellen und der Art-<br />\r\nentwicklung, ja, indem sie dem Elternein\ufb02u\u00df einen dauernden<br />\r\nAusdruck schafft, verewigt sie die Existenz der Momente, denen<br />\r\nsie ihren Ursprung verdankt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">379</span></p>\n<p class=\"ff\">Ichideals leitet sich aus der Tatsache ab, da\u00df das Ichideal zur<br />\nVerdr\u00e4ngung des \u00d6dipuskomplexes bem\u00fcht wurde, ja, diesem<br />\nUmschwung erst seine Entstehung dankt. Die Verdr\u00e4ngung des<br />\nOdipuskomplems ist offenbar keine leichte Aufgabe gewesen. Da<br />\ndie Eltern, besonders der Vater, als das Hindernis gegen die<br />\nVerwirklichung der Odipusw\u00fcnsche erkannt werden, st\u00e4rkte sich<br />\ndas infantile Ich f\u00fcr diese Verdr\u00e4ngungsleistung, indem es dies<br />\nselbe Hindernis in sich aufrichtete. Es lieh sich gewisserma\u00dfen<br />\ndie Kraft dazu vom Vater aus und diese Anleihe ist ein au\u00dfer-<br />\nordentlich folgenschwerer Akt. Das \u00dcber-Ich wird den Charakter<br />\ndes Vaters bewahren und. je st\u00e4rker der \u00d6dipuskomplex war, je<br />\nbeschleunigter (unter dem Ein\ufb02u\u00df von Autorit\u00e4t, Religionslehre,<br />\nUnterricht, Lekt\u00fcre) seine Verdr\u00e4ngung erfolgte, desto strenger<br />\nwird sp\u00e4ter das \u00dcber-Ich als Gewissen, vielleicht als unbewu\u00dftes<br />\nSchuldgef\u00fchl \u00fcber das Ich herrschen. \u2014 Woher es die Kraft<br />\nzu dieser Herrschaft bezieht, den zwangsartigen Charakter, der<br />\nsich als kategorischer Imperativ \u00e4u\u00dfert, dar\u00fcber werde ich sp\u00e4ter<br />\neine Vermutung verbringen.</p>\n<p>Fassen wir die beschriebene Entstehung des \u00dcber-Ichs noch-<br />\nmals ins Auge, so erkennen wir es als das Ergebnis zweier<br />\nh\u00f6chst bedeutsamer biologischer Faktoren, der langen kindlichen<br />\nHilflosigkeit und Abh\u00e4ngigkeit des Menschen und der Tatsache<br />\nseines \u00d6dipuskomplexes, den wir ja auf die Unterbrechung der<br />\nLibidoentwicklung durch die Lateuzzeit, somit auf den<span class=\"smallcaps\"> zwei-<br />\nzeitigen Ansatz</span> seines Sexuallebens zur\u00fcckgef\u00fchrt haben.<br />\nLetztere, wie es scheint, spezifisch menschliche Eigent\u00fcmlichkeit<br />\nhat. eine psychoanalytische Hypothese als Erbteil der durch die<br />\nEiszeit erzwungenen Entwicklung zur Kultur hingestellt. Somit<br />\nist die Sonderung des \u00dcber-Ichs vom Ich nichts Zuf\u00e4lliges, sie<br />\nvertritt die bedeutsamsten Z\u00fcge der individuellen und der Art-<br />\nentwicklung, ja, indem sie dem Elternein\ufb02u\u00df einen dauernden<br />\nAusdruck schafft, verewigt sie die Existenz der Momente, denen<br />\nsie ihren Ursprung verdankt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">379</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Ichideals leitet sich aus der Tatsache ab, da\u00df das Ichideal zur<lb /> Verdr\u00e4ngung des \u00d6dipuskomplexes bem\u00fcht wurde, ja, diesem<lb /> Umschwung erst seine Entstehung dankt. Die Verdr\u00e4ngung des<lb /> Odipuskomplems ist offenbar keine leichte Aufgabe gewesen. Da<lb /> die Eltern, besonders der Vater, als das Hindernis gegen die<lb /> Verwirklichung der Odipusw\u00fcnsche erkannt werden, st\u00e4rkte sich<lb /> das infantile Ich f\u00fcr diese Verdr\u00e4ngungsleistung, indem es dies<lb /> selbe Hindernis in sich aufrichtete. Es lieh sich gewisserma\u00dfen<lb /> die Kraft dazu vom Vater aus und diese Anleihe ist ein au\u00dfer<lb break=\"no\"/>ordentlich folgenschwerer Akt. Das \u00dcber-Ich wird den Charakter<lb /> des Vaters bewahren und. je st\u00e4rker der \u00d6dipuskomplex war, je<lb /> beschleunigter (unter dem Ein\ufb02u\u00df von Autorit\u00e4t, Religionslehre,<lb /> Unterricht, Lekt\u00fcre) seine Verdr\u00e4ngung erfolgte, desto strenger<lb /> wird sp\u00e4ter das \u00dcber-Ich als Gewissen, vielleicht als unbewu\u00dftes<lb /> Schuldgef\u00fchl \u00fcber das Ich herrschen. \u2014 Woher es die Kraft<lb /> zu dieser Herrschaft bezieht, den zwangsartigen Charakter, der<lb /> sich als kategorischer Imperativ \u00e4u\u00dfert, dar\u00fcber werde ich sp\u00e4ter<lb /> eine Vermutung verbringen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Fassen wir die beschriebene Entstehung des \u00dcber-Ichs noch<lb break=\"no\"/>mals ins Auge, so erkennen wir es als das Ergebnis zweier<lb /> h\u00f6chst bedeutsamer biologischer Faktoren, der langen kindlichen<lb /> Hilflosigkeit und Abh\u00e4ngigkeit des Menschen und der Tatsache<lb /> seines \u00d6dipuskomplexes, den wir ja auf die Unterbrechung der<lb /> Libidoentwicklung durch die Lateuzzeit, somit auf den<span class=\"smallcaps\"> zwei<lb break=\"no\"/>zeitigen Ansatz</span> seines Sexuallebens zur\u00fcckgef\u00fchrt haben.<lb /> Letztere, wie es scheint, spezifisch menschliche Eigent\u00fcmlichkeit<lb /> hat. eine psychoanalytische Hypothese als Erbteil der durch die<lb /> Eiszeit erzwungenen Entwicklung zur Kultur hingestellt. Somit<lb /> ist die Sonderung des \u00dcber-Ichs vom Ich nichts Zuf\u00e4lliges, sie<lb /> vertritt die bedeutsamsten Z\u00fcge der individuellen und der Art<lb break=\"no\"/>entwicklung, ja, indem sie dem Elternein\ufb02u\u00df einen dauernden<lb /> Ausdruck schafft, verewigt sie die Existenz der Momente, denen<lb /> sie ihren Ursprung verdankt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9f187210-4fc5-468d-8308-a3f83c37c72e", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f187210-4fc5-468d-8308-a3f83c37c72e"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78031, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-8-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-8-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 372495, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f187210-4fc5-468d-8308-a3f83c37c72e/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9f187210-4fc5-468d-8308-a3f83c37c72e", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f187210-4fc5-468d-8308-a3f83c37c72e", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-8-202108212100.jpg"}, {"id": "161f542e-eead-4605-b9b6-e43b1a2dac2e", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 31918, "drupal_internal__vid": 69720, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">380</span></p>\r\n\r\n<p>Es ist der Psychoanalyse unz\u00e4hlige Male zum Vorwurf gemacht<br />\r\nwerden, da\u00df sie sich um das H\u00f6here, Moralische, \u00dcberpers\u00f6n-<br />\r\nliche im Menschen nicht k\u00fcmmere. Der Vorwurf war doppelt<br />\r\nungerecht, historisch wie methodisch. Ersteres, da von Anbeginn<br />\r\nan den moralischen und \u00e4sthetischen Tendenzen im Ich der<br />\r\nAntrieb zur Verdr\u00e4ngung zugeteilt wurde, letzteres, da man nicht<br />\r\neinsehen wollte, da\u00df die psychoanalytische Forschung nicht wie<br />\r\nein philosophisches System mit einem vollst\u00e4ndigen und fertigen<br />\r\nLehrgeb\u00e4ude auftreten konnte, sondern sich den Weg zum Ver-<br />\r\nst\u00e4ndnis der seelischen Komplikationen schrittweise durch die<br />\r\nanalytische Zergliederung normaler wie abnormer Ph\u00e4nomene<br />\r\nhahnen mu\u00dfte. Wir brauchten die zitternde Besorgnis um den<br />\r\nVerbleib des H\u00f6heren im Menschen nicht zu teilen, solange wir<br />\r\nuns mit dem Studium des Verdr\u00e4ngten im Seelenleben zu<br />\r\nbesch\u00e4ftigen hatten. Nun, da wir uns an die Analyse des Ichs<br />\r\nheranwagen, k\u00f6nnen wir all denen, welche, in ihrem sittlichen<br />\r\nBewu\u00dftsein ersch\u00fcttert, geklagt haben, es mu\u00df doch ein h\u00f6heres<br />\r\nWesen im Menschen geben, antworten: Gewi\u00df, und dies ist das<br />\r\nh\u00f6here Wesen, das Ichideal oder \u00dcber-Ich, die Repr\u00e4sentanz unserer<br />\r\nElternbeziehung. Als kleine Kinder haben wir diese h\u00f6heren Wesen<br />\r\ngekannt, bewundert, gef\u00fcrchtet, sp\u00e4ter sie in uns selbst aufgenommen.</p>\r\n\r\n<p>Das Ichideal ist also der Erbe des \u00d6dipuskomplexes und somit<br />\r\nAusdruck der m\u00e4chtigsten Regungen und wichtigsten Libido-<br />\r\nschicksale des Es. Durch seine Aufrichtung hat. sich das Ich des<br />\r\n\u00d6dipuskomplexes bem\u00e4chtigt und gleichzeitig sich selbst dem Es<br />\r\nunterworfen. W\u00e4hrend das Ich wesentlich Repr\u00e4sentant der<br />\r\nAu\u00dfenwelt, der Realit\u00e4t ist, tritt ihm das \u00dcber-Ich als Anwalt<br />\r\nder Innenwelt, des Es, gegen\u00fcber. Konflikte zwischen Ich und<br />\r\nIdeal werden, darauf sind wir nun vorbereitet, in letzter Linie<br />\r\nden Gegensatz von Real und Psychisch, Au\u00dfenwelt und Innen-<br />\r\nwelt, widerspiegeln.</p>\r\n\r\n<p>Was die Biologie und die Schicksale der Menschenart im Es<br />\r\ngeschaffen und hinterlassen haben, das wird durch die Ideal-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">380</span></p>\n<p>Es ist der Psychoanalyse unz\u00e4hlige Male zum Vorwurf gemacht<br />\nwerden, da\u00df sie sich um das H\u00f6here, Moralische, \u00dcberpers\u00f6n-<br />\nliche im Menschen nicht k\u00fcmmere. Der Vorwurf war doppelt<br />\nungerecht, historisch wie methodisch. Ersteres, da von Anbeginn<br />\nan den moralischen und \u00e4sthetischen Tendenzen im Ich der<br />\nAntrieb zur Verdr\u00e4ngung zugeteilt wurde, letzteres, da man nicht<br />\neinsehen wollte, da\u00df die psychoanalytische Forschung nicht wie<br />\nein philosophisches System mit einem vollst\u00e4ndigen und fertigen<br />\nLehrgeb\u00e4ude auftreten konnte, sondern sich den Weg zum Ver-<br />\nst\u00e4ndnis der seelischen Komplikationen schrittweise durch die<br />\nanalytische Zergliederung normaler wie abnormer Ph\u00e4nomene<br />\nhahnen mu\u00dfte. Wir brauchten die zitternde Besorgnis um den<br />\nVerbleib des H\u00f6heren im Menschen nicht zu teilen, solange wir<br />\nuns mit dem Studium des Verdr\u00e4ngten im Seelenleben zu<br />\nbesch\u00e4ftigen hatten. Nun, da wir uns an die Analyse des Ichs<br />\nheranwagen, k\u00f6nnen wir all denen, welche, in ihrem sittlichen<br />\nBewu\u00dftsein ersch\u00fcttert, geklagt haben, es mu\u00df doch ein h\u00f6heres<br />\nWesen im Menschen geben, antworten: Gewi\u00df, und dies ist das<br />\nh\u00f6here Wesen, das Ichideal oder \u00dcber-Ich, die Repr\u00e4sentanz unserer<br />\nElternbeziehung. Als kleine Kinder haben wir diese h\u00f6heren Wesen<br />\ngekannt, bewundert, gef\u00fcrchtet, sp\u00e4ter sie in uns selbst aufgenommen.</p>\n<p>Das Ichideal ist also der Erbe des \u00d6dipuskomplexes und somit<br />\nAusdruck der m\u00e4chtigsten Regungen und wichtigsten Libido-<br />\nschicksale des Es. Durch seine Aufrichtung hat. sich das Ich des<br />\n\u00d6dipuskomplexes bem\u00e4chtigt und gleichzeitig sich selbst dem Es<br />\nunterworfen. W\u00e4hrend das Ich wesentlich Repr\u00e4sentant der<br />\nAu\u00dfenwelt, der Realit\u00e4t ist, tritt ihm das \u00dcber-Ich als Anwalt<br />\nder Innenwelt, des Es, gegen\u00fcber. Konflikte zwischen Ich und<br />\nIdeal werden, darauf sind wir nun vorbereitet, in letzter Linie<br />\nden Gegensatz von Real und Psychisch, Au\u00dfenwelt und Innen-<br />\nwelt, widerspiegeln.</p>\n<p>Was die Biologie und die Schicksale der Menschenart im Es<br />\ngeschaffen und hinterlassen haben, das wird durch die Ideal-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">380</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist der Psychoanalyse unz\u00e4hlige Male zum Vorwurf gemacht<lb /> werden, da\u00df sie sich um das H\u00f6here, Moralische, \u00dcberpers\u00f6n<lb break=\"no\"/>liche im Menschen nicht k\u00fcmmere. Der Vorwurf war doppelt<lb /> ungerecht, historisch wie methodisch. Ersteres, da von Anbeginn<lb /> an den moralischen und \u00e4sthetischen Tendenzen im Ich der<lb /> Antrieb zur Verdr\u00e4ngung zugeteilt wurde, letzteres, da man nicht<lb /> einsehen wollte, da\u00df die psychoanalytische Forschung nicht wie<lb /> ein philosophisches System mit einem vollst\u00e4ndigen und fertigen<lb /> Lehrgeb\u00e4ude auftreten konnte, sondern sich den Weg zum Ver<lb break=\"no\"/>st\u00e4ndnis der seelischen Komplikationen schrittweise durch die<lb /> analytische Zergliederung normaler wie abnormer Ph\u00e4nomene<lb /> hahnen mu\u00dfte. Wir brauchten die zitternde Besorgnis um den<lb /> Verbleib des H\u00f6heren im Menschen nicht zu teilen, solange wir<lb /> uns mit dem Studium des Verdr\u00e4ngten im Seelenleben zu<lb /> besch\u00e4ftigen hatten. Nun, da wir uns an die Analyse des Ichs<lb /> heranwagen, k\u00f6nnen wir all denen, welche, in ihrem sittlichen<lb /> Bewu\u00dftsein ersch\u00fcttert, geklagt haben, es mu\u00df doch ein h\u00f6heres<lb /> Wesen im Menschen geben, antworten: Gewi\u00df, und dies ist das<lb /> h\u00f6here Wesen, das Ichideal oder \u00dcber-Ich, die Repr\u00e4sentanz unserer<lb /> Elternbeziehung. Als kleine Kinder haben wir diese h\u00f6heren Wesen<lb /> gekannt, bewundert, gef\u00fcrchtet, sp\u00e4ter sie in uns selbst aufgenommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ichideal ist also der Erbe des \u00d6dipuskomplexes und somit<lb /> Ausdruck der m\u00e4chtigsten Regungen und wichtigsten Libido<lb break=\"no\"/>schicksale des Es. Durch seine Aufrichtung hat. sich das Ich des<lb /> \u00d6dipuskomplexes bem\u00e4chtigt und gleichzeitig sich selbst dem Es<lb /> unterworfen. W\u00e4hrend das Ich wesentlich Repr\u00e4sentant der<lb /> Au\u00dfenwelt, der Realit\u00e4t ist, tritt ihm das \u00dcber-Ich als Anwalt<lb /> der Innenwelt, des Es, gegen\u00fcber. Konflikte zwischen Ich und<lb /> Ideal werden, darauf sind wir nun vorbereitet, in letzter Linie<lb /> den Gegensatz von Real und Psychisch, Au\u00dfenwelt und Innen<lb break=\"no\"/>welt, widerspiegeln.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Was die Biologie und die Schicksale der Menschenart im Es<lb /> geschaffen und hinterlassen haben, das wird durch die Ideal<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "997a74f0-8277-4a3a-ade6-8d22ed3b9b3a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/997a74f0-8277-4a3a-ade6-8d22ed3b9b3a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78032, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-9-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-9-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 339538, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/997a74f0-8277-4a3a-ade6-8d22ed3b9b3a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "997a74f0-8277-4a3a-ade6-8d22ed3b9b3a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/997a74f0-8277-4a3a-ade6-8d22ed3b9b3a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-9-202108212100.jpg"}, {"id": "2f655bcf-1c00-4b12-8b03-7e61de187fee", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 31919, "drupal_internal__vid": 69721, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">381</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">bildung vom Ich \u00fcbernommen und an ihm individuell wieder<br />\r\nerlebt. Das Ichideal hat infolge seiner Bildungsgeschichte die aus-<br />\r\ngiebigste Verkn\u00fcpfung mit dem phylogenetischen Erwerb, der<br />\r\narchaischen Erbschaft, des Einzelnen. Was im einzelnen Seelen-<br />\r\nleben dem Tiefsten angeh\u00f6rt hat, wird durch die Idealbildung<br />\r\nzum H\u00f6chsten der Menschenseele im Sinne unserer Wertungen.<br />\r\nEs w\u00e4re aber ein vergebliches Bem\u00fchen, das Ichideal auch nur<br />\r\nin \u00e4hnlicher Weise wie das Ich zu lokalisieren oder es in<br />\r\neines der Gleichnisse einzupassen, durch welche wir die Beziehung<br />\r\nvon Ich und Es nachzubilden versuchten.</p>\r\n\r\n<p>Es ist leicht zu zeigen, da\u00df das Ichideal allen Anspr\u00fcchen<br />\r\ngen\u00fcgt, die an das h\u00f6here Wesen im Menschen gestellt werden.<br />\r\nAls Ersatzbildung f\u00fcr die Vatersehnsu\u00dfhl. Enth\u00e4lt es den Keim,<br />\r\naus dem sich alle Religionen gebildet haben. Das Urteil der<br />\r\neigenen Unzul\u00e4nglichkeit im Vergleich des lebe mit seinem Ideal<br />\r\nergibt das. dem\u00fctige religi\u00f6se Empfinden, auf das sich der sehn-<br />\r\ns\u00fcchtig Gl\u00e4ubige beruft. Im weiteren Verlauf der Entwicklung<br />\r\nhaben Lehrer und Autorit\u00e4ten die Vaterrolle fortgef\u00fchrt; deren<br />\r\nGebote und Verbote sind im Ideal-Ich m\u00e4chtig geblieben und<br />\r\n\u00fcben jetzt als <span class=\"smallcaps\">Gewissen </span>die moralische Zensur aus. Die<br />\r\nSpannung zwischen den Anspr\u00fcchen des Gewissens und den<br />\r\nLeistungen des Ichs wird als <span class=\"smallcaps\">Schuldgef\u00fchl </span>empfunden. Die<br />\r\nsozialen Gef\u00fchle ruhen auf Identifizierungen mit anderen auf<br />\r\nGrund des gleichen Ichideals.</p>\r\n\r\n<p>Religion, Moral und soziales Empfinden \u2014 diese Hauptinhalte<br />\r\ndes H\u00f6heren im Menschen<span class=\"footnote-index\">1</span> \u2014 sind urspr\u00fcnglich eine gewesen.<br />\r\nNach der Hypothese von \u201eTotem und Tabu\u201c wurden sie<br />\r\nphylogenetisch am Vaterkomplex erworben, Religion und sittliche<br />\r\nBeschr\u00e4nkung durch die Bew\u00e4ltigung des eigentlichen \u00d6dipus-<br />\r\nkomplexes, die sozialen Gef\u00fchle durch die N\u00f6tigung zur \u00dcber-<br />\r\nwindung der er\u00fcbrigenden Rivalit\u00e4t unter den Mitgliedern der</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wissenschaft und Kunst sind hier bei Seite gelassen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">381</span></p>\n<p class=\"ff\">bildung vom Ich \u00fcbernommen und an ihm individuell wieder<br />\nerlebt. Das Ichideal hat infolge seiner Bildungsgeschichte die aus-<br />\ngiebigste Verkn\u00fcpfung mit dem phylogenetischen Erwerb, der<br />\narchaischen Erbschaft, des Einzelnen. Was im einzelnen Seelen-<br />\nleben dem Tiefsten angeh\u00f6rt hat, wird durch die Idealbildung<br />\nzum H\u00f6chsten der Menschenseele im Sinne unserer Wertungen.<br />\nEs w\u00e4re aber ein vergebliches Bem\u00fchen, das Ichideal auch nur<br />\nin \u00e4hnlicher Weise wie das Ich zu lokalisieren oder es in<br />\neines der Gleichnisse einzupassen, durch welche wir die Beziehung<br />\nvon Ich und Es nachzubilden versuchten.</p>\n<p>Es ist leicht zu zeigen, da\u00df das Ichideal allen Anspr\u00fcchen<br />\ngen\u00fcgt, die an das h\u00f6here Wesen im Menschen gestellt werden.<br />\nAls Ersatzbildung f\u00fcr die Vatersehnsu\u00dfhl. Enth\u00e4lt es den Keim,<br />\naus dem sich alle Religionen gebildet haben. Das Urteil der<br />\neigenen Unzul\u00e4nglichkeit im Vergleich des lebe mit seinem Ideal<br />\nergibt das. dem\u00fctige religi\u00f6se Empfinden, auf das sich der sehn-<br />\ns\u00fcchtig Gl\u00e4ubige beruft. Im weiteren Verlauf der Entwicklung<br />\nhaben Lehrer und Autorit\u00e4ten die Vaterrolle fortgef\u00fchrt; deren<br />\nGebote und Verbote sind im Ideal-Ich m\u00e4chtig geblieben und<br />\n\u00fcben jetzt als <span class=\"smallcaps\">Gewissen </span>die moralische Zensur aus. Die<br />\nSpannung zwischen den Anspr\u00fcchen des Gewissens und den<br />\nLeistungen des Ichs wird als <span class=\"smallcaps\">Schuldgef\u00fchl </span>empfunden. Die<br />\nsozialen Gef\u00fchle ruhen auf Identifizierungen mit anderen auf<br />\nGrund des gleichen Ichideals.</p>\n<p>Religion, Moral und soziales Empfinden \u2014 diese Hauptinhalte<br />\ndes H\u00f6heren im Menschen<span class=\"footnote-index\">1</span> \u2014 sind urspr\u00fcnglich eine gewesen.<br />\nNach der Hypothese von \u201eTotem und Tabu\u201c wurden sie<br />\nphylogenetisch am Vaterkomplex erworben, Religion und sittliche<br />\nBeschr\u00e4nkung durch die Bew\u00e4ltigung des eigentlichen \u00d6dipus-<br />\nkomplexes, die sozialen Gef\u00fchle durch die N\u00f6tigung zur \u00dcber-<br />\nwindung der er\u00fcbrigenden Rivalit\u00e4t unter den Mitgliedern der</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wissenschaft und Kunst sind hier bei Seite gelassen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">381</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">bildung vom Ich \u00fcbernommen und an ihm individuell wieder<lb /> erlebt. Das Ichideal hat infolge seiner Bildungsgeschichte die aus<lb break=\"no\"/>giebigste Verkn\u00fcpfung mit dem phylogenetischen Erwerb, der<lb /> archaischen Erbschaft, des Einzelnen. Was im einzelnen Seelen<lb break=\"no\"/>leben dem Tiefsten angeh\u00f6rt hat, wird durch die Idealbildung<lb /> zum H\u00f6chsten der Menschenseele im Sinne unserer Wertungen.<lb /> Es w\u00e4re aber ein vergebliches Bem\u00fchen, das Ichideal auch nur<lb /> in \u00e4hnlicher Weise wie das Ich zu lokalisieren oder es in<lb /> eines der Gleichnisse einzupassen, durch welche wir die Beziehung<lb /> von Ich und Es nachzubilden versuchten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist leicht zu zeigen, da\u00df das Ichideal allen Anspr\u00fcchen<lb /> gen\u00fcgt, die an das h\u00f6here Wesen im Menschen gestellt werden.<lb /> Als Ersatzbildung f\u00fcr die Vatersehnsu\u00dfhl. Enth\u00e4lt es den Keim,<lb /> aus dem sich alle Religionen gebildet haben. Das Urteil der<lb /> eigenen Unzul\u00e4nglichkeit im Vergleich des lebe mit seinem Ideal<lb /> ergibt das. dem\u00fctige religi\u00f6se Empfinden, auf das sich der sehn<lb break=\"no\"/>s\u00fcchtig Gl\u00e4ubige beruft. Im weiteren Verlauf der Entwicklung<lb /> haben Lehrer und Autorit\u00e4ten die Vaterrolle fortgef\u00fchrt; deren<lb /> Gebote und Verbote sind im Ideal-Ich m\u00e4chtig geblieben und<lb /> \u00fcben jetzt als <span class=\"smallcaps\">Gewissen </span>die moralische Zensur aus. Die<lb /> Spannung zwischen den Anspr\u00fcchen des Gewissens und den<lb /> Leistungen des Ichs wird als <span class=\"smallcaps\">Schuldgef\u00fchl </span>empfunden. Die<lb /> sozialen Gef\u00fchle ruhen auf Identifizierungen mit anderen auf<lb /> Grund des gleichen Ichideals.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Religion, Moral und soziales Empfinden \u2014 diese Hauptinhalte<lb /> des H\u00f6heren im Menschen<span class=\"footnote-index\">1</span> \u2014 sind urspr\u00fcnglich eine gewesen.<lb /> Nach der Hypothese von \u201eTotem und Tabu\u201c wurden sie<lb /> phylogenetisch am Vaterkomplex erworben, Religion und sittliche<lb /> Beschr\u00e4nkung durch die Bew\u00e4ltigung des eigentlichen \u00d6dipus<lb break=\"no\"/>komplexes, die sozialen Gef\u00fchle durch die N\u00f6tigung zur \u00dcber<lb break=\"no\"/>windung der er\u00fcbrigenden Rivalit\u00e4t unter den Mitgliedern der<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Wissenschaft und Kunst sind hier bei Seite gelassen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8d2d0f15-fc5d-449e-b649-23b6d7fca86d", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d2d0f15-fc5d-449e-b649-23b6d7fca86d"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78033, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-10-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-10-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 325539, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d2d0f15-fc5d-449e-b649-23b6d7fca86d/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8d2d0f15-fc5d-449e-b649-23b6d7fca86d", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8d2d0f15-fc5d-449e-b649-23b6d7fca86d", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-10-202108212100.jpg"}, {"id": "a429de4f-302c-4815-97d1-9db5ab05ecc0", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 31920, "drupal_internal__vid": 69722, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">382</span></p>\r\n\r\n<p>jungen Generation. In all diesen sittlichen Erwerbungen scheint<br />\r\ndas Geschlecht der M\u00e4nner vorangegangen zu sein, gekreuzte<br />\r\nVererbung hat den Besitz auch den Frauen zugef\u00fchrt. Die sozialen<br />\r\nGef\u00fchle entstehen noch heute beim Einzelnen als \u00dcberbau \u00fcber<br />\r\ndie eifers\u00fcchtigen Rivalit\u00e4tsregungen gegen die Geschwister. Da<br />\r\ndie Feindseligkeit nicht zu befriedigen ist, stellt sich eine Identi-<br />\r\nfizierung mit dem anf\u00e4nglichen Rivalen her. Beobachtungen an<br />\r\nmilden Homosexuellen st\u00fctzen die Vermutung, da\u00df auch diese<br />\r\nIdenti\ufb01zierung Ersatz einer z\u00e4rtlichen Objektwahl ist, welche die<br />\r\naggressiv-feindselige Einstellung abgel\u00f6st hat.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Mit der Erw\u00e4hnung der Phylogenese tauchen aber neue<br />\r\nProbleme auf, vor deren Beantwortung man zaghaft zur\u00fcck-<br />\r\nweichen m\u00f6chte. Aber es hilft wohl nichts, man mu\u00df den<br />\r\nVersuch wagen, auch wenn man f\u00fcrchtet, da\u00df er die Unzul\u00e4ng-<br />\r\nlichkeit unserer ganzen Bem\u00fchung blo\u00dfstellen wird. Die Frage<br />\r\nlautet: Wer hat seinerzeit Religion und Sittlichkeit am Vater-<br />\r\nkomplex erworben, das Ich des Primitiven oder sein Es? Wenn<br />\r\nes das Ich war, warum sprechen wir nicht einfach von einer<br />\r\nVererbung im Ich? Wenn das Es, wie stimmt das zum Charakter<br />\r\ndes Es? Oder darf man die Differenzierung in Ich, \u00dcber-Ich und<br />\r\nEs nicht in so fr\u00fche Zeiten tragen? Oder soll man nicht ehrlich<br />\r\neingestehen, da\u00df die ganze Auffassung der Ichvorg\u00e4nge nichts<br />\r\nf\u00fcrs Verst\u00e4ndnis der Phylogenese leistet und auf sie nicht<br />\r\nanwendbar ist?</p>\r\n\r\n<p>Beantworten wir zuerst, was sich am leichtesten beantworten<br />\r\nl\u00e4\u00dft. Die Differenzierung von Ich und Es m\u00fcssen wir nicht nur<br />\r\nden primitiven Menschen, sondern noch viel einfacheren Lebe-<br />\r\nwesen zuerkennen, da sie der notwendige Ausdruck des Ein\ufb02usses<br />\r\nder Au\u00dfenwelt ist. Das \u00dcber-Ich lie\u00dfen wir gerade aus jenen<br />\r\nErlebnissen, die zum Totemismus f\u00fchrten, entstehen. Die Frage,</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse [Ges. Schriften, Bd. VI]. \u2014 \u00dcber einige<br />\r\nneurotische Mechanismen bei Eifersucht, Paranoia und Homosexualit\u00e4t [Ges. Schriften,<br />\r\nBd. V].</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">382</span></p>\n<p>jungen Generation. In all diesen sittlichen Erwerbungen scheint<br />\ndas Geschlecht der M\u00e4nner vorangegangen zu sein, gekreuzte<br />\nVererbung hat den Besitz auch den Frauen zugef\u00fchrt. Die sozialen<br />\nGef\u00fchle entstehen noch heute beim Einzelnen als \u00dcberbau \u00fcber<br />\ndie eifers\u00fcchtigen Rivalit\u00e4tsregungen gegen die Geschwister. Da<br />\ndie Feindseligkeit nicht zu befriedigen ist, stellt sich eine Identi-<br />\nfizierung mit dem anf\u00e4nglichen Rivalen her. Beobachtungen an<br />\nmilden Homosexuellen st\u00fctzen die Vermutung, da\u00df auch diese<br />\nIdenti\ufb01zierung Ersatz einer z\u00e4rtlichen Objektwahl ist, welche die<br />\naggressiv-feindselige Einstellung abgel\u00f6st hat.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Mit der Erw\u00e4hnung der Phylogenese tauchen aber neue<br />\nProbleme auf, vor deren Beantwortung man zaghaft zur\u00fcck-<br />\nweichen m\u00f6chte. Aber es hilft wohl nichts, man mu\u00df den<br />\nVersuch wagen, auch wenn man f\u00fcrchtet, da\u00df er die Unzul\u00e4ng-<br />\nlichkeit unserer ganzen Bem\u00fchung blo\u00dfstellen wird. Die Frage<br />\nlautet: Wer hat seinerzeit Religion und Sittlichkeit am Vater-<br />\nkomplex erworben, das Ich des Primitiven oder sein Es? Wenn<br />\nes das Ich war, warum sprechen wir nicht einfach von einer<br />\nVererbung im Ich? Wenn das Es, wie stimmt das zum Charakter<br />\ndes Es? Oder darf man die Differenzierung in Ich, \u00dcber-Ich und<br />\nEs nicht in so fr\u00fche Zeiten tragen? Oder soll man nicht ehrlich<br />\neingestehen, da\u00df die ganze Auffassung der Ichvorg\u00e4nge nichts<br />\nf\u00fcrs Verst\u00e4ndnis der Phylogenese leistet und auf sie nicht<br />\nanwendbar ist?</p>\n<p>Beantworten wir zuerst, was sich am leichtesten beantworten<br />\nl\u00e4\u00dft. Die Differenzierung von Ich und Es m\u00fcssen wir nicht nur<br />\nden primitiven Menschen, sondern noch viel einfacheren Lebe-<br />\nwesen zuerkennen, da sie der notwendige Ausdruck des Ein\ufb02usses<br />\nder Au\u00dfenwelt ist. Das \u00dcber-Ich lie\u00dfen wir gerade aus jenen<br />\nErlebnissen, die zum Totemismus f\u00fchrten, entstehen. Die Frage,</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse [Ges. Schriften, Bd. VI]. \u2014 \u00dcber einige<br />\nneurotische Mechanismen bei Eifersucht, Paranoia und Homosexualit\u00e4t [Ges. Schriften,<br />\nBd. V].</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">382</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>jungen Generation. In all diesen sittlichen Erwerbungen scheint<lb /> das Geschlecht der M\u00e4nner vorangegangen zu sein, gekreuzte<lb /> Vererbung hat den Besitz auch den Frauen zugef\u00fchrt. Die sozialen<lb /> Gef\u00fchle entstehen noch heute beim Einzelnen als \u00dcberbau \u00fcber<lb /> die eifers\u00fcchtigen Rivalit\u00e4tsregungen gegen die Geschwister. Da<lb /> die Feindseligkeit nicht zu befriedigen ist, stellt sich eine Identi<lb break=\"no\"/>fizierung mit dem anf\u00e4nglichen Rivalen her. Beobachtungen an<lb /> milden Homosexuellen st\u00fctzen die Vermutung, da\u00df auch diese<lb /> Identi\ufb01zierung Ersatz einer z\u00e4rtlichen Objektwahl ist, welche die<lb /> aggressiv-feindselige Einstellung abgel\u00f6st hat.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Mit der Erw\u00e4hnung der Phylogenese tauchen aber neue<lb /> Probleme auf, vor deren Beantwortung man zaghaft zur\u00fcck<lb break=\"no\"/>weichen m\u00f6chte. Aber es hilft wohl nichts, man mu\u00df den<lb /> Versuch wagen, auch wenn man f\u00fcrchtet, da\u00df er die Unzul\u00e4ng<lb break=\"no\"/>lichkeit unserer ganzen Bem\u00fchung blo\u00dfstellen wird. Die Frage<lb /> lautet: Wer hat seinerzeit Religion und Sittlichkeit am Vater<lb break=\"no\"/>komplex erworben, das Ich des Primitiven oder sein Es? Wenn<lb /> es das Ich war, warum sprechen wir nicht einfach von einer<lb /> Vererbung im Ich? Wenn das Es, wie stimmt das zum Charakter<lb /> des Es? Oder darf man die Differenzierung in Ich, \u00dcber-Ich und<lb /> Es nicht in so fr\u00fche Zeiten tragen? Oder soll man nicht ehrlich<lb /> eingestehen, da\u00df die ganze Auffassung der Ichvorg\u00e4nge nichts<lb /> f\u00fcrs Verst\u00e4ndnis der Phylogenese leistet und auf sie nicht<lb /> anwendbar ist?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Beantworten wir zuerst, was sich am leichtesten beantworten<lb /> l\u00e4\u00dft. Die Differenzierung von Ich und Es m\u00fcssen wir nicht nur<lb /> den primitiven Menschen, sondern noch viel einfacheren Lebe<lb break=\"no\"/>wesen zuerkennen, da sie der notwendige Ausdruck des Ein\ufb02usses<lb /> der Au\u00dfenwelt ist. Das \u00dcber-Ich lie\u00dfen wir gerade aus jenen<lb /> Erlebnissen, die zum Totemismus f\u00fchrten, entstehen. Die Frage,<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Vgl. Massenpsychologie und Ich-Analyse [Ges. Schriften, Bd. VI]. \u2014 \u00dcber einige<lb /> neurotische Mechanismen bei Eifersucht, Paranoia und Homosexualit\u00e4t [Ges. Schriften,<lb /> Bd. V].<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2b654252-321d-4194-8d01-d2bddf36e5d9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2b654252-321d-4194-8d01-d2bddf36e5d9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78034, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-11-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-11-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 335313, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2b654252-321d-4194-8d01-d2bddf36e5d9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2b654252-321d-4194-8d01-d2bddf36e5d9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2b654252-321d-4194-8d01-d2bddf36e5d9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-11-202108212100.jpg"}, {"id": "c21c2d7a-de14-4a90-9569-e7665650f2f4", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 31921, "drupal_internal__vid": 69724, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559682109, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1559682109, "changed": 1629579642, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">383</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">ob das Ich oder das Es jene Erfahrungen und Erwerbungen<br />\r\ngemacht haben, f\u00e4llt bald in sich zusammen. Die n\u00e4chste Erw\u00e4gung<br />\r\nsagt uns, da\u00df das Es kein \u00e4u\u00dferes Schicksal erleben oder erfahren<br />\r\nkann au\u00dfer durch das <span class=\"smallcaps\">Ich</span>, welches die Au\u00dfenwelt bei ihm<br />\r\nvertritt. Von einer direkten Vererbung im <span class=\"smallcaps\">Ich </span>kann man aber<br />\r\ndoch nicht reden. Hier tut sich die Kluft auf zwischen dem<br />\r\nrealen Individuum und dem Begriff der Art. Auch darf man den<br />\r\nUnterschied von Ich und Es nicht zu starr nehmen, nicht<br />\r\nvergessen, da\u00df das Ich ein besonders diiierenzierter Anteil des Es<br />\r\nist. Die Erlebnisse des Ichs scheinen zun\u00e4chst f\u00fcr die Erbschaft<br />\r\nverloren zu gehen, wenn sie sich aber h\u00e4u\ufb01g und stark genug<br />\r\nbei vielen generationsweise aufeinanderfolgenden Individuen wieder-<br />\r\nholen, setzen sie sich sozusagen in Erlebnisse des Es um, deren<br />\r\nEindr\u00fccke durch Vererbung festgehalten werden. Somit beherbergt<br />\r\ndas erbliche Es in sich die Reste ungez\u00e4hlt vieler Ich-Existenzen,<br />\r\nund wenn das Ich sein \u00dcber-Ich aus dem Es sch\u00f6pft, bringt es<br />\r\nvielleicht nur \u00e4ltere Ichgestaltungen wieder zum Vorschein, schafft<br />\r\nihnen eine Auferstehung.</p>\r\n\r\n<p>Die Entstehungsgeschichte des \u00dcber-Ichs macht es verst\u00e4ndlich,<br />\r\nda\u00df fr\u00fche Kon\ufb02ikte des Ichs mit den Objektbesetzungen des Es<br />\r\nsich in Kon\ufb02ikte mit deren Erben, dem \u00dcber-Ich, fortsetzen<br />\r\nk\u00f6nnen. Wenn dem Ich die Bew\u00e4ltigung des \u00d6dipuskomplexe5<br />\r\nschlecht gelungen ist, wird dessen dem Es entstammende Energie-<br />\r\nbesetzung in der Reaktionsbildung des Ichideals wieder zur<br />\r\nWirkung kommen. Die ausgiebige Kommunikation dieses Ideale<br />\r\nmit diesen <em>ubw </em>Triebregungen wird das R\u00e4tsel l\u00f6sen, da\u00df das<br />\r\nIdeal selbst zum gro\u00dfen Teil unbewu\u00dft, dem Ich unzug\u00e4nglich<br />\r\nbleiben kann. Der Kampf, der in tieferen Schichten getobt hatte,<br />\r\ndurch rasche Sublimierung und Identifizierung nicht zum<br />\r\nAbschlu\u00df gekommen war, setzt sich nun wie auf dem <span class=\"smallcaps\">Kaul-<br />\r\nbach</span>schen Gem\u00e4lde der Hunnenschlacht in einer h\u00f6heren<br />\r\nRegion fort.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">383</span></p>\n<p class=\"ff\">ob das Ich oder das Es jene Erfahrungen und Erwerbungen<br />\ngemacht haben, f\u00e4llt bald in sich zusammen. Die n\u00e4chste Erw\u00e4gung<br />\nsagt uns, da\u00df das Es kein \u00e4u\u00dferes Schicksal erleben oder erfahren<br />\nkann au\u00dfer durch das <span class=\"smallcaps\">Ich</span>, welches die Au\u00dfenwelt bei ihm<br />\nvertritt. Von einer direkten Vererbung im <span class=\"smallcaps\">Ich </span>kann man aber<br />\ndoch nicht reden. Hier tut sich die Kluft auf zwischen dem<br />\nrealen Individuum und dem Begriff der Art. Auch darf man den<br />\nUnterschied von Ich und Es nicht zu starr nehmen, nicht<br />\nvergessen, da\u00df das Ich ein besonders diiierenzierter Anteil des Es<br />\nist. Die Erlebnisse des Ichs scheinen zun\u00e4chst f\u00fcr die Erbschaft<br />\nverloren zu gehen, wenn sie sich aber h\u00e4u\ufb01g und stark genug<br />\nbei vielen generationsweise aufeinanderfolgenden Individuen wieder-<br />\nholen, setzen sie sich sozusagen in Erlebnisse des Es um, deren<br />\nEindr\u00fccke durch Vererbung festgehalten werden. Somit beherbergt<br />\ndas erbliche Es in sich die Reste ungez\u00e4hlt vieler Ich-Existenzen,<br />\nund wenn das Ich sein \u00dcber-Ich aus dem Es sch\u00f6pft, bringt es<br />\nvielleicht nur \u00e4ltere Ichgestaltungen wieder zum Vorschein, schafft<br />\nihnen eine Auferstehung.</p>\n<p>Die Entstehungsgeschichte des \u00dcber-Ichs macht es verst\u00e4ndlich,<br />\nda\u00df fr\u00fche Kon\ufb02ikte des Ichs mit den Objektbesetzungen des Es<br />\nsich in Kon\ufb02ikte mit deren Erben, dem \u00dcber-Ich, fortsetzen<br />\nk\u00f6nnen. Wenn dem Ich die Bew\u00e4ltigung des \u00d6dipuskomplexe5<br />\nschlecht gelungen ist, wird dessen dem Es entstammende Energie-<br />\nbesetzung in der Reaktionsbildung des Ichideals wieder zur<br />\nWirkung kommen. Die ausgiebige Kommunikation dieses Ideale<br />\nmit diesen <em>ubw </em>Triebregungen wird das R\u00e4tsel l\u00f6sen, da\u00df das<br />\nIdeal selbst zum gro\u00dfen Teil unbewu\u00dft, dem Ich unzug\u00e4nglich<br />\nbleiben kann. Der Kampf, der in tieferen Schichten getobt hatte,<br />\ndurch rasche Sublimierung und Identifizierung nicht zum<br />\nAbschlu\u00df gekommen war, setzt sich nun wie auf dem <span class=\"smallcaps\">Kaul-<br />\nbach</span>schen Gem\u00e4lde der Hunnenschlacht in einer h\u00f6heren<br />\nRegion fort.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">383</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">ob das Ich oder das Es jene Erfahrungen und Erwerbungen<lb /> gemacht haben, f\u00e4llt bald in sich zusammen. Die n\u00e4chste Erw\u00e4gung<lb /> sagt uns, da\u00df das Es kein \u00e4u\u00dferes Schicksal erleben oder erfahren<lb /> kann au\u00dfer durch das <span class=\"smallcaps\">Ich</span>, welches die Au\u00dfenwelt bei ihm<lb /> vertritt. Von einer direkten Vererbung im <span class=\"smallcaps\">Ich </span>kann man aber<lb /> doch nicht reden. Hier tut sich die Kluft auf zwischen dem<lb /> realen Individuum und dem Begriff der Art. Auch darf man den<lb /> Unterschied von Ich und Es nicht zu starr nehmen, nicht<lb /> vergessen, da\u00df das Ich ein besonders diiierenzierter Anteil des Es<lb /> ist. Die Erlebnisse des Ichs scheinen zun\u00e4chst f\u00fcr die Erbschaft<lb /> verloren zu gehen, wenn sie sich aber h\u00e4u\ufb01g und stark genug<lb /> bei vielen generationsweise aufeinanderfolgenden Individuen wieder<lb break=\"no\"/>holen, setzen sie sich sozusagen in Erlebnisse des Es um, deren<lb /> Eindr\u00fccke durch Vererbung festgehalten werden. Somit beherbergt<lb /> das erbliche Es in sich die Reste ungez\u00e4hlt vieler Ich-Existenzen,<lb /> und wenn das Ich sein \u00dcber-Ich aus dem Es sch\u00f6pft, bringt es<lb /> vielleicht nur \u00e4ltere Ichgestaltungen wieder zum Vorschein, schafft<lb /> ihnen eine Auferstehung.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Entstehungsgeschichte des \u00dcber-Ichs macht es verst\u00e4ndlich,<lb /> da\u00df fr\u00fche Kon\ufb02ikte des Ichs mit den Objektbesetzungen des Es<lb /> sich in Kon\ufb02ikte mit deren Erben, dem \u00dcber-Ich, fortsetzen<lb /> k\u00f6nnen. Wenn dem Ich die Bew\u00e4ltigung des \u00d6dipuskomplexe5<lb /> schlecht gelungen ist, wird dessen dem Es entstammende Energie<lb break=\"no\"/>besetzung in der Reaktionsbildung des Ichideals wieder zur<lb /> Wirkung kommen. Die ausgiebige Kommunikation dieses Ideale<lb /> mit diesen <em>ubw </em>Triebregungen wird das R\u00e4tsel l\u00f6sen, da\u00df das<lb /> Ideal selbst zum gro\u00dfen Teil unbewu\u00dft, dem Ich unzug\u00e4nglich<lb /> bleiben kann. Der Kampf, der in tieferen Schichten getobt hatte,<lb /> durch rasche Sublimierung und Identifizierung nicht zum<lb /> Abschlu\u00df gekommen war, setzt sich nun wie auf dem <span class=\"smallcaps\">Kaul<lb break=\"no\"/>bach</span>schen Gem\u00e4lde der Hunnenschlacht in einer h\u00f6heren<lb /> Region fort.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "65c5fe4e-47df-4134-be3a-85eb14e79cc9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/65c5fe4e-47df-4134-be3a-85eb14e79cc9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78035, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108212100.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28160/images/page-12-202108212100.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-12-202108212100.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 316290, "status": true, "created": 1629579642, "changed": 1629579642}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/65c5fe4e-47df-4134-be3a-85eb14e79cc9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "65c5fe4e-47df-4134-be3a-85eb14e79cc9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/65c5fe4e-47df-4134-be3a-85eb14e79cc9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28160/images/page-12-202108212100.jpg"}, {"id": "20bd1170-9818-4ecc-82c3-a1f44f55c241", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 31901, "drupal_internal__vid": 69726, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[384]</span></p>\r\n\r\n<h3>IV<br />\r\nDIE BEIDEN TRIEBARTEN</h3>\r\n\r\n<p>Wir sagten bereits, wenn unsere Gliederung des seelischen<br />\r\nWesens in ein Es, ein Ich und ein \u00dcber-Ich einen Fortschritt in<br />\r\nunserer Einsicht bedeutet, so mu\u00df sie sich auch als Mittel zum<br />\r\ntieferen Verst\u00e4ndnis und zur besseren Beschreibung der dynamischen<br />\r\nBeziehungen im Seelenleben erweisen. Wir haben uns auch<br />\r\nbereits klar gemacht, da\u00df das Ich unter dem besonderen Ein\ufb02u\u00df<br />\r\nder Wahrnehmung steht und da\u00df man im Hohen sagen kann,<br />\r\ndie Wahrnehmungen haben f\u00fcr das Ich dieselbe Bedeutung wie<br />\r\ndie Triebe f\u00fcr das Es. Dabei unterliegt aber auch das Ich der<br />\r\nEinwirkung der Triebe wie das Es, von dem es ja nur ein<br />\r\nbesonders modifizierter Anteil ist.</p>\r\n\r\n<p>\u00dcber die Triebe habe ich k\u00fcrzlich (Jenseits des Lustprinzips) eine<br />\r\nAnschauung entwickelt, die ich hier festhalten und den weiteren<br />\r\nEr\u00f6rterungen zugrunde legen werde. Da\u00df man zwei Triebarten zu<br />\r\nunterscheiden hat, von denen die eine, <span class=\"smallcaps\">Sexualtriebe </span>oder <span class=\"smallcaps\">Eros</span>,<br />\r\ndie bei weitem auff\u00e4lligere und der Kenntnis zug\u00e4nglichere ist. Sie<br />\r\numfa\u00dft nicht nur den eigentlichen ungehemmten Sexualtrieb und<br />\r\ndie von ihm abgeleiteten zielgehemmten und sublimierten Trieb-<br />\r\nregungen, sondern auch den Selbsterhaltungstrieb, den wir dem Ich<br />\r\nzuschreiben m\u00fcssen und den wir zu Anfang der analytischen Arbeit<br />\r\nmit guten Gr\u00fcnden den sexuellen Objekttrieben gegen\u00fcbergestellt<br />\r\nhatten. Die zweite Triebart aufzuzeigen, bereitete uns Schwierig-<br />\r\nkeiten; endlich kamen wir darauf, den Sadismus als Repr\u00e4sen-<br />\r\ntanten derselben anzusehen. Auf Grund theoretischer, durch die</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[384]</span></p>\n<h3>IV<br />\nDIE BEIDEN TRIEBARTEN</h3>\n<p>Wir sagten bereits, wenn unsere Gliederung des seelischen<br />\nWesens in ein Es, ein Ich und ein \u00dcber-Ich einen Fortschritt in<br />\nunserer Einsicht bedeutet, so mu\u00df sie sich auch als Mittel zum<br />\ntieferen Verst\u00e4ndnis und zur besseren Beschreibung der dynamischen<br />\nBeziehungen im Seelenleben erweisen. Wir haben uns auch<br />\nbereits klar gemacht, da\u00df das Ich unter dem besonderen Ein\ufb02u\u00df<br />\nder Wahrnehmung steht und da\u00df man im Hohen sagen kann,<br />\ndie Wahrnehmungen haben f\u00fcr das Ich dieselbe Bedeutung wie<br />\ndie Triebe f\u00fcr das Es. Dabei unterliegt aber auch das Ich der<br />\nEinwirkung der Triebe wie das Es, von dem es ja nur ein<br />\nbesonders modifizierter Anteil ist.</p>\n<p>\u00dcber die Triebe habe ich k\u00fcrzlich (Jenseits des Lustprinzips) eine<br />\nAnschauung entwickelt, die ich hier festhalten und den weiteren<br />\nEr\u00f6rterungen zugrunde legen werde. Da\u00df man zwei Triebarten zu<br />\nunterscheiden hat, von denen die eine, <span class=\"smallcaps\">Sexualtriebe </span>oder <span class=\"smallcaps\">Eros</span>,<br />\ndie bei weitem auff\u00e4lligere und der Kenntnis zug\u00e4nglichere ist. Sie<br />\numfa\u00dft nicht nur den eigentlichen ungehemmten Sexualtrieb und<br />\ndie von ihm abgeleiteten zielgehemmten und sublimierten Trieb-<br />\nregungen, sondern auch den Selbsterhaltungstrieb, den wir dem Ich<br />\nzuschreiben m\u00fcssen und den wir zu Anfang der analytischen Arbeit<br />\nmit guten Gr\u00fcnden den sexuellen Objekttrieben gegen\u00fcbergestellt<br />\nhatten. Die zweite Triebart aufzuzeigen, bereitete uns Schwierig-<br />\nkeiten; endlich kamen wir darauf, den Sadismus als Repr\u00e4sen-<br />\ntanten derselben anzusehen. Auf Grund theoretischer, durch die</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[384]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>IV<lb /> DIE BEIDEN TRIEBARTEN</h3><p>Wir sagten bereits, wenn unsere Gliederung des seelischen<lb /> Wesens in ein Es, ein Ich und ein \u00dcber-Ich einen Fortschritt in<lb /> unserer Einsicht bedeutet, so mu\u00df sie sich auch als Mittel zum<lb /> tieferen Verst\u00e4ndnis und zur besseren Beschreibung der dynamischen<lb /> Beziehungen im Seelenleben erweisen. Wir haben uns auch<lb /> bereits klar gemacht, da\u00df das Ich unter dem besonderen Ein\ufb02u\u00df<lb /> der Wahrnehmung steht und da\u00df man im Hohen sagen kann,<lb /> die Wahrnehmungen haben f\u00fcr das Ich dieselbe Bedeutung wie<lb /> die Triebe f\u00fcr das Es. Dabei unterliegt aber auch das Ich der<lb /> Einwirkung der Triebe wie das Es, von dem es ja nur ein<lb /> besonders modifizierter Anteil ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u00dcber die Triebe habe ich k\u00fcrzlich (Jenseits des Lustprinzips) eine<lb /> Anschauung entwickelt, die ich hier festhalten und den weiteren<lb /> Er\u00f6rterungen zugrunde legen werde. Da\u00df man zwei Triebarten zu<lb /> unterscheiden hat, von denen die eine, <span class=\"smallcaps\">Sexualtriebe </span>oder <span class=\"smallcaps\">Eros</span>,<lb /> die bei weitem auff\u00e4lligere und der Kenntnis zug\u00e4nglichere ist. Sie<lb /> umfa\u00dft nicht nur den eigentlichen ungehemmten Sexualtrieb und<lb /> die von ihm abgeleiteten zielgehemmten und sublimierten Trieb<lb break=\"no\"/>regungen, sondern auch den Selbsterhaltungstrieb, den wir dem Ich<lb /> zuschreiben m\u00fcssen und den wir zu Anfang der analytischen Arbeit<lb /> mit guten Gr\u00fcnden den sexuellen Objekttrieben gegen\u00fcbergestellt<lb /> hatten. Die zweite Triebart aufzuzeigen, bereitete uns Schwierig<lb break=\"no\"/>keiten; endlich kamen wir darauf, den Sadismus als Repr\u00e4sen<lb break=\"no\"/>tanten derselben anzusehen. Auf Grund theoretischer, durch die<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b878d065-0eea-4a07-ac70-4063732dd64a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b878d065-0eea-4a07-ac70-4063732dd64a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78036, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-1-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-1-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 299952, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b878d065-0eea-4a07-ac70-4063732dd64a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b878d065-0eea-4a07-ac70-4063732dd64a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b878d065-0eea-4a07-ac70-4063732dd64a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-1-202108212145.jpg"}, {"id": "d00a6299-ac64-43ec-8b07-5a5ba51847b2", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 31902, "drupal_internal__vid": 69727, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">385</span></p>\r\n\r\n<p>Biologie gest\u00fctzter \u00dcberlegungen supponierten wir einen Todes-<br />\r\ntrieb, dem die Aufgabe gestellt ist, das organische Lebende in<br />\r\nden leblosen Zustand zur\u00fcckzuf\u00fchren, w\u00e4hrend der Eros das Ziel<br />\r\nverfolgt, das Leben durch immer weitergreifende Zusammen-<br />\r\nfassung der in Partikel zersprengten lebenden Substanz zu kompli-<br />\r\nzieren, nat\u00fcrlich es dabei zu erhalten. Beide Triebe benehrnen<br />\r\nsich dabei im strengsten Sinne konservativ, indem sie die Wieder-<br />\r\nherstellung eines durch die Entstehung des Lebens gest\u00f6rten<br />\r\nZustandes anstreben. Die Entstehung des Lebens w\u00e4re also die<br />\r\nUrsache des Weiterlebens und gleichzeitig auch des Strebens nach<br />\r\ndem Tode, das Leben selbst ein Kampf und Kompromi\u00df zwischen<br />\r\ndiesen beiden Strebungen. Die Frage nach der Herkunft des<br />\r\nLebens bliebe eine kosmologische, die nach Zweck und Absicht<br />\r\ndes Lebens w\u00e4re <span class=\"smallcaps\">dualistisch </span>beantwortet.</p>\r\n\r\n<p>Jeder dieser beiden Triebarten w\u00e4re ein besonderer physio-<br />\r\nlogischer Proze\u00df (Aufbau und Zerfall) zugeordnet, in jedem St\u00fcck<br />\r\nlebender Substanz w\u00e4ren beiderlei Triebe t\u00e4tig, aber doch in<br />\r\nungleicher Mischung, so da\u00df eine Substanz die Hauptvertretung<br />\r\ndes Eros \u00fcbernehmen k\u00f6nnte.</p>\r\n\r\n<p>In welcher Weise sich Triebe der beiden Arten miteinander<br />\r\nverbinden, vermischen, legieren, w\u00e4re noch ganz unvorstellbar;<br />\r\nda\u00df dies aber regelm\u00e4\u00dfig und in gro\u00dfem Ausma\u00df geschieht, ist<br />\r\neine in unserem Zusammenhang unabweisbare Annahme. Infolge<br />\r\nder Verbindung der einzelligen Elementarorganismen zu mehr-<br />\r\nzelligen Lebewesen w\u00e4re es gelungen, den Todestrieb der Einzel-<br />\r\nzelle zu neutralisieren und die destruktiven Regungen durch<br />\r\nVermittlung eines besonderen Organs auf die Au\u00dfenwelt abzuleiten.<br />\r\nDies Organ w\u00e4re die Muskulatur und der Todestrieb w\u00fcrde sich<br />\r\nnun \u2014 wahrscheinlich doch nur teilweise \u2014 als <span class=\"smallcaps\">Destruktions-<br />\r\ntrieb</span> gegen die Au\u00dfenwelt und andere Lebewesen \u00e4u\u00dfern.</p>\r\n\r\n<p>Haben wir einmal die Vorstellung von einer Mischung der<br />\r\nbeiden Triebarten angenommen, so dr\u00e4ngt sich uns auch die<br />\r\nM\u00f6glichkeit einer \u2014 mehr oder minder vollst\u00e4ndigen \u2014 <span class=\"smallcaps\">Ent-</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">385</span></p>\n<p>Biologie gest\u00fctzter \u00dcberlegungen supponierten wir einen Todes-<br />\ntrieb, dem die Aufgabe gestellt ist, das organische Lebende in<br />\nden leblosen Zustand zur\u00fcckzuf\u00fchren, w\u00e4hrend der Eros das Ziel<br />\nverfolgt, das Leben durch immer weitergreifende Zusammen-<br />\nfassung der in Partikel zersprengten lebenden Substanz zu kompli-<br />\nzieren, nat\u00fcrlich es dabei zu erhalten. Beide Triebe benehrnen<br />\nsich dabei im strengsten Sinne konservativ, indem sie die Wieder-<br />\nherstellung eines durch die Entstehung des Lebens gest\u00f6rten<br />\nZustandes anstreben. Die Entstehung des Lebens w\u00e4re also die<br />\nUrsache des Weiterlebens und gleichzeitig auch des Strebens nach<br />\ndem Tode, das Leben selbst ein Kampf und Kompromi\u00df zwischen<br />\ndiesen beiden Strebungen. Die Frage nach der Herkunft des<br />\nLebens bliebe eine kosmologische, die nach Zweck und Absicht<br />\ndes Lebens w\u00e4re <span class=\"smallcaps\">dualistisch </span>beantwortet.</p>\n<p>Jeder dieser beiden Triebarten w\u00e4re ein besonderer physio-<br />\nlogischer Proze\u00df (Aufbau und Zerfall) zugeordnet, in jedem St\u00fcck<br />\nlebender Substanz w\u00e4ren beiderlei Triebe t\u00e4tig, aber doch in<br />\nungleicher Mischung, so da\u00df eine Substanz die Hauptvertretung<br />\ndes Eros \u00fcbernehmen k\u00f6nnte.</p>\n<p>In welcher Weise sich Triebe der beiden Arten miteinander<br />\nverbinden, vermischen, legieren, w\u00e4re noch ganz unvorstellbar;<br />\nda\u00df dies aber regelm\u00e4\u00dfig und in gro\u00dfem Ausma\u00df geschieht, ist<br />\neine in unserem Zusammenhang unabweisbare Annahme. Infolge<br />\nder Verbindung der einzelligen Elementarorganismen zu mehr-<br />\nzelligen Lebewesen w\u00e4re es gelungen, den Todestrieb der Einzel-<br />\nzelle zu neutralisieren und die destruktiven Regungen durch<br />\nVermittlung eines besonderen Organs auf die Au\u00dfenwelt abzuleiten.<br />\nDies Organ w\u00e4re die Muskulatur und der Todestrieb w\u00fcrde sich<br />\nnun \u2014 wahrscheinlich doch nur teilweise \u2014 als <span class=\"smallcaps\">Destruktions-<br />\ntrieb</span> gegen die Au\u00dfenwelt und andere Lebewesen \u00e4u\u00dfern.</p>\n<p>Haben wir einmal die Vorstellung von einer Mischung der<br />\nbeiden Triebarten angenommen, so dr\u00e4ngt sich uns auch die<br />\nM\u00f6glichkeit einer \u2014 mehr oder minder vollst\u00e4ndigen \u2014 <span class=\"smallcaps\">Ent-</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">385</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Biologie gest\u00fctzter \u00dcberlegungen supponierten wir einen Todes<lb break=\"no\"/>trieb, dem die Aufgabe gestellt ist, das organische Lebende in<lb /> den leblosen Zustand zur\u00fcckzuf\u00fchren, w\u00e4hrend der Eros das Ziel<lb /> verfolgt, das Leben durch immer weitergreifende Zusammen<lb break=\"no\"/>fassung der in Partikel zersprengten lebenden Substanz zu kompli<lb break=\"no\"/>zieren, nat\u00fcrlich es dabei zu erhalten. Beide Triebe benehrnen<lb /> sich dabei im strengsten Sinne konservativ, indem sie die Wieder<lb break=\"no\"/>herstellung eines durch die Entstehung des Lebens gest\u00f6rten<lb /> Zustandes anstreben. Die Entstehung des Lebens w\u00e4re also die<lb /> Ursache des Weiterlebens und gleichzeitig auch des Strebens nach<lb /> dem Tode, das Leben selbst ein Kampf und Kompromi\u00df zwischen<lb /> diesen beiden Strebungen. Die Frage nach der Herkunft des<lb /> Lebens bliebe eine kosmologische, die nach Zweck und Absicht<lb /> des Lebens w\u00e4re <span class=\"smallcaps\">dualistisch </span>beantwortet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Jeder dieser beiden Triebarten w\u00e4re ein besonderer physio<lb break=\"no\"/>logischer Proze\u00df (Aufbau und Zerfall) zugeordnet, in jedem St\u00fcck<lb /> lebender Substanz w\u00e4ren beiderlei Triebe t\u00e4tig, aber doch in<lb /> ungleicher Mischung, so da\u00df eine Substanz die Hauptvertretung<lb /> des Eros \u00fcbernehmen k\u00f6nnte.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In welcher Weise sich Triebe der beiden Arten miteinander<lb /> verbinden, vermischen, legieren, w\u00e4re noch ganz unvorstellbar;<lb /> da\u00df dies aber regelm\u00e4\u00dfig und in gro\u00dfem Ausma\u00df geschieht, ist<lb /> eine in unserem Zusammenhang unabweisbare Annahme. Infolge<lb /> der Verbindung der einzelligen Elementarorganismen zu mehr<lb break=\"no\"/>zelligen Lebewesen w\u00e4re es gelungen, den Todestrieb der Einzel<lb break=\"no\"/>zelle zu neutralisieren und die destruktiven Regungen durch<lb /> Vermittlung eines besonderen Organs auf die Au\u00dfenwelt abzuleiten.<lb /> Dies Organ w\u00e4re die Muskulatur und der Todestrieb w\u00fcrde sich<lb /> nun \u2014 wahrscheinlich doch nur teilweise \u2014 als <span class=\"smallcaps\">Destruktions<lb break=\"no\"/>trieb</span> gegen die Au\u00dfenwelt und andere Lebewesen \u00e4u\u00dfern.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Haben wir einmal die Vorstellung von einer Mischung der<lb /> beiden Triebarten angenommen, so dr\u00e4ngt sich uns auch die<lb /> M\u00f6glichkeit einer \u2014 mehr oder minder vollst\u00e4ndigen \u2014 <span class=\"smallcaps\">Ent-</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "838d8894-e236-4446-bd0d-7379eb278765", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/838d8894-e236-4446-bd0d-7379eb278765"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78037, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-2-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-2-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 309209, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/838d8894-e236-4446-bd0d-7379eb278765/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "838d8894-e236-4446-bd0d-7379eb278765", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/838d8894-e236-4446-bd0d-7379eb278765", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-2-202108212145.jpg"}, {"id": "0eec3667-46c4-4a97-acc2-fa532258e86c", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 31903, "drupal_internal__vid": 69731, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><strong>3<span class=\"pagenumber\">86</span></strong></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"smallcaps\">mischung </span>derselben auf. In der sadistischen Komponente des<br />\r\nSexualtriebes h\u00e4tten wir ein klassisches Beispiel einer zweck-<br />\r\ndienlichen Triebmischung vor uns, im selbst\u00e4ndig gewordenen<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Sadismus </span>als Perversion das Vorbild einer, allerdings nicht<br />\r\nbis zum \u00e4u\u00dfersten getriebenen Entmischung. Es er\u00f6ffnet sich uns<br />\r\ndann ein Einblick in ein gro\u00dfes Gebiet von Tatsachen, welches<br />\r\nnoch nicht in diesem Licht betrachtet werden ist. Wir erkennen,<br />\r\nda\u00df der <span class=\"smallcaps\">Destruktionstrieb </span>regelm\u00e4\u00dfig zu Zwecken der<br />\r\nAbfuhr in den Dienst des Eros gestellt ist, ahnen, da\u00df der<br />\r\nepileptische Anfall Produkt und Anzeichen einer Triebentmischung<br />\r\nist, und lernen verstehen, da\u00df unter den Erfolgen mancher<br />\r\nschweren Neurosen, zum Beispiel der Zwangsneurosen, die Trieb-<br />\r\nentmischung und das Hervortreten des Todestriebes eine beson-<br />\r\ndere W\u00fcrdigung verdient. In rascher Verallgemeinerung m\u00f6chten<br />\r\nwir vermuten, da\u00df das Wesen einer Libidoregression, zum Bei-<br />\r\nspiel von der genitalen zur sadistisch-analen Phase, auf einer<br />\r\nTriebentmischung beruht, wie umgekehrt der Fortschritt von<br />\r\nder fr\u00fcheren zur definitiven Genitalphase einen Zuschu\u00df von<br />\r\nerotischen Komponenten zur Bedingung hat. Es erhebt sich auch<br />\r\ndie Frage, ob nicht die regul\u00e4re <span class=\"smallcaps\">Ambivalenz</span>, die wir in der<br />\r\nkonstitutionellen Anlage zur Neurose so oft verst\u00e4rkt finden, als<br />\r\nErgebnis einer Entmischung aufgefa\u00dft werden darf; allein diese<br />\r\nist so urspr\u00fcnglich, da\u00df sie vielmehr als nicht vollzogene Trieb-<br />\r\nmischung gelten mu\u00df.</p>\r\n\r\n<p>Unser Interesse wird sich nat\u00fcrlich den Fragen anwenden, ob<br />\r\nsich nicht aufschlu\u00dfreiche Beziehungen zwischen den angenommenen<br />\r\nBildungen des Ichs, \u00dcber-Ichs und des Es einerseits, den beiden<br />\r\nTriebarten anderseits auffinden lassen, ferner, ob wir dem die<br />\r\nseelischen Vorg\u00e4nge beherrschenden Lustprinzip eine feste Stellung<br />\r\nzu den beiden Triebarten und den seelischen Differenzierungen<br />\r\nzuweisen k\u00f6nnen. Elle wir aber in diese Diskussion eintreten,<br />\r\nhaben wir einen Zweifel zu erledigen, der sich gegen die<br />\r\nProblemstellung selbst richtet. Am Lustprinzip ist zwar kein</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><strong>3<span class=\"pagenumber\">86</span></strong></p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"smallcaps\">mischung </span>derselben auf. In der sadistischen Komponente des<br />\nSexualtriebes h\u00e4tten wir ein klassisches Beispiel einer zweck-<br />\ndienlichen Triebmischung vor uns, im selbst\u00e4ndig gewordenen<br /><span class=\"smallcaps\">Sadismus </span>als Perversion das Vorbild einer, allerdings nicht<br />\nbis zum \u00e4u\u00dfersten getriebenen Entmischung. Es er\u00f6ffnet sich uns<br />\ndann ein Einblick in ein gro\u00dfes Gebiet von Tatsachen, welches<br />\nnoch nicht in diesem Licht betrachtet werden ist. Wir erkennen,<br />\nda\u00df der <span class=\"smallcaps\">Destruktionstrieb </span>regelm\u00e4\u00dfig zu Zwecken der<br />\nAbfuhr in den Dienst des Eros gestellt ist, ahnen, da\u00df der<br />\nepileptische Anfall Produkt und Anzeichen einer Triebentmischung<br />\nist, und lernen verstehen, da\u00df unter den Erfolgen mancher<br />\nschweren Neurosen, zum Beispiel der Zwangsneurosen, die Trieb-<br />\nentmischung und das Hervortreten des Todestriebes eine beson-<br />\ndere W\u00fcrdigung verdient. In rascher Verallgemeinerung m\u00f6chten<br />\nwir vermuten, da\u00df das Wesen einer Libidoregression, zum Bei-<br />\nspiel von der genitalen zur sadistisch-analen Phase, auf einer<br />\nTriebentmischung beruht, wie umgekehrt der Fortschritt von<br />\nder fr\u00fcheren zur definitiven Genitalphase einen Zuschu\u00df von<br />\nerotischen Komponenten zur Bedingung hat. Es erhebt sich auch<br />\ndie Frage, ob nicht die regul\u00e4re <span class=\"smallcaps\">Ambivalenz</span>, die wir in der<br />\nkonstitutionellen Anlage zur Neurose so oft verst\u00e4rkt finden, als<br />\nErgebnis einer Entmischung aufgefa\u00dft werden darf; allein diese<br />\nist so urspr\u00fcnglich, da\u00df sie vielmehr als nicht vollzogene Trieb-<br />\nmischung gelten mu\u00df.</p>\n<p>Unser Interesse wird sich nat\u00fcrlich den Fragen anwenden, ob<br />\nsich nicht aufschlu\u00dfreiche Beziehungen zwischen den angenommenen<br />\nBildungen des Ichs, \u00dcber-Ichs und des Es einerseits, den beiden<br />\nTriebarten anderseits auffinden lassen, ferner, ob wir dem die<br />\nseelischen Vorg\u00e4nge beherrschenden Lustprinzip eine feste Stellung<br />\nzu den beiden Triebarten und den seelischen Differenzierungen<br />\nzuweisen k\u00f6nnen. Elle wir aber in diese Diskussion eintreten,<br />\nhaben wir einen Zweifel zu erledigen, der sich gegen die<br />\nProblemstellung selbst richtet. Am Lustprinzip ist zwar kein</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><hi rendition=\"#bold\">3<span class=\"pagenumber\">86</span></hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"smallcaps\">mischung </span>derselben auf. In der sadistischen Komponente des<lb /> Sexualtriebes h\u00e4tten wir ein klassisches Beispiel einer zweck<lb break=\"no\"/>dienlichen Triebmischung vor uns, im selbst\u00e4ndig gewordenen<lb /> <span class=\"smallcaps\">Sadismus </span>als Perversion das Vorbild einer, allerdings nicht<lb /> bis zum \u00e4u\u00dfersten getriebenen Entmischung. Es er\u00f6ffnet sich uns<lb /> dann ein Einblick in ein gro\u00dfes Gebiet von Tatsachen, welches<lb /> noch nicht in diesem Licht betrachtet werden ist. Wir erkennen,<lb /> da\u00df der <span class=\"smallcaps\">Destruktionstrieb </span>regelm\u00e4\u00dfig zu Zwecken der<lb /> Abfuhr in den Dienst des Eros gestellt ist, ahnen, da\u00df der<lb /> epileptische Anfall Produkt und Anzeichen einer Triebentmischung<lb /> ist, und lernen verstehen, da\u00df unter den Erfolgen mancher<lb /> schweren Neurosen, zum Beispiel der Zwangsneurosen, die Trieb<lb break=\"no\"/>entmischung und das Hervortreten des Todestriebes eine beson<lb break=\"no\"/>dere W\u00fcrdigung verdient. In rascher Verallgemeinerung m\u00f6chten<lb /> wir vermuten, da\u00df das Wesen einer Libidoregression, zum Bei<lb break=\"no\"/>spiel von der genitalen zur sadistisch-analen Phase, auf einer<lb /> Triebentmischung beruht, wie umgekehrt der Fortschritt von<lb /> der fr\u00fcheren zur definitiven Genitalphase einen Zuschu\u00df von<lb /> erotischen Komponenten zur Bedingung hat. Es erhebt sich auch<lb /> die Frage, ob nicht die regul\u00e4re <span class=\"smallcaps\">Ambivalenz</span>, die wir in der<lb /> konstitutionellen Anlage zur Neurose so oft verst\u00e4rkt finden, als<lb /> Ergebnis einer Entmischung aufgefa\u00dft werden darf; allein diese<lb /> ist so urspr\u00fcnglich, da\u00df sie vielmehr als nicht vollzogene Trieb<lb break=\"no\"/>mischung gelten mu\u00df.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unser Interesse wird sich nat\u00fcrlich den Fragen anwenden, ob<lb /> sich nicht aufschlu\u00dfreiche Beziehungen zwischen den angenommenen<lb /> Bildungen des Ichs, \u00dcber-Ichs und des Es einerseits, den beiden<lb /> Triebarten anderseits auffinden lassen, ferner, ob wir dem die<lb /> seelischen Vorg\u00e4nge beherrschenden Lustprinzip eine feste Stellung<lb /> zu den beiden Triebarten und den seelischen Differenzierungen<lb /> zuweisen k\u00f6nnen. Elle wir aber in diese Diskussion eintreten,<lb /> haben wir einen Zweifel zu erledigen, der sich gegen die<lb /> Problemstellung selbst richtet. Am Lustprinzip ist zwar kein<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "91e5df41-ee38-4932-ac08-6fabfc1ed016", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91e5df41-ee38-4932-ac08-6fabfc1ed016"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78038, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-3-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-3-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 323680, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91e5df41-ee38-4932-ac08-6fabfc1ed016/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "91e5df41-ee38-4932-ac08-6fabfc1ed016", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/91e5df41-ee38-4932-ac08-6fabfc1ed016", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-3-202108212145.jpg"}, {"id": "944e25d4-6158-4e92-b495-346f50b5a464", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 31904, "drupal_internal__vid": 69730, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">387</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Zweifel, die Gliederung des Ichs ruht auf klinischer Recht,<br />\r\nfertigung, aber die Unterscheidung der beiden Triebarten scheint<br />\r\nnicht genug gesichert und m\u00f6glicherweise heben Tatsachen der<br />\r\nklinischen Analyse ihren Anspruch auf.</p>\r\n\r\n<p>Eine solche Tatsache scheint es zu geben. F\u00fcr den Gegensatz<br />\r\nder beiden Triebarten d\u00fcrfen wir die Polarit\u00e4t von Liebe und<br />\r\nHa\u00df einsetzen. Um eine Repr\u00e4sentanz des Eros sind wir ja nicht<br />\r\nverlegen, dagegen sehr zufrieden, da\u00df wir f\u00fcr den schwer zu<br />\r\nfassenden Todestrieb im Destruktionstrieb, dem der Ha\u00df den<br />\r\nWeg zeigt, einen Vertreter aufzeigen k\u00f6nnen. Nun lehrt uns die<br />\r\nklinische Beobachtung, da\u00df der Ha\u00df nicht nur der unerwartet<br />\r\nregelm\u00e4\u00dfige Begleiter der Liebe ist (Ambivalenz), nicht nur<br />\r\nh\u00e4ufig ihr Vorl\u00e4ufer in menschlichen Beziehungen, sondern auch,<br />\r\nda\u00df Ha\u00df sich unter mancherlei Verh\u00e4ltnissen in Liebe und<br />\r\nLiebe in Ha\u00df verwandelt. Wenn diese Verwandlung mehr ist<br />\r\nals blo\u00df zeitliche Sukzession, also Abl\u00f6sung, dann ist offenbar<br />\r\neiner so grundlegenden Unterscheidung wie zwischen erotischen<br />\r\nund Todestrieben, die entgegengesetzt laufende physiologische<br />\r\nVorg\u00e4nge voraussetzt, der Boden entzogen.</p>\r\n\r\n<p>Nun der Fall, da\u00df man dieselbe Person zuerst liebt und dann<br />\r\nha\u00dft, oder umgekehrt, wenn sie einem die Anl\u00e4sse dazu gegeben<br />\r\nhat, geh\u00f6rt offenbar nicht zu unserem Problem. Auch nicht der<br />\r\nandere, da\u00df eine noch nicht manifeste Verliebtheit sich zuerst<br />\r\ndurch Feindseligkeit und Aggressionsneigung \u00e4u\u00dfert, denn die<br />\r\ndestruktive Komponente k\u00f6nnte da bei der Objektbesetzung voran-<br />\r\ngeeilt sein, bis die erotische sich zu ihr gesellt. Aber wir<br />\r\nkennen mehrere F\u00e4lle aus der Psychologie der Neurosen, in denen<br />\r\ndie Annahme einer Verwandlung n\u00e4her liegt. Bei der Paranoia<br />\r\npersecutoria erwehrt sich der Kranke einer \u00fcberstarken homo-<br />\r\nsexuellen Bindung an eine bestimmte Person auf eine gewisse<br />\r\nWeise, und das Ergebnis ist, da\u00df diese geliebteste Person zum<br />\r\nVerfolger wird, gegen den sich die oft gef\u00e4hrliche Aggression<br />\r\ndes Kranken richtet. Wir haben das Recht, einzuschalten, da\u00df</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">387</span></p>\n<p class=\"ff\">Zweifel, die Gliederung des Ichs ruht auf klinischer Recht,<br />\nfertigung, aber die Unterscheidung der beiden Triebarten scheint<br />\nnicht genug gesichert und m\u00f6glicherweise heben Tatsachen der<br />\nklinischen Analyse ihren Anspruch auf.</p>\n<p>Eine solche Tatsache scheint es zu geben. F\u00fcr den Gegensatz<br />\nder beiden Triebarten d\u00fcrfen wir die Polarit\u00e4t von Liebe und<br />\nHa\u00df einsetzen. Um eine Repr\u00e4sentanz des Eros sind wir ja nicht<br />\nverlegen, dagegen sehr zufrieden, da\u00df wir f\u00fcr den schwer zu<br />\nfassenden Todestrieb im Destruktionstrieb, dem der Ha\u00df den<br />\nWeg zeigt, einen Vertreter aufzeigen k\u00f6nnen. Nun lehrt uns die<br />\nklinische Beobachtung, da\u00df der Ha\u00df nicht nur der unerwartet<br />\nregelm\u00e4\u00dfige Begleiter der Liebe ist (Ambivalenz), nicht nur<br />\nh\u00e4ufig ihr Vorl\u00e4ufer in menschlichen Beziehungen, sondern auch,<br />\nda\u00df Ha\u00df sich unter mancherlei Verh\u00e4ltnissen in Liebe und<br />\nLiebe in Ha\u00df verwandelt. Wenn diese Verwandlung mehr ist<br />\nals blo\u00df zeitliche Sukzession, also Abl\u00f6sung, dann ist offenbar<br />\neiner so grundlegenden Unterscheidung wie zwischen erotischen<br />\nund Todestrieben, die entgegengesetzt laufende physiologische<br />\nVorg\u00e4nge voraussetzt, der Boden entzogen.</p>\n<p>Nun der Fall, da\u00df man dieselbe Person zuerst liebt und dann<br />\nha\u00dft, oder umgekehrt, wenn sie einem die Anl\u00e4sse dazu gegeben<br />\nhat, geh\u00f6rt offenbar nicht zu unserem Problem. Auch nicht der<br />\nandere, da\u00df eine noch nicht manifeste Verliebtheit sich zuerst<br />\ndurch Feindseligkeit und Aggressionsneigung \u00e4u\u00dfert, denn die<br />\ndestruktive Komponente k\u00f6nnte da bei der Objektbesetzung voran-<br />\ngeeilt sein, bis die erotische sich zu ihr gesellt. Aber wir<br />\nkennen mehrere F\u00e4lle aus der Psychologie der Neurosen, in denen<br />\ndie Annahme einer Verwandlung n\u00e4her liegt. Bei der Paranoia<br />\npersecutoria erwehrt sich der Kranke einer \u00fcberstarken homo-<br />\nsexuellen Bindung an eine bestimmte Person auf eine gewisse<br />\nWeise, und das Ergebnis ist, da\u00df diese geliebteste Person zum<br />\nVerfolger wird, gegen den sich die oft gef\u00e4hrliche Aggression<br />\ndes Kranken richtet. Wir haben das Recht, einzuschalten, da\u00df</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">387</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Zweifel, die Gliederung des Ichs ruht auf klinischer Recht,<lb /> fertigung, aber die Unterscheidung der beiden Triebarten scheint<lb /> nicht genug gesichert und m\u00f6glicherweise heben Tatsachen der<lb /> klinischen Analyse ihren Anspruch auf.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Eine solche Tatsache scheint es zu geben. F\u00fcr den Gegensatz<lb /> der beiden Triebarten d\u00fcrfen wir die Polarit\u00e4t von Liebe und<lb /> Ha\u00df einsetzen. Um eine Repr\u00e4sentanz des Eros sind wir ja nicht<lb /> verlegen, dagegen sehr zufrieden, da\u00df wir f\u00fcr den schwer zu<lb /> fassenden Todestrieb im Destruktionstrieb, dem der Ha\u00df den<lb /> Weg zeigt, einen Vertreter aufzeigen k\u00f6nnen. Nun lehrt uns die<lb /> klinische Beobachtung, da\u00df der Ha\u00df nicht nur der unerwartet<lb /> regelm\u00e4\u00dfige Begleiter der Liebe ist (Ambivalenz), nicht nur<lb /> h\u00e4ufig ihr Vorl\u00e4ufer in menschlichen Beziehungen, sondern auch,<lb /> da\u00df Ha\u00df sich unter mancherlei Verh\u00e4ltnissen in Liebe und<lb /> Liebe in Ha\u00df verwandelt. Wenn diese Verwandlung mehr ist<lb /> als blo\u00df zeitliche Sukzession, also Abl\u00f6sung, dann ist offenbar<lb /> einer so grundlegenden Unterscheidung wie zwischen erotischen<lb /> und Todestrieben, die entgegengesetzt laufende physiologische<lb /> Vorg\u00e4nge voraussetzt, der Boden entzogen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nun der Fall, da\u00df man dieselbe Person zuerst liebt und dann<lb /> ha\u00dft, oder umgekehrt, wenn sie einem die Anl\u00e4sse dazu gegeben<lb /> hat, geh\u00f6rt offenbar nicht zu unserem Problem. Auch nicht der<lb /> andere, da\u00df eine noch nicht manifeste Verliebtheit sich zuerst<lb /> durch Feindseligkeit und Aggressionsneigung \u00e4u\u00dfert, denn die<lb /> destruktive Komponente k\u00f6nnte da bei der Objektbesetzung voran<lb break=\"no\"/>geeilt sein, bis die erotische sich zu ihr gesellt. Aber wir<lb /> kennen mehrere F\u00e4lle aus der Psychologie der Neurosen, in denen<lb /> die Annahme einer Verwandlung n\u00e4her liegt. Bei der Paranoia<lb /> persecutoria erwehrt sich der Kranke einer \u00fcberstarken homo<lb break=\"no\"/>sexuellen Bindung an eine bestimmte Person auf eine gewisse<lb /> Weise, und das Ergebnis ist, da\u00df diese geliebteste Person zum<lb /> Verfolger wird, gegen den sich die oft gef\u00e4hrliche Aggression<lb /> des Kranken richtet. Wir haben das Recht, einzuschalten, da\u00df<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e84dafa7-a5f4-48ed-8e99-f6229715aba3", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e84dafa7-a5f4-48ed-8e99-f6229715aba3"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78039, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-4-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-4-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 327572, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e84dafa7-a5f4-48ed-8e99-f6229715aba3/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e84dafa7-a5f4-48ed-8e99-f6229715aba3", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e84dafa7-a5f4-48ed-8e99-f6229715aba3", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-4-202108212145.jpg"}, {"id": "4cc61e26-fcb9-4826-98ee-b4f5aa0ec986", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 31905, "drupal_internal__vid": 69733, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">388</span></p>\r\n\r\n<p>eine Phase vorher die Liebe in Ha\u00df umgewandelt hatte. Bei<br />\r\nder Entstehung der Homosexualit\u00e4t, aber auch der desexualisierten<br />\r\nsozialen Gef\u00fchle, lehrte uns die analytische Untersuchung erst<br />\r\nneuerdings die Existenz von heftigen, zu Aggressionsneigung<br />\r\nf\u00fchrenden Gef\u00fchlen der Rivalit\u00e4t kennen, nach deren \u00dcber-<br />\r\nwindung erst das fr\u00fcher geha\u00dfte Objekt zum geliebten oder zum<br />\r\nGegenstand einer Identifizierung wird. Die Frage erhebt sich,<br />\r\nob f\u00fcr diese F\u00e4lle eine direkte Umsetzung von Ha\u00df in Liebe<br />\r\nanzunehmen ist. Hier handelt es sich ja um rein innerliche<br />\r\n\u00c4nderungen, an denen ein ge\u00e4ndertes Benehmen des Objekts<br />\r\nkeinen Anteil hat.</p>\r\n\r\n<p>Die analytische Untersuchung des Vorganges bei der paranoischen<br />\r\nUmwandlung macht uns aber mit der M\u00f6glichkeit eines anderen<br />\r\nMechanismus vertraut. Es ist von Anfang an eine ambivalente<br />\r\nEinstellung vorhanden und die Verwandlung geschieht durch<br />\r\neine reaktive Besetzungsverschiebung, indem der erotischen<br />\r\nRegung Energie entzogen und der feindseligen Energie zugef\u00fchrt<br />\r\nwird.</p>\r\n\r\n<p>Nicht das n\u00e4mliche, aber \u00e4hnliches geschieht bei der \u00dcber-<br />\r\nwindung der feindseligen Rivalit\u00e4t, die zur Homosexualit\u00e4t f\u00fchrt.<br />\r\nDie feindselige Einstellung hat keine Aussicht auf Befriedigung,<br />\r\ndaher \u2014 aus \u00f6konomischen Motiven also \u2014 wird sie von der<br />\r\nLiebeseinstellung abgel\u00f6st, welche mehr Aussicht auf Befriedigung,<br />\r\ndas ist Abfuhrm\u00f6glichkeit, bietet. Somit brauchen wir f\u00fcr keinen<br />\r\ndieser F\u00e4lle eine direkte Verwandlung von Ha\u00df in Liebe, die<br />\r\nmit der qualitativen Verschiedenheit der beiden Triebarten unver-<br />\r\ntr\u00e4glich w\u00e4re, anzunehmen.</p>\r\n\r\n<p>Wir bemerken aber, da\u00df wir bei der Inanspruchnahme dieses<br />\r\nanderen Mechanismus der Umwandlung von Liebe in Ha\u00df still-<br />\r\nschweigend eine andere Annahme gemacht haben, die laut zu<br />\r\nwerden verdient. Wir haben so geschaltet, als g\u00e4be es im Seelen-<br />\r\nleben \u2014 unentschieden, ob im Ich oder im Es \u2014 eine ver-<br />\r\nschiebbare Energie, die, an sich indifferent, zu einer qualitativ</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">388</span></p>\n<p>eine Phase vorher die Liebe in Ha\u00df umgewandelt hatte. Bei<br />\nder Entstehung der Homosexualit\u00e4t, aber auch der desexualisierten<br />\nsozialen Gef\u00fchle, lehrte uns die analytische Untersuchung erst<br />\nneuerdings die Existenz von heftigen, zu Aggressionsneigung<br />\nf\u00fchrenden Gef\u00fchlen der Rivalit\u00e4t kennen, nach deren \u00dcber-<br />\nwindung erst das fr\u00fcher geha\u00dfte Objekt zum geliebten oder zum<br />\nGegenstand einer Identifizierung wird. Die Frage erhebt sich,<br />\nob f\u00fcr diese F\u00e4lle eine direkte Umsetzung von Ha\u00df in Liebe<br />\nanzunehmen ist. Hier handelt es sich ja um rein innerliche<br />\n\u00c4nderungen, an denen ein ge\u00e4ndertes Benehmen des Objekts<br />\nkeinen Anteil hat.</p>\n<p>Die analytische Untersuchung des Vorganges bei der paranoischen<br />\nUmwandlung macht uns aber mit der M\u00f6glichkeit eines anderen<br />\nMechanismus vertraut. Es ist von Anfang an eine ambivalente<br />\nEinstellung vorhanden und die Verwandlung geschieht durch<br />\neine reaktive Besetzungsverschiebung, indem der erotischen<br />\nRegung Energie entzogen und der feindseligen Energie zugef\u00fchrt<br />\nwird.</p>\n<p>Nicht das n\u00e4mliche, aber \u00e4hnliches geschieht bei der \u00dcber-<br />\nwindung der feindseligen Rivalit\u00e4t, die zur Homosexualit\u00e4t f\u00fchrt.<br />\nDie feindselige Einstellung hat keine Aussicht auf Befriedigung,<br />\ndaher \u2014 aus \u00f6konomischen Motiven also \u2014 wird sie von der<br />\nLiebeseinstellung abgel\u00f6st, welche mehr Aussicht auf Befriedigung,<br />\ndas ist Abfuhrm\u00f6glichkeit, bietet. Somit brauchen wir f\u00fcr keinen<br />\ndieser F\u00e4lle eine direkte Verwandlung von Ha\u00df in Liebe, die<br />\nmit der qualitativen Verschiedenheit der beiden Triebarten unver-<br />\ntr\u00e4glich w\u00e4re, anzunehmen.</p>\n<p>Wir bemerken aber, da\u00df wir bei der Inanspruchnahme dieses<br />\nanderen Mechanismus der Umwandlung von Liebe in Ha\u00df still-<br />\nschweigend eine andere Annahme gemacht haben, die laut zu<br />\nwerden verdient. Wir haben so geschaltet, als g\u00e4be es im Seelen-<br />\nleben \u2014 unentschieden, ob im Ich oder im Es \u2014 eine ver-<br />\nschiebbare Energie, die, an sich indifferent, zu einer qualitativ</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">388</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>eine Phase vorher die Liebe in Ha\u00df umgewandelt hatte. Bei<lb /> der Entstehung der Homosexualit\u00e4t, aber auch der desexualisierten<lb /> sozialen Gef\u00fchle, lehrte uns die analytische Untersuchung erst<lb /> neuerdings die Existenz von heftigen, zu Aggressionsneigung<lb /> f\u00fchrenden Gef\u00fchlen der Rivalit\u00e4t kennen, nach deren \u00dcber<lb break=\"no\"/>windung erst das fr\u00fcher geha\u00dfte Objekt zum geliebten oder zum<lb /> Gegenstand einer Identifizierung wird. Die Frage erhebt sich,<lb /> ob f\u00fcr diese F\u00e4lle eine direkte Umsetzung von Ha\u00df in Liebe<lb /> anzunehmen ist. Hier handelt es sich ja um rein innerliche<lb /> \u00c4nderungen, an denen ein ge\u00e4ndertes Benehmen des Objekts<lb /> keinen Anteil hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die analytische Untersuchung des Vorganges bei der paranoischen<lb /> Umwandlung macht uns aber mit der M\u00f6glichkeit eines anderen<lb /> Mechanismus vertraut. Es ist von Anfang an eine ambivalente<lb /> Einstellung vorhanden und die Verwandlung geschieht durch<lb /> eine reaktive Besetzungsverschiebung, indem der erotischen<lb /> Regung Energie entzogen und der feindseligen Energie zugef\u00fchrt<lb /> wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Nicht das n\u00e4mliche, aber \u00e4hnliches geschieht bei der \u00dcber<lb break=\"no\"/>windung der feindseligen Rivalit\u00e4t, die zur Homosexualit\u00e4t f\u00fchrt.<lb /> Die feindselige Einstellung hat keine Aussicht auf Befriedigung,<lb /> daher \u2014 aus \u00f6konomischen Motiven also \u2014 wird sie von der<lb /> Liebeseinstellung abgel\u00f6st, welche mehr Aussicht auf Befriedigung,<lb /> das ist Abfuhrm\u00f6glichkeit, bietet. Somit brauchen wir f\u00fcr keinen<lb /> dieser F\u00e4lle eine direkte Verwandlung von Ha\u00df in Liebe, die<lb /> mit der qualitativen Verschiedenheit der beiden Triebarten unver<lb break=\"no\"/>tr\u00e4glich w\u00e4re, anzunehmen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir bemerken aber, da\u00df wir bei der Inanspruchnahme dieses<lb /> anderen Mechanismus der Umwandlung von Liebe in Ha\u00df still<lb break=\"no\"/>schweigend eine andere Annahme gemacht haben, die laut zu<lb /> werden verdient. Wir haben so geschaltet, als g\u00e4be es im Seelen<lb break=\"no\"/>leben \u2014 unentschieden, ob im Ich oder im Es \u2014 eine ver<lb break=\"no\"/>schiebbare Energie, die, an sich indifferent, zu einer qualitativ<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "9f0864d3-0e7a-4a05-8025-e6108d297fee", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f0864d3-0e7a-4a05-8025-e6108d297fee"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78040, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-5-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-5-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 309434, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f0864d3-0e7a-4a05-8025-e6108d297fee/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "9f0864d3-0e7a-4a05-8025-e6108d297fee", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/9f0864d3-0e7a-4a05-8025-e6108d297fee", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-5-202108212145.jpg"}, {"id": "3d10914f-ebd0-4266-9218-c85691929972", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 31906, "drupal_internal__vid": 69735, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">389</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">differenzierten erotischen oder destruktiven Regung hinzutreten<br />\r\nund deren Gesamtbesetzung erh\u00f6hen kann. Ohne die Annahme<br />\r\neiner solchen verschiebbaren Energie kommen wir \u00fcberhaupt<br />\r\nnicht aus. Es fragt sich nur, woher sie stammt, wem sie zugeh\u00f6rt<br />\r\nund was sie bedeutet.</p>\r\n\r\n<p>Das Problem der Qualit\u00e4t der Triebregungen und deren<br />\r\nErhaltung bei den verschiedenen Triebschicksalen ist noch sehr<br />\r\ndunkel und derzeit kaum in Angriff genommen. An den sexuellen<br />\r\nPartialtrieben, die der Beobachtung besonders gut zug\u00e4nglich sind,<br />\r\nkann man einige Vorg\u00e4nge, die in denselben Rahmen geh\u00f6ren,<br />\r\nfeststellen, zum Beispiel da\u00df die Partialtriebe gewisserma\u00dfen<br />\r\nmiteinander kommunizieren, da\u00df ein Trieb aus einer besonderen<br />\r\nerogenen Quelle seine Intensit\u00e4t zur Verst\u00e4rkung eines Partial-<br />\r\ntriebes aus anderer Quelle abgeben kann, da\u00df die Befriedigung<br />\r\ndes einen Triebes einem anderen die Befriedigung ersetzt und<br />\r\ndergleichen mehr, was einem Mut machen mu\u00df, Annahmen<br />\r\ngewisser Art zu wagen.</p>\r\n\r\n<p>Ich habe auch in der vorliegenden Diskussion nur eine Annahme,<br />\r\nnicht einen Beweis zu bieten. Es erscheint plausibel, da\u00df diese<br />\r\nwohl im Ich und im Es t\u00e4tige, verschiebbare und indifferente<br />\r\nEnergie dem narzi\u00dftisch\u00e9n Libidovorrat entstammt, also desexuali-<br />\r\nsierter Eros ist. Die erotischen Triebe erscheinen uns ja \u00fcber-<br />\r\nhaupt plastischer, ablenkbarer und verschiebbarer als die Destruktions-<br />\r\ntriebe. Dann kann man ohne Zwang fortsetzen, da\u00df diese ver-<br />\r\nschiebbare Libido im Dienst des Lustprinzips arbeitet, um<br />\r\nStauungen zu vermeiden und Abfuhren zu erleichtern. Dabei ist<br />\r\neine gewisse Gleichg\u00fcltigkeit, auf welchem Wege die Abfuhr<br />\r\ngeschieht, wenn sie nur \u00fcberhaupt geschieht, unverkennbar. Wir<br />\r\nkennen diesen Zug als charakteristisch f\u00fcr die Besetzungsvorg\u00e4nge<br />\r\nim Es. Er \ufb01ndet sich bei den erotischen Besetzungen, wobei<br />\r\neine besondere Gleichg\u00fcltigkeit in Bezug auf das Objekt ent-<br />\r\nwickelt wird, ganz besonders bei den \u00dcbertragungen in der<br />\r\nAnalyse, die vollzogen werden m\u00fcssen, gleichg\u00fcltig auf welche</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">389</span></p>\n<p class=\"ff\">differenzierten erotischen oder destruktiven Regung hinzutreten<br />\nund deren Gesamtbesetzung erh\u00f6hen kann. Ohne die Annahme<br />\neiner solchen verschiebbaren Energie kommen wir \u00fcberhaupt<br />\nnicht aus. Es fragt sich nur, woher sie stammt, wem sie zugeh\u00f6rt<br />\nund was sie bedeutet.</p>\n<p>Das Problem der Qualit\u00e4t der Triebregungen und deren<br />\nErhaltung bei den verschiedenen Triebschicksalen ist noch sehr<br />\ndunkel und derzeit kaum in Angriff genommen. An den sexuellen<br />\nPartialtrieben, die der Beobachtung besonders gut zug\u00e4nglich sind,<br />\nkann man einige Vorg\u00e4nge, die in denselben Rahmen geh\u00f6ren,<br />\nfeststellen, zum Beispiel da\u00df die Partialtriebe gewisserma\u00dfen<br />\nmiteinander kommunizieren, da\u00df ein Trieb aus einer besonderen<br />\nerogenen Quelle seine Intensit\u00e4t zur Verst\u00e4rkung eines Partial-<br />\ntriebes aus anderer Quelle abgeben kann, da\u00df die Befriedigung<br />\ndes einen Triebes einem anderen die Befriedigung ersetzt und<br />\ndergleichen mehr, was einem Mut machen mu\u00df, Annahmen<br />\ngewisser Art zu wagen.</p>\n<p>Ich habe auch in der vorliegenden Diskussion nur eine Annahme,<br />\nnicht einen Beweis zu bieten. Es erscheint plausibel, da\u00df diese<br />\nwohl im Ich und im Es t\u00e4tige, verschiebbare und indifferente<br />\nEnergie dem narzi\u00dftisch\u00e9n Libidovorrat entstammt, also desexuali-<br />\nsierter Eros ist. Die erotischen Triebe erscheinen uns ja \u00fcber-<br />\nhaupt plastischer, ablenkbarer und verschiebbarer als die Destruktions-<br />\ntriebe. Dann kann man ohne Zwang fortsetzen, da\u00df diese ver-<br />\nschiebbare Libido im Dienst des Lustprinzips arbeitet, um<br />\nStauungen zu vermeiden und Abfuhren zu erleichtern. Dabei ist<br />\neine gewisse Gleichg\u00fcltigkeit, auf welchem Wege die Abfuhr<br />\ngeschieht, wenn sie nur \u00fcberhaupt geschieht, unverkennbar. Wir<br />\nkennen diesen Zug als charakteristisch f\u00fcr die Besetzungsvorg\u00e4nge<br />\nim Es. Er \ufb01ndet sich bei den erotischen Besetzungen, wobei<br />\neine besondere Gleichg\u00fcltigkeit in Bezug auf das Objekt ent-<br />\nwickelt wird, ganz besonders bei den \u00dcbertragungen in der<br />\nAnalyse, die vollzogen werden m\u00fcssen, gleichg\u00fcltig auf welche</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">389</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">differenzierten erotischen oder destruktiven Regung hinzutreten<lb /> und deren Gesamtbesetzung erh\u00f6hen kann. Ohne die Annahme<lb /> einer solchen verschiebbaren Energie kommen wir \u00fcberhaupt<lb /> nicht aus. Es fragt sich nur, woher sie stammt, wem sie zugeh\u00f6rt<lb /> und was sie bedeutet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Problem der Qualit\u00e4t der Triebregungen und deren<lb /> Erhaltung bei den verschiedenen Triebschicksalen ist noch sehr<lb /> dunkel und derzeit kaum in Angriff genommen. An den sexuellen<lb /> Partialtrieben, die der Beobachtung besonders gut zug\u00e4nglich sind,<lb /> kann man einige Vorg\u00e4nge, die in denselben Rahmen geh\u00f6ren,<lb /> feststellen, zum Beispiel da\u00df die Partialtriebe gewisserma\u00dfen<lb /> miteinander kommunizieren, da\u00df ein Trieb aus einer besonderen<lb /> erogenen Quelle seine Intensit\u00e4t zur Verst\u00e4rkung eines Partial<lb break=\"no\"/>triebes aus anderer Quelle abgeben kann, da\u00df die Befriedigung<lb /> des einen Triebes einem anderen die Befriedigung ersetzt und<lb /> dergleichen mehr, was einem Mut machen mu\u00df, Annahmen<lb /> gewisser Art zu wagen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich habe auch in der vorliegenden Diskussion nur eine Annahme,<lb /> nicht einen Beweis zu bieten. Es erscheint plausibel, da\u00df diese<lb /> wohl im Ich und im Es t\u00e4tige, verschiebbare und indifferente<lb /> Energie dem narzi\u00dftisch\u00e9n Libidovorrat entstammt, also desexuali<lb break=\"no\"/>sierter Eros ist. Die erotischen Triebe erscheinen uns ja \u00fcber<lb break=\"no\"/>haupt plastischer, ablenkbarer und verschiebbarer als die Destruktions<lb break=\"no\"/>triebe. Dann kann man ohne Zwang fortsetzen, da\u00df diese ver<lb break=\"no\"/>schiebbare Libido im Dienst des Lustprinzips arbeitet, um<lb /> Stauungen zu vermeiden und Abfuhren zu erleichtern. Dabei ist<lb /> eine gewisse Gleichg\u00fcltigkeit, auf welchem Wege die Abfuhr<lb /> geschieht, wenn sie nur \u00fcberhaupt geschieht, unverkennbar. Wir<lb /> kennen diesen Zug als charakteristisch f\u00fcr die Besetzungsvorg\u00e4nge<lb /> im Es. Er \ufb01ndet sich bei den erotischen Besetzungen, wobei<lb /> eine besondere Gleichg\u00fcltigkeit in Bezug auf das Objekt ent<lb break=\"no\"/>wickelt wird, ganz besonders bei den \u00dcbertragungen in der<lb /> Analyse, die vollzogen werden m\u00fcssen, gleichg\u00fcltig auf welche<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7c85cdf8-3863-4a14-a4f5-d60c74b6c978", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c85cdf8-3863-4a14-a4f5-d60c74b6c978"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78041, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-6-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-6-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 302129, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c85cdf8-3863-4a14-a4f5-d60c74b6c978/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7c85cdf8-3863-4a14-a4f5-d60c74b6c978", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7c85cdf8-3863-4a14-a4f5-d60c74b6c978", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-6-202108212145.jpg"}, {"id": "f0ac3ed8-0380-46cf-9231-02ef0ff559f5", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 31907, "drupal_internal__vid": 69739, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">590</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Personen. <span class=\"smallcaps\">Rank </span>hat k\u00fcrzlich sch\u00f6ne Beispiele daf\u00fcr gebracht,<br />\r\nda\u00df neurotische Racheaktionen gegen die unrichtigen Personen<br />\r\ngerichtet werden. Man mu\u00df bei diesem Verhalten des Unbewu\u00dften<br />\r\nan die komisch verwertete Anekdote denken, da\u00df einer der drei<br />\r\nDorfschneider geh\u00e4ngt werden soll, weil der einzige Dorfschmied<br />\r\nein todw\u00fcrdiges Verbrechen begangen hat. Strafe mu\u00df eben sein,<br />\r\nauch wenn sie nicht den Schuldigen trifft. Die n\u00e4mliche Locker-<br />\r\nheit haben wir zuerst an den Verschiebungen des Prim\u00e4r-<br />\r\nvorganges in der Traumarbeit bemerkt. Wie hier die Objekte,<br />\r\nso w\u00e4ren es in dem uns besch\u00e4ftigenden Falle die Wege der<br />\r\nAbfuhraktion, die erst in zweiter Linie in Betracht kommen.<br />\r\nDem Ich w\u00fcrde es \u00e4hnlich sehen, auf gr\u00f6\u00dferer Exaktheit in der<br />\r\nAuswahl des Objekts, wie des Weges der Abfuhr zu bestehen.</p>\r\n\r\n<p>Wenn diese Verschiebungsenergie desexualisierte Libido ist, so<br />\r\ndarf sie auch <span class=\"smallcaps\">sublimiert </span>hei\u00dfen, denn sie w\u00fcrde noch immer<br />\r\nan der Hauptabsicht des Eros, zu vereinigen und zu binden,<br />\r\nfesthalten, indem sie zur Herstellung jener Einheitlichkeit dient,<br />\r\ndurch die \u2014 oder durch das Streben nach welcher \u2014 das Ich<br />\r\nsich auszeichnet. Schlie\u00dfen wir die Denkvorg\u00e4nge im weiteren<br />\r\nSinne unter diese Verschiebungen ein, so wird eben auch die<br />\r\nDenkarbeit durch Sublimierung erotischer Triebkraft bestritten.</p>\r\n\r\n<p>Hier stehen wir wieder vor der fr\u00fcher ber\u00fchrten M\u00f6glichkeit,<br />\r\nda\u00df die Sublimierung regelm\u00e4\u00dfig durch die Vermittlung des<br />\r\nIchs vor sich geht. Wir erinnern den anderen Fall, da\u00df dies Ich<br />\r\ndie ersten und gewi\u00df auch sp\u00e4tere Objektbesetzungen des Es<br />\r\ndadurch erledigt, da\u00df es deren Libido ins Ich aufnimmt und an<br />\r\ndie durch Identifizierung hergestellte Ichver\u00e4nderung bindet. Mit<br />\r\ndieser Umsetzung in Ichlibido ist nat\u00fcrlich ein Aufgeben der<br />\r\nSexualziele, eine Desexualisierung, verbunden. Jedenfalls erhalten<br />\r\nwir so Einsicht in eine wichtige Leistung des Ichs in seinem<br />\r\nVerh\u00e4ltnis zum Eros. Indem es sich in solcher Weise der Libido<br />\r\nder Objektbesetzungen bem\u00e4chtigt, sich zum alleinigen Liebes-<br />\r\nObjekt aufwirft, die Libido des Es desexualisiert oder sublimiert\u201a</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">590</span></p>\n<p class=\"ff\">Personen. <span class=\"smallcaps\">Rank </span>hat k\u00fcrzlich sch\u00f6ne Beispiele daf\u00fcr gebracht,<br />\nda\u00df neurotische Racheaktionen gegen die unrichtigen Personen<br />\ngerichtet werden. Man mu\u00df bei diesem Verhalten des Unbewu\u00dften<br />\nan die komisch verwertete Anekdote denken, da\u00df einer der drei<br />\nDorfschneider geh\u00e4ngt werden soll, weil der einzige Dorfschmied<br />\nein todw\u00fcrdiges Verbrechen begangen hat. Strafe mu\u00df eben sein,<br />\nauch wenn sie nicht den Schuldigen trifft. Die n\u00e4mliche Locker-<br />\nheit haben wir zuerst an den Verschiebungen des Prim\u00e4r-<br />\nvorganges in der Traumarbeit bemerkt. Wie hier die Objekte,<br />\nso w\u00e4ren es in dem uns besch\u00e4ftigenden Falle die Wege der<br />\nAbfuhraktion, die erst in zweiter Linie in Betracht kommen.<br />\nDem Ich w\u00fcrde es \u00e4hnlich sehen, auf gr\u00f6\u00dferer Exaktheit in der<br />\nAuswahl des Objekts, wie des Weges der Abfuhr zu bestehen.</p>\n<p>Wenn diese Verschiebungsenergie desexualisierte Libido ist, so<br />\ndarf sie auch <span class=\"smallcaps\">sublimiert </span>hei\u00dfen, denn sie w\u00fcrde noch immer<br />\nan der Hauptabsicht des Eros, zu vereinigen und zu binden,<br />\nfesthalten, indem sie zur Herstellung jener Einheitlichkeit dient,<br />\ndurch die \u2014 oder durch das Streben nach welcher \u2014 das Ich<br />\nsich auszeichnet. Schlie\u00dfen wir die Denkvorg\u00e4nge im weiteren<br />\nSinne unter diese Verschiebungen ein, so wird eben auch die<br />\nDenkarbeit durch Sublimierung erotischer Triebkraft bestritten.</p>\n<p>Hier stehen wir wieder vor der fr\u00fcher ber\u00fchrten M\u00f6glichkeit,<br />\nda\u00df die Sublimierung regelm\u00e4\u00dfig durch die Vermittlung des<br />\nIchs vor sich geht. Wir erinnern den anderen Fall, da\u00df dies Ich<br />\ndie ersten und gewi\u00df auch sp\u00e4tere Objektbesetzungen des Es<br />\ndadurch erledigt, da\u00df es deren Libido ins Ich aufnimmt und an<br />\ndie durch Identifizierung hergestellte Ichver\u00e4nderung bindet. Mit<br />\ndieser Umsetzung in Ichlibido ist nat\u00fcrlich ein Aufgeben der<br />\nSexualziele, eine Desexualisierung, verbunden. Jedenfalls erhalten<br />\nwir so Einsicht in eine wichtige Leistung des Ichs in seinem<br />\nVerh\u00e4ltnis zum Eros. Indem es sich in solcher Weise der Libido<br />\nder Objektbesetzungen bem\u00e4chtigt, sich zum alleinigen Liebes-<br />\nObjekt aufwirft, die Libido des Es desexualisiert oder sublimiert\u201a</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">590</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Personen. <span class=\"smallcaps\">Rank </span>hat k\u00fcrzlich sch\u00f6ne Beispiele daf\u00fcr gebracht,<lb /> da\u00df neurotische Racheaktionen gegen die unrichtigen Personen<lb /> gerichtet werden. Man mu\u00df bei diesem Verhalten des Unbewu\u00dften<lb /> an die komisch verwertete Anekdote denken, da\u00df einer der drei<lb /> Dorfschneider geh\u00e4ngt werden soll, weil der einzige Dorfschmied<lb /> ein todw\u00fcrdiges Verbrechen begangen hat. Strafe mu\u00df eben sein,<lb /> auch wenn sie nicht den Schuldigen trifft. Die n\u00e4mliche Locker<lb break=\"no\"/>heit haben wir zuerst an den Verschiebungen des Prim\u00e4r<lb break=\"no\"/>vorganges in der Traumarbeit bemerkt. Wie hier die Objekte,<lb /> so w\u00e4ren es in dem uns besch\u00e4ftigenden Falle die Wege der<lb /> Abfuhraktion, die erst in zweiter Linie in Betracht kommen.<lb /> Dem Ich w\u00fcrde es \u00e4hnlich sehen, auf gr\u00f6\u00dferer Exaktheit in der<lb /> Auswahl des Objekts, wie des Weges der Abfuhr zu bestehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wenn diese Verschiebungsenergie desexualisierte Libido ist, so<lb /> darf sie auch <span class=\"smallcaps\">sublimiert </span>hei\u00dfen, denn sie w\u00fcrde noch immer<lb /> an der Hauptabsicht des Eros, zu vereinigen und zu binden,<lb /> festhalten, indem sie zur Herstellung jener Einheitlichkeit dient,<lb /> durch die \u2014 oder durch das Streben nach welcher \u2014 das Ich<lb /> sich auszeichnet. Schlie\u00dfen wir die Denkvorg\u00e4nge im weiteren<lb /> Sinne unter diese Verschiebungen ein, so wird eben auch die<lb /> Denkarbeit durch Sublimierung erotischer Triebkraft bestritten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Hier stehen wir wieder vor der fr\u00fcher ber\u00fchrten M\u00f6glichkeit,<lb /> da\u00df die Sublimierung regelm\u00e4\u00dfig durch die Vermittlung des<lb /> Ichs vor sich geht. Wir erinnern den anderen Fall, da\u00df dies Ich<lb /> die ersten und gewi\u00df auch sp\u00e4tere Objektbesetzungen des Es<lb /> dadurch erledigt, da\u00df es deren Libido ins Ich aufnimmt und an<lb /> die durch Identifizierung hergestellte Ichver\u00e4nderung bindet. Mit<lb /> dieser Umsetzung in Ichlibido ist nat\u00fcrlich ein Aufgeben der<lb /> Sexualziele, eine Desexualisierung, verbunden. Jedenfalls erhalten<lb /> wir so Einsicht in eine wichtige Leistung des Ichs in seinem<lb /> Verh\u00e4ltnis zum Eros. Indem es sich in solcher Weise der Libido<lb /> der Objektbesetzungen bem\u00e4chtigt, sich zum alleinigen Liebes<lb break=\"no\"/>Objekt aufwirft, die Libido des Es desexualisiert oder sublimiert,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "563a4e73-c716-44b1-9049-638c81d3732b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/563a4e73-c716-44b1-9049-638c81d3732b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78042, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-7-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-7-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 318122, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/563a4e73-c716-44b1-9049-638c81d3732b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "563a4e73-c716-44b1-9049-638c81d3732b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/563a4e73-c716-44b1-9049-638c81d3732b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-7-202108212145.jpg"}, {"id": "9d3c6012-f62c-4aff-aa05-b5eb53e67891", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 31908, "drupal_internal__vid": 69741, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">391</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">arbeitet es den Absichten des Eros entgegen, stellt sich in den<br />\r\nDienst der gegnerischen Triebregungen. Einen anderen Anteil<br />\r\nder Es-Objektbesetzungen mu\u00df es sich gefallen lassen, sozusagen<br />\r\nmitmachen. Auf eine andere m\u00f6gliche Folge dieser Icht\u00e4tigkeit<br />\r\nwerden wir sp\u00e4ter zu sprechen kommen.</p>\r\n\r\n<p>An der Lehre vom Narzi\u00dfmus w\u00e4re nun eine wichtige Aus-<br />\r\ngestaltung vorzunehmen. Zu Uranfang ist alle Libido im Es<br />\r\nangeh\u00e4uft, w\u00e4hrend das Ich noch in der Bildung begriffen oder<br />\r\nschw\u00e4chlich ist. Das Es sendet einen Teil dieser Libido auf<br />\r\nerotische Objektbesetzungen aus, worauf das erstarkte Ich sich<br />\r\ndieser Objektlibido zu bem\u00e4chtigen und sich dem Es als Liebes-<br />\r\nobiekt aufzudr\u00e4ngen sucht. Der Narzi\u00dfmus des Ichs ist so ein<br />\r\nsekund\u00e4rer, den Objekten entzogener.</p>\r\n\r\n<p>Immer wieder machen wir die Erfahrung, da\u00df die Trieb-<br />\r\nregungen, die wir verfolgen k\u00f6nnen, sich als Abk\u00f6mmlinge des<br />\r\nEros enth\u00fcllen. W\u00e4ren nicht die im \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c<br />\r\nangestellten Erw\u00e4gungen und endlich die sadistischen Beitr\u00e4ge<br />\r\nzum Eros, so h\u00e4tten wir es schwer, an der dualistischen Grund-<br />\r\nanschauung festzuhalten. Da wir aber dazu gen\u00f6tigt sind, m\u00fcssen<br />\r\nwir den Eindruck gewinnen, da\u00df die Todestriebe im wesentlichen<br />\r\nstumm sind und der L\u00e4rm des Lebens meist vom Eros ausgeht.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Und vom Kampf gegen den Eros! Es ist die Anschauung<br />\r\nnicht abzuweisen, da\u00df das Lustprinzip dem Es als ein Kompa\u00df<br />\r\nim Kampf gegen die Libido dient, die St\u00f6rungen in den Lebens-<br />\r\nablauf einf\u00fchrt. Wenn das Konstanz-Prinzip im Sinne <span class=\"smallcaps\">Fechners</span><br />\r\ndas Leben beherrscht, welches also dann ein Gleiten in den Tod<br />\r\nsein sollte, so sind es die Anspr\u00fcche des Eros, der Sexualtriebe,<br />\r\nwelche als Triebbed\u00fcrfnisse das Herabsinlcen des Niveaus auf-<br />\r\nhalten und neue Spannungen einf\u00fchren. Das Es erwehrt sich<br />\r\nihrer, vom Lustprinzip, das hei\u00dft der Unlustwahrnehmung<br />\r\ngeleitet, auf verschiedenen Wegen. Zun\u00e4chst durch m\u00f6glichst</p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Nach unserer Auffassung sind ja die nach au\u00dfen gerichteten Destruktions-<br />\r\ntriebe durch Vermittlung des Eros vom eigenen Selbst abgelenkt werden.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">391</span></p>\n<p class=\"ff\">arbeitet es den Absichten des Eros entgegen, stellt sich in den<br />\nDienst der gegnerischen Triebregungen. Einen anderen Anteil<br />\nder Es-Objektbesetzungen mu\u00df es sich gefallen lassen, sozusagen<br />\nmitmachen. Auf eine andere m\u00f6gliche Folge dieser Icht\u00e4tigkeit<br />\nwerden wir sp\u00e4ter zu sprechen kommen.</p>\n<p>An der Lehre vom Narzi\u00dfmus w\u00e4re nun eine wichtige Aus-<br />\ngestaltung vorzunehmen. Zu Uranfang ist alle Libido im Es<br />\nangeh\u00e4uft, w\u00e4hrend das Ich noch in der Bildung begriffen oder<br />\nschw\u00e4chlich ist. Das Es sendet einen Teil dieser Libido auf<br />\nerotische Objektbesetzungen aus, worauf das erstarkte Ich sich<br />\ndieser Objektlibido zu bem\u00e4chtigen und sich dem Es als Liebes-<br />\nobiekt aufzudr\u00e4ngen sucht. Der Narzi\u00dfmus des Ichs ist so ein<br />\nsekund\u00e4rer, den Objekten entzogener.</p>\n<p>Immer wieder machen wir die Erfahrung, da\u00df die Trieb-<br />\nregungen, die wir verfolgen k\u00f6nnen, sich als Abk\u00f6mmlinge des<br />\nEros enth\u00fcllen. W\u00e4ren nicht die im \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c<br />\nangestellten Erw\u00e4gungen und endlich die sadistischen Beitr\u00e4ge<br />\nzum Eros, so h\u00e4tten wir es schwer, an der dualistischen Grund-<br />\nanschauung festzuhalten. Da wir aber dazu gen\u00f6tigt sind, m\u00fcssen<br />\nwir den Eindruck gewinnen, da\u00df die Todestriebe im wesentlichen<br />\nstumm sind und der L\u00e4rm des Lebens meist vom Eros ausgeht.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Und vom Kampf gegen den Eros! Es ist die Anschauung<br />\nnicht abzuweisen, da\u00df das Lustprinzip dem Es als ein Kompa\u00df<br />\nim Kampf gegen die Libido dient, die St\u00f6rungen in den Lebens-<br />\nablauf einf\u00fchrt. Wenn das Konstanz-Prinzip im Sinne <span class=\"smallcaps\">Fechners</span><br />\ndas Leben beherrscht, welches also dann ein Gleiten in den Tod<br />\nsein sollte, so sind es die Anspr\u00fcche des Eros, der Sexualtriebe,<br />\nwelche als Triebbed\u00fcrfnisse das Herabsinlcen des Niveaus auf-<br />\nhalten und neue Spannungen einf\u00fchren. Das Es erwehrt sich<br />\nihrer, vom Lustprinzip, das hei\u00dft der Unlustwahrnehmung<br />\ngeleitet, auf verschiedenen Wegen. Zun\u00e4chst durch m\u00f6glichst</p>\n<p class=\"ff\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Nach unserer Auffassung sind ja die nach au\u00dfen gerichteten Destruktions-<br />\ntriebe durch Vermittlung des Eros vom eigenen Selbst abgelenkt werden.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">391</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">arbeitet es den Absichten des Eros entgegen, stellt sich in den<lb /> Dienst der gegnerischen Triebregungen. Einen anderen Anteil<lb /> der Es-Objektbesetzungen mu\u00df es sich gefallen lassen, sozusagen<lb /> mitmachen. Auf eine andere m\u00f6gliche Folge dieser Icht\u00e4tigkeit<lb /> werden wir sp\u00e4ter zu sprechen kommen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>An der Lehre vom Narzi\u00dfmus w\u00e4re nun eine wichtige Aus<lb break=\"no\"/>gestaltung vorzunehmen. Zu Uranfang ist alle Libido im Es<lb /> angeh\u00e4uft, w\u00e4hrend das Ich noch in der Bildung begriffen oder<lb /> schw\u00e4chlich ist. Das Es sendet einen Teil dieser Libido auf<lb /> erotische Objektbesetzungen aus, worauf das erstarkte Ich sich<lb /> dieser Objektlibido zu bem\u00e4chtigen und sich dem Es als Liebes<lb break=\"no\"/>obiekt aufzudr\u00e4ngen sucht. Der Narzi\u00dfmus des Ichs ist so ein<lb /> sekund\u00e4rer, den Objekten entzogener.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Immer wieder machen wir die Erfahrung, da\u00df die Trieb<lb break=\"no\"/>regungen, die wir verfolgen k\u00f6nnen, sich als Abk\u00f6mmlinge des<lb /> Eros enth\u00fcllen. W\u00e4ren nicht die im \u201eJenseits des Lustprinzips\u201c<lb /> angestellten Erw\u00e4gungen und endlich die sadistischen Beitr\u00e4ge<lb /> zum Eros, so h\u00e4tten wir es schwer, an der dualistischen Grund<lb break=\"no\"/>anschauung festzuhalten. Da wir aber dazu gen\u00f6tigt sind, m\u00fcssen<lb /> wir den Eindruck gewinnen, da\u00df die Todestriebe im wesentlichen<lb /> stumm sind und der L\u00e4rm des Lebens meist vom Eros ausgeht.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Und vom Kampf gegen den Eros! Es ist die Anschauung<lb /> nicht abzuweisen, da\u00df das Lustprinzip dem Es als ein Kompa\u00df<lb /> im Kampf gegen die Libido dient, die St\u00f6rungen in den Lebens<lb break=\"no\"/>ablauf einf\u00fchrt. Wenn das Konstanz-Prinzip im Sinne <span class=\"smallcaps\">Fechners</span><lb /> das Leben beherrscht, welches also dann ein Gleiten in den Tod<lb /> sein sollte, so sind es die Anspr\u00fcche des Eros, der Sexualtriebe,<lb /> welche als Triebbed\u00fcrfnisse das Herabsinlcen des Niveaus auf<lb break=\"no\"/>halten und neue Spannungen einf\u00fchren. Das Es erwehrt sich<lb /> ihrer, vom Lustprinzip, das hei\u00dft der Unlustwahrnehmung<lb /> geleitet, auf verschiedenen Wegen. Zun\u00e4chst durch m\u00f6glichst<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Nach unserer Auffassung sind ja die nach au\u00dfen gerichteten Destruktions<lb break=\"no\"/>triebe durch Vermittlung des Eros vom eigenen Selbst abgelenkt werden.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4792c699-d41b-4c87-b412-ac5928f7cedb", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4792c699-d41b-4c87-b412-ac5928f7cedb"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78043, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-8-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-8-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 322627, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4792c699-d41b-4c87-b412-ac5928f7cedb/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4792c699-d41b-4c87-b412-ac5928f7cedb", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4792c699-d41b-4c87-b412-ac5928f7cedb", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-8-202108212145.jpg"}, {"id": "1caa2ff4-18a4-4fc3-9a7e-fc21a172fc3e", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 31909, "drupal_internal__vid": 69743, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559680874, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1559680874, "changed": 1629582331, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">392</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">beschleunigte Nachgiebigkeit gegen die Forderungen der nicht<br />\r\ndesexualisierten Libido, also durch Ringen nach Befriedigung der<br />\r\ndirekt sexuellen Strebungen. In weit ausgiebigerer Weise, indem<br />\r\nes sich bei einer dieser Befriedigungen, in der alle Teilanspr\u00fcche<br />\r\nzusammentreffen, der sexuellen Substanzen entledigt, welche<br />\r\nsozusagen ges\u00e4ttigte Tr\u00e4ger der erotischen Spannungen sind. Die<br />\r\nAbsto\u00dfung der Sexualstoffe im Sexualakt entspricht gewisser-<br />\r\nma\u00dfen der Trennung von Soma und Keimplasrna. Daher die<br />\r\n\u00c4hnlichkeit des Zustandes nach der vollen Sexualbefriedigung<br />\r\nmit dem Sterben, bei niederen Tieren das Zusammenfallen des<br />\r\nTodes mit dem Zeugungsakt. Diese Wesen sterben an der Fort-<br />\r\np\ufb02anzung, insoferne nach der Ausschaltung des Eros durch die<br />\r\nBefriedigung der Todestrieb freie Hand bekommt, seine Absichten<br />\r\ndurchzusetzen. Endlich erleichtert, wie wir geh\u00f6rt haben, das<br />\r\nIch dem Es die Bew\u00e4ltigungsarbeit, indem es Anteile der Libido<br />\r\nf\u00fcr sich und seine Zwecke sublimiert.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">392</span></p>\n<p class=\"ff\">beschleunigte Nachgiebigkeit gegen die Forderungen der nicht<br />\ndesexualisierten Libido, also durch Ringen nach Befriedigung der<br />\ndirekt sexuellen Strebungen. In weit ausgiebigerer Weise, indem<br />\nes sich bei einer dieser Befriedigungen, in der alle Teilanspr\u00fcche<br />\nzusammentreffen, der sexuellen Substanzen entledigt, welche<br />\nsozusagen ges\u00e4ttigte Tr\u00e4ger der erotischen Spannungen sind. Die<br />\nAbsto\u00dfung der Sexualstoffe im Sexualakt entspricht gewisser-<br />\nma\u00dfen der Trennung von Soma und Keimplasrna. Daher die<br />\n\u00c4hnlichkeit des Zustandes nach der vollen Sexualbefriedigung<br />\nmit dem Sterben, bei niederen Tieren das Zusammenfallen des<br />\nTodes mit dem Zeugungsakt. Diese Wesen sterben an der Fort-<br />\np\ufb02anzung, insoferne nach der Ausschaltung des Eros durch die<br />\nBefriedigung der Todestrieb freie Hand bekommt, seine Absichten<br />\ndurchzusetzen. Endlich erleichtert, wie wir geh\u00f6rt haben, das<br />\nIch dem Es die Bew\u00e4ltigungsarbeit, indem es Anteile der Libido<br />\nf\u00fcr sich und seine Zwecke sublimiert.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">392</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">beschleunigte Nachgiebigkeit gegen die Forderungen der nicht<lb /> desexualisierten Libido, also durch Ringen nach Befriedigung der<lb /> direkt sexuellen Strebungen. In weit ausgiebigerer Weise, indem<lb /> es sich bei einer dieser Befriedigungen, in der alle Teilanspr\u00fcche<lb /> zusammentreffen, der sexuellen Substanzen entledigt, welche<lb /> sozusagen ges\u00e4ttigte Tr\u00e4ger der erotischen Spannungen sind. Die<lb /> Absto\u00dfung der Sexualstoffe im Sexualakt entspricht gewisser<lb break=\"no\"/>ma\u00dfen der Trennung von Soma und Keimplasrna. Daher die<lb /> \u00c4hnlichkeit des Zustandes nach der vollen Sexualbefriedigung<lb /> mit dem Sterben, bei niederen Tieren das Zusammenfallen des<lb /> Todes mit dem Zeugungsakt. Diese Wesen sterben an der Fort<lb break=\"no\"/>p\ufb02anzung, insoferne nach der Ausschaltung des Eros durch die<lb /> Befriedigung der Todestrieb freie Hand bekommt, seine Absichten<lb /> durchzusetzen. Endlich erleichtert, wie wir geh\u00f6rt haben, das<lb /> Ich dem Es die Bew\u00e4ltigungsarbeit, indem es Anteile der Libido<lb /> f\u00fcr sich und seine Zwecke sublimiert.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2a47af32-1d53-42a9-8927-b0cac707ab8c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2a47af32-1d53-42a9-8927-b0cac707ab8c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78044, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108212145.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28161/images/page-9-202108212145.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-9-202108212145.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 242752, "status": true, "created": 1629582331, "changed": 1629582331}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2a47af32-1d53-42a9-8927-b0cac707ab8c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2a47af32-1d53-42a9-8927-b0cac707ab8c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2a47af32-1d53-42a9-8927-b0cac707ab8c", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28161/images/page-9-202108212145.jpg"}, {"id": "26c608ea-6ce9-4df7-8472-6ff95d207a75", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 31888, "drupal_internal__vid": 69752, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[393]</span></p>\r\n\r\n<h3>V<br />\r\nDIE ABH\u00c4NGIGKEITEN DES ICHS</h3>\r\n\r\n<p>Die Verschlungenheit des Stoffes mag entschuldigen, da\u00df sich<br />\r\nkeine der \u00dcberschriften ganz mit dem Inhalt der Kapitel deckt,<br />\r\nund da\u00df wir immer wieder auf bereits Erledigtes zur\u00fcckgreifen,<br />\r\nwenn wir neue Beziehungen studieren wollen.</p>\r\n\r\n<p>So haben wir wiederholt gesagt, da\u00df das Ich sich zum guten<br />\r\nTeil aus Identi\ufb01zierungen bildet, welche aufgelassene Besetzungen<br />\r\ndes Es abl\u00f6sen, da\u00df die ersten dieser Identifizierungen sich regel-<br />\r\nm\u00e4\u00dfig als besondere Instanz im Ich geb\u00e4rden, sich als \u00dcber-Ich<br />\r\ndem Ich entgegenstellen, w\u00e4hrend das erstarkte Ich sich sp\u00e4ter-<br />\r\nhin gegen solche Identi\ufb01zierungseinfl\u00fcsse resistenter verhalten<br />\r\nmag. Das \u00dcber-Ich verdankt seine besondere Stellung im Ich<br />\r\noder zum Ich einem Moment, das von zwei Seiten her ein-<br />\r\ngesch\u00e4tzt werden soll, erstens, da\u00df es die erste Identifizierung ist,<br />\r\ndie verfiel, solange das Ich noch schwach war, und zweitens, da\u00df<br />\r\nes der Erbe des \u00d6dipuskomplexes ist, also die gro\u00dfartigsten<br />\r\nObjekte ins Ich einf\u00fchrte. Es verh\u00e4lt sich gewisserma\u00dfen zu den<br />\r\nsp\u00e4teren Ichver\u00e4nderungen wie die prim\u00e4re Sexualphase der Kind-<br />\r\nheit zum sp\u00e4teren Sexualleben nach der Pubert\u00e4t. Obwohl allen<br />\r\nsp\u00e4teren Einfl\u00fcssen zug\u00e4nglich, beh\u00e4lt es doch zeitlebens den<br />\r\nCharakter, der ihm durch seinen Ursprung aus dem Vater-<br />\r\nkomplex verliehen ist, n\u00e4mlich die F\u00e4higkeit, sich dem Ich ent-<br />\r\ngegenzustellen und es zu meistern. Es ist das Denkmal der<br />\r\neinstigen Schw\u00e4che und Abh\u00e4ngigkeit des Ichs und setzt seine<br />\r\nHerrschaft auch \u00fcber das reife Ich fort. Wie das Kind unter</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[393]</span></p>\n<h3>V<br />\nDIE ABH\u00c4NGIGKEITEN DES ICHS</h3>\n<p>Die Verschlungenheit des Stoffes mag entschuldigen, da\u00df sich<br />\nkeine der \u00dcberschriften ganz mit dem Inhalt der Kapitel deckt,<br />\nund da\u00df wir immer wieder auf bereits Erledigtes zur\u00fcckgreifen,<br />\nwenn wir neue Beziehungen studieren wollen.</p>\n<p>So haben wir wiederholt gesagt, da\u00df das Ich sich zum guten<br />\nTeil aus Identi\ufb01zierungen bildet, welche aufgelassene Besetzungen<br />\ndes Es abl\u00f6sen, da\u00df die ersten dieser Identifizierungen sich regel-<br />\nm\u00e4\u00dfig als besondere Instanz im Ich geb\u00e4rden, sich als \u00dcber-Ich<br />\ndem Ich entgegenstellen, w\u00e4hrend das erstarkte Ich sich sp\u00e4ter-<br />\nhin gegen solche Identi\ufb01zierungseinfl\u00fcsse resistenter verhalten<br />\nmag. Das \u00dcber-Ich verdankt seine besondere Stellung im Ich<br />\noder zum Ich einem Moment, das von zwei Seiten her ein-<br />\ngesch\u00e4tzt werden soll, erstens, da\u00df es die erste Identifizierung ist,<br />\ndie verfiel, solange das Ich noch schwach war, und zweitens, da\u00df<br />\nes der Erbe des \u00d6dipuskomplexes ist, also die gro\u00dfartigsten<br />\nObjekte ins Ich einf\u00fchrte. Es verh\u00e4lt sich gewisserma\u00dfen zu den<br />\nsp\u00e4teren Ichver\u00e4nderungen wie die prim\u00e4re Sexualphase der Kind-<br />\nheit zum sp\u00e4teren Sexualleben nach der Pubert\u00e4t. Obwohl allen<br />\nsp\u00e4teren Einfl\u00fcssen zug\u00e4nglich, beh\u00e4lt es doch zeitlebens den<br />\nCharakter, der ihm durch seinen Ursprung aus dem Vater-<br />\nkomplex verliehen ist, n\u00e4mlich die F\u00e4higkeit, sich dem Ich ent-<br />\ngegenzustellen und es zu meistern. Es ist das Denkmal der<br />\neinstigen Schw\u00e4che und Abh\u00e4ngigkeit des Ichs und setzt seine<br />\nHerrschaft auch \u00fcber das reife Ich fort. Wie das Kind unter</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[393]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h3>V<lb /> DIE ABH\u00c4NGIGKEITEN DES ICHS</h3><p>Die Verschlungenheit des Stoffes mag entschuldigen, da\u00df sich<lb /> keine der \u00dcberschriften ganz mit dem Inhalt der Kapitel deckt,<lb /> und da\u00df wir immer wieder auf bereits Erledigtes zur\u00fcckgreifen,<lb /> wenn wir neue Beziehungen studieren wollen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>So haben wir wiederholt gesagt, da\u00df das Ich sich zum guten<lb /> Teil aus Identi\ufb01zierungen bildet, welche aufgelassene Besetzungen<lb /> des Es abl\u00f6sen, da\u00df die ersten dieser Identifizierungen sich regel<lb break=\"no\"/>m\u00e4\u00dfig als besondere Instanz im Ich geb\u00e4rden, sich als \u00dcber-Ich<lb /> dem Ich entgegenstellen, w\u00e4hrend das erstarkte Ich sich sp\u00e4ter<lb break=\"no\"/>hin gegen solche Identi\ufb01zierungseinfl\u00fcsse resistenter verhalten<lb /> mag. Das \u00dcber-Ich verdankt seine besondere Stellung im Ich<lb /> oder zum Ich einem Moment, das von zwei Seiten her ein<lb break=\"no\"/>gesch\u00e4tzt werden soll, erstens, da\u00df es die erste Identifizierung ist,<lb /> die verfiel, solange das Ich noch schwach war, und zweitens, da\u00df<lb /> es der Erbe des \u00d6dipuskomplexes ist, also die gro\u00dfartigsten<lb /> Objekte ins Ich einf\u00fchrte. Es verh\u00e4lt sich gewisserma\u00dfen zu den<lb /> sp\u00e4teren Ichver\u00e4nderungen wie die prim\u00e4re Sexualphase der Kind<lb break=\"no\"/>heit zum sp\u00e4teren Sexualleben nach der Pubert\u00e4t. Obwohl allen<lb /> sp\u00e4teren Einfl\u00fcssen zug\u00e4nglich, beh\u00e4lt es doch zeitlebens den<lb /> Charakter, der ihm durch seinen Ursprung aus dem Vater<lb break=\"no\"/>komplex verliehen ist, n\u00e4mlich die F\u00e4higkeit, sich dem Ich ent<lb break=\"no\"/>gegenzustellen und es zu meistern. Es ist das Denkmal der<lb /> einstigen Schw\u00e4che und Abh\u00e4ngigkeit des Ichs und setzt seine<lb /> Herrschaft auch \u00fcber das reife Ich fort. Wie das Kind unter<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "1f05059b-5630-4e4b-9b01-2f6c7fe0c056", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1f05059b-5630-4e4b-9b01-2f6c7fe0c056"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78045, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-1-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-1-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 273884, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1f05059b-5630-4e4b-9b01-2f6c7fe0c056/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "1f05059b-5630-4e4b-9b01-2f6c7fe0c056", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/1f05059b-5630-4e4b-9b01-2f6c7fe0c056", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-1-202108212200.jpg"}, {"id": "25132eba-2f61-4603-9aa3-d20e85f02c2f", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 31889, "drupal_internal__vid": 69750, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">394</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">dem Zwange stand, seinen Eltern zu gehorchen, so unterwirft<br />\r\nsich das Ich dem kategorischen Imperativ seines \u00dcber-Ichs.</p>\r\n\r\n<p>Die Abkunft von den ersten Objektbesetzungen des Es, also<br />\r\nvom \u00d6dipuskomplex, bedeutet aber f\u00fcr das \u00dcber-Ich noch mehr.<br />\r\nSie bringt es, wie wir bereits ausgef\u00fchrt haben, in Beziehung zu<br />\r\nden phylogenetischen Erwerbungen des Es und macht es zur<br />\r\nReinkarnation fr\u00fcherer Ichbildungen, die ihre Niederschl\u00e4ge im<br />\r\nEs hinterlassen haben. Somit steht das \u00dcber-Ich dem Es dauernd<br />\r\nnahe und kann dem Ich gegen\u00fcber dessen Vertretung f\u00fchren.<br />\r\nEs taucht tief ins Es ein, ist daf\u00fcr entfernter vom Bewu\u00dftsein<br />\r\nals das Ich.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Diese Beziehungen w\u00fcrdigen wir am besten, wenn wir uns<br />\r\ngewissen klinischen Tatsachen zuwenden, die l\u00e4ngst keine Neuheit<br />\r\nsind, aber ihrer theoretischen Verarbeitung noch warten.</p>\r\n\r\n<p>Es gibt Personen, die sich in der analytischen Arbeit ganz<br />\r\nsonderbar benehmen. wenn man ihnen Hoffnung gibt und<br />\r\nihnen Zufriedenheit mit dem Stand der Behandlung zeigt, scheinen<br />\r\nsie unbefriedigt und verschlechtern regelm\u00e4\u00dfig ihr Befinden. Man<br />\r\nh\u00e4lt das anfangs f\u00fcr Trotz und Bem\u00fchen, dem Arzt ihre \u00dcber-<br />\r\nlegenheit zu bezeugen. Sp\u00e4ter kommt man zu einer tieferen und<br />\r\ngerechteren Auffassung. Man \u00fcberzeugt sich nicht nur, da\u00df diese<br />\r\nPersonen kein Lob und keine Anerkennung vertragen, sondern,<br />\r\nda\u00df sie auf die Fortschritte der Kur in verkehrter Weise<br />\r\nreagieren. Jede Partiall\u00f6sung, die eine Besserung oder zeitweiliges<br />\r\nAussetzen der Symptome zur Folge haben sollte und bei anderen<br />\r\nauch hat, ruft bei ihnen eine momentane Verst\u00e4rkung ihres<br />\r\nLeidens hervor, sie verschlimmern sich w\u00e4hrend der Behandlung,<br />\r\nanstatt sich zu bessern. Sie zeigen die sogenannte <span class=\"smallcaps\">negative<br />\r\ntherapeutische Reaktion</span>.</p>\r\n\r\n<p>Kein Zweifel, da\u00df sich bei ihnen etwas der Genesung wider-<br />\r\nsetzt, da\u00df deren Ann\u00e4herung wie eine Gefahr gef\u00fcrchtet wird.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Man kann sagen: Auch das psychoanalytische oder metapsychologische Ich<br />\r\nsteht auf dem lion wie das anatomische, das Gehirnm\u00e4nnchen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">394</span></p>\n<p class=\"ff\">dem Zwange stand, seinen Eltern zu gehorchen, so unterwirft<br />\nsich das Ich dem kategorischen Imperativ seines \u00dcber-Ichs.</p>\n<p>Die Abkunft von den ersten Objektbesetzungen des Es, also<br />\nvom \u00d6dipuskomplex, bedeutet aber f\u00fcr das \u00dcber-Ich noch mehr.<br />\nSie bringt es, wie wir bereits ausgef\u00fchrt haben, in Beziehung zu<br />\nden phylogenetischen Erwerbungen des Es und macht es zur<br />\nReinkarnation fr\u00fcherer Ichbildungen, die ihre Niederschl\u00e4ge im<br />\nEs hinterlassen haben. Somit steht das \u00dcber-Ich dem Es dauernd<br />\nnahe und kann dem Ich gegen\u00fcber dessen Vertretung f\u00fchren.<br />\nEs taucht tief ins Es ein, ist daf\u00fcr entfernter vom Bewu\u00dftsein<br />\nals das Ich.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Diese Beziehungen w\u00fcrdigen wir am besten, wenn wir uns<br />\ngewissen klinischen Tatsachen zuwenden, die l\u00e4ngst keine Neuheit<br />\nsind, aber ihrer theoretischen Verarbeitung noch warten.</p>\n<p>Es gibt Personen, die sich in der analytischen Arbeit ganz<br />\nsonderbar benehmen. wenn man ihnen Hoffnung gibt und<br />\nihnen Zufriedenheit mit dem Stand der Behandlung zeigt, scheinen<br />\nsie unbefriedigt und verschlechtern regelm\u00e4\u00dfig ihr Befinden. Man<br />\nh\u00e4lt das anfangs f\u00fcr Trotz und Bem\u00fchen, dem Arzt ihre \u00dcber-<br />\nlegenheit zu bezeugen. Sp\u00e4ter kommt man zu einer tieferen und<br />\ngerechteren Auffassung. Man \u00fcberzeugt sich nicht nur, da\u00df diese<br />\nPersonen kein Lob und keine Anerkennung vertragen, sondern,<br />\nda\u00df sie auf die Fortschritte der Kur in verkehrter Weise<br />\nreagieren. Jede Partiall\u00f6sung, die eine Besserung oder zeitweiliges<br />\nAussetzen der Symptome zur Folge haben sollte und bei anderen<br />\nauch hat, ruft bei ihnen eine momentane Verst\u00e4rkung ihres<br />\nLeidens hervor, sie verschlimmern sich w\u00e4hrend der Behandlung,<br />\nanstatt sich zu bessern. Sie zeigen die sogenannte <span class=\"smallcaps\">negative<br />\ntherapeutische Reaktion</span>.</p>\n<p>Kein Zweifel, da\u00df sich bei ihnen etwas der Genesung wider-<br />\nsetzt, da\u00df deren Ann\u00e4herung wie eine Gefahr gef\u00fcrchtet wird.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Man kann sagen: Auch das psychoanalytische oder metapsychologische Ich<br />\nsteht auf dem lion wie das anatomische, das Gehirnm\u00e4nnchen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">394</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">dem Zwange stand, seinen Eltern zu gehorchen, so unterwirft<lb /> sich das Ich dem kategorischen Imperativ seines \u00dcber-Ichs.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Abkunft von den ersten Objektbesetzungen des Es, also<lb /> vom \u00d6dipuskomplex, bedeutet aber f\u00fcr das \u00dcber-Ich noch mehr.<lb /> Sie bringt es, wie wir bereits ausgef\u00fchrt haben, in Beziehung zu<lb /> den phylogenetischen Erwerbungen des Es und macht es zur<lb /> Reinkarnation fr\u00fcherer Ichbildungen, die ihre Niederschl\u00e4ge im<lb /> Es hinterlassen haben. Somit steht das \u00dcber-Ich dem Es dauernd<lb /> nahe und kann dem Ich gegen\u00fcber dessen Vertretung f\u00fchren.<lb /> Es taucht tief ins Es ein, ist daf\u00fcr entfernter vom Bewu\u00dftsein<lb /> als das Ich.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Diese Beziehungen w\u00fcrdigen wir am besten, wenn wir uns<lb /> gewissen klinischen Tatsachen zuwenden, die l\u00e4ngst keine Neuheit<lb /> sind, aber ihrer theoretischen Verarbeitung noch warten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es gibt Personen, die sich in der analytischen Arbeit ganz<lb /> sonderbar benehmen. wenn man ihnen Hoffnung gibt und<lb /> ihnen Zufriedenheit mit dem Stand der Behandlung zeigt, scheinen<lb /> sie unbefriedigt und verschlechtern regelm\u00e4\u00dfig ihr Befinden. Man<lb /> h\u00e4lt das anfangs f\u00fcr Trotz und Bem\u00fchen, dem Arzt ihre \u00dcber<lb break=\"no\"/>legenheit zu bezeugen. Sp\u00e4ter kommt man zu einer tieferen und<lb /> gerechteren Auffassung. Man \u00fcberzeugt sich nicht nur, da\u00df diese<lb /> Personen kein Lob und keine Anerkennung vertragen, sondern,<lb /> da\u00df sie auf die Fortschritte der Kur in verkehrter Weise<lb /> reagieren. Jede Partiall\u00f6sung, die eine Besserung oder zeitweiliges<lb /> Aussetzen der Symptome zur Folge haben sollte und bei anderen<lb /> auch hat, ruft bei ihnen eine momentane Verst\u00e4rkung ihres<lb /> Leidens hervor, sie verschlimmern sich w\u00e4hrend der Behandlung,<lb /> anstatt sich zu bessern. Sie zeigen die sogenannte <span class=\"smallcaps\">negative<lb /> therapeutische Reaktion</span>.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Kein Zweifel, da\u00df sich bei ihnen etwas der Genesung wider<lb break=\"no\"/>setzt, da\u00df deren Ann\u00e4herung wie eine Gefahr gef\u00fcrchtet wird.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Man kann sagen: Auch das psychoanalytische oder metapsychologische Ich<lb /> steht auf dem lion wie das anatomische, das Gehirnm\u00e4nnchen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "24e3ee78-edf1-4c59-b35e-35ffc33c79bd", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/24e3ee78-edf1-4c59-b35e-35ffc33c79bd"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78046, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-2-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-2-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 318172, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/24e3ee78-edf1-4c59-b35e-35ffc33c79bd/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "24e3ee78-edf1-4c59-b35e-35ffc33c79bd", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/24e3ee78-edf1-4c59-b35e-35ffc33c79bd", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-2-202108212200.jpg"}, {"id": "5a6b1e87-9db4-49de-9ab0-4df9615f0630", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 31890, "drupal_internal__vid": 69756, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 3", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">395</span></p>\r\n\r\n<p>Man sagt, bei diesen Personen hat nicht der Genesungswille,<br />\r\nsondern das Krankheitsbed\u00fcrfnis die Oberhand. Analysiert man<br />\r\ndiesen Widerstand in gewohnter Weise, zieht die Trotzeinstellung<br />\r\ngegen den Arzt, die Fixierung an die Formen des Krankheits-<br />\r\ngewinnes von ihm ab, so bleibt doch das meiste noch bestehen<br />\r\nund dies erweist sich als das st\u00e4rkste Hindernis der Wieder-<br />\r\nherstellung, st\u00e4rker als die uns bereits bekannten der narzi\u00dftischen<br />\r\nUnzug\u00e4nglichkeit, der negativen Einstellung gegen den Arzt und<br />\r\ndes Haftens am Krankheitsgewinne.</p>\r\n\r\n<p>Man kommt endlich zur Einsicht, da\u00df es sich um einen<br />\r\nsozusagen \u201emoralischen\u201c Faktor handelt, um ein Schuldgef\u00fchl,<br />\r\nwelches im Kranksein seine Befriedigung findet und auf die<br />\r\nStrafe des Leidens nicht verzichten will. An dieser wenig tr\u00f6st<br />\r\nlichen Aufkl\u00e4rung darf man endg\u00fcltig festhalten. Aber dies<br />\r\nSchuldgef\u00fchl ist f\u00fcr den Kranken stumm, es sagt ihm nicht, da\u00df<br />\r\ner schuldig ist, er f\u00fchlt sich nicht schuldig, sondern krank. Dies<br />\r\nSchuldgef\u00fchl \u00e4u\u00dfert sich nur als schwer reduzierbarer Widerstand<br />\r\ngegen die Herstellung. Es ist auch besonders schwierig, den Kranken<br />\r\nvon diesem Motiv seines Krankbleibens zu \u00fcberzeugen, er wird sich<br />\r\nan die n\u00e4her liegende Erkl\u00e4rung halten, da\u00df die analytische Kur<br />\r\nnicht das richtige Mittel ist, ihm zu helfen.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kampf gegen das Hindernis des unhewu\u00dften Schuldgef\u00fchls wird dem<br />\r\nAmlytiker nicht leicht gemacht. Man kann direkt nichts dagegen tun, indirekt nichts<br />\r\nanderes, als da\u00df man langsam seine unbewu\u00dft verdr\u00e4ngten Begr\u00fcndungen aufdeckt,<br />\r\nwobei es sich allm\u00e4hlich in bewu\u00dftes Schuldgefiihl verwandelt. Eine besondere<br />\r\nChance der Beeinflussung gewinnt man, wenn dies <em>ubw </em>Schuldgef\u00fchl ein <span class=\"smallcaps\">entlehntes</span><br />\r\nist, das hei\u00dft das Ergebnis der Identi\ufb01zierung mit einer anderen Person, die einmal<br />\r\nObjekt einer erotischen Besetzung war. Eine solche \u00dcbernahme des Schuldgef\u00fchls ist<br />\r\noft der einzige, schwer kenntliche Rest der aufgegebenen Liebesbeziehung. Die<br />\r\n\u00c4hnlichkeit mit dem Vorgang bei Melancholie ist dabei unverkennbar. Kann man<br />\r\ndiese einstige Objektbesetzung hinter dem <em>ubw </em>Schuldge\ufb01ihl aufdecken, so ist die<br />\r\ntherapeutische Aufgabe oft gl\u00e4nzend gel\u00f6st, sonst ist der Ausgang der therapeutischen<br />\r\nBem\u00fchung keineswegs gesichert. Er h\u00e4ngt in erster Linie von der Intensit\u00e4t des<br />\r\nSchuldgef\u00fchls ab, welcher die Therapie oft keine Gegenkraft von gleicher Gr\u00f6\u00dfen-<br />\r\nordnung entgegenstellen kann. Vielleicht auch davon, ob die Person des Analytikers<br />\r\nes zul\u00e4\u00dft, da\u00df sie vom Kranken an die Stelle seines Ichideals gesetzt werde. womit<br />\r\ndie Versuchung verbunden ist, gegen den Kranken die Rolle des Propheten, Seelen-<br />\r\nretters, Heilands zu spielen, Da die Regeln der Analyse einer solchen Verwendung</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">395</span></p>\n<p>Man sagt, bei diesen Personen hat nicht der Genesungswille,<br />\nsondern das Krankheitsbed\u00fcrfnis die Oberhand. Analysiert man<br />\ndiesen Widerstand in gewohnter Weise, zieht die Trotzeinstellung<br />\ngegen den Arzt, die Fixierung an die Formen des Krankheits-<br />\ngewinnes von ihm ab, so bleibt doch das meiste noch bestehen<br />\nund dies erweist sich als das st\u00e4rkste Hindernis der Wieder-<br />\nherstellung, st\u00e4rker als die uns bereits bekannten der narzi\u00dftischen<br />\nUnzug\u00e4nglichkeit, der negativen Einstellung gegen den Arzt und<br />\ndes Haftens am Krankheitsgewinne.</p>\n<p>Man kommt endlich zur Einsicht, da\u00df es sich um einen<br />\nsozusagen \u201emoralischen\u201c Faktor handelt, um ein Schuldgef\u00fchl,<br />\nwelches im Kranksein seine Befriedigung findet und auf die<br />\nStrafe des Leidens nicht verzichten will. An dieser wenig tr\u00f6st<br />\nlichen Aufkl\u00e4rung darf man endg\u00fcltig festhalten. Aber dies<br />\nSchuldgef\u00fchl ist f\u00fcr den Kranken stumm, es sagt ihm nicht, da\u00df<br />\ner schuldig ist, er f\u00fchlt sich nicht schuldig, sondern krank. Dies<br />\nSchuldgef\u00fchl \u00e4u\u00dfert sich nur als schwer reduzierbarer Widerstand<br />\ngegen die Herstellung. Es ist auch besonders schwierig, den Kranken<br />\nvon diesem Motiv seines Krankbleibens zu \u00fcberzeugen, er wird sich<br />\nan die n\u00e4her liegende Erkl\u00e4rung halten, da\u00df die analytische Kur<br />\nnicht das richtige Mittel ist, ihm zu helfen.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kampf gegen das Hindernis des unhewu\u00dften Schuldgef\u00fchls wird dem<br />\nAmlytiker nicht leicht gemacht. Man kann direkt nichts dagegen tun, indirekt nichts<br />\nanderes, als da\u00df man langsam seine unbewu\u00dft verdr\u00e4ngten Begr\u00fcndungen aufdeckt,<br />\nwobei es sich allm\u00e4hlich in bewu\u00dftes Schuldgefiihl verwandelt. Eine besondere<br />\nChance der Beeinflussung gewinnt man, wenn dies <em>ubw </em>Schuldgef\u00fchl ein <span class=\"smallcaps\">entlehntes</span><br />\nist, das hei\u00dft das Ergebnis der Identi\ufb01zierung mit einer anderen Person, die einmal<br />\nObjekt einer erotischen Besetzung war. Eine solche \u00dcbernahme des Schuldgef\u00fchls ist<br />\noft der einzige, schwer kenntliche Rest der aufgegebenen Liebesbeziehung. Die<br />\n\u00c4hnlichkeit mit dem Vorgang bei Melancholie ist dabei unverkennbar. Kann man<br />\ndiese einstige Objektbesetzung hinter dem <em>ubw </em>Schuldge\ufb01ihl aufdecken, so ist die<br />\ntherapeutische Aufgabe oft gl\u00e4nzend gel\u00f6st, sonst ist der Ausgang der therapeutischen<br />\nBem\u00fchung keineswegs gesichert. Er h\u00e4ngt in erster Linie von der Intensit\u00e4t des<br />\nSchuldgef\u00fchls ab, welcher die Therapie oft keine Gegenkraft von gleicher Gr\u00f6\u00dfen-<br />\nordnung entgegenstellen kann. Vielleicht auch davon, ob die Person des Analytikers<br />\nes zul\u00e4\u00dft, da\u00df sie vom Kranken an die Stelle seines Ichideals gesetzt werde. womit<br />\ndie Versuchung verbunden ist, gegen den Kranken die Rolle des Propheten, Seelen-<br />\nretters, Heilands zu spielen, Da die Regeln der Analyse einer solchen Verwendung</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">395</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man sagt, bei diesen Personen hat nicht der Genesungswille,<lb /> sondern das Krankheitsbed\u00fcrfnis die Oberhand. Analysiert man<lb /> diesen Widerstand in gewohnter Weise, zieht die Trotzeinstellung<lb /> gegen den Arzt, die Fixierung an die Formen des Krankheits<lb break=\"no\"/>gewinnes von ihm ab, so bleibt doch das meiste noch bestehen<lb /> und dies erweist sich als das st\u00e4rkste Hindernis der Wieder<lb break=\"no\"/>herstellung, st\u00e4rker als die uns bereits bekannten der narzi\u00dftischen<lb /> Unzug\u00e4nglichkeit, der negativen Einstellung gegen den Arzt und<lb /> des Haftens am Krankheitsgewinne.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man kommt endlich zur Einsicht, da\u00df es sich um einen<lb /> sozusagen \u201emoralischen\u201c Faktor handelt, um ein Schuldgef\u00fchl,<lb /> welches im Kranksein seine Befriedigung findet und auf die<lb /> Strafe des Leidens nicht verzichten will. An dieser wenig tr\u00f6st<lb /> lichen Aufkl\u00e4rung darf man endg\u00fcltig festhalten. Aber dies<lb /> Schuldgef\u00fchl ist f\u00fcr den Kranken stumm, es sagt ihm nicht, da\u00df<lb /> er schuldig ist, er f\u00fchlt sich nicht schuldig, sondern krank. Dies<lb /> Schuldgef\u00fchl \u00e4u\u00dfert sich nur als schwer reduzierbarer Widerstand<lb /> gegen die Herstellung. Es ist auch besonders schwierig, den Kranken<lb /> von diesem Motiv seines Krankbleibens zu \u00fcberzeugen, er wird sich<lb /> an die n\u00e4her liegende Erkl\u00e4rung halten, da\u00df die analytische Kur<lb /> nicht das richtige Mittel ist, ihm zu helfen.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Der Kampf gegen das Hindernis des unhewu\u00dften Schuldgef\u00fchls wird dem<lb /> Amlytiker nicht leicht gemacht. Man kann direkt nichts dagegen tun, indirekt nichts<lb /> anderes, als da\u00df man langsam seine unbewu\u00dft verdr\u00e4ngten Begr\u00fcndungen aufdeckt,<lb /> wobei es sich allm\u00e4hlich in bewu\u00dftes Schuldgefiihl verwandelt. Eine besondere<lb /> Chance der Beeinflussung gewinnt man, wenn dies <em>ubw </em>Schuldgef\u00fchl ein <span class=\"smallcaps\">entlehntes</span><lb /> ist, das hei\u00dft das Ergebnis der Identi\ufb01zierung mit einer anderen Person, die einmal<lb /> Objekt einer erotischen Besetzung war. Eine solche \u00dcbernahme des Schuldgef\u00fchls ist<lb /> oft der einzige, schwer kenntliche Rest der aufgegebenen Liebesbeziehung. Die<lb /> \u00c4hnlichkeit mit dem Vorgang bei Melancholie ist dabei unverkennbar. Kann man<lb /> diese einstige Objektbesetzung hinter dem <em>ubw </em>Schuldge\ufb01ihl aufdecken, so ist die<lb /> therapeutische Aufgabe oft gl\u00e4nzend gel\u00f6st, sonst ist der Ausgang der therapeutischen<lb /> Bem\u00fchung keineswegs gesichert. Er h\u00e4ngt in erster Linie von der Intensit\u00e4t des<lb /> Schuldgef\u00fchls ab, welcher die Therapie oft keine Gegenkraft von gleicher Gr\u00f6\u00dfen<lb break=\"no\"/>ordnung entgegenstellen kann. Vielleicht auch davon, ob die Person des Analytikers<lb /> es zul\u00e4\u00dft, da\u00df sie vom Kranken an die Stelle seines Ichideals gesetzt werde. womit<lb /> die Versuchung verbunden ist, gegen den Kranken die Rolle des Propheten, Seelen<lb break=\"no\"/>retters, Heilands zu spielen, Da die Regeln der Analyse einer solchen Verwendung<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8086ec06-55a2-4deb-a620-93ec40c720a6", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8086ec06-55a2-4deb-a620-93ec40c720a6"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78047, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-3-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-3-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 340948, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8086ec06-55a2-4deb-a620-93ec40c720a6/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8086ec06-55a2-4deb-a620-93ec40c720a6", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8086ec06-55a2-4deb-a620-93ec40c720a6", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-3-202108212200.jpg"}, {"id": "72c57590-5699-419a-9e00-45e286b740f5", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 31891, "drupal_internal__vid": 69758, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 4", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">396</span></p>\r\n\r\n<p>Was hier beschrieben wurde, entspricht den extremsten Vor-<br />\r\nkommnissen, d\u00fcrfte aber in geringerem Ausma\u00df f\u00fcr sehr viele,<br />\r\nvielleicht f\u00fcr alle schwereren F\u00e4lle von Neurose in Betracht<br />\r\nkommen. Ja, noch mehr, vielleicht ist es gerade dieser Faktor,<br />\r\ndas Verhalten des Ichideals, der die Schwere einer neurotischen<br />\r\nErkrankung ma\u00dfgebend bestimmt. Wir wollen darum einigen<br />\r\nweiteren Bemerkungen \u00fcber die \u00c4u\u00dferung des Schuldgef\u00fchls<br />\r\nunter verschiedenen Bedingungen nicht aus dem Wege gehen.</p>\r\n\r\n<p>Das normale, bewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl (Gewissen) bietet der<br />\r\nDeutung keine Schwierigkeiten, es beruht auf der Spannung<br />\r\nzwischen dem Ich und dem Ichideal, ist der Ausdruck einer<br />\r\nVerurteilung des Ichs durch seine kritische Instanz. Die bekannten<br />\r\nMinderwertigkeitsgef\u00fchle der Neurotiker d\u00fcrften nicht weit davon<br />\r\nabliegen. In zwei uns wohlvertrauten Affektionen ist das Schuld-<br />\r\ngef\u00fchl \u00fcberstark bewu\u00dft; das Ichideal zeigt dann eine besondere<br />\r\nStrenge und w\u00fctet gegen das Ich oft in grausamer Weise. Neben<br />\r\ndieser \u00dcbereinstimmung ergeben sich bei den beiden Zust\u00e4nden,<br />\r\nZwangsneurose und Melancholie, Verschiedenheiten im Verhalten<br />\r\ndes Ichideals, die nicht minder bedeutungsvoll sind.</p>\r\n\r\n<p>Bei der Zwangsneurose (gewissen Formen derselben) ist das<br />\r\nSchuldgef\u00fchl \u00fcberlaut, kann sich aber vor dem Ich nicht recht-<br />\r\nfertigen. Das Ich des Kranken str\u00e4ubt sich daher gegen die Zu-<br />\r\nmutung, schuldig zu sein, und verlangt vom Arzt, in seiner<br />\r\nAblehnung dieser Schuldgef\u00fchle best\u00e4rkt zu werden. Es w\u00e4re<br />\r\nt\u00f6richt, ihm nachzugeben, denn es bliebe erfolglos. Die Analyse<br />\r\nzeigt dann, da\u00df das \u00dcber-Ich durch Vorg\u00e4nge beein\ufb02u\u00dft wird,<br />\r\nwelche dem Ich unbekannt geblieben sind. Es lassen sich wirklich<br />\r\ndie verdr\u00e4ngten Impulse auffinden, welche das Schuldgef\u00fchl<br />\r\nbegr\u00fcnden. Das \u00dcber-Ich hat hier mehr vom unbewu\u00dften Es<br />\r\ngewu\u00dft als das Ich.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote footnote-ff\">der \u00e4rztlichen Pers\u00f6nlichkeit entschieden widerstreben, ist ehrlich zuzugeben, da\u00df<br />\r\nhier eine neue Schranke f\u00fcr die Wirkung der Analyse gegeben ist, die ja die krank-<br />\r\nhaften Reaktionen nicht unm\u00f6glich machen, sondern dem Ich des Kranken die<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Freiheit </span>schaffen soll, sich so oder anders zu entscheiden.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">396</span></p>\n<p>Was hier beschrieben wurde, entspricht den extremsten Vor-<br />\nkommnissen, d\u00fcrfte aber in geringerem Ausma\u00df f\u00fcr sehr viele,<br />\nvielleicht f\u00fcr alle schwereren F\u00e4lle von Neurose in Betracht<br />\nkommen. Ja, noch mehr, vielleicht ist es gerade dieser Faktor,<br />\ndas Verhalten des Ichideals, der die Schwere einer neurotischen<br />\nErkrankung ma\u00dfgebend bestimmt. Wir wollen darum einigen<br />\nweiteren Bemerkungen \u00fcber die \u00c4u\u00dferung des Schuldgef\u00fchls<br />\nunter verschiedenen Bedingungen nicht aus dem Wege gehen.</p>\n<p>Das normale, bewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl (Gewissen) bietet der<br />\nDeutung keine Schwierigkeiten, es beruht auf der Spannung<br />\nzwischen dem Ich und dem Ichideal, ist der Ausdruck einer<br />\nVerurteilung des Ichs durch seine kritische Instanz. Die bekannten<br />\nMinderwertigkeitsgef\u00fchle der Neurotiker d\u00fcrften nicht weit davon<br />\nabliegen. In zwei uns wohlvertrauten Affektionen ist das Schuld-<br />\ngef\u00fchl \u00fcberstark bewu\u00dft; das Ichideal zeigt dann eine besondere<br />\nStrenge und w\u00fctet gegen das Ich oft in grausamer Weise. Neben<br />\ndieser \u00dcbereinstimmung ergeben sich bei den beiden Zust\u00e4nden,<br />\nZwangsneurose und Melancholie, Verschiedenheiten im Verhalten<br />\ndes Ichideals, die nicht minder bedeutungsvoll sind.</p>\n<p>Bei der Zwangsneurose (gewissen Formen derselben) ist das<br />\nSchuldgef\u00fchl \u00fcberlaut, kann sich aber vor dem Ich nicht recht-<br />\nfertigen. Das Ich des Kranken str\u00e4ubt sich daher gegen die Zu-<br />\nmutung, schuldig zu sein, und verlangt vom Arzt, in seiner<br />\nAblehnung dieser Schuldgef\u00fchle best\u00e4rkt zu werden. Es w\u00e4re<br />\nt\u00f6richt, ihm nachzugeben, denn es bliebe erfolglos. Die Analyse<br />\nzeigt dann, da\u00df das \u00dcber-Ich durch Vorg\u00e4nge beein\ufb02u\u00dft wird,<br />\nwelche dem Ich unbekannt geblieben sind. Es lassen sich wirklich<br />\ndie verdr\u00e4ngten Impulse auffinden, welche das Schuldgef\u00fchl<br />\nbegr\u00fcnden. Das \u00dcber-Ich hat hier mehr vom unbewu\u00dften Es<br />\ngewu\u00dft als das Ich.</p>\n<p class=\"footnote footnote-ff\">der \u00e4rztlichen Pers\u00f6nlichkeit entschieden widerstreben, ist ehrlich zuzugeben, da\u00df<br />\nhier eine neue Schranke f\u00fcr die Wirkung der Analyse gegeben ist, die ja die krank-<br />\nhaften Reaktionen nicht unm\u00f6glich machen, sondern dem Ich des Kranken die<br /><span class=\"smallcaps\">Freiheit </span>schaffen soll, sich so oder anders zu entscheiden.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">396</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Was hier beschrieben wurde, entspricht den extremsten Vor<lb break=\"no\"/>kommnissen, d\u00fcrfte aber in geringerem Ausma\u00df f\u00fcr sehr viele,<lb /> vielleicht f\u00fcr alle schwereren F\u00e4lle von Neurose in Betracht<lb /> kommen. Ja, noch mehr, vielleicht ist es gerade dieser Faktor,<lb /> das Verhalten des Ichideals, der die Schwere einer neurotischen<lb /> Erkrankung ma\u00dfgebend bestimmt. Wir wollen darum einigen<lb /> weiteren Bemerkungen \u00fcber die \u00c4u\u00dferung des Schuldgef\u00fchls<lb /> unter verschiedenen Bedingungen nicht aus dem Wege gehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das normale, bewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl (Gewissen) bietet der<lb /> Deutung keine Schwierigkeiten, es beruht auf der Spannung<lb /> zwischen dem Ich und dem Ichideal, ist der Ausdruck einer<lb /> Verurteilung des Ichs durch seine kritische Instanz. Die bekannten<lb /> Minderwertigkeitsgef\u00fchle der Neurotiker d\u00fcrften nicht weit davon<lb /> abliegen. In zwei uns wohlvertrauten Affektionen ist das Schuld<lb break=\"no\"/>gef\u00fchl \u00fcberstark bewu\u00dft; das Ichideal zeigt dann eine besondere<lb /> Strenge und w\u00fctet gegen das Ich oft in grausamer Weise. Neben<lb /> dieser \u00dcbereinstimmung ergeben sich bei den beiden Zust\u00e4nden,<lb /> Zwangsneurose und Melancholie, Verschiedenheiten im Verhalten<lb /> des Ichideals, die nicht minder bedeutungsvoll sind.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Bei der Zwangsneurose (gewissen Formen derselben) ist das<lb /> Schuldgef\u00fchl \u00fcberlaut, kann sich aber vor dem Ich nicht recht<lb break=\"no\"/>fertigen. Das Ich des Kranken str\u00e4ubt sich daher gegen die Zu<lb break=\"no\"/>mutung, schuldig zu sein, und verlangt vom Arzt, in seiner<lb /> Ablehnung dieser Schuldgef\u00fchle best\u00e4rkt zu werden. Es w\u00e4re<lb /> t\u00f6richt, ihm nachzugeben, denn es bliebe erfolglos. Die Analyse<lb /> zeigt dann, da\u00df das \u00dcber-Ich durch Vorg\u00e4nge beein\ufb02u\u00dft wird,<lb /> welche dem Ich unbekannt geblieben sind. Es lassen sich wirklich<lb /> die verdr\u00e4ngten Impulse auffinden, welche das Schuldgef\u00fchl<lb /> begr\u00fcnden. Das \u00dcber-Ich hat hier mehr vom unbewu\u00dften Es<lb /> gewu\u00dft als das Ich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote footnote-ff\">der \u00e4rztlichen Pers\u00f6nlichkeit entschieden widerstreben, ist ehrlich zuzugeben, da\u00df<lb /> hier eine neue Schranke f\u00fcr die Wirkung der Analyse gegeben ist, die ja die krank<lb break=\"no\"/>haften Reaktionen nicht unm\u00f6glich machen, sondern dem Ich des Kranken die<lb /> <span class=\"smallcaps\">Freiheit </span>schaffen soll, sich so oder anders zu entscheiden.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f23ad0aa-0fde-4b85-88ba-44aac7c3714b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f23ad0aa-0fde-4b85-88ba-44aac7c3714b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78048, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-4-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-4-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 344835, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f23ad0aa-0fde-4b85-88ba-44aac7c3714b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f23ad0aa-0fde-4b85-88ba-44aac7c3714b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f23ad0aa-0fde-4b85-88ba-44aac7c3714b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-4-202108212200.jpg"}, {"id": "9472611a-4450-4009-b8ce-d8fe9dc92d08", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 31892, "drupal_internal__vid": 69771, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 5", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">397</span></p>\r\n\r\n<p>Noch st\u00e4rker ist der Eindruck, da\u00df das \u00dcber-Ich das Bewu\u00dftsein<br />\r\nan sich gerissen hat, bei der Melancholie. Aber hier wagt das<br />\r\nIch keinen Einspruch, es bekennt sich schuldig und unterwirft<br />\r\nsich den Strafen. Wir verstehen diesen Unterschied. Bei der<br />\r\nZwangsneurose handelte es sich um anst\u00f6\u00dfige Regungen, die<br />\r\nau\u00dferhalb des Ichs geblieben sind, bei der Melancholie aber ist<br />\r\ndas Objekt, dem der Zorn des \u00dcber-Ichs gilt, durch Identi\ufb01zierung<br />\r\nins Ich aufgenommen werden.</p>\r\n\r\n<p>Es ist gewi\u00df nicht selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df bei diesen beiden<br />\r\nneurotischen Affektionen das Schuldgef\u00fchl eine so au\u00dferordent-<br />\r\nliche St\u00e4rke erreicht, aber das Hauptproblem der Situation liegt<br />\r\ndoch an anderer Stelle. Wir schieben seine Er\u00f6rterung auf, bis<br />\r\nwir die anderen F\u00e4lle behandelt haben, in denen das Schuldgef\u00fchl<br />\r\nunbewu\u00dft bleibt.</p>\r\n\r\n<p>Dies ist doch wesentlich bei Hysterie und Zust\u00e4nden vom<br />\r\nhysterischen Typus zu \ufb01nden. Der Mechanismus des Unbewu\u00dft-<br />\r\nbleibens ist hier leicht zu erraten. Das hysterische Ich erwehrt<br />\r\nsich der peinlichen Wahrnehmung, die ihm von Seiten der<br />\r\nKritik seines \u00dcber-Ichs droht, in derselben Weise, wie es sich<br />\r\nsonst einer unertr\u00e4glichen Objektbesetzung zu erwehren pflegt,<br />\r\ndurch einen Akt der Verdr\u00e4ngung. Es liegt also am Ich, wenn<br />\r\ndas Schuldgef\u00fchl unbewu\u00dft bleibt. Wir wissen, da\u00df sonst das Ich<br />\r\ndie Verdr\u00e4ngungen im Dienst und Auftrag seines \u00dcber-Ichs<br />\r\nvornimmt, hier ist aber ein Fall, wo es sich derselben Waffe<br />\r\ngegen seinen gestrengen Herrn bedient. Bei der Zwangsneurose<br />\r\n\u00fcberwiegen bekanntlich die Ph\u00e4nomene der Realttionsbildung,<br />\r\nhier gelingt dem Ich nur die Fernhaltung des Materials, auf<br />\r\nwelches sich das Schuldgef\u00fchl bezieht.</p>\r\n\r\n<p>Man kann weiter gehen und die Voraussetzung wagen, da\u00df<br />\r\nein gro\u00dfes St\u00fcck des Schuldgef\u00fchls normalerweise unbewu\u00dft<br />\r\nsein m\u00fcsse, weil die Entstehung des Gewissens innig an den<br />\r\n\u00d6dipuskomplex gekn\u00fcpft ist, welcher dem Unbewu\u00dften angeh\u00f6rt.<br />\r\nW\u00fcrde jemand den paradoxen Satz vertreten wollen, da\u00df der</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">397</span></p>\n<p>Noch st\u00e4rker ist der Eindruck, da\u00df das \u00dcber-Ich das Bewu\u00dftsein<br />\nan sich gerissen hat, bei der Melancholie. Aber hier wagt das<br />\nIch keinen Einspruch, es bekennt sich schuldig und unterwirft<br />\nsich den Strafen. Wir verstehen diesen Unterschied. Bei der<br />\nZwangsneurose handelte es sich um anst\u00f6\u00dfige Regungen, die<br />\nau\u00dferhalb des Ichs geblieben sind, bei der Melancholie aber ist<br />\ndas Objekt, dem der Zorn des \u00dcber-Ichs gilt, durch Identi\ufb01zierung<br />\nins Ich aufgenommen werden.</p>\n<p>Es ist gewi\u00df nicht selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df bei diesen beiden<br />\nneurotischen Affektionen das Schuldgef\u00fchl eine so au\u00dferordent-<br />\nliche St\u00e4rke erreicht, aber das Hauptproblem der Situation liegt<br />\ndoch an anderer Stelle. Wir schieben seine Er\u00f6rterung auf, bis<br />\nwir die anderen F\u00e4lle behandelt haben, in denen das Schuldgef\u00fchl<br />\nunbewu\u00dft bleibt.</p>\n<p>Dies ist doch wesentlich bei Hysterie und Zust\u00e4nden vom<br />\nhysterischen Typus zu \ufb01nden. Der Mechanismus des Unbewu\u00dft-<br />\nbleibens ist hier leicht zu erraten. Das hysterische Ich erwehrt<br />\nsich der peinlichen Wahrnehmung, die ihm von Seiten der<br />\nKritik seines \u00dcber-Ichs droht, in derselben Weise, wie es sich<br />\nsonst einer unertr\u00e4glichen Objektbesetzung zu erwehren pflegt,<br />\ndurch einen Akt der Verdr\u00e4ngung. Es liegt also am Ich, wenn<br />\ndas Schuldgef\u00fchl unbewu\u00dft bleibt. Wir wissen, da\u00df sonst das Ich<br />\ndie Verdr\u00e4ngungen im Dienst und Auftrag seines \u00dcber-Ichs<br />\nvornimmt, hier ist aber ein Fall, wo es sich derselben Waffe<br />\ngegen seinen gestrengen Herrn bedient. Bei der Zwangsneurose<br />\n\u00fcberwiegen bekanntlich die Ph\u00e4nomene der Realttionsbildung,<br />\nhier gelingt dem Ich nur die Fernhaltung des Materials, auf<br />\nwelches sich das Schuldgef\u00fchl bezieht.</p>\n<p>Man kann weiter gehen und die Voraussetzung wagen, da\u00df<br />\nein gro\u00dfes St\u00fcck des Schuldgef\u00fchls normalerweise unbewu\u00dft<br />\nsein m\u00fcsse, weil die Entstehung des Gewissens innig an den<br />\n\u00d6dipuskomplex gekn\u00fcpft ist, welcher dem Unbewu\u00dften angeh\u00f6rt.<br />\nW\u00fcrde jemand den paradoxen Satz vertreten wollen, da\u00df der</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">397</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Noch st\u00e4rker ist der Eindruck, da\u00df das \u00dcber-Ich das Bewu\u00dftsein<lb /> an sich gerissen hat, bei der Melancholie. Aber hier wagt das<lb /> Ich keinen Einspruch, es bekennt sich schuldig und unterwirft<lb /> sich den Strafen. Wir verstehen diesen Unterschied. Bei der<lb /> Zwangsneurose handelte es sich um anst\u00f6\u00dfige Regungen, die<lb /> au\u00dferhalb des Ichs geblieben sind, bei der Melancholie aber ist<lb /> das Objekt, dem der Zorn des \u00dcber-Ichs gilt, durch Identi\ufb01zierung<lb /> ins Ich aufgenommen werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es ist gewi\u00df nicht selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df bei diesen beiden<lb /> neurotischen Affektionen das Schuldgef\u00fchl eine so au\u00dferordent<lb break=\"no\"/>liche St\u00e4rke erreicht, aber das Hauptproblem der Situation liegt<lb /> doch an anderer Stelle. Wir schieben seine Er\u00f6rterung auf, bis<lb /> wir die anderen F\u00e4lle behandelt haben, in denen das Schuldgef\u00fchl<lb /> unbewu\u00dft bleibt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Dies ist doch wesentlich bei Hysterie und Zust\u00e4nden vom<lb /> hysterischen Typus zu \ufb01nden. Der Mechanismus des Unbewu\u00dft<lb break=\"no\"/>bleibens ist hier leicht zu erraten. Das hysterische Ich erwehrt<lb /> sich der peinlichen Wahrnehmung, die ihm von Seiten der<lb /> Kritik seines \u00dcber-Ichs droht, in derselben Weise, wie es sich<lb /> sonst einer unertr\u00e4glichen Objektbesetzung zu erwehren pflegt,<lb /> durch einen Akt der Verdr\u00e4ngung. Es liegt also am Ich, wenn<lb /> das Schuldgef\u00fchl unbewu\u00dft bleibt. Wir wissen, da\u00df sonst das Ich<lb /> die Verdr\u00e4ngungen im Dienst und Auftrag seines \u00dcber-Ichs<lb /> vornimmt, hier ist aber ein Fall, wo es sich derselben Waffe<lb /> gegen seinen gestrengen Herrn bedient. Bei der Zwangsneurose<lb /> \u00fcberwiegen bekanntlich die Ph\u00e4nomene der Realttionsbildung,<lb /> hier gelingt dem Ich nur die Fernhaltung des Materials, auf<lb /> welches sich das Schuldgef\u00fchl bezieht.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Man kann weiter gehen und die Voraussetzung wagen, da\u00df<lb /> ein gro\u00dfes St\u00fcck des Schuldgef\u00fchls normalerweise unbewu\u00dft<lb /> sein m\u00fcsse, weil die Entstehung des Gewissens innig an den<lb /> \u00d6dipuskomplex gekn\u00fcpft ist, welcher dem Unbewu\u00dften angeh\u00f6rt.<lb /> W\u00fcrde jemand den paradoxen Satz vertreten wollen, da\u00df der<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "2e9e175d-3991-480a-a9a7-1d81f29334c5", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e9e175d-3991-480a-a9a7-1d81f29334c5"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78049, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-5-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-5-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 306386, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e9e175d-3991-480a-a9a7-1d81f29334c5/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "2e9e175d-3991-480a-a9a7-1d81f29334c5", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/2e9e175d-3991-480a-a9a7-1d81f29334c5", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-5-202108212200.jpg"}, {"id": "d363cf7d-0c1a-4ca9-a6fd-30ff5a85cf14", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 31893, "drupal_internal__vid": 69778, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 6", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">398</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">normale Mensch nicht nur viel unmoralischer ist, als er glaubt,<br />\r\nsondern auch viel moralischer, als er wei\u00df, so h\u00e4tte die Psycho-<br />\r\nanalyse, auf deren Befunden die erste H\u00e4lfte der Behauptung ruht,<br />\r\nauch gegen die zweite H\u00e4lfte nichts einzuwenden.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\r\n\r\n<p>Es war eine \u00dcberraschung, zu \ufb01nden, da\u00df eine Steigerung<br />\r\ndieses <em>ubw </em>Schuldgef\u00fchls den Menschen zum Verbrecher machen<br />\r\nkann. Aber es ist unzweifelhaft so. Es l\u00e4\u00dft sich bei vielen,<br />\r\nbesonders jugendlichen Verbrechern, ein m\u00e4chtiges Schuldgef\u00fchl<br />\r\nnachweisen, welches vor der Tat bestand, also nicht deren Folge,<br />\r\nsondern deren Motiv ist, als ob es als Erleichterung empfunden<br />\r\nw\u00fcrde, dies unbewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl an etwas Reales und Aktuelles<br />\r\nkn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen.</p>\r\n\r\n<p>In all diesen Verh\u00e4ltnissen erweist das \u00dcber-Ich seine Unab-<br />\r\nh\u00e4ngigkeit vom bewu\u00dften Ich und seine innigen Beziehungen<br />\r\nzum unbewu\u00dften Es. Nun erhebt sich mit R\u00fccksicht auf die<br />\r\nBedeutung, die wir den vorbewu\u00dften Wortresten im Ich<br />\r\nzugeschrieben haben, die Frage, ob das \u00dcber-Ich, wenn es <em>ubw</em><br />\r\nist, nicht aus solchen VVortvorstellungen, oder aus was sonst es<br />\r\nbesteht. Die bescheidene Antwort wird lauten, da\u00df das \u00dcber-Ich<br />\r\nauch seine Herkunft aus Geh\u00f6rtem unm\u00f6glich verleugnen kann,<br />\r\nes ist ja ein Teil des Ichs und bleibt von diesen Wortvorstellungen<br />\r\n(Begriffen, Abstraktionen) her dem Bewu\u00dftsein zug\u00e4nglich, aber<br />\r\ndie Besetzungsenergie wird diesen Inhalten des \u00dcber-Ichs nicht<br />\r\nvon der H\u00f6rwahmehmung, dem Unterricht, der Lekt\u00fcre, sondern<br />\r\nvon den Quellen im Es zugef\u00fchrt.</p>\r\n\r\n<p>Die Frage, deren Beantwortung wir zur\u00fcckgestellt hatten,<br />\r\nlautet: wie geht es zu, da\u00df das \u00dcber-Ich sich wesentlich als<br />\r\nSchuldgef\u00fchl (besser: als Kritik; Schuldgef\u00fchl ist die dieser<br />\r\nKritik entsprechende Wahrnehmung im Ich) \u00e4u\u00dfert und dabei<br />\r\neine so au\u00dferordentliche H\u00e4rte und Strenge gegen das Ich entfaltet.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dieser Satz ist nur scheinbar ein Paradoxon; er besagt einfach, da\u00df die Natur<br />\r\ndes Menschen im Guten wie im B\u00f6sen weit \u00fcber das hinausgeht, was er von sich<br />\r\nglaubt, das hei\u00dft was seinem Ich durch Bewu\u00dftseinswahrnehmung bekannt ist.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">398</span></p>\n<p class=\"ff\">normale Mensch nicht nur viel unmoralischer ist, als er glaubt,<br />\nsondern auch viel moralischer, als er wei\u00df, so h\u00e4tte die Psycho-<br />\nanalyse, auf deren Befunden die erste H\u00e4lfte der Behauptung ruht,<br />\nauch gegen die zweite H\u00e4lfte nichts einzuwenden.<span class=\"footnote-index\">1</span></p>\n<p>Es war eine \u00dcberraschung, zu \ufb01nden, da\u00df eine Steigerung<br />\ndieses <em>ubw </em>Schuldgef\u00fchls den Menschen zum Verbrecher machen<br />\nkann. Aber es ist unzweifelhaft so. Es l\u00e4\u00dft sich bei vielen,<br />\nbesonders jugendlichen Verbrechern, ein m\u00e4chtiges Schuldgef\u00fchl<br />\nnachweisen, welches vor der Tat bestand, also nicht deren Folge,<br />\nsondern deren Motiv ist, als ob es als Erleichterung empfunden<br />\nw\u00fcrde, dies unbewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl an etwas Reales und Aktuelles<br />\nkn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen.</p>\n<p>In all diesen Verh\u00e4ltnissen erweist das \u00dcber-Ich seine Unab-<br />\nh\u00e4ngigkeit vom bewu\u00dften Ich und seine innigen Beziehungen<br />\nzum unbewu\u00dften Es. Nun erhebt sich mit R\u00fccksicht auf die<br />\nBedeutung, die wir den vorbewu\u00dften Wortresten im Ich<br />\nzugeschrieben haben, die Frage, ob das \u00dcber-Ich, wenn es <em>ubw</em><br />\nist, nicht aus solchen VVortvorstellungen, oder aus was sonst es<br />\nbesteht. Die bescheidene Antwort wird lauten, da\u00df das \u00dcber-Ich<br />\nauch seine Herkunft aus Geh\u00f6rtem unm\u00f6glich verleugnen kann,<br />\nes ist ja ein Teil des Ichs und bleibt von diesen Wortvorstellungen<br />\n(Begriffen, Abstraktionen) her dem Bewu\u00dftsein zug\u00e4nglich, aber<br />\ndie Besetzungsenergie wird diesen Inhalten des \u00dcber-Ichs nicht<br />\nvon der H\u00f6rwahmehmung, dem Unterricht, der Lekt\u00fcre, sondern<br />\nvon den Quellen im Es zugef\u00fchrt.</p>\n<p>Die Frage, deren Beantwortung wir zur\u00fcckgestellt hatten,<br />\nlautet: wie geht es zu, da\u00df das \u00dcber-Ich sich wesentlich als<br />\nSchuldgef\u00fchl (besser: als Kritik; Schuldgef\u00fchl ist die dieser<br />\nKritik entsprechende Wahrnehmung im Ich) \u00e4u\u00dfert und dabei<br />\neine so au\u00dferordentliche H\u00e4rte und Strenge gegen das Ich entfaltet.</p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dieser Satz ist nur scheinbar ein Paradoxon; er besagt einfach, da\u00df die Natur<br />\ndes Menschen im Guten wie im B\u00f6sen weit \u00fcber das hinausgeht, was er von sich<br />\nglaubt, das hei\u00dft was seinem Ich durch Bewu\u00dftseinswahrnehmung bekannt ist.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">398</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">normale Mensch nicht nur viel unmoralischer ist, als er glaubt,<lb /> sondern auch viel moralischer, als er wei\u00df, so h\u00e4tte die Psycho<lb break=\"no\"/>analyse, auf deren Befunden die erste H\u00e4lfte der Behauptung ruht,<lb /> auch gegen die zweite H\u00e4lfte nichts einzuwenden.<span class=\"footnote-index\">1</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es war eine \u00dcberraschung, zu \ufb01nden, da\u00df eine Steigerung<lb /> dieses <em>ubw </em>Schuldgef\u00fchls den Menschen zum Verbrecher machen<lb /> kann. Aber es ist unzweifelhaft so. Es l\u00e4\u00dft sich bei vielen,<lb /> besonders jugendlichen Verbrechern, ein m\u00e4chtiges Schuldgef\u00fchl<lb /> nachweisen, welches vor der Tat bestand, also nicht deren Folge,<lb /> sondern deren Motiv ist, als ob es als Erleichterung empfunden<lb /> w\u00fcrde, dies unbewu\u00dfte Schuldgef\u00fchl an etwas Reales und Aktuelles<lb /> kn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>In all diesen Verh\u00e4ltnissen erweist das \u00dcber-Ich seine Unab<lb break=\"no\"/>h\u00e4ngigkeit vom bewu\u00dften Ich und seine innigen Beziehungen<lb /> zum unbewu\u00dften Es. Nun erhebt sich mit R\u00fccksicht auf die<lb /> Bedeutung, die wir den vorbewu\u00dften Wortresten im Ich<lb /> zugeschrieben haben, die Frage, ob das \u00dcber-Ich, wenn es <em>ubw</em><lb /> ist, nicht aus solchen VVortvorstellungen, oder aus was sonst es<lb /> besteht. Die bescheidene Antwort wird lauten, da\u00df das \u00dcber-Ich<lb /> auch seine Herkunft aus Geh\u00f6rtem unm\u00f6glich verleugnen kann,<lb /> es ist ja ein Teil des Ichs und bleibt von diesen Wortvorstellungen<lb /> (Begriffen, Abstraktionen) her dem Bewu\u00dftsein zug\u00e4nglich, aber<lb /> die Besetzungsenergie wird diesen Inhalten des \u00dcber-Ichs nicht<lb /> von der H\u00f6rwahmehmung, dem Unterricht, der Lekt\u00fcre, sondern<lb /> von den Quellen im Es zugef\u00fchrt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Frage, deren Beantwortung wir zur\u00fcckgestellt hatten,<lb /> lautet: wie geht es zu, da\u00df das \u00dcber-Ich sich wesentlich als<lb /> Schuldgef\u00fchl (besser: als Kritik; Schuldgef\u00fchl ist die dieser<lb /> Kritik entsprechende Wahrnehmung im Ich) \u00e4u\u00dfert und dabei<lb /> eine so au\u00dferordentliche H\u00e4rte und Strenge gegen das Ich entfaltet.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Dieser Satz ist nur scheinbar ein Paradoxon; er besagt einfach, da\u00df die Natur<lb /> des Menschen im Guten wie im B\u00f6sen weit \u00fcber das hinausgeht, was er von sich<lb /> glaubt, das hei\u00dft was seinem Ich durch Bewu\u00dftseinswahrnehmung bekannt ist.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4bb8c04c-0282-4063-892f-6249a44024f4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4bb8c04c-0282-4063-892f-6249a44024f4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78050, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-6-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-6-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 329635, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4bb8c04c-0282-4063-892f-6249a44024f4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4bb8c04c-0282-4063-892f-6249a44024f4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4bb8c04c-0282-4063-892f-6249a44024f4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-6-202108212200.jpg"}, {"id": "1c52fb3e-2c59-48e2-a0ec-baea74b14baf", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 31894, "drupal_internal__vid": 69786, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 7", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">399</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Wenden wir uns zun\u00e4chst zur Melancholie, so \ufb01nden wir, da\u00df<br />\r\ndas \u00fcberstarke Uber-Ich, welches das Bewu\u00dftsein an sich gerissen<br />\r\nhat, gegen das Ich mit schonungsloser Heftigkeit w\u00fctet, als ob<br />\r\nes sich des ganzen im Individuum verf\u00fcgbaren Sadismus bem\u00e4chtigt<br />\r\nh\u00e4tte. Nach unserer Auffassung des Sadismus w\u00fcrden wir sagen,<br />\r\ndie destruktive Komponente habe sich im \u00dcber-Ich abgelagert<br />\r\nund gegen das Ich gewendet. Was nun im \u00dcber-Ich herrscht,<br />\r\nist wie eine Beinkultur des Todestriebes, und wirklich gelingt<br />\r\nes diesem oft genug, das Ich in den Tod zu treiben, wenn das<br />\r\nIch sich nicht vorher durch den Umschlag in Manie seines<br />\r\nTyrannen erwehrt.</p>\r\n\r\n<p>\u00c4hnlich peinlich und qu\u00e4lerisch sind die Gewissensvorw\u00fcrfe<br />\r\nbei bestimmten Formen der Zwangsneurose, aber die Situation<br />\r\nist hier weniger durchsichtig. Es ist im Gegensatz zur Melancholie<br />\r\nbemerkenswert, da\u00df der Zwangskranke eigentlich niemals den<br />\r\nSchritt der Selbstt\u00f6tung macht, er ist wie immun gegen die<br />\r\nSelbstmordgefahr, weit besser dagegen gesch\u00fctzt als der Hysteriker.<br />\r\nWir verstehen, es ist die Erhaltung des Objekts, die die Sicher-<br />\r\nheit des Ichs verb\u00fcrgt. Bei der Zwangsneurose ist es durch eine<br />\r\nRegression zur pr\u00e4genitalen Organisation m\u00f6glich geworden, da\u00df<br />\r\ndie Liebesimpulse sich in Aggressionsimpulse gegen das Objekt<br />\r\numsetzen. Wiederum ist der Destruktionstrieb frei geworden und<br />\r\nwill das Objekt vernichten, oder es hat wenigstens den Anschein,<br />\r\nals best\u00fcnde solche Absicht. Das Ich hat. diese Tendenzen nicht<br />\r\naufgenommen, es str\u00e4ubt sich gegen sie mit Reaktionsbildungen<br />\r\nund Vorsichtsma\u00dfregeln, sie verbleiben im Es. Das \u00dcber-Ich aber<br />\r\nbenimmt sich, als w\u00e4re das Ich f\u00fcr sie verantwortlich, und zeigt<br />\r\nuns gleichzeitig durch den Ernst, rnit dem es diese Vernichtungs-<br />\r\nabsichten verfolgt, da\u00df es sich nicht um einen durch die<br />\r\nRegression hervorgerufenen Anschein, sondern um wirklichen<br />\r\nErsatz von Liebe durch Ha\u00df handelt. Nach beiden Seiten hil\ufb02os,<br />\r\nwehrt sich das Ich vergeblich gegen die Zumutungen des<br />\r\nm\u00f6rderischen Es wie gegen die Vorw\u00fcrfe des strafenden Gewissens.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">399</span></p>\n<p class=\"ff\">Wenden wir uns zun\u00e4chst zur Melancholie, so \ufb01nden wir, da\u00df<br />\ndas \u00fcberstarke Uber-Ich, welches das Bewu\u00dftsein an sich gerissen<br />\nhat, gegen das Ich mit schonungsloser Heftigkeit w\u00fctet, als ob<br />\nes sich des ganzen im Individuum verf\u00fcgbaren Sadismus bem\u00e4chtigt<br />\nh\u00e4tte. Nach unserer Auffassung des Sadismus w\u00fcrden wir sagen,<br />\ndie destruktive Komponente habe sich im \u00dcber-Ich abgelagert<br />\nund gegen das Ich gewendet. Was nun im \u00dcber-Ich herrscht,<br />\nist wie eine Beinkultur des Todestriebes, und wirklich gelingt<br />\nes diesem oft genug, das Ich in den Tod zu treiben, wenn das<br />\nIch sich nicht vorher durch den Umschlag in Manie seines<br />\nTyrannen erwehrt.</p>\n<p>\u00c4hnlich peinlich und qu\u00e4lerisch sind die Gewissensvorw\u00fcrfe<br />\nbei bestimmten Formen der Zwangsneurose, aber die Situation<br />\nist hier weniger durchsichtig. Es ist im Gegensatz zur Melancholie<br />\nbemerkenswert, da\u00df der Zwangskranke eigentlich niemals den<br />\nSchritt der Selbstt\u00f6tung macht, er ist wie immun gegen die<br />\nSelbstmordgefahr, weit besser dagegen gesch\u00fctzt als der Hysteriker.<br />\nWir verstehen, es ist die Erhaltung des Objekts, die die Sicher-<br />\nheit des Ichs verb\u00fcrgt. Bei der Zwangsneurose ist es durch eine<br />\nRegression zur pr\u00e4genitalen Organisation m\u00f6glich geworden, da\u00df<br />\ndie Liebesimpulse sich in Aggressionsimpulse gegen das Objekt<br />\numsetzen. Wiederum ist der Destruktionstrieb frei geworden und<br />\nwill das Objekt vernichten, oder es hat wenigstens den Anschein,<br />\nals best\u00fcnde solche Absicht. Das Ich hat. diese Tendenzen nicht<br />\naufgenommen, es str\u00e4ubt sich gegen sie mit Reaktionsbildungen<br />\nund Vorsichtsma\u00dfregeln, sie verbleiben im Es. Das \u00dcber-Ich aber<br />\nbenimmt sich, als w\u00e4re das Ich f\u00fcr sie verantwortlich, und zeigt<br />\nuns gleichzeitig durch den Ernst, rnit dem es diese Vernichtungs-<br />\nabsichten verfolgt, da\u00df es sich nicht um einen durch die<br />\nRegression hervorgerufenen Anschein, sondern um wirklichen<br />\nErsatz von Liebe durch Ha\u00df handelt. Nach beiden Seiten hil\ufb02os,<br />\nwehrt sich das Ich vergeblich gegen die Zumutungen des<br />\nm\u00f6rderischen Es wie gegen die Vorw\u00fcrfe des strafenden Gewissens.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">399</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Wenden wir uns zun\u00e4chst zur Melancholie, so \ufb01nden wir, da\u00df<lb /> das \u00fcberstarke Uber-Ich, welches das Bewu\u00dftsein an sich gerissen<lb /> hat, gegen das Ich mit schonungsloser Heftigkeit w\u00fctet, als ob<lb /> es sich des ganzen im Individuum verf\u00fcgbaren Sadismus bem\u00e4chtigt<lb /> h\u00e4tte. Nach unserer Auffassung des Sadismus w\u00fcrden wir sagen,<lb /> die destruktive Komponente habe sich im \u00dcber-Ich abgelagert<lb /> und gegen das Ich gewendet. Was nun im \u00dcber-Ich herrscht,<lb /> ist wie eine Beinkultur des Todestriebes, und wirklich gelingt<lb /> es diesem oft genug, das Ich in den Tod zu treiben, wenn das<lb /> Ich sich nicht vorher durch den Umschlag in Manie seines<lb /> Tyrannen erwehrt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>\u00c4hnlich peinlich und qu\u00e4lerisch sind die Gewissensvorw\u00fcrfe<lb /> bei bestimmten Formen der Zwangsneurose, aber die Situation<lb /> ist hier weniger durchsichtig. Es ist im Gegensatz zur Melancholie<lb /> bemerkenswert, da\u00df der Zwangskranke eigentlich niemals den<lb /> Schritt der Selbstt\u00f6tung macht, er ist wie immun gegen die<lb /> Selbstmordgefahr, weit besser dagegen gesch\u00fctzt als der Hysteriker.<lb /> Wir verstehen, es ist die Erhaltung des Objekts, die die Sicher<lb break=\"no\"/>heit des Ichs verb\u00fcrgt. Bei der Zwangsneurose ist es durch eine<lb /> Regression zur pr\u00e4genitalen Organisation m\u00f6glich geworden, da\u00df<lb /> die Liebesimpulse sich in Aggressionsimpulse gegen das Objekt<lb /> umsetzen. Wiederum ist der Destruktionstrieb frei geworden und<lb /> will das Objekt vernichten, oder es hat wenigstens den Anschein,<lb /> als best\u00fcnde solche Absicht. Das Ich hat. diese Tendenzen nicht<lb /> aufgenommen, es str\u00e4ubt sich gegen sie mit Reaktionsbildungen<lb /> und Vorsichtsma\u00dfregeln, sie verbleiben im Es. Das \u00dcber-Ich aber<lb /> benimmt sich, als w\u00e4re das Ich f\u00fcr sie verantwortlich, und zeigt<lb /> uns gleichzeitig durch den Ernst, rnit dem es diese Vernichtungs<lb break=\"no\"/>absichten verfolgt, da\u00df es sich nicht um einen durch die<lb /> Regression hervorgerufenen Anschein, sondern um wirklichen<lb /> Ersatz von Liebe durch Ha\u00df handelt. Nach beiden Seiten hil\ufb02os,<lb /> wehrt sich das Ich vergeblich gegen die Zumutungen des<lb /> m\u00f6rderischen Es wie gegen die Vorw\u00fcrfe des strafenden Gewissens.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ed09d570-689e-441c-ac67-5ad8d57eb302", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ed09d570-689e-441c-ac67-5ad8d57eb302"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78051, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-7-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-7-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 336237, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ed09d570-689e-441c-ac67-5ad8d57eb302/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ed09d570-689e-441c-ac67-5ad8d57eb302", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ed09d570-689e-441c-ac67-5ad8d57eb302", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-7-202108212200.jpg"}, {"id": "4a311444-0d61-4fce-b9ed-0cb05724d10f", "title": "Seite 8", "page_nr": "8", "attr": {"drupal_internal__nid": 31895, "drupal_internal__vid": 69785, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 8", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">400</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Es gelingt ihm, gerade die gr\u00f6bsten Aktionen beider zu hemmen,<br />\r\ndas Ergebnis ist zun\u00e4chst eine endlose Selbstqual und in der<br />\r\nweiteren Entwicklung eine systematische Qu\u00e4lerei des Objekts,<br />\r\nwo dies zug\u00e4nglich ist.</p>\r\n\r\n<p>Die gef\u00e4hrlichen Todestriebe werden im Individuum auf ver-<br />\r\nschiedene Weise behandelt, teils durch Mischung mit erotischen<br />\r\nKomponenten unsch\u00e4dlich gemacht, teils. als Aggression nach<br />\r\nau\u00dfen abgelenkt, zum gro\u00dfen Teil setzen sie gewi\u00df unbehindert<br />\r\nihre innere Arbeit fort. Wie kommt es nun, da\u00df bei der<br />\r\nMelancholie das \u00dcber-Ich zu einer Art Sammelst\u00e4tte der Todes-<br />\r\ntriebe werden kann?</p>\r\n\r\n<p>Vom Standpunkt der Triebeinschr\u00e4nkung, der Moralit\u00e4t, kann<br />\r\nman sagen: Das Es ist ganz amoralisch, das Ich ist bem\u00fcht,<br />\r\nmoralisch zu sein, das \u00dcber-Ich kann hypermoralisch und dann<br />\r\nso grausam werden wie nur das Es. Es ist merkw\u00fcrdig, da\u00df der<br />\r\nMensch, je mehr er seine Aggression nach au\u00dfen einschr\u00e4nkt,<br />\r\ndesto strenger, also aggressiver in seinem Ichideal wird.<br />\r\nDer gew\u00f6hnlichen Betrachtung erscheint dies umgekehrt, sie<br />\r\nsieht in der Forderung des Ichideals das Motiv f\u00fcr die<br />\r\nUnterdr\u00fcckung der Aggression. Die Tatsache bleibt aber, wie<br />\r\nwir sie ausgesprochen haben: Je mehr ein Mensch seine Aggression<br />\r\nmeistert, desto mehr steigert sich die Aggressionsneigung seines<br />\r\nIdeals gegen sein Ich. Es ist wie eine Verschiebung, eine<br />\r\nWendung gegen das eigene Ich. Schon die gemeine, normale<br />\r\nMoral hat den Charakter des hart Einschr\u00e4nkenden, grausam<br />\r\nVerbietenden. Daher stammt ja die Konzeption des unerbittlich<br />\r\nstrafenden h\u00f6heren Wesens.</p>\r\n\r\n<p>Ich kann nun diese Verh\u00e4ltnisse nicht weiter erl\u00e4utern, ohne<br />\r\neine neue Annahme einzuf\u00fchren. Das \u00dcber-Ich ist ja durch eine<br />\r\nIdentifizierung mit dem Vatervorbild entstanden. Jede solche<br />\r\nIdentifizierung hat den Charakter einer Desexualisierung oder<br />\r\nselbst Sublimierung. Es scheint nun, da\u00df bei einer solchen Um-<br />\r\nsetzung auch eine Triebentmischung stattfindet. Die erotische</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">400</span></p>\n<p class=\"ff\">Es gelingt ihm, gerade die gr\u00f6bsten Aktionen beider zu hemmen,<br />\ndas Ergebnis ist zun\u00e4chst eine endlose Selbstqual und in der<br />\nweiteren Entwicklung eine systematische Qu\u00e4lerei des Objekts,<br />\nwo dies zug\u00e4nglich ist.</p>\n<p>Die gef\u00e4hrlichen Todestriebe werden im Individuum auf ver-<br />\nschiedene Weise behandelt, teils durch Mischung mit erotischen<br />\nKomponenten unsch\u00e4dlich gemacht, teils. als Aggression nach<br />\nau\u00dfen abgelenkt, zum gro\u00dfen Teil setzen sie gewi\u00df unbehindert<br />\nihre innere Arbeit fort. Wie kommt es nun, da\u00df bei der<br />\nMelancholie das \u00dcber-Ich zu einer Art Sammelst\u00e4tte der Todes-<br />\ntriebe werden kann?</p>\n<p>Vom Standpunkt der Triebeinschr\u00e4nkung, der Moralit\u00e4t, kann<br />\nman sagen: Das Es ist ganz amoralisch, das Ich ist bem\u00fcht,<br />\nmoralisch zu sein, das \u00dcber-Ich kann hypermoralisch und dann<br />\nso grausam werden wie nur das Es. Es ist merkw\u00fcrdig, da\u00df der<br />\nMensch, je mehr er seine Aggression nach au\u00dfen einschr\u00e4nkt,<br />\ndesto strenger, also aggressiver in seinem Ichideal wird.<br />\nDer gew\u00f6hnlichen Betrachtung erscheint dies umgekehrt, sie<br />\nsieht in der Forderung des Ichideals das Motiv f\u00fcr die<br />\nUnterdr\u00fcckung der Aggression. Die Tatsache bleibt aber, wie<br />\nwir sie ausgesprochen haben: Je mehr ein Mensch seine Aggression<br />\nmeistert, desto mehr steigert sich die Aggressionsneigung seines<br />\nIdeals gegen sein Ich. Es ist wie eine Verschiebung, eine<br />\nWendung gegen das eigene Ich. Schon die gemeine, normale<br />\nMoral hat den Charakter des hart Einschr\u00e4nkenden, grausam<br />\nVerbietenden. Daher stammt ja die Konzeption des unerbittlich<br />\nstrafenden h\u00f6heren Wesens.</p>\n<p>Ich kann nun diese Verh\u00e4ltnisse nicht weiter erl\u00e4utern, ohne<br />\neine neue Annahme einzuf\u00fchren. Das \u00dcber-Ich ist ja durch eine<br />\nIdentifizierung mit dem Vatervorbild entstanden. Jede solche<br />\nIdentifizierung hat den Charakter einer Desexualisierung oder<br />\nselbst Sublimierung. Es scheint nun, da\u00df bei einer solchen Um-<br />\nsetzung auch eine Triebentmischung stattfindet. Die erotische</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">400</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Es gelingt ihm, gerade die gr\u00f6bsten Aktionen beider zu hemmen,<lb /> das Ergebnis ist zun\u00e4chst eine endlose Selbstqual und in der<lb /> weiteren Entwicklung eine systematische Qu\u00e4lerei des Objekts,<lb /> wo dies zug\u00e4nglich ist.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die gef\u00e4hrlichen Todestriebe werden im Individuum auf ver<lb break=\"no\"/>schiedene Weise behandelt, teils durch Mischung mit erotischen<lb /> Komponenten unsch\u00e4dlich gemacht, teils. als Aggression nach<lb /> au\u00dfen abgelenkt, zum gro\u00dfen Teil setzen sie gewi\u00df unbehindert<lb /> ihre innere Arbeit fort. Wie kommt es nun, da\u00df bei der<lb /> Melancholie das \u00dcber-Ich zu einer Art Sammelst\u00e4tte der Todes<lb break=\"no\"/>triebe werden kann?<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Vom Standpunkt der Triebeinschr\u00e4nkung, der Moralit\u00e4t, kann<lb /> man sagen: Das Es ist ganz amoralisch, das Ich ist bem\u00fcht,<lb /> moralisch zu sein, das \u00dcber-Ich kann hypermoralisch und dann<lb /> so grausam werden wie nur das Es. Es ist merkw\u00fcrdig, da\u00df der<lb /> Mensch, je mehr er seine Aggression nach au\u00dfen einschr\u00e4nkt,<lb /> desto strenger, also aggressiver in seinem Ichideal wird.<lb /> Der gew\u00f6hnlichen Betrachtung erscheint dies umgekehrt, sie<lb /> sieht in der Forderung des Ichideals das Motiv f\u00fcr die<lb /> Unterdr\u00fcckung der Aggression. Die Tatsache bleibt aber, wie<lb /> wir sie ausgesprochen haben: Je mehr ein Mensch seine Aggression<lb /> meistert, desto mehr steigert sich die Aggressionsneigung seines<lb /> Ideals gegen sein Ich. Es ist wie eine Verschiebung, eine<lb /> Wendung gegen das eigene Ich. Schon die gemeine, normale<lb /> Moral hat den Charakter des hart Einschr\u00e4nkenden, grausam<lb /> Verbietenden. Daher stammt ja die Konzeption des unerbittlich<lb /> strafenden h\u00f6heren Wesens.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Ich kann nun diese Verh\u00e4ltnisse nicht weiter erl\u00e4utern, ohne<lb /> eine neue Annahme einzuf\u00fchren. Das \u00dcber-Ich ist ja durch eine<lb /> Identifizierung mit dem Vatervorbild entstanden. Jede solche<lb /> Identifizierung hat den Charakter einer Desexualisierung oder<lb /> selbst Sublimierung. Es scheint nun, da\u00df bei einer solchen Um<lb break=\"no\"/>setzung auch eine Triebentmischung stattfindet. Die erotische<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "54bdcd39-4a6f-4911-b83d-ec3308b66098", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/54bdcd39-4a6f-4911-b83d-ec3308b66098"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78052, "langcode": "de", "filename": "page-8-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-8-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-8-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 334036, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/54bdcd39-4a6f-4911-b83d-ec3308b66098/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "54bdcd39-4a6f-4911-b83d-ec3308b66098", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/54bdcd39-4a6f-4911-b83d-ec3308b66098", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-8-202108212200.jpg"}, {"id": "77dd39cc-6e88-4afc-8da5-8e30f055ea0d", "title": "Seite 9", "page_nr": "9", "attr": {"drupal_internal__nid": 31896, "drupal_internal__vid": 69787, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 9", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">401</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">Komponente hat nach der Sublimierung nicht mehr die Kraft,<br />\r\ndie ganze hinzugesetzte Destruktion zu binden, und diese wird<br />\r\nals Aggressions- und Destruktionsneigung frei. Aus dieser Ent-<br />\r\nmischung w\u00fcrde das Ideal \u00fcberhaupt den harten, grausamen Zug<br />\r\ndes gebieterischen Sollens beziehen.</p>\r\n\r\n<p>Noch ein. kurzes Verweilen bei der Zwangsneurose. Hier liegen<br />\r\ndie Verh\u00e4ltnisse anders. Die Entmischung der Liebe zur Aggression<br />\r\nist nicht durch eine Leistung des Ichs zustande gekommen,<br />\r\nsondern die Folge einer Regression, die sich im Es vollzogen<br />\r\nhat. Aber dieser Vorgang hat vom Es auf das \u00dcber-Ich \u00fcber-<br />\r\ngegriifen, welches nun seine Strenge gegen das unschuldige Ich<br />\r\nversch\u00e4rft. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrde aber das Ich, welches die<br />\r\nLibido durch Identifizierung bew\u00e4ltigt hat, daf\u00fcr die Strafe durch<br />\r\ndie der Libido beigemengte Aggression vom \u00dcber-Ich her erleiden.</p>\r\n\r\n<p>Unsere Vorstellungen vom Ich beginnen sich zu kl\u00e4ren, seine<br />\r\nverschiedenen Beziehungen an Deutlichkeit zu gewinnen. Wir<br />\r\nsehen das Ich jetzt in seiner St\u00e4rke und in seinen Schw\u00e4chen.<br />\r\nEs ist mit wichtigen Funktionen betraut, kraft seiner Beziehung<br />\r\nzum Wahrnehmungssystem stellt es die zeitliche Anordnung der<br />\r\nseelischen Vorg\u00e4nge her und unterzieht dieselben der Realit\u00e4ts-<br />\r\npr\u00fcfung. Durch die Einschaltung der Denkvorg\u00e4nge erzielt es<br />\r\neinen Aufschub der motorischen Entladungen und beherrscht die<br />\r\nZug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t. Letztere Herrschaft ist allerdings mehr<br />\r\nformal als faktisch, das Ich hat in der Beziehung zur Handlung<br />\r\netwa die Stellung eines konstitutionellen Monarchen, ohne dessen<br />\r\nSanktion nichts Gesetz werden kann, der es sich aber sehr \u00fcber-<br />\r\nlegt, ehe er gegen einen Vorschlag des Parlaments sein Veto<br />\r\neinlegt. Das Ich bereichert sich bei allen Lebenserfahrungen von<br />\r\nau\u00dfen; das Es aber ist seine andere Au\u00dfenwelt, die es sich zu<br />\r\nunterwerfen strebt. Es entzieht dem Es Libido, bildet die Objekt-<br />\r\nbesetzungen des Es zu Ichgestaltungen um. Mit Hilfe des \u00dcber-<br />\r\nIchs sch\u00f6pft es in einer f\u00fcr uns noch dunklen Weise aus den im<br />\r\nEs angeh\u00e4uften Erfahrungen der Vorzeit.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">401</span></p>\n<p class=\"ff\">Komponente hat nach der Sublimierung nicht mehr die Kraft,<br />\ndie ganze hinzugesetzte Destruktion zu binden, und diese wird<br />\nals Aggressions- und Destruktionsneigung frei. Aus dieser Ent-<br />\nmischung w\u00fcrde das Ideal \u00fcberhaupt den harten, grausamen Zug<br />\ndes gebieterischen Sollens beziehen.</p>\n<p>Noch ein. kurzes Verweilen bei der Zwangsneurose. Hier liegen<br />\ndie Verh\u00e4ltnisse anders. Die Entmischung der Liebe zur Aggression<br />\nist nicht durch eine Leistung des Ichs zustande gekommen,<br />\nsondern die Folge einer Regression, die sich im Es vollzogen<br />\nhat. Aber dieser Vorgang hat vom Es auf das \u00dcber-Ich \u00fcber-<br />\ngegriifen, welches nun seine Strenge gegen das unschuldige Ich<br />\nversch\u00e4rft. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrde aber das Ich, welches die<br />\nLibido durch Identifizierung bew\u00e4ltigt hat, daf\u00fcr die Strafe durch<br />\ndie der Libido beigemengte Aggression vom \u00dcber-Ich her erleiden.</p>\n<p>Unsere Vorstellungen vom Ich beginnen sich zu kl\u00e4ren, seine<br />\nverschiedenen Beziehungen an Deutlichkeit zu gewinnen. Wir<br />\nsehen das Ich jetzt in seiner St\u00e4rke und in seinen Schw\u00e4chen.<br />\nEs ist mit wichtigen Funktionen betraut, kraft seiner Beziehung<br />\nzum Wahrnehmungssystem stellt es die zeitliche Anordnung der<br />\nseelischen Vorg\u00e4nge her und unterzieht dieselben der Realit\u00e4ts-<br />\npr\u00fcfung. Durch die Einschaltung der Denkvorg\u00e4nge erzielt es<br />\neinen Aufschub der motorischen Entladungen und beherrscht die<br />\nZug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t. Letztere Herrschaft ist allerdings mehr<br />\nformal als faktisch, das Ich hat in der Beziehung zur Handlung<br />\netwa die Stellung eines konstitutionellen Monarchen, ohne dessen<br />\nSanktion nichts Gesetz werden kann, der es sich aber sehr \u00fcber-<br />\nlegt, ehe er gegen einen Vorschlag des Parlaments sein Veto<br />\neinlegt. Das Ich bereichert sich bei allen Lebenserfahrungen von<br />\nau\u00dfen; das Es aber ist seine andere Au\u00dfenwelt, die es sich zu<br />\nunterwerfen strebt. Es entzieht dem Es Libido, bildet die Objekt-<br />\nbesetzungen des Es zu Ichgestaltungen um. Mit Hilfe des \u00dcber-<br />\nIchs sch\u00f6pft es in einer f\u00fcr uns noch dunklen Weise aus den im<br />\nEs angeh\u00e4uften Erfahrungen der Vorzeit.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">401</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">Komponente hat nach der Sublimierung nicht mehr die Kraft,<lb /> die ganze hinzugesetzte Destruktion zu binden, und diese wird<lb /> als Aggressions- und Destruktionsneigung frei. Aus dieser Ent<lb break=\"no\"/>mischung w\u00fcrde das Ideal \u00fcberhaupt den harten, grausamen Zug<lb /> des gebieterischen Sollens beziehen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Noch ein. kurzes Verweilen bei der Zwangsneurose. Hier liegen<lb /> die Verh\u00e4ltnisse anders. Die Entmischung der Liebe zur Aggression<lb /> ist nicht durch eine Leistung des Ichs zustande gekommen,<lb /> sondern die Folge einer Regression, die sich im Es vollzogen<lb /> hat. Aber dieser Vorgang hat vom Es auf das \u00dcber-Ich \u00fcber<lb break=\"no\"/>gegriifen, welches nun seine Strenge gegen das unschuldige Ich<lb /> versch\u00e4rft. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrde aber das Ich, welches die<lb /> Libido durch Identifizierung bew\u00e4ltigt hat, daf\u00fcr die Strafe durch<lb /> die der Libido beigemengte Aggression vom \u00dcber-Ich her erleiden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unsere Vorstellungen vom Ich beginnen sich zu kl\u00e4ren, seine<lb /> verschiedenen Beziehungen an Deutlichkeit zu gewinnen. Wir<lb /> sehen das Ich jetzt in seiner St\u00e4rke und in seinen Schw\u00e4chen.<lb /> Es ist mit wichtigen Funktionen betraut, kraft seiner Beziehung<lb /> zum Wahrnehmungssystem stellt es die zeitliche Anordnung der<lb /> seelischen Vorg\u00e4nge her und unterzieht dieselben der Realit\u00e4ts<lb break=\"no\"/>pr\u00fcfung. Durch die Einschaltung der Denkvorg\u00e4nge erzielt es<lb /> einen Aufschub der motorischen Entladungen und beherrscht die<lb /> Zug\u00e4nge zur Motilit\u00e4t. Letztere Herrschaft ist allerdings mehr<lb /> formal als faktisch, das Ich hat in der Beziehung zur Handlung<lb /> etwa die Stellung eines konstitutionellen Monarchen, ohne dessen<lb /> Sanktion nichts Gesetz werden kann, der es sich aber sehr \u00fcber<lb break=\"no\"/>legt, ehe er gegen einen Vorschlag des Parlaments sein Veto<lb /> einlegt. Das Ich bereichert sich bei allen Lebenserfahrungen von<lb /> au\u00dfen; das Es aber ist seine andere Au\u00dfenwelt, die es sich zu<lb /> unterwerfen strebt. Es entzieht dem Es Libido, bildet die Objekt<lb break=\"no\"/>besetzungen des Es zu Ichgestaltungen um. Mit Hilfe des \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ichs sch\u00f6pft es in einer f\u00fcr uns noch dunklen Weise aus den im<lb /> Es angeh\u00e4uften Erfahrungen der Vorzeit.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5b1967ce-c53c-43bd-bb44-70221276335f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b1967ce-c53c-43bd-bb44-70221276335f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78053, "langcode": "de", "filename": "page-9-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-9-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-9-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 324706, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b1967ce-c53c-43bd-bb44-70221276335f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5b1967ce-c53c-43bd-bb44-70221276335f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b1967ce-c53c-43bd-bb44-70221276335f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-9-202108212200.jpg"}, {"id": "8baa10b3-0ca3-4454-98c2-59e6c9c23e54", "title": "Seite 10", "page_nr": "10", "attr": {"drupal_internal__nid": 31897, "drupal_internal__vid": 69805, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 10", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">402</span></p>\r\n\r\n<p>Es gibt zwei Wege, auf denen der Inhalt des Es ins Ich<br />\r\neindringen kann. Der eine ist der direkte, der andere f\u00fchrt \u00fcber<br />\r\ndas Ichideal, und es mag f\u00fcr manche seelische T\u00e4tigkeiten<br />\r\nentscheidend sein, auf welchem der beiden Wege sie erfolgen.<br />\r\nDas Ich entwickelt sich von der Triebwahrnehmung zur Trieb-<br />\r\nbeherrschung, vom Triebgehorsam zur Triebhemmung. An dieser<br />\r\nLeistung hat das Ichideal, das ja zum Teil eine Reaktionsbildung<br />\r\ngegen die Triebvorg\u00e4nge des Es ist, seinen starken Anteil. Die<br />\r\nPsychoanalyse ist ein Werkzeug, welches dem Ich die fortschreitende<br />\r\nEroberung des Es erm\u00f6glichen soll.</p>\r\n\r\n<p>Aber anderseits sehen wir dasselbe Ich als armes Ding,<br />\r\nwelches unter dreierlei Dienstbarkeiten steht und demzufolge<br />\r\nunter den Drohungen von dreierlei Gefahren leidet, von der<br />\r\nAu\u00dfenwelt her, von der Libido des Es und von der Strenge<br />\r\ndes \u00dcber-Ichs. Dreierlei Arten von Angst entsprechen diesen drei<br />\r\nGefahren, denn Angst ist der Ausdruck eines R\u00fcckzuges vor der<br />\r\nGefahr. Als Grenzwesen will das Ich zwischen der Welt und<br />\r\ndem Es vermitteln, das Es der Welt gef\u00fcgig machen und die<br />\r\nWelt mittels seiner Muskelaktionen dem Es-Wunsch gerecht<br />\r\nmachen. Es benimmt sich eigentlich wie der Arzt in einer ana-<br />\r\nlytischen Kur, indem es sich selbst mit seiner R\u00fccksichtnahme<br />\r\nauf die reale Welt dem Es als Libidoobjekt empfiehlt und dessen<br />\r\nLibido auf sich lenken will. Es ist nicht nur der Helfer des Es,<br />\r\nauch sein unterw\u00fcrfiger Knecht, der um die Liebe seines Herrn<br />\r\nwirbt. Es sucht, wo m\u00f6glich, im Einvernehmen mit dem Es zu<br />\r\nbleiben, \u00fcberzieht dessen <em>ubw </em>Gebote mit seinen <em>vbw </em>Rationali-<br />\r\nsierungen, spiegelt den Gehorsam des Es gegen die Mahnungen<br />\r\nder Realit\u00e4t vor, auch wo das Es starr und unnachgiebig<br />\r\ngeblieben ist, vertuscht die Konflikte des Es mit der Realit\u00e4t<br />\r\nund wo m\u00f6glich auch die mit dem \u00dcber-Ich. In seiner Mittel-<br />\r\nstellung zwischen Es und Realit\u00e4t unterliegt es nur zu oft<br />\r\nder Versuchung, liebedienerisch, opportunistisch und l\u00fcgnerisch<br />\r\nzu werden, etwa wie ein Staatsmann, der bei guter Ein-</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">402</span></p>\n<p>Es gibt zwei Wege, auf denen der Inhalt des Es ins Ich<br />\neindringen kann. Der eine ist der direkte, der andere f\u00fchrt \u00fcber<br />\ndas Ichideal, und es mag f\u00fcr manche seelische T\u00e4tigkeiten<br />\nentscheidend sein, auf welchem der beiden Wege sie erfolgen.<br />\nDas Ich entwickelt sich von der Triebwahrnehmung zur Trieb-<br />\nbeherrschung, vom Triebgehorsam zur Triebhemmung. An dieser<br />\nLeistung hat das Ichideal, das ja zum Teil eine Reaktionsbildung<br />\ngegen die Triebvorg\u00e4nge des Es ist, seinen starken Anteil. Die<br />\nPsychoanalyse ist ein Werkzeug, welches dem Ich die fortschreitende<br />\nEroberung des Es erm\u00f6glichen soll.</p>\n<p>Aber anderseits sehen wir dasselbe Ich als armes Ding,<br />\nwelches unter dreierlei Dienstbarkeiten steht und demzufolge<br />\nunter den Drohungen von dreierlei Gefahren leidet, von der<br />\nAu\u00dfenwelt her, von der Libido des Es und von der Strenge<br />\ndes \u00dcber-Ichs. Dreierlei Arten von Angst entsprechen diesen drei<br />\nGefahren, denn Angst ist der Ausdruck eines R\u00fcckzuges vor der<br />\nGefahr. Als Grenzwesen will das Ich zwischen der Welt und<br />\ndem Es vermitteln, das Es der Welt gef\u00fcgig machen und die<br />\nWelt mittels seiner Muskelaktionen dem Es-Wunsch gerecht<br />\nmachen. Es benimmt sich eigentlich wie der Arzt in einer ana-<br />\nlytischen Kur, indem es sich selbst mit seiner R\u00fccksichtnahme<br />\nauf die reale Welt dem Es als Libidoobjekt empfiehlt und dessen<br />\nLibido auf sich lenken will. Es ist nicht nur der Helfer des Es,<br />\nauch sein unterw\u00fcrfiger Knecht, der um die Liebe seines Herrn<br />\nwirbt. Es sucht, wo m\u00f6glich, im Einvernehmen mit dem Es zu<br />\nbleiben, \u00fcberzieht dessen <em>ubw </em>Gebote mit seinen <em>vbw </em>Rationali-<br />\nsierungen, spiegelt den Gehorsam des Es gegen die Mahnungen<br />\nder Realit\u00e4t vor, auch wo das Es starr und unnachgiebig<br />\ngeblieben ist, vertuscht die Konflikte des Es mit der Realit\u00e4t<br />\nund wo m\u00f6glich auch die mit dem \u00dcber-Ich. In seiner Mittel-<br />\nstellung zwischen Es und Realit\u00e4t unterliegt es nur zu oft<br />\nder Versuchung, liebedienerisch, opportunistisch und l\u00fcgnerisch<br />\nzu werden, etwa wie ein Staatsmann, der bei guter Ein-</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">402</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Es gibt zwei Wege, auf denen der Inhalt des Es ins Ich<lb /> eindringen kann. Der eine ist der direkte, der andere f\u00fchrt \u00fcber<lb /> das Ichideal, und es mag f\u00fcr manche seelische T\u00e4tigkeiten<lb /> entscheidend sein, auf welchem der beiden Wege sie erfolgen.<lb /> Das Ich entwickelt sich von der Triebwahrnehmung zur Trieb<lb break=\"no\"/>beherrschung, vom Triebgehorsam zur Triebhemmung. An dieser<lb /> Leistung hat das Ichideal, das ja zum Teil eine Reaktionsbildung<lb /> gegen die Triebvorg\u00e4nge des Es ist, seinen starken Anteil. Die<lb /> Psychoanalyse ist ein Werkzeug, welches dem Ich die fortschreitende<lb /> Eroberung des Es erm\u00f6glichen soll.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber anderseits sehen wir dasselbe Ich als armes Ding,<lb /> welches unter dreierlei Dienstbarkeiten steht und demzufolge<lb /> unter den Drohungen von dreierlei Gefahren leidet, von der<lb /> Au\u00dfenwelt her, von der Libido des Es und von der Strenge<lb /> des \u00dcber-Ichs. Dreierlei Arten von Angst entsprechen diesen drei<lb /> Gefahren, denn Angst ist der Ausdruck eines R\u00fcckzuges vor der<lb /> Gefahr. Als Grenzwesen will das Ich zwischen der Welt und<lb /> dem Es vermitteln, das Es der Welt gef\u00fcgig machen und die<lb /> Welt mittels seiner Muskelaktionen dem Es-Wunsch gerecht<lb /> machen. Es benimmt sich eigentlich wie der Arzt in einer ana<lb break=\"no\"/>lytischen Kur, indem es sich selbst mit seiner R\u00fccksichtnahme<lb /> auf die reale Welt dem Es als Libidoobjekt empfiehlt und dessen<lb /> Libido auf sich lenken will. Es ist nicht nur der Helfer des Es,<lb /> auch sein unterw\u00fcrfiger Knecht, der um die Liebe seines Herrn<lb /> wirbt. Es sucht, wo m\u00f6glich, im Einvernehmen mit dem Es zu<lb /> bleiben, \u00fcberzieht dessen <em>ubw </em>Gebote mit seinen <em>vbw </em>Rationali<lb break=\"no\"/>sierungen, spiegelt den Gehorsam des Es gegen die Mahnungen<lb /> der Realit\u00e4t vor, auch wo das Es starr und unnachgiebig<lb /> geblieben ist, vertuscht die Konflikte des Es mit der Realit\u00e4t<lb /> und wo m\u00f6glich auch die mit dem \u00dcber-Ich. In seiner Mittel<lb break=\"no\"/>stellung zwischen Es und Realit\u00e4t unterliegt es nur zu oft<lb /> der Versuchung, liebedienerisch, opportunistisch und l\u00fcgnerisch<lb /> zu werden, etwa wie ein Staatsmann, der bei guter Ein<lb break=\"no\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "82af3240-7bb7-4933-aefe-032480691151", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/82af3240-7bb7-4933-aefe-032480691151"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78054, "langcode": "de", "filename": "page-10-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-10-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-10-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 314834, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/82af3240-7bb7-4933-aefe-032480691151/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "82af3240-7bb7-4933-aefe-032480691151", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/82af3240-7bb7-4933-aefe-032480691151", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-10-202108212200.jpg"}, {"id": "f0a1a14c-3095-482d-aa0c-6750749275b8", "title": "Seite 11", "page_nr": "11", "attr": {"drupal_internal__nid": 31898, "drupal_internal__vid": 69806, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 11", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">403</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">sicht sich doch in der Gunst der \u00f6ffentlichen Meinung be-<br />\r\nhaupten will.</p>\r\n\r\n<p>Zwischen beiden Triebarten h\u00e4lt es sich nicht unparteiisch.<br />\r\nDurch seine Identi\ufb01zierungs- und Sublimierungsarbeit leistet es<br />\r\nden Todestrieben im Es Beistand zur Bew\u00e4ltigung der Libido,<br />\r\nger\u00e4t aber dabei in Gefahr, zum Objekt der Todestriebe zu<br />\r\nwerden und selbst umzukommen. Es hat sich zu Zwecken der<br />\r\nHilfeleistung selbst mit Libido erf\u00fcllen m\u00fcssen, wird dadurch<br />\r\nselbst Vertreter des Eros und will nun leben und geliebt<br />\r\nwerden.</p>\r\n\r\n<p>Da aber seine Sublimierungsarbeit eine Triebentmischung und<br />\r\nFreiwerden der Aggressionstriebe im \u00dcber-Ich zur Folge hat,<br />\r\nliefert es sich durch seinen Kampf gegen die Libido der Gefahr<br />\r\nder Mi\u00dfhandlung und des Todes aus. Wenn das Ich unter der<br />\r\nAggression des \u00dcber-Ichs leidet oder selbst erliegt, so ist sein<br />\r\nSchicksal ein Gegenst\u00fcck zu dem der Protisten, die an den<br />\r\nZersetzungsprodukten zugrunde gehen, die sie selbst geschaffen<br />\r\nhaben. Als solches Zersetzungsprodukt im \u00f6konomischen Sinne<br />\r\nerscheint uns die im \u00dcber-Ich wirkende Moral.</p>\r\n\r\n<p>Unter den Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs ist wohl die vom \u00dcber-<br />\r\nIch die interessanteste.</p>\r\n\r\n<p>Das Ich ist ja die eigentliche Angstst\u00e4tte. Von den dreierlei<br />\r\nGefahren bedroht, entwickelt das Ich den Fluchtre\ufb02ex, indem<br />\r\nes seine eigene Besetzung von der bedrohlichen Wahrnehmung<br />\r\noder dem ebenso eingesch\u00e4tzten Vorgang im Es zur\u00fcckzieht und<br />\r\nals Angst ausgibt. Diese primitive Reaktion wird sp\u00e4ter durch<br />\r\nAuff\u00fchrung von Schutzbesetzungen abgel\u00f6st (Mechanismus der<br />\r\nPhobien). Was das Ich von der \u00e4u\u00dferen und von der Libidogefahr<br />\r\nim Es bef\u00fcrchtet, l\u00e4\u00dft sich nicht angeben; wir wissen, es ist<br />\r\n\u00dcberw\u00e4ltigung oder Vernichtung, aber es ist analytisch nicht zu<br />\r\nfassen. Das Ich folgt einfach der Warnung des Lustprinzips. Hin-<br />\r\ngegen l\u00e4\u00dft sich sagen, was sich hinter der Angst des Ichs vor<br />\r\ndem \u00dcber-Ich, der Gewissensangst, verbirgt. Vom h\u00f6heren Wesen,</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">403</span></p>\n<p class=\"ff\">sicht sich doch in der Gunst der \u00f6ffentlichen Meinung be-<br />\nhaupten will.</p>\n<p>Zwischen beiden Triebarten h\u00e4lt es sich nicht unparteiisch.<br />\nDurch seine Identi\ufb01zierungs- und Sublimierungsarbeit leistet es<br />\nden Todestrieben im Es Beistand zur Bew\u00e4ltigung der Libido,<br />\nger\u00e4t aber dabei in Gefahr, zum Objekt der Todestriebe zu<br />\nwerden und selbst umzukommen. Es hat sich zu Zwecken der<br />\nHilfeleistung selbst mit Libido erf\u00fcllen m\u00fcssen, wird dadurch<br />\nselbst Vertreter des Eros und will nun leben und geliebt<br />\nwerden.</p>\n<p>Da aber seine Sublimierungsarbeit eine Triebentmischung und<br />\nFreiwerden der Aggressionstriebe im \u00dcber-Ich zur Folge hat,<br />\nliefert es sich durch seinen Kampf gegen die Libido der Gefahr<br />\nder Mi\u00dfhandlung und des Todes aus. Wenn das Ich unter der<br />\nAggression des \u00dcber-Ichs leidet oder selbst erliegt, so ist sein<br />\nSchicksal ein Gegenst\u00fcck zu dem der Protisten, die an den<br />\nZersetzungsprodukten zugrunde gehen, die sie selbst geschaffen<br />\nhaben. Als solches Zersetzungsprodukt im \u00f6konomischen Sinne<br />\nerscheint uns die im \u00dcber-Ich wirkende Moral.</p>\n<p>Unter den Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs ist wohl die vom \u00dcber-<br />\nIch die interessanteste.</p>\n<p>Das Ich ist ja die eigentliche Angstst\u00e4tte. Von den dreierlei<br />\nGefahren bedroht, entwickelt das Ich den Fluchtre\ufb02ex, indem<br />\nes seine eigene Besetzung von der bedrohlichen Wahrnehmung<br />\noder dem ebenso eingesch\u00e4tzten Vorgang im Es zur\u00fcckzieht und<br />\nals Angst ausgibt. Diese primitive Reaktion wird sp\u00e4ter durch<br />\nAuff\u00fchrung von Schutzbesetzungen abgel\u00f6st (Mechanismus der<br />\nPhobien). Was das Ich von der \u00e4u\u00dferen und von der Libidogefahr<br />\nim Es bef\u00fcrchtet, l\u00e4\u00dft sich nicht angeben; wir wissen, es ist<br />\n\u00dcberw\u00e4ltigung oder Vernichtung, aber es ist analytisch nicht zu<br />\nfassen. Das Ich folgt einfach der Warnung des Lustprinzips. Hin-<br />\ngegen l\u00e4\u00dft sich sagen, was sich hinter der Angst des Ichs vor<br />\ndem \u00dcber-Ich, der Gewissensangst, verbirgt. Vom h\u00f6heren Wesen,</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">403</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">sicht sich doch in der Gunst der \u00f6ffentlichen Meinung be<lb break=\"no\"/>haupten will.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Zwischen beiden Triebarten h\u00e4lt es sich nicht unparteiisch.<lb /> Durch seine Identi\ufb01zierungs- und Sublimierungsarbeit leistet es<lb /> den Todestrieben im Es Beistand zur Bew\u00e4ltigung der Libido,<lb /> ger\u00e4t aber dabei in Gefahr, zum Objekt der Todestriebe zu<lb /> werden und selbst umzukommen. Es hat sich zu Zwecken der<lb /> Hilfeleistung selbst mit Libido erf\u00fcllen m\u00fcssen, wird dadurch<lb /> selbst Vertreter des Eros und will nun leben und geliebt<lb /> werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Da aber seine Sublimierungsarbeit eine Triebentmischung und<lb /> Freiwerden der Aggressionstriebe im \u00dcber-Ich zur Folge hat,<lb /> liefert es sich durch seinen Kampf gegen die Libido der Gefahr<lb /> der Mi\u00dfhandlung und des Todes aus. Wenn das Ich unter der<lb /> Aggression des \u00dcber-Ichs leidet oder selbst erliegt, so ist sein<lb /> Schicksal ein Gegenst\u00fcck zu dem der Protisten, die an den<lb /> Zersetzungsprodukten zugrunde gehen, die sie selbst geschaffen<lb /> haben. Als solches Zersetzungsprodukt im \u00f6konomischen Sinne<lb /> erscheint uns die im \u00dcber-Ich wirkende Moral.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Unter den Abh\u00e4ngigkeiten des Ichs ist wohl die vom \u00dcber<lb break=\"no\"/>Ich die interessanteste.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Ich ist ja die eigentliche Angstst\u00e4tte. Von den dreierlei<lb /> Gefahren bedroht, entwickelt das Ich den Fluchtre\ufb02ex, indem<lb /> es seine eigene Besetzung von der bedrohlichen Wahrnehmung<lb /> oder dem ebenso eingesch\u00e4tzten Vorgang im Es zur\u00fcckzieht und<lb /> als Angst ausgibt. Diese primitive Reaktion wird sp\u00e4ter durch<lb /> Auff\u00fchrung von Schutzbesetzungen abgel\u00f6st (Mechanismus der<lb /> Phobien). Was das Ich von der \u00e4u\u00dferen und von der Libidogefahr<lb /> im Es bef\u00fcrchtet, l\u00e4\u00dft sich nicht angeben; wir wissen, es ist<lb /> \u00dcberw\u00e4ltigung oder Vernichtung, aber es ist analytisch nicht zu<lb /> fassen. Das Ich folgt einfach der Warnung des Lustprinzips. Hin<lb break=\"no\"/>gegen l\u00e4\u00dft sich sagen, was sich hinter der Angst des Ichs vor<lb /> dem \u00dcber-Ich, der Gewissensangst, verbirgt. Vom h\u00f6heren Wesen,<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "fcd23b0f-093b-4475-8415-9df650c3e8b9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fcd23b0f-093b-4475-8415-9df650c3e8b9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78055, "langcode": "de", "filename": "page-11-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-11-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-11-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 318784, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fcd23b0f-093b-4475-8415-9df650c3e8b9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "fcd23b0f-093b-4475-8415-9df650c3e8b9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/fcd23b0f-093b-4475-8415-9df650c3e8b9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-11-202108212200.jpg"}, {"id": "d02581dd-0a98-4051-919f-a3633299c285", "title": "Seite 12", "page_nr": "12", "attr": {"drupal_internal__nid": 31899, "drupal_internal__vid": 69812, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 12", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">404</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">welches zum Ichideal wurde, drohte einst die Kastration und<br />\r\ndiese Kastrationsangst ist wahrscheinlich der Kern, um den sich<br />\r\ndie sp\u00e4tere Gewissensangst ablagert, sie ist es, die sich als<br />\r\nGewissensangst fortsetzt.</p>\r\n\r\n<p>Der vollt\u00f6nende Satz: jede Angst sei eigentlich Todesangst,<br />\r\nschlie\u00dft kaum einen Sinn ein, ist jedenfalls nicht zu rechtfertigen.<br />\r\nEs scheint mir vielmehr durchaus richtig, die Todesangst von<br />\r\nder Objekt-(Real-)Angst und von der neurotischen Libidoangst<br />\r\nzu sondern. Sie gibt der Psychoanalyse ein schweres Problem<br />\r\nauf, denn Tod ist ein abstrakter Begriff von negativem Inhalt,<br />\r\nf\u00fcr den eine unbewu\u00dfte Entsprechung nicht zu finden ist. Der<br />\r\nMechanismus der Todesangst k\u00f6nnte nur sein, da\u00df das Ich seine<br />\r\nnarzi\u00dftische Libidobesetzung in reichlichem Ausma\u00df entl\u00e4\u00dft, also<br />\r\nsich selbst aufgibt, wie sonst im Angstfalle ein anderes Objekt.<br />\r\nIch meine, da\u00df die Todesangst sich zwischen Ich und \u00dcber-Ich<br />\r\nabspielt.</p>\r\n\r\n<p>Wir kennen das Auftreten von Todesangst unter zwei Bedin-<br />\r\ngungen, die \u00fcbrigens denen der sonstigen Angstentwicklung<br />\r\ndurchaus analog sind, als Reaktion auf eine \u00e4u\u00dfere Gefahr und<br />\r\nals inneren Vorgang, zum Beispiel bei Melancholie. Der<br />\r\nneurotische Fall mag uns wieder einmal zum Verst\u00e4ndnis des<br />\r\nrealen verhelfen.</p>\r\n\r\n<p>Die Todesangst der Melancholie l\u00e4\u00dft nur die eine Erkl\u00e4rung<br />\r\nzu, da\u00df das Ich sich aufgibt, weil es sich vom \u00dcber-Ich geha\u00dft<br />\r\nund verfolgt anstatt geliebt f\u00fchlt. Leben ist also f\u00fcr das Ich<br />\r\ngleichbedeutend mit Geliebtwerden, vom \u00dcber-Ich geliebt werden,<br />\r\ndas auch hier als Vertreter des Es auftritt. Das \u00dcber-Ich vertritt<br />\r\ndieselbe sch\u00fctzende und rettende Funktion wie fr\u00fcher der Vater,<br />\r\nsp\u00e4ter die Vorsehung oder das Schicksal. Denselben Schlu\u00df mu\u00df<br />\r\ndas Ich aber auch ziehen, wenn es sich in einer \u00fcbergro\u00dfen<br />\r\nrealen Gefahr befindet, die es aus eigenen Kr\u00e4ften nicht glaubt<br />\r\n\u00fcberwinden zu k\u00f6nnen. Es sieht sich von allen sch\u00fctzenden<br />\r\nM\u00e4chten verlassen und l\u00e4\u00dft sich sterben. Es ist \u00fcbrigens immer</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">404</span></p>\n<p class=\"ff\">welches zum Ichideal wurde, drohte einst die Kastration und<br />\ndiese Kastrationsangst ist wahrscheinlich der Kern, um den sich<br />\ndie sp\u00e4tere Gewissensangst ablagert, sie ist es, die sich als<br />\nGewissensangst fortsetzt.</p>\n<p>Der vollt\u00f6nende Satz: jede Angst sei eigentlich Todesangst,<br />\nschlie\u00dft kaum einen Sinn ein, ist jedenfalls nicht zu rechtfertigen.<br />\nEs scheint mir vielmehr durchaus richtig, die Todesangst von<br />\nder Objekt-(Real-)Angst und von der neurotischen Libidoangst<br />\nzu sondern. Sie gibt der Psychoanalyse ein schweres Problem<br />\nauf, denn Tod ist ein abstrakter Begriff von negativem Inhalt,<br />\nf\u00fcr den eine unbewu\u00dfte Entsprechung nicht zu finden ist. Der<br />\nMechanismus der Todesangst k\u00f6nnte nur sein, da\u00df das Ich seine<br />\nnarzi\u00dftische Libidobesetzung in reichlichem Ausma\u00df entl\u00e4\u00dft, also<br />\nsich selbst aufgibt, wie sonst im Angstfalle ein anderes Objekt.<br />\nIch meine, da\u00df die Todesangst sich zwischen Ich und \u00dcber-Ich<br />\nabspielt.</p>\n<p>Wir kennen das Auftreten von Todesangst unter zwei Bedin-<br />\ngungen, die \u00fcbrigens denen der sonstigen Angstentwicklung<br />\ndurchaus analog sind, als Reaktion auf eine \u00e4u\u00dfere Gefahr und<br />\nals inneren Vorgang, zum Beispiel bei Melancholie. Der<br />\nneurotische Fall mag uns wieder einmal zum Verst\u00e4ndnis des<br />\nrealen verhelfen.</p>\n<p>Die Todesangst der Melancholie l\u00e4\u00dft nur die eine Erkl\u00e4rung<br />\nzu, da\u00df das Ich sich aufgibt, weil es sich vom \u00dcber-Ich geha\u00dft<br />\nund verfolgt anstatt geliebt f\u00fchlt. Leben ist also f\u00fcr das Ich<br />\ngleichbedeutend mit Geliebtwerden, vom \u00dcber-Ich geliebt werden,<br />\ndas auch hier als Vertreter des Es auftritt. Das \u00dcber-Ich vertritt<br />\ndieselbe sch\u00fctzende und rettende Funktion wie fr\u00fcher der Vater,<br />\nsp\u00e4ter die Vorsehung oder das Schicksal. Denselben Schlu\u00df mu\u00df<br />\ndas Ich aber auch ziehen, wenn es sich in einer \u00fcbergro\u00dfen<br />\nrealen Gefahr befindet, die es aus eigenen Kr\u00e4ften nicht glaubt<br />\n\u00fcberwinden zu k\u00f6nnen. Es sieht sich von allen sch\u00fctzenden<br />\nM\u00e4chten verlassen und l\u00e4\u00dft sich sterben. Es ist \u00fcbrigens immer</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">404</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">welches zum Ichideal wurde, drohte einst die Kastration und<lb /> diese Kastrationsangst ist wahrscheinlich der Kern, um den sich<lb /> die sp\u00e4tere Gewissensangst ablagert, sie ist es, die sich als<lb /> Gewissensangst fortsetzt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Der vollt\u00f6nende Satz: jede Angst sei eigentlich Todesangst,<lb /> schlie\u00dft kaum einen Sinn ein, ist jedenfalls nicht zu rechtfertigen.<lb /> Es scheint mir vielmehr durchaus richtig, die Todesangst von<lb /> der Objekt-(Real-)Angst und von der neurotischen Libidoangst<lb /> zu sondern. Sie gibt der Psychoanalyse ein schweres Problem<lb /> auf, denn Tod ist ein abstrakter Begriff von negativem Inhalt,<lb /> f\u00fcr den eine unbewu\u00dfte Entsprechung nicht zu finden ist. Der<lb /> Mechanismus der Todesangst k\u00f6nnte nur sein, da\u00df das Ich seine<lb /> narzi\u00dftische Libidobesetzung in reichlichem Ausma\u00df entl\u00e4\u00dft, also<lb /> sich selbst aufgibt, wie sonst im Angstfalle ein anderes Objekt.<lb /> Ich meine, da\u00df die Todesangst sich zwischen Ich und \u00dcber-Ich<lb /> abspielt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Wir kennen das Auftreten von Todesangst unter zwei Bedin<lb break=\"no\"/>gungen, die \u00fcbrigens denen der sonstigen Angstentwicklung<lb /> durchaus analog sind, als Reaktion auf eine \u00e4u\u00dfere Gefahr und<lb /> als inneren Vorgang, zum Beispiel bei Melancholie. Der<lb /> neurotische Fall mag uns wieder einmal zum Verst\u00e4ndnis des<lb /> realen verhelfen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Die Todesangst der Melancholie l\u00e4\u00dft nur die eine Erkl\u00e4rung<lb /> zu, da\u00df das Ich sich aufgibt, weil es sich vom \u00dcber-Ich geha\u00dft<lb /> und verfolgt anstatt geliebt f\u00fchlt. Leben ist also f\u00fcr das Ich<lb /> gleichbedeutend mit Geliebtwerden, vom \u00dcber-Ich geliebt werden,<lb /> das auch hier als Vertreter des Es auftritt. Das \u00dcber-Ich vertritt<lb /> dieselbe sch\u00fctzende und rettende Funktion wie fr\u00fcher der Vater,<lb /> sp\u00e4ter die Vorsehung oder das Schicksal. Denselben Schlu\u00df mu\u00df<lb /> das Ich aber auch ziehen, wenn es sich in einer \u00fcbergro\u00dfen<lb /> realen Gefahr befindet, die es aus eigenen Kr\u00e4ften nicht glaubt<lb /> \u00fcberwinden zu k\u00f6nnen. Es sieht sich von allen sch\u00fctzenden<lb /> M\u00e4chten verlassen und l\u00e4\u00dft sich sterben. Es ist \u00fcbrigens immer<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "c793a772-ff99-4703-8088-faa7ab209058", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c793a772-ff99-4703-8088-faa7ab209058"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78056, "langcode": "de", "filename": "page-12-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-12-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-12-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 332029, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c793a772-ff99-4703-8088-faa7ab209058/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "c793a772-ff99-4703-8088-faa7ab209058", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/c793a772-ff99-4703-8088-faa7ab209058", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-12-202108212200.jpg"}, {"id": "359ba5b1-6241-44a8-84fe-8f46fda62930", "title": "Seite 13", "page_nr": "13", "attr": {"drupal_internal__nid": 31900, "drupal_internal__vid": 69825, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559679718, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 13", "created": 1559679718, "changed": 1629583242, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">405</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">noch dieselbe Situation, die dem ersten gro\u00dfen Angstzustand der<br />\r\nGeburt und der infantilen Sehnsucht-Angst zugrunde lag, die der<br />\r\nTrennung von der sch\u00fctzenden Mutter.</p>\r\n\r\n<p>Auf Grund dieser Darlegungen kann also die Todesangst wie<br />\r\ndie Gewissensangst als Verarbeitung der Kastrationsangst aufgefa\u00dft<br />\r\nwerden. Bei der gro\u00dfen Bedeutung des Schuldgef\u00fchls f\u00fcr die<br />\r\nNeurosen ist es auch nicht von der Hand zu weisen, da\u00df die<br />\r\ngemeine neurotische Angst in schweren F\u00e4llen eine Verst\u00e4rkung<br />\r\ndurch die Angstentwicklung zwischen Ich und \u00dcber-Ich (Kastrations-,<br />\r\nGewissens-, Todesangst) erf\u00e4hrt.</p>\r\n\r\n<p>Das Es, zu dem wir am Ende zur\u00fcckf\u00fchren, hat keine Mittel,<br />\r\ndem Ich Liebe oder Ha\u00df zu bezeugen. Es kann nicht sagen, was<br />\r\nes will; es hat keinen einheitlichen Willen zustande gebracht.<br />\r\nEros und Todestrieb k\u00e4mpfen in ihm; wir haben geh\u00f6rt, mit<br />\r\nwelchen Mitteln sich die einen Triebe gegen die anderen zur<br />\r\nWeine setzen. Wir k\u00f6nnten es so darstellen, als ob das Es unter<br />\r\nder Herrschaft der stammen, aber m\u00e4chtigen Todestriebe st\u00fcnde,<br />\r\ndie Ruhe haben und den St\u00f6renfried Eros nach den Winken<br />\r\ndes Lustprinzips zur Ruhe bringen wollen, aber wir besorgen,<br />\r\ndoch dabei die Rolle des Eros zu untersch\u00e4tzen.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">405</span></p>\n<p class=\"ff\">noch dieselbe Situation, die dem ersten gro\u00dfen Angstzustand der<br />\nGeburt und der infantilen Sehnsucht-Angst zugrunde lag, die der<br />\nTrennung von der sch\u00fctzenden Mutter.</p>\n<p>Auf Grund dieser Darlegungen kann also die Todesangst wie<br />\ndie Gewissensangst als Verarbeitung der Kastrationsangst aufgefa\u00dft<br />\nwerden. Bei der gro\u00dfen Bedeutung des Schuldgef\u00fchls f\u00fcr die<br />\nNeurosen ist es auch nicht von der Hand zu weisen, da\u00df die<br />\ngemeine neurotische Angst in schweren F\u00e4llen eine Verst\u00e4rkung<br />\ndurch die Angstentwicklung zwischen Ich und \u00dcber-Ich (Kastrations-,<br />\nGewissens-, Todesangst) erf\u00e4hrt.</p>\n<p>Das Es, zu dem wir am Ende zur\u00fcckf\u00fchren, hat keine Mittel,<br />\ndem Ich Liebe oder Ha\u00df zu bezeugen. Es kann nicht sagen, was<br />\nes will; es hat keinen einheitlichen Willen zustande gebracht.<br />\nEros und Todestrieb k\u00e4mpfen in ihm; wir haben geh\u00f6rt, mit<br />\nwelchen Mitteln sich die einen Triebe gegen die anderen zur<br />\nWeine setzen. Wir k\u00f6nnten es so darstellen, als ob das Es unter<br />\nder Herrschaft der stammen, aber m\u00e4chtigen Todestriebe st\u00fcnde,<br />\ndie Ruhe haben und den St\u00f6renfried Eros nach den Winken<br />\ndes Lustprinzips zur Ruhe bringen wollen, aber wir besorgen,<br />\ndoch dabei die Rolle des Eros zu untersch\u00e4tzen.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">405</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">noch dieselbe Situation, die dem ersten gro\u00dfen Angstzustand der<lb /> Geburt und der infantilen Sehnsucht-Angst zugrunde lag, die der<lb /> Trennung von der sch\u00fctzenden Mutter.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Auf Grund dieser Darlegungen kann also die Todesangst wie<lb /> die Gewissensangst als Verarbeitung der Kastrationsangst aufgefa\u00dft<lb /> werden. Bei der gro\u00dfen Bedeutung des Schuldgef\u00fchls f\u00fcr die<lb /> Neurosen ist es auch nicht von der Hand zu weisen, da\u00df die<lb /> gemeine neurotische Angst in schweren F\u00e4llen eine Verst\u00e4rkung<lb /> durch die Angstentwicklung zwischen Ich und \u00dcber-Ich (Kastrations-,<lb /> Gewissens-, Todesangst) erf\u00e4hrt.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Es, zu dem wir am Ende zur\u00fcckf\u00fchren, hat keine Mittel,<lb /> dem Ich Liebe oder Ha\u00df zu bezeugen. Es kann nicht sagen, was<lb /> es will; es hat keinen einheitlichen Willen zustande gebracht.<lb /> Eros und Todestrieb k\u00e4mpfen in ihm; wir haben geh\u00f6rt, mit<lb /> welchen Mitteln sich die einen Triebe gegen die anderen zur<lb /> Weine setzen. Wir k\u00f6nnten es so darstellen, als ob das Es unter<lb /> der Herrschaft der stammen, aber m\u00e4chtigen Todestriebe st\u00fcnde,<lb /> die Ruhe haben und den St\u00f6renfried Eros nach den Winken<lb /> des Lustprinzips zur Ruhe bringen wollen, aber wir besorgen,<lb /> doch dabei die Rolle des Eros zu untersch\u00e4tzen.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "b674ba96-dcfc-4270-80b8-f332d6dc40c4", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b674ba96-dcfc-4270-80b8-f332d6dc40c4"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 78057, "langcode": "de", "filename": "page-13-202108212200.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28162/images/page-13-202108212200.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-13-202108212200.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 259043, "status": true, "created": 1629583242, "changed": 1629583242}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b674ba96-dcfc-4270-80b8-f332d6dc40c4/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "b674ba96-dcfc-4270-80b8-f332d6dc40c4", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/b674ba96-dcfc-4270-80b8-f332d6dc40c4", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28162/images/page-13-202108212200.jpg"}]}