{"id": "bibl__6a30019b-07a6-4575-849f-f513a185f64d", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/geleitwort-zu-varendonck-julien-uber-das-vorbewusste-phantasierende-denken/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/6a30019b-07a6-4575-849f-f513a185f64d", "man_title": "Geleitwort [zu: Varendonck, Julien, \u203a\u00dcber das vorbewusste phantasierende Denken\u2039]", "signature": "1921-003/1922", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>Geleitwort nur halb\u00a0so lang wie das englische Original, ebenso ist die gesamte deutsche Ausgabe um den 2. Teil gek\u00fcrzt, weil Freud diesen weniger sch\u00e4tzte (Quelle finden)\u00a0</p>\n<p>OCR korr. SL</p>", "man_shorttitle": "Deutsche Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1922-01-01", "end_value": "1922-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"start": "iii"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Monographie", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__c144cac9-3aea-477f-9ef7-ee05df6eee77", "title": "Freud, Sigmund  (1921-003; 1921b): Introduction [zu: Varendonck, Julien \u203aThe Psychology of Day-Dreams\u2039]", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/c144cac9-3aea-477f-9ef7-ee05df6eee77", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/introduction-zu-varendonck-julien-psychology-day-dreams"}, "publication": {"id": "bibl__375d813a-f8f5-4894-a7fd-0ec7fdc06299", "title": "Varendonck, Julien: \u00dcber das vorbewusste phantasierende Denken. Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1922", "type": "Monographie", "reihe": {"name": "Internationale Psychoanalytische Bibliothek", "number": "12"}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/375d813a-f8f5-4894-a7fd-0ec7fdc06299", "title_main": "\u00dcber das vorbewusste phantasierende Denken", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1922-01-01", "author": [{"id": "p__9f1888a0-a901-4390-a48c-67382a8cecf2", "name": "Varendonck, Julien", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/9f1888a0-a901-4390-a48c-67382a8cecf2", "tid": 6790, "rev_id": 6790, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/6790"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "uumlberDasVorbewusstePhantasierendeDenken"}, "pages": [{"id": "382c473f-d838-4941-a3c4-661f44401e34", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 42742, "drupal_internal__vid": 69164, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1600415795, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581749455, "changed": 1600417835, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p>INTERNATIONALE PSYCHOANALYTISCHE BIBLIOTHEK<br />\r\nBAND XII</p>\r\n\r\n<p class=\"h1\">\u00dcBER DAS VORBEWUSSTE<br />\r\nPHANTASIERENDE DENKEN</p>\r\n\r\n<p>VON<br />\r\nDR. J. VARENDONCK</p>\r\n\r\n<p>MIT EINEM GELEITWORT VON<br />\r\nPROF. DR. SIGM. FREUD</p>\r\n\r\n<p>INTERNATIONALER PSYCHOANALYTISCHER VERLAG<br />\r\nLEIPZIG - WIEN - Z\u00dcRICH<br />\r\n1922</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p>INTERNATIONALE PSYCHOANALYTISCHE BIBLIOTHEK<br />\nBAND XII</p>\n<p class=\"h1\">\u00dcBER DAS VORBEWUSSTE<br />\nPHANTASIERENDE DENKEN</p>\n<p>VON<br />\nDR. J. VARENDONCK</p>\n<p>MIT EINEM GELEITWORT VON<br />\nPROF. DR. SIGM. FREUD</p>\n<p>INTERNATIONALER PSYCHOANALYTISCHER VERLAG<br />\nLEIPZIG - WIEN - Z\u00dcRICH<br />\n1922</p>", "summary": ""}}, "body": "<p>INTERNATIONALE PSYCHOANALYTISCHE BIBLIOTHEK<lb /> BAND XII<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"h1\">\u00dcBER DAS VORBEWUSSTE<lb /> PHANTASIERENDE DENKEN<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>VON<lb /> DR. J. VARENDONCK<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>MIT EINEM GELEITWORT VON<lb /> PROF. DR. SIGM. FREUD<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>INTERNATIONALER PSYCHOANALYTISCHER VERLAG<lb /> LEIPZIG - WIEN - Z\u00dcRICH<lb /> 1922<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3259a6a4-c90b-492b-92f3-94d5649c57ae", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3259a6a4-c90b-492b-92f3-94d5649c57ae"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32495, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40488/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40488/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 165193, "status": true, "created": 1581749455, "changed": 1581749455}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3259a6a4-c90b-492b-92f3-94d5649c57ae/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3259a6a4-c90b-492b-92f3-94d5649c57ae", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3259a6a4-c90b-492b-92f3-94d5649c57ae", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40488/images/page-1.jpg"}, {"id": "351d47cb-e744-4de5-b7bd-832f45918ddc", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 42743, "drupal_internal__vid": 71683, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1600417421, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581749455, "changed": 1601981929, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<h3>GELEITWORT</h3>\r\n\r\n<p>VON<br />\r\nPROF. DR. SIGM. FREUD</p>\r\n\r\n<p>Das vorliegende Buch des Dr. <span class=\"smallcaps\">Varendonck</span> enth\u00e4lt eine bedeut-<br />\r\nsame Neuheit und wird mit Recht das Interesse aller Philosophen, Psycho-<br />\r\nlogen und Psychoanalytiker erwecken. Es ist dem Autor in jahrelangen<br />\r\nBem\u00fchungen gelungen, jener Art von phantasierender Denkt\u00e4tigkeit<br />\r\nhabhaft zu werden, welcher man sich w\u00e4hrend der Zust\u00e4nde von Zer-<br />\r\nstreutheit hingibt, und in die man leicht vor dem Einschlafen oder bei<br />\r\nunvollkommenem Erwachen verf\u00e4llt. Er hat sich die Gedankenketten, die<br />\r\nsich unter solchen Umst\u00e4nden ohne das Wollen der Person einstellen,<br />\r\nzum Bewu\u00dftsein gebracht, sie niedergeschrieben, ihre Eigent\u00fcmlichkeiten<br />\r\nund Unterschiede vom absichtlichen, bewu\u00dften Denken studiert und<br />\r\ndabei eine Reihe von wichtigen Entdeckungen gemacht, aus denen sich<br />\r\nnoch Weitergehende Probleme und Fragestellungen ableiten.</p>\r\n\r\n<p>Manche Punkte in der Psychologie des Traumes und der Fehl-<br />\r\nleistungen finden durch die Beobachtungen von Dr. Varendonck eine<br />\r\nsichere Erledigung.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<h3>GELEITWORT</h3>\n<p>VON<br />\nPROF. DR. SIGM. FREUD</p>\n<p>Das vorliegende Buch des Dr. <span class=\"smallcaps\">Varendonck</span> enth\u00e4lt eine bedeut-<br />\nsame Neuheit und wird mit Recht das Interesse aller Philosophen, Psycho-<br />\nlogen und Psychoanalytiker erwecken. Es ist dem Autor in jahrelangen<br />\nBem\u00fchungen gelungen, jener Art von phantasierender Denkt\u00e4tigkeit<br />\nhabhaft zu werden, welcher man sich w\u00e4hrend der Zust\u00e4nde von Zer-<br />\nstreutheit hingibt, und in die man leicht vor dem Einschlafen oder bei<br />\nunvollkommenem Erwachen verf\u00e4llt. Er hat sich die Gedankenketten, die<br />\nsich unter solchen Umst\u00e4nden ohne das Wollen der Person einstellen,<br />\nzum Bewu\u00dftsein gebracht, sie niedergeschrieben, ihre Eigent\u00fcmlichkeiten<br />\nund Unterschiede vom absichtlichen, bewu\u00dften Denken studiert und<br />\ndabei eine Reihe von wichtigen Entdeckungen gemacht, aus denen sich<br />\nnoch Weitergehende Probleme und Fragestellungen ableiten.</p>\n<p>Manche Punkte in der Psychologie des Traumes und der Fehl-<br />\nleistungen finden durch die Beobachtungen von Dr. Varendonck eine<br />\nsichere Erledigung.</p>", "summary": ""}}, "body": "<h3>GELEITWORT</h3><p>VON<lb /> PROF. DR. SIGM. FREUD<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das vorliegende Buch des Dr. <span class=\"smallcaps\">Varendonck</span> enth\u00e4lt eine bedeut<lb break=\"no\"/>same Neuheit und wird mit Recht das Interesse aller Philosophen, Psycho<lb break=\"no\"/>logen und Psychoanalytiker erwecken. Es ist dem Autor in jahrelangen<lb /> Bem\u00fchungen gelungen, jener Art von phantasierender Denkt\u00e4tigkeit<lb /> habhaft zu werden, welcher man sich w\u00e4hrend der Zust\u00e4nde von Zer<lb break=\"no\"/>streutheit hingibt, und in die man leicht vor dem Einschlafen oder bei<lb /> unvollkommenem Erwachen verf\u00e4llt. Er hat sich die Gedankenketten, die<lb /> sich unter solchen Umst\u00e4nden ohne das Wollen der Person einstellen,<lb /> zum Bewu\u00dftsein gebracht, sie niedergeschrieben, ihre Eigent\u00fcmlichkeiten<lb /> und Unterschiede vom absichtlichen, bewu\u00dften Denken studiert und<lb /> dabei eine Reihe von wichtigen Entdeckungen gemacht, aus denen sich<lb /> noch Weitergehende Probleme und Fragestellungen ableiten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Manche Punkte in der Psychologie des Traumes und der Fehl<lb break=\"no\"/>leistungen finden durch die Beobachtungen von Dr. Varendonck eine<lb /> sichere Erledigung.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "8a7af5c3-bbf1-4d91-b97b-0bd21221b5cc", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8a7af5c3-bbf1-4d91-b97b-0bd21221b5cc"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 32496, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-40488/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-40488/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 210227, "status": true, "created": 1581749455, "changed": 1581749455}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8a7af5c3-bbf1-4d91-b97b-0bd21221b5cc/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "8a7af5c3-bbf1-4d91-b97b-0bd21221b5cc", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/8a7af5c3-bbf1-4d91-b97b-0bd21221b5cc", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-40488/images/page-2.jpg"}]}