<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund  (1905-003; 1905c): Der Witz und seine Beziehung zum Unbewußten</title>
            <title type="manifestation" level="a">VII. Der Witz und die Arten des Komischen (1905-003None)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung, Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung, Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Liepold, Sophie</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen,
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="comment_intern">
               <p>OCR korr. SL, S.1-64</p>
            </note>
            <note type="doc_component">
               Unterkapitel
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <head>Publikationsgeschichte</head>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1905-003-1921">
                     <monogr>
                        <title type="manifestation">Der Witz und seine Beziehung zum Unbewußten</title>
                        <title type="manifestation-short">3. Auflage</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <imprint>
                           <date when="1921-01-01">1921-01-01</date>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1905-003-1912">
                     <monogr>
                        <title type="manifestation">Der Witz und seine Beziehung zum Unbewußten</title>
                        <title type="manifestation-short">2. Auflage</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <imprint>
                           <date when="1912-01-01">1912-01-01</date>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1905-003-1925">
                     <monogr>
                        <title type="manifestation">Der Witz und seine Beziehung zum Unbewußten</title>
                        <title type="manifestation-short">4. Auflage</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <imprint>
                           <date when="1925-01-01">1925-01-01</date>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1905-003-1905">
                     <monogr>
                        <title type="manifestation">Der Witz und seine Beziehung zum Unbewußten</title>
                        <title type="manifestation-short">Erstausgabe</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <imprint>
                           <date when="1905-01-01">1905-01-01</date>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
                  <biblStruct xml:id="bibl-1905-003-1924">
                     <analytic>
                        <title type="manifestation">Der Witz und seine Beziehung zum Unbewußten</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <title type="publication">Gesammelte Schriften von Sigm. Freud</title>
                        <title type="publication-sub"/>
                        <title type="publication-short">GS 9</title>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name type="person" ref="#p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819">Storfer, A.J.</name>
                        </respStmt>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                           <date when="1925-01-01">1925-01-01</date>
                        </imprint>
<extent>269 Seiten</extent>                        <biblScope unit="volume">9. Band</biblScope>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="bibl-1905-003None" type="guidingManifestation">
                  <analytic>
                     <title type="manifestation">VII. Der Witz und die Arten des Komischen</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  </analytic>
                  <relatedItem type="digitisedVersion">
                     <bibl xml:id="bibl__5ab73a9f-a5dd-4aa6-8754-beb78ffc8dbd">
                        <title>VII. Der Witz und die Arten des Komischen</title>
                        <series>
                           <title type="main">Sigmund Freud Edition</title>
                           <editor>Diercks, Christine</editor>
                           <editor>Rohrwasser, Michael</editor>
                           <idno type="url">https://www.freud-edition.net</idno>
                        </series>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                        <respStmt>
                           <resp>Herausgegeben von</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                           <name>Rohrwasser, Michael</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                              Signaturen, Referenzsystem</resp>
                           <name>Diercks, Christine</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                              Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
                           <name>Blatow, Arkadi</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                           <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
                           <name>Huber, Christian</name>
                           <name>Kaufmann, Kira</name>
                           <name>Liepold, Sophie</name>
                        </respStmt>
                        <date when="2022">2022</date>
                        <idno type="signature">1905-003None</idno>
                        <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/vii-der-witz-und-die-arten-des-komischen/druckversion</idno>
                        <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/5ab73a9f-a5dd-4aa6-8754-beb78ffc8dbd</idno>
                        <relatedItem type="work">
                           <bibl xml:id="bibl__7fa94930-d4a2-4215-9cab-1b3a7e7140fd">
                              <title>Freud, Sigmund  (1905-003; 1905c): Der Witz und seine Beziehung zum Unbewußten</title>
                              <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/der-witz-und-seine-beziehung-zum-unbewussten</idno>
                              <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/7fa94930-d4a2-4215-9cab-1b3a7e7140fd</idno>
                           </bibl>
                        </relatedItem>
                     </bibl>
                  </relatedItem>
                  <relatedItem type="exemplar">
                     <msDesc>
                        <msIdentifier>
                           <repository>IPU</repository>
                           <idno type="api">https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                           <objectDesc>
                              <supportDesc>
                                 <support>
Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .                                 </support>
                              </supportDesc>
                           </objectDesc>
                           <handDesc>
                              <p>Druckschrift </p>
                           </handDesc>
                           <typeDesc>
                              <p>Druckversion</p>
                           </typeDesc>
                        </physDesc>
                     </msDesc>
                  </relatedItem>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="footnote-index" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css" selector="hi">vertical-align:sub;font-size:smaller;</rendition>
            <rendition xml:id="marginalie_place" selector="p">TBA</rendition>
            <rendition xml:id="title" selector="p[@class='title']">Haupttitle des Dokuments</rendition>
            <rendition xml:id="h1" selector="p[@class='h1']">Titel eines Paragraphen</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="complete">
         <change who="#dstoxreiter" when="2022-12-30">
            Der Status 'complete' entspricht einer abgeschlossenen Korrektur der OCR Umschrift.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div>
         
            <pb n="1" xml:id="page__e9eb4454-b665-4ad8-8c2c-7a101c67338c"/>
            <fw type="pageNum">[206]</fw> <p rendition="#level_3">VII<lb/> DER WITZ UND DIE ARTEN DES KOMISCHEN</p><p>Wir haben uns den Problemen des Komischen auf eine un<lb break="no"/>gewöhnliche Weise genähert. Es schien uns, daß der Witz, der<lb/> sonst als eine Unterart der Komik betrachtet wird, genug der<lb/> Eigentümlichkeiten biete, um direkt in Angriff genommen zu<lb/> werden, und so sind wir seiner Beziehung zu der umfassenderen<lb/> Kategorie des Komischen, solange es uns möglich war, aus<lb break="no"/>gewichen, nicht ohne unterwegs einige fürs Komische verwertbare<lb/> Hinweise aufzugreifen. Wir haben ohne Schwierigkeiten gefunden,<lb/> daß das Komische sich sozial anders verhält als der Witz. Es<lb/> kann sich mit nur zwei Personen begnügen, der einen, die das<lb/> Komische findet, und der zweiten, an der es gefunden wird. Die<lb/> dritte Person, der das Komische mitgeteilt wird, verstärkt den<lb/> komischen Vorgang, fügt aber nichts Neues zu ihm hinzu. Beim<lb/> Witz ist diese dritte Person zur Vollendung des lustbringenden<lb/> Vorganges unentbehrlich; dagegen kann die zweite wegfallen, wo<lb/> es sich nicht um tendenziösen, aggressiven Witz handelt. Der Witz<lb/> wird gemacht, die Komik wird gefunden, und zwar zu allererst<lb/> an Personen, erst in weiterer Übertragung auch an Objekten,<lb/> Situationen u. dgl. Vom Witz wissen wir, daß nicht fremde<lb/> Personen, sondern die eigenen Denkvorgänge die Quellen der zu<lb/> fördernden Lust in sich bergen. Wir haben ferner gehört, daß<lb break="paragraph"/><pb n="2" xml:id="page__828fcfc7-75e0-4a53-bfe8-ccfe914ed0e4"/><fw type="pageNum">207</fw>der Witz gelegentlich unzugänglich gewordene Quellen der Komik<lb/> wieder zu eröffnen weiß, und daß das Komische häufig dem Witz<lb/> als Fassade dient und ihm die sonst durch die bekannte Technik<lb/> herzustellende Vorlust ersetzt (S. 170). Es deutet dies alles gerade<lb/> nicht auf sehr einfache Beziehungen zwischen Witz und Komik<lb/> hin. Anderseits haben sich die Probleme des Komischen als so<lb/> komplizierte erwiesen, allen Lösungsbestrebungen der Philosophen<lb/> bisher so erfolgreich getrotzt, daß wir die Erwartung nicht auf<lb break="no"/>recht erhalten können, wir würden ihrer gleichsam durch einen<lb/> Handstreich Meister werden, wenn wir von der Seite des Witzes<lb/> her an sie herankornmen. Auch brachten wir für die Erforschung<lb/> des Witzes ein Instrument mit, welches anderen noch nicht ge<lb break="no"/>dient hatte, die Kenntnis der Traumarbeit; zur Erkenntnis des<lb/> Komischen steht uns kein ähnlicher Vorteil zu Gebote, und wir<lb/> dürfen daher gewärtig sein, daß wir vom Wesen der Komik nichts<lb/> anderes erkennen werden, als was sich uns bereits im Witz ge<lb break="no"/>zeigt hat, insofern derselbe dem Komischen zugehört und gewisse<lb/> Züge desselben unverändert oder modifiziert in seinem eigenen<lb/> Wesen führt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Diejenige Gattung des Komischen, welche dem Witze am<lb/> nächsten steht, ist das <hi rendition="#smallcaps">Naive</hi>. Das Naive wird wie das Komische<lb/> im allgemeinen gefunden, nicht wie der Witz gemacht, und zwar<lb/> kann das Naive überhaupt nicht gemacht werden, während beim<lb/> rein Komischen auch ein Komischmachen, ein Hervorrufen der<lb/> Komik in Betracht kommt. Das Naive muß sich ohne unser Dazu<lb break="no"/>tun ergeben an den Reden und Handlungen anderer Personen: die<lb/> an der Stelle der <hi rendition="#smallcaps">zweiten</hi> Person beim Komischen oder beim<lb/> Witze stehen. Das Native entsteht, wenn sich jemand über eine<lb/> Hemmung voll hinaussetzt, weil eine solche bei ihm nicht vor<lb break="no"/>handen ist, wenn er sie also mühelos zu überwinden scheint.<lb/> Bedingung für die Wirkung des Naiven ist, daß uns bekannt sei,<lb/> er besitze diese Hemmung nicht, sonst heißen wir ihn nicht naiv,<lb/> sondern frech, lachen nicht über ihn, sondern sind über ihn ent<lb break="no"/><pb n="3" xml:id="page__ea042dc0-1056-41c0-af99-757f47137e21"/><fw type="pageNum">208</fw>rüstet. Die Wirkung des Naiven ist unwiderstehlich und scheint<lb/> dem Verständnis einfach. Ein von uns gewohnheitsmäßig ge<lb break="no"/>machter Hemmungsaufwand wird durch das Anhören der naiven<lb/> Rede plötzlich unverwendbar und durch Lachen abgeführt; eine<lb/> Ablenkung der Aufmerksamkeit braucht es dabei nicht, wahr<lb break="no"/>scheinlich weil die Aufhebung der Hemmung direkt und nicht<lb/> durch Vermittlung einer angeregten Operation erfolgt. Wir ver<lb break="no"/>halten uns dabei analog der dritten Person des Witzes, welcher<lb/> die Hemmungsersparung ohne eigene Bemühung geschenkt wird.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Nach den Einblicken in die Genese der Hemmungen, welche<lb/> wir bei der Verfolgung der Entwicklung vom Spiel zum Witz<lb/> gewonnen haben, wird es uns nicht wundern, daß das Naive zu<lb/> allermeist am Kind gefunden wird, in weiterer Übertragung dann<lb/> beim ungebildeten Erwachsenen, den wir als kindlich betreffs seiner<lb/> intellektuellen Ausbildung auffassen können. Zum Vergleiche mit<lb/> dem Witze bieten sich naive Reden natürlich besser als naive<lb/> Handlungen, da Reden und nicht Handlungen die gewöhnlichen<lb/> Äußerungsformen des Witzes sind. Es ist nun bezeichnend, daß<lb/> man naive Reden wie die der Kinder ohne Zwang auch als „naive<lb/> Witze“ benennen kann. Die Übereinstimmung und die Begründung<lb/> der Verschiedenheit zwischen Witz und Naivität wird uns an<lb/> einigen Beispielen leicht ersichtlich werden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Ein 3<hi rendition="#sub">1</hi>/<sub>2</sub> jähriges Mädchen warnt seinen Bruder: „Du, iß nicht<lb/> soviel von dieser Speise, sonst wirst du krank werden und mußt<lb/> Bubizin nehmen.“ „Bubizin?“ fragt die Mutter, „was ist denn<lb/> das?“ „Wie ich krank war,“ rechtfertigt sich das Kind, „habe<lb/> ich ja auch Medizin nehmen müssen.“ Das Kind ist der Meinung,<lb/> daß das vom Arzt verschriebene Mittel Mäd-izin heißt, wenn es<lb/> für das Mädi bestimmt ist, und schließt, daß es Bubi-zin heißen<lb/> wird, wenn das Bubi es nehmen soll. Dies ist nun gemacht wie<lb/> ein Wortwitz, der mit der Technik des Gleichklangs arbeitet, und<lb/> könnte sich ja auch als wirklicher Witz zugetragen haben, in<lb/> welchem Falle wir ihm halb widerwillig ein Lächeln geschenkt<lb break="paragraph"/><pb n="4" xml:id="page__258735af-a8de-4104-9853-e3f8d2e91f3f"/><fw type="pageNum">209</fw>hätten. Als Beispiel einer Naivität scheint es uns ganz ausgezeichnet<lb/> und macht uns laut lachen. Was stellt aber hier den Unterschied<lb/> zwischen dem Witz und dem Naiven her? Offenbar nicht der<lb/> Wortlaut oder die Technik, die für beide Möglichkeiten die<lb/> gleichen sind, sondern ein für den ersten Anblick von beiden<lb/> recht fernab liegendes Moment. Es handelt sich nur darum, ob<lb/> wir annehmen, daß der Sprecher einen Witz beabsichtigt habe,<lb/> oder daß er — das Kind — im guten Glauben auf Grund seiner<lb/> unkorrigierten Unwissenheit einen ernsthaften Schluß habe ziehen<lb/> wollen. Nur der letztere Fall ist einer der Naivität. Auf ein<lb/> solches Sichhineinversetzen der anderen Person in den psychischen<lb/> Vorgang bei der produzierenden Person werden wir hier zuerst<lb/> aufmerksam gemacht.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Die Untersuchung eines zweiten Beispieles wird diese Auf<lb break="no"/>fassung bestätigen. Ein Geschwisterpaar, ein 12jähriges Mädchen<lb/> und ein 10jähriger Knabe, führen ein von ihnen selbst komponiertes<lb/> Theaterstück vor einem Parterre von Onkeln und Tanten auf.<lb/> Die Szene stellt eine Hütte am Meeresstrande dar. Im ersten<lb/> Akt klagen die beiden Dichter-Schauspieler, ein armer Fischer<lb/> und sein braves Weib, über die harten Zeiten und den schlechten<lb/> Erwerb. Der Mann beschließt, auf seinem Boot über das weite<lb/> Meer zu fahren, um anderswo den Reichtum zu suchen, und<lb/> nach einem zärtlichen Abschied der beiden wird der Vorhang<lb/> zugezogen. Der zweite Akt Spielt einige Jahre später. Der Fischer<lb/> ist als reicher Mann mit einem großen Geldbeutel zurückgekehrt<lb/> und erzählt der Frau, die er vor der Hütte wartend antrifft, wie<lb/> schön es ihm draußen geglückt ist. Die Frau unterbricht ihn stolz:<lb/> Ich war aber auch nicht faul unterdessen, und öffnet seinen<lb/> Blicken die Hütte, auf deren Boden man zwölf große Puppen<lb/> als Kinder schlafen sieht... An dieser Stelle des Schauspieles<lb/> wurden die Darsteller durch ein sturmartiges Lachen der Zuschauer<lb/> unterbrochen, welches sie sich nicht erklären konnten. Sie starrten<lb/> verduzt auf die lieben Verwandten hin, die sich soweit anständig<lb break="paragraph"/><pb n="5" xml:id="page__7c826afa-fdf9-4563-90f0-00a81e808cd5"/><fw type="pageNum">210</fw>benommen und gespannt zugehört hatten. Die Voraussetzung,<lb/> unter der dieses Lachen sich erklärt, ist die Annahme der Zu<lb break="no"/>schauer, daß die jungen Dichter noch nichts von den Bedingungen<lb/> der Entstehung der Kinder wissen und darum glauben können,<lb/> eine Frau würde sich der in längerer Abwesenheit des Mannes<lb/> geborenen Nachkommenschaft rühmen und ein Mann sich mit ihr<lb/> freuen dürfen. Was die Dichter auf Grund solcher Unwissenheit<lb/> produzierten, kann man aber als Unsinn, als Absurdität bezeichnen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Ein drittes Beispiel wird uns eine noch andere Technik, die wir<lb/> beim Witze kennengelernt haben, im Dienste des Naiven zeigen.<lb/> Für ein kleines Mädchen wird eine „Französin“ als Gouvernante<lb/> aufgenommen, deren Person aber nicht ihren Beifall findet. Kaum<lb/> daß die neu Engagierte sich entfernt hat, läßt die Kleine ihre<lb/> Kritik verlauten: „Das soll eine Französin sein! Vielleicht heißt<lb/> sie sich so, weil sie einmal bei einem Franzosen gelegen ist!“<lb/> Dies könnte ein sogar erträglicher Witz sein — Doppelsinn mit<lb/> Zweideutigkeit oder zweideutiger Anspielung, wenn das Kind von<lb/> der Möglichkeit des Doppelsinnes eine Ahnung gehabt hätte. In<lb/> Wirklichkeit hatte sie nur eine oft gehörte scherzhafte Behauptung<lb/> der Unechtheit auf die ihr unsympathische Fremde übertragen.<lb/> („Das soll echtes Gold sein? Das ist vielleicht einmal bei Gold<lb/> gelegen!“) Wegen dieser Unkenntnis des Kindes, die den psychischen<lb/> Vorgang bei den verstehenden Zuhörern so gründlich abändert,<lb/> wird seine Rede eine naive. Infolge dieser Bedingung gibt es aber<lb/> auch ein mißverständlich Naives; man kann beim Kind eine Un<lb break="no"/>wissenheit annehmen, die nicht mehr besteht, und Kinder pﬂegen<lb/> sich häufig naiv zu stellen, um sich einer Freiheit zu bedienen,<lb/> die ihnen sonst nicht zugestanden würde.<lb break="paragraph"/></p> <p>An diesen Beispielen kann man die Stellung des Naiven zwischen<lb/> dem Witz und dem Komischen erläutern. Mit dem Witz stimmt<lb/> das Naive (der Rede) im Wortlaut und im Inhalt überein, es<lb/> bringt einen Wortmißbrauch, einen Unsinn oder eine Zote zu<lb break="no"/>stande. Aber der psychische Vorgang in der ersten produzierenden<lb break="paragraph"/><pb n="6" xml:id="page__e466d724-0d5b-4f79-a093-45f9e0581b83"/><fw type="pageNum">211</fw>Person, der uns beim Witze so viel des Interessanten und Rätsel<lb/> haften bot, entfällt hier völlig. Die naive Person vermeint sich<lb/> ihrer Ausdrucksmittel und Denkwege in normaler und einfacher<lb/> Weise bedient zu haben und weiß nichts von einer Nebenabsicht;<lb/> sie zieht aus der Produktion des Naiven auch keinen Lustgewinn.<lb/> Alle Charaktere des Naiven bestehen nur in der Auffassung der an<lb break="no"/>hörenden Person, die mit der dritten Person des Witzes zusammen<lb break="no"/>fällt. Die produzierende Person erzeugt ferner das Naive mühe<lb break="no"/>los; die komplizierte Technik, die beim Witz dazu bestimmt ist,<lb/> die Hemmung durch die verständige Kritik zu lähmen, entfällt<lb/> bei ihr, weil sie diese Hemmung noch nicht besitzt, so daß sie<lb/> Unsinn und Zote unmittelbar und ohne Kompromiß von sich<lb/> geben kann. Insofern ist das Naive der Grenzfall des Witzes, der<lb/> sich herausstellt, wenn man in der Formel der Witzbildung die<lb/> Größe dieser Zensur auf Null heruntersetzt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>War es für die Wirksamkeit des Witzes Bedingung, daß beide<lb/> Personen unter ungeﬁihr gleichen Hemmungen oder inneren<lb/> Widerständen stehen, so läßt sich also als Bedingung des Naiven<lb/> erkennen, daß die eine Person Hemmungen besitze, deren die<lb/> andere entbehrt. Bei der mit Hemmungen versehenen Person<lb/> liegt die Auffassung des Naiven, ausschließlich bei ihr kommt der<lb/> Lustgewinn, den das Naive bringt, zustande, und wir sind nahe<lb/> daran zu erraten, daß diese Lust durch Hemmungsaufhebung ent<lb break="no"/>steht. Da die Lust des Witzes der nämlichen Herkunft ist —<lb/> ein Kern von Wort- und Unsinnslust und eine Hülle von Auf<lb break="no"/>hebungs- und Erleichterungslust, — so begründet diese ähnliche<lb/> Beziehung zur Hemmung die innere Verwandtschaft des Naiven<lb/> mit dem Witze. Bei beiden entsteht die Lust durch Aufhebung<lb/> von innerer Hemmung. Der psychische Vorgang bei der rezeptiven<lb/> Person (mit der beim Naiven unser Ich regelmäßig zusammen<lb break="no"/>fallt, während wir uns beim Witz auch an die Stelle der produk<lb break="no"/>tiven setzen können) ist aber im Falle des Naiven um soviel<lb/> komplizierter, als der bei der produktiven Person im Vergleich mit<lb break="paragraph"/><pb n="7" xml:id="page__888e9de6-4320-4c2e-89bf-0a357a4f1e98"/><fw type="pageNum">212</fw>dem Witze vereinfacht ist. Auf die rezeptive Person muß das ge<lb break="no"/>hörte Naive einerseits wirken wie ein Witz, wofür gerade unsere<lb/> Beispiele Zeugnis ablegen können, denn ihr ist wie beim Witz die<lb/> Aufhebung der Zensur durch die bloße Mühe des Anhörens er<lb break="no"/>möglicht worden. Aber nur ein Teil der Lust, die das Naive schnitt,<lb/> läßt diese Erklärung zu, ja selbst dieser wäre in anderen Fällen<lb/> des Naiven, z. B. beim Anhören von naiven Zoten gefährdet.<lb/> Man könnte auf eine naive Zote ohne weiteres mit der nämlichen<lb/> Entrüstung reagieren, die sich etwa gegen die wirkliche Zote er<lb break="no"/>hebt, wenn nicht ein anderes Moment uns diese Entrüstung er<lb break="no"/>sparen und gleichzeitig den bedeutsameren Anteil der Lust am<lb/> Naiven liefern würde.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Dieses andere Moment ist uns durch die vorhin erwähnte Be<lb break="no"/>dingung gegeben, daß uns, um das Naive anzuerkennen, das<lb/> Fehlen der inneren Hemmung bei der produzierenden Person be<lb break="no"/>kannt sein müsse. Nur wenn dies gesichert ist, lachen wir, anstatt<lb/> uns zu entrüsten. Wir ziehen also den psychischen Zustand der<lb/> produzierenden Person in Betracht, versetzen uns in denselben,<lb/> suchen ihn zu verstehen, indem wir ihn mit dem unserigen ver<lb break="no"/>gleichen. Aus solchem Sichhineinversetzen und Vergleichen resul<lb break="no"/>tiert eine Ersparung von Aufwand, die wir durch Lachen abführen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Man könnte die einfachere Darstellung bevorzugen, durch die<lb/> Überlegung, daß die Person keine Hemmung zu überwinden<lb/> brauchte, werde unsere Entrüstung überﬂüssig; das Lachen ge<lb break="no"/>schehe also auf Kosten der ersparten Entrüstung. Um diese im<lb/> allgemeinen irreführende Auffassung fernzuhalten, will ich zwei<lb/> Fälle schärfer sondern, die ich in obiger Darstellung vereinigt<lb/> hatte. Das Naive, das vor uns hintritt, kann entweder von der<lb/> Natur des Witzes sein wie in unseren Beispielen, oder von der<lb/> Natur der Zote, des Anstößigen überhaupt, was dann besonders<lb/> zutreffen wird, wenn es sich nicht als Rede, sondern als Handlung<lb/> äußert. Dieser letztere Fall ist wirklich irreführend; man könnte<lb/> für ihn annehmen, die Lust entstehe aus der ersparten und um<lb break="no"/><pb n="8" xml:id="page__d341d234-b7fa-4968-b3c8-c8fb174ce12a"/><fw type="pageNum">213</fw>gewandelten Entrüstung. Aber der erstere Fall ist der aufklärende.<lb/> Die naive Rede, z. B. vom Bubizin, kann an sich wirken wie ein<lb/> geringer Witz und zur Entrüstung keinen Anlaß geben; es ist<lb/> dies gewiß der seltenere, aber der reinere und bei weitem lehr<lb break="no"/>reichere Fall. Soweit wir nun daran denken, daß das Kind die<lb/> Silben „Medi“ in „Medizin“ ernsthaft und ohne Nebenabsicht für<lb/> identisch mit seinem eigenen Namen „Mädi“ gehalten hat, erfährt<lb/> die Lust am Gehörten eine Steigerung, die nichts mehr mit der<lb/> Witzeslust zu tun hat. Wir betrachten jetzt das Gesagte von<lb/> zweierlei Standpunkten, einmal so, wie es sich beim Kind ergeben<lb/> hat, und dann so, wie sich es für uns ergeben würde, finden bei<lb/> diesem Vergleich, daß das Kind eine Identität gefunden, eine<lb/> Schranke überwunden hat, die für uns besteht, und dann geht<lb/> es etwa so weiter, als ob wir uns sagen würden: Wenn du das<lb/> Gehörte verstehen willst, kannst du dir den Aufwand für die<lb/> Einhaltung dieser Schranke ersparen. Der bei solchem Vergleich<lb/> frei gewordene Aufwand ist die Quelle der Lust am Naiven und<lb/> wird durch Lachen abgeführt; es ist allerdings der nämliche, den<lb/> wir sonst in Entrüstung verwandelt hätten, wenn das Verständnis<lb/> der produzierenden Person und hier auch die Natur des Gesagten<lb/> eine solche nicht ausschlössen. Nehmen wir aber den Fall des<lb/> naiven Witzes als vorbildlich für den anderen Fall des naiv An<lb break="no"/>stößigen, so sehen wir, daß auch hier die Ersparung an Hem<lb break="no"/>mung direkt aus der Vergleichung hervorgehen kann, daß wir<lb/> nicht notwendig haben, eine beginnende und dann erstickte Ent<lb break="no"/>rüstung anzunehmen, und daß die letztere nur einer anderweitigen<lb/> Verwendung des frei gewordenen Aufwandes entspricht, gegen<lb/> welche beim Witze komplizierte Schutzeinrichtungen erforderlich<lb/> waren.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Dieser Vergleich, diese Ersparung an Aufwand beim Sich<lb break="no"/>hineinversetzen in den seelischen Vorgang der produzierenden<lb/> Person, können für das Naive nur dann eine Bedeutung be<lb break="no"/>anspruchen, wenn sie nicht ihm allein zukommen. In der Tat<lb break="paragraph"/><pb n="9" xml:id="page__726a1099-deac-4f1a-b2be-1087cf2def4b"/><fw type="pageNum">214</fw>entsteht bei uns die Vermutung, daß dieser dem Witz völlig fremde<lb/> Mechanismus ein Stück, vielleicht das wesentliche Stück des psy<lb break="no"/>chischen Vorganges beim Komischen ist. Von dieser Seite —<lb/> es ist gewiß die wichtigste Ansicht des Naiven — stellt sich das<lb/> Naive also als eine Art des Komischen dar. Was bei unseren<lb/> Beispielen von naiven Reden zur Witzeslust dazukommt, ist<lb/> „komische“ Lust. Von dieser wären wir geneigt ganz allgemein<lb/> anzunehmen, daß sie durch ersparten Aufwand bei Vergleichung<lb/> der Äußerungen eines anderen mit den unserigen entstehe. Da<lb/> wir aber hier vor weit ausgreifenden Anschauungen stehen, wollen<lb/> wir vorerst die Würdigung des Naiven abschließen. Das Naive<lb/> wäre also eine Art des Komischen, insofern seine Lust aus der<lb/> Aufwanddifferenz entspringt, die sich beim Verstehenwollen des<lb/> anderen ergibt, und es näherte sich dem Witz durch die Bedin<lb break="no"/>gung, daß der bei der Vergleichung ersparte Aufwand ein Hem<lb break="no"/>mungsaufwand sein muß.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Stellen wir noch rasch einige Übereinstimmungen und Unter<lb break="no"/>scheidungen fest zwischen den Begriffen, zu denen wir zuletzt<lb/> gelangt sind, und jenen, die seit langem in der Psychologie der<lb/> Komik genannt werden. Das Sichhineinversetzen, Verstehenwollen<lb/> ist offenbar nichts anderes als das „komische Leihen“, das seit<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Jean Paul</hi> in der Analyse des Komischen eine Rolle Spielt, das<lb/> „Vergleichen“ des seelischen Vorganges beim anderen mit dem<lb/> eigenen entspricht dem „psychologischen Kontrast“, für den wir<lb/> hier endlich eine Stelle finden, nachdem wir beim Witze mit ihm<lb/> nichts anzufangen wußten. In der Erklärung der komischen Lust<lb/> weichen wir aber von vielen Autoren ab, bei denen die Lust durch<lb/> das Hin- und Herschwanken der Aufmerksamkeit zwischen den<lb/> kontrastierenden Vorstellungen entstehen soll. Wir wüßten einen<lb break="paragraph"/><pb n="10" xml:id="page__b60c229c-651c-4a8d-97d6-62a56bdca150"/><fw type="pageNum">215</fw>solchen Mechanismus der Lust nicht zu begreifen, wir weisen darauf<lb/> hin, daß bei der Vergleichung der Kontraste sich eine Aufwand<lb break="no"/>differenz herausstellt, welche, wenn sie keine andere Verwendung<lb/> erfährt, abfuhrfähig und dadurch Lustquelle wird.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Ich habe hier überall das Naive mit dem Naivkomischen identifiziert, was gewiß<lb/> nicht allgemein zulässig ist. Aber es genügt unseren Absichten, die Charaktere des<lb/> Naiven am „naiven Witz“ und an der „naiven Zote“ zu studieren. Ein weiteres Ein<lb break="no"/>gehen würde die Absicht voraussetzen, von hier aus das Wesen des Komischen zu<lb/> ergründen.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>An das Problem des Komischen selbst wagen wir uns nur<lb/> mit Bangen heran. Es wäre vermessen zu erwarten, daß unsere<lb/> Bemühungen etwas Entscheidendes zu dessen Lösung beitragen<lb/> könnten, nachdem die Arbeiten einer großen Reihe von ausgezeich<lb break="no"/>neten Denkern eine allseitig befriedigende Aufklärung nicht ergeben<lb/> haben. Wir beabsichtigen wirklich nichts anderes als jene Gesichts<lb break="no"/>punkte, die sich uns als wertvoll für den Witz erwiesen haben,<lb/> eine Strecke weit ins Gebiet des Komischen zu verfolgen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Komische ergibt sich zunächst als ein unbeabsichtigter<lb/> Fund aus den sozialen Beziehungen der Menschen. Es wird an<lb/> Personen gefunden, und zwar an deren Bewegungen, Formen,<lb/> Handlungen und Charakterzügen, wahrscheinlich ursprünglich nur<lb/> an den körperlichen, später auch an den seelischen Eigenschaften<lb/> derselben, beziehungsweise an deren Äußerungen. Durch eine sehr<lb/> gebräuchliche Art von Personifizierung werden dann auch Tiere<lb/> und unbelebte Objekte komisch. Das Komische ist indes der<lb/> Ablösung von den Personen fähig, indem die Bedingung erkannt<lb/> wird, unter welcher eine Person komisch erscheint. So entsteht<lb/> das Komische der Situation, und mit solcher Erkenntnis ist die<lb/> Möglichkeit vorhanden, eine Person nach Belieben komisch zu<lb/> machen, indem man sie in Situationen versetzt, in denen ihrem<lb/> Tun diese Bedingungen des Komischen anhängen. Die Entdeckung,<lb/> daß man es in seiner Macht hat, einen anderen komisch zu machen,<lb/> eröffnet den Zugang zu ungeahntem Gewinn an komischer Lust<lb break="paragraph"/><pb n="11" xml:id="page__dd89040c-9f8d-4700-a0e9-2d8e6eeb79ab"/><fw type="pageNum">216</fw>und gibt einer hochausgebildeten Technik den Ursprung. Man<lb/> kann auch sich selbst ebensowohl komisch machen wie andere.<lb/> Die Mittel, die zum Komischmachen dienen, sind: die Versetzung<lb/> in komische Situationen, die Nachahmung, Verkleidung, Entlarvung,<lb/> Karikatur, Parodie und Travestie u. a. Wie selbstverständlich,<lb/> können diese Techniken in den Dienst feindseliger und aggressiver<lb/> Tendenzen treten. Man kann eine Person komisch machen, um sie<lb/> verächtlich werden zu lassen, um ihr den Anspruch auf Würde<lb/> und Autorität zu benehmen. Aber selbst wenn solche Absicht<lb/> dem Komischmachen regelmäßig zugrunde läge, brauchte dies<lb/> nicht der Sinn des spontan Komischen zu sein.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Auch <hi rendition="#smallcaps">Bergson</hi> (<hi rendition="#em">Le rire</hi>, 1904) weist (S. 99) eine solche Ableitung der komischen<lb/> Lust, die unverkennbar durch das Bestreben beeinﬂußt werden ist, eine Analogie mit<lb/> dem Lachen des Gekitzelten zu schaffen, mit guten Argumenten ab. — Auf einem<lb/> ganz anderen Niveau steht die Erklärung der komischen Lust bei Lipps, die im Zu<lb break="no"/>sammenhange mit seiner Auffassung des Komischen als eines „unerwarteten Kleinen“<lb/> darzustellen wäre.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Aus dieser ungeordneten Übersicht über das Vorkommen des<lb/> Komischen ersehen wir bereits, daß ihm ein sehr ausgedehntes<lb/> Ursprungsgebiet zugesprochen werden muß, und daß so speziali<lb break="no"/>sierte Bedingungen, wie z. B. beim Naiven, beim Komischen nicht<lb/> zu erwarten sind. Um der für das Komische gültigen Bedingung<lb/> auf die Spur zu kommen, ist die Wahl eines Ausgangsfalles das<lb/> Bedeutsamste; wir wählen die Komik der Bewegungen, weil wir<lb/> uns erinnern, daß die primitivste Bühnendarstellung, die der<lb/> Pantomime, sich dieses Mittels bedient, um uns lachen zu machen.<lb/> Die Antwort, warum wir über die Bewegungen der Clowns lachen,<lb/> würde lauten, weil sie uns übermäßig und unzweckmäßig erscheinen.<lb/> Wir lachen über einen allzu großen Aufwand. Suchen wir die<lb/> Bedingung außerhalb der künstlich gemachten Komik, also dort,<lb/> wo sie sich unabsichtlich finden läßt. Die Bewegungen des Kindes<lb/> erscheinen uns nicht komisch, obwohl das Kind zappelt und springt.<lb/> Komisch ist es dagegen, wenn das Kind beim Schreibenlernen<lb/> die herausgestreckte Zunge die Bewegungen des Federstiels mit<lb break="no"/>machen läßt; wir sehen in diesen Mitbewegungen einen über<lb break="no"/>flüssigen Bewegungsaufwand, den wir uns bei der gleichen<lb/> Tätigkeit ersparen würden. In gleicher Weise sind uns andere<lb/> Mitbewegungen oder auch bloß übermäßig gesteigerte Ausdrucks<lb break="no"/>bewegungen komisch auch bei Erwachsenen. So sind ganz reine<lb break="paragraph"/><pb n="12" xml:id="page__1aa943df-38b4-47a2-a0d8-322c332d38ef"/><fw type="pageNum">217</fw>Fälle dieser Art von Komik die Bewegungen, die der Kegel<lb break="no"/>schieber ausführt, nachdem er die Kugel entlassen hat, solange<lb/> er ihren Lauf verfolgt, als könnte er diesen noch nachträglich<lb/> regulieren, so sind alle Grimassen komisch, welche den normalen<lb/> Ausdruck der Gemütsbewegungen übertreiben, auch dann, wenn<lb/> sie unwillkürlich erfolgen wie bei an Veitstanz (Chorea St. Viti)<lb/> leidenden Personen, so werden die leidenschaftlichen Bewegungen<lb/> eines modernen Dirigenten jedem Unmusikalischen komisch er<lb break="no"/>scheinen, der ihre Notwendigkeit nicht zu verstehen weiß. Ja,<lb/> von dieser Komik der Bewegungen zweigt das Komische der<lb/> Körperformen und Gesichtszüge ab, indem diese aufgefaßt werden,<lb/> als seien sie das Ergebnis einer zu weit getriebenen und zweck<lb break="no"/>losen Bewegung. Aufgerissene Augen, eine hakenförmig zum<lb/> Mund abgebogene Nase, abstehende Ohren, ein Buckel, all der<lb break="no"/>gleichen wirkt wahrscheinlich nur komisch, insofern die Be<lb break="no"/>wegungen vorgestellt werden, die zum Zustandekommen dieser<lb/> Züge notwendig wären, wobei Nase, Ohren und andere Körper<lb break="no"/>teile der Vorstellung beweglicher gelten, als sie es in Wirklichkeit<lb/> sind. Es ist ohne Zweifel komisch, wenn jemand „mit den Ohren<lb/> wackeln“ kann, und es wäre ganz gewiß noch komischer, wenn<lb/> er die Nase heben oder senken könnte. Ein gutes Stück der<lb/> komischen Wirkung, welche die Tiere auf uns äußern, kommt<lb/> von der Wahrnehmung solcher Bewegungen an ihnen, die wir<lb/> nicht nachahrnen können.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Auf welche Weise gelangen wir aber zum Lachen, wenn wir<lb/> die Bewegungen eines anderen als übermäßig und unzweckmäßig<lb/> erkannt haben? Auf dem Wege der Vergleichung, meine ich,<lb/> zwischen der am anderen beobachteten Bewegung und jener, die<lb/> ich selbst an ihrer Statt ausgeführt hätte. Die beiden Verglichenen<lb/> müssen natürlich auf gleiches Maß gesetzt werden, und dieses<lb/> Maß ist mein, mit der Vorstellung der Bewegung in dem einen<lb/> wie im anderen Falle verbundener, Innervationsaufwand. Diese<lb/> Behauptung bedarf der Erläuterung und weiterer Ausführung.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="13" xml:id="page__ef27b22c-8537-4024-b6b9-4fc8f26913bc"/>
            <fw type="pageNum">218</fw> <p>Was wir hier in Beziehung zueinander setzen, ist einerseits<lb/> der psychische Aufwand bei einem gewissen Vorstellen und ander<lb break="no"/>seits der Inhalt dieses Vorgestellten. Unsere Behauptung geht<lb/> dahin, daß der erstere nicht allgemein und prinzipiell unabhängig<lb/> sei vom letzteren, vom Vorstellungsinhalt, insbesondere daß die<lb/> Vorstellung eines Großen einen Mehraufwand gegen die eines<lb/> Kleinen erfordere. Solange es sich nur um die Vorstellung ver<lb break="no"/>schieden großer Bewegungen handelt, dürfte uns die theoretische<lb/> Begründung unseres Satzes und sein Erweis durch die Beobach<lb break="no"/>tung keine Schwierigkeiten bereiten. Es wird sich zeigen, daß<lb/> in diesem Falle eine Eigenschaft der Vorstellung tatsächlich mit<lb/> einer Eigenschaft des Vorgestellten zusammenfällt, obwohl die<lb/> Psychologie uns sonst vor solcher Verwechslung warnt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Vorstellung von einer bestimmt großen Bewegung habe<lb/> ich erworben, indem ich diese Bewegung ausführte oder nach<lb break="no"/>ahmte, und bei dieser Aktion habe ich in meinen Innervations<lb break="no"/>empﬁndungen ein Maß für diese Bewegung kennengelernt.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Wenn ich nun eine ähnliche, mehr oder minder große Be<lb break="no"/>wegung bei einem anderen wahrnehme, wird der sicherste Weg<lb/> zum Verständnis — zur Apperzeption — derselben sein, daß ich<lb/> sie nachahmend ausführe, und dann kann ich durch den Ver<lb break="no"/>gleich entscheiden, bei welcher Bewegung mein Aufwand größer<lb/> war. Ein solcher Drang zur Nachahmung tritt gewiß beim Wahr<lb break="no"/>nehmen von Bewegungen auf. In Wirklichkeit aber führe ich<lb/> die Nachahmung nicht durch, so wenig wie ich noch buchstabiere,<lb/> wenn ich durch das Buchstabieren das Lesen erlernt habe. An<lb/> Stelle der Nachahmung der Bewegung durch meine Muskeln<lb break="paragraph"/><pb n="14" xml:id="page__a31f6a75-3b83-49ee-9525-9c040d63aff4"/><fw type="pageNum">219</fw>setze ich das Vorstellen derselben vermittels meiner Erinnerungs<lb break="no"/>spuren an die Aufwände bei ähnlichen Bewegungen. Das Vor<lb break="no"/>stellen oder „Denken“ unterscheidet sich vom Handeln oder<lb/> Ausführen vor allem dadurch, daß es sehr viel geringere Be<lb break="no"/>setzungsenergien in Verschiebung bringt und den Hauptaufwaud<lb/> vom Abﬂuß zurückhält. Auf welche Weise wird aber das quanti<lb break="no"/>tative Moment — das mehr oder minder Große — der wahr<lb break="no"/>genommenen Bewegung in der Vorstellung zum Ausdruck gebracht?<lb/> Und wenn eine Darstellung der Quantität in der aus Qualitäten<lb/> zusammengesetzten Vorstellung wegfällt, wie kann ich dann die<lb/> Vorstellungen verschieden großer Bewegungen unterscheiden, den<lb/> Vergleich anstellen, auf den es hier ankommt?<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Die Erinnerung an diesen Innervationsaufwand wird das wesentliche Stück der<lb/> Vorstellung von dieser Bewegung bleiben, und es wird immer Denkweisen in meinem<lb/> Seelenleben gehen. bei welchen die Vorstellung durch nichts anderes als diesen Auf<lb break="no"/>wand repräsentiert wird. In anderen Zusammenhängen mag ja ein Ersatz dieses Ele<lb break="no"/>ments durch andere, z. B. durch die visuellen Vorstellungen des Bewegungszieles,<lb/> durch die Woxtvorstellung, eintreten. und bei gewissen Arten des abstrakten Denkens<lb/> wird ein Zeichen anstatt des vollen Inhalts der Vorstellung genügen.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Hier weist uns die Physiologie den Weg, indem sie uns lehrt,<lb/> daß auch während des Vorstellens Innervationen zu den Muskeln<lb/> ablaufen, die freilich nur einem bescheidenen Aufwand entsprechen.<lb/> Es liegt aber jetzt sehr nahe anzunehmen, daß dieser das Vor<lb break="no"/>stellen begleitende Innervationsaufwand zur Darstellung des quanti<lb break="no"/>tativen Faktors der Vorstellung verwendet wird, daß er größer<lb/> ist, wenn eine große Bewegung vorgestellt wird, als wenn es<lb/> sich um eine kleine handelt. Die Vorstellung der größeren Be<lb break="no"/>wegung wäre also hier wirklich die größere, d. h. von größerem<lb/> Aufwand begleitete Vorstellung.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Beobachtung zeigt nun unmittelbar, daß die Menschen<lb/> gewöhnt sind, das Groß und Klein in ihren Vorstellungsinhalten<lb/> durch mannigfachen Aufwand in einer Art von <hi rendition="#smallcaps">Vorstellungs<lb break="no"/>mimik</hi> zum Ausdruck zu bringen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wenn ein Kind oder ein Mann aus dem Volke oder ein<lb/> Angehöriger gewisser Rassen etwas mitteilt oder schildert, so kann<lb/> man leicht sehen, daß er sich nicht damit begnügt, seine Vor<lb break="no"/>stellung durch die Wahl klarer Worte dem Hörer deutlich zu<lb/> machen, sondern daß er auch den Inhalt derselben in seinen<lb/> Ausdrucksbewegungen darstellt; er verbindet die mimische mit<lb/> der wörtlichen Darstellung. Er bezeichnet zumal die Quantitäten und<lb break="paragraph"/><pb n="15" xml:id="page__407c4a56-e1f0-4242-ba3a-d1d995b39e41"/><fw type="pageNum">220</fw>Intensitäten. „Ein hoher Berg“, dabei hebt er die Hand über seinen<lb/> Kopf; „ein kleiner Zwerg“, dabei hält er sie nahe an den Boden.<lb/> Er mag es sich abgewöhnt haben, mit den Händen zu malen,<lb/> so wird er es darum doch mit der Stimme tun, und wenn er sich<lb/> auch darin beherrscht, so mag man wetten, daß er bei der<lb/> Schilderung von etwas Großem die Augen aufreißt und bei der<lb/> Darstellung von etwas Kleinem die Augen zusammendrückt. Es<lb/> sind nicht seine Aﬁekte, die er so äußert, sondern wirklich der<lb/> Inhalt des von ihm Vorgestellten.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Soll man nun annehmen, daß dies Bedürfnis nach Mimik erst<lb/> durch die Anforderung der Mitteilung geweckt wird, während<lb/> doch ein gutes Stück dieser Darstellungsweise der Aufmerksamkeit<lb/> des Hörers überhaupt entgeht? Ich glaube vielmehr, daß diese<lb/> Mimik, wenn auch minder lebhaft, abgesehen von jeder Mitteilung<lb/> besteht, daß sie auch zustande kommt, wenn die Person für sich<lb/> allein vorstellt, etwas anschaulich denkt; daß diese Person dann<lb/> das Groß und Klein an ihrem Körper ebenso wie während der<lb/> Rede zum Ausdruck bringt, durch veränderte Innervation an ihren<lb/> Gesichtszügen und Sinnesorganen wenigstens. Ja, ich kann mir<lb/> denken, daß die dem Inhalt des Vorgestellten konsensuelle Körper<lb break="no"/>innervation der Beginn und Ursprung der Mimik zu Mitteilungs<lb break="no"/>zwecken war, sie brauchte ja nur gesteigert, dem anderen auf<lb break="no"/>fällig gemacht zu werden, um dieser Absicht dienen zu können.<lb/> Wenn ich so die Ansicht vertrete, daß zu dem „Ausdruck der<lb/> Gemütsbewegungen“, der als körperliche Nebenwirkung seelischer<lb/> Vorgänge bekannt ist, dieser „Ausdruck des Vorstellungsinhalts“<lb/> hinzugefügt werden sollte, so ist mir gewiß klar, daß meine auf<lb/> die Kategorie des Großen und Kleinen bezüglichen Bemerkungen<lb/> das Thema nicht erschöpfen. Ich wüßte selbst noch mancherlei<lb/> dazuzutun, noch ehe man zu den Spannungsphänomenen gelangt,<lb/> durch welche eine Person die Sammlung ihrer Aufmerksamkeit<lb/> und das Niveau der Abstraktion, auf dem ihr Denken eben ver<lb break="no"/>weilt, körperlich anzeigt. Ich halte den Gegenstand für recht<lb break="paragraph"/><pb n="16" xml:id="page__8bc14d56-4a49-4d2e-b52f-f84a82857d6d"/><fw type="pageNum">221</fw>bedeutsam und glaube, daß die Verfolgung der Vorstellungsmimik<lb/> auf anderen Gebieten der Ästhetik ähnlich nützlich sein dürfte<lb/> wie hier für das Verständnis des Komischen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Um nun zur Komik der Bewegung zurückzukehren, Wiederhole<lb/> ich, daß mit der Wahrnehmung einer bestimmten Bewegung der<lb/> Impuls zu ihrer Vorstellung durch einen gewissen Aufwand ge<lb break="no"/>geben sein wird. Ich mache also beim „Verstehenwollen“, bei<lb/> der Apperzeption dieser Bewegung einen gewissen Aufwand, ver<lb break="no"/>halte mich bei diesem Stück des seelischen Vorganges ganz so,<lb/> als ob ich mich an die Stelle der beobachteten Person versetzte.<lb/> Wahrscheinlich gleichzeitig fasse ich aber das Ziel dieser Be<lb break="no"/>wegung ins Auge und kann durch frühere Erfahrung das Maß<lb/> von Aufwand abschätzen, welches zur Erreichung dieses Zieles<lb/> erforderlich ist. Ich sehe dabei von der beobachteten Person ab<lb/> und benehme mich so, als ob ich selbst das Ziel der Bewegung<lb/> erreichen wollte. Diese beiden Vorstellungsrnöglichkeiten kommen<lb/> auf einen Vergleich der beobachteten mit meiner eigenen Be<lb break="no"/>wegung hinaus. Bei einer übermäßigen und unzweckmäßigen<lb/> Bewegung des anderen wird mein Mehraufwand fürs Verständnis<lb/> in statu nascendi, gleichsam in der Mobilmachung gehemmt, als<lb/> überﬂüssig erklärt und ist für weitere Verwendung, eventuell für<lb/> die Abfuhr durch Lachen frei. Dieser Art wäre, wenn andere<lb/> günstige Bedingungen hinzutreten, die Entstehung der Lust an<lb/> der komischen Bewegung, ein bei der Vergleichung mit der eigenen<lb/> Bewegung als Überschuß unverwendbar gewordener Innervations<lb break="no"/>aufwend.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir merken nun, daß wir unsere Erörterungen nach zwei<lb/> verschiedenen Richtungen fortzusetzen haben, erstens um die<lb/> Bedingungen für die Abfuhr des Überschusses festzustellen, zweitens<lb/> um zu prüfen, ob die anderen Fälle des Komischen sich ähnlich<lb/> fassen lassen wie das Komische der Bewegung.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir wenden uns der letzteren Aufgabe zuerst zu und ziehen<lb/> nach dem Komischen der Bewegung und Handlung das Komische<lb break="paragraph"/><pb n="17" xml:id="page__2eb6db0f-f5c8-48b5-8276-3ff9b477ecdb"/><fw type="pageNum">222</fw>in Betracht, das an den geistigen Leistungen und Charakterzügen<lb/> des anderen gefunden wird.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Wir können den komischen Unsinn, wie er von unwissenden<lb/> Kandidaten im Examen produziert wird, zum Muster der Gattung<lb/> nehmen; schwieriger ist es wohl, von den Charakterzügen ein ein<lb break="no"/>faches Beispiel zu geben. Es darf uns nicht irremachen, daß<lb/> Unsinn und Dummheit, die so häufig komisch wirken, doch nicht<lb/> in allen Fällen als komisch empfunden werden, ebenso wie die<lb/> nämlichen Charaktere, über die wir das eine Mal als komisch<lb/> lachen, andere Male uns als verächtlich oder hassenswert er<lb break="no"/>scheinen können. Diese Tatsache, der Rechnung zu tragen wir<lb/> nicht vergessen dürfen, deutet doch nur darauf hin, daß für die<lb/> komische Wirkung noch andere Verhältnisse als die der uns<lb/> bekannten Vergleichung in Betracht kommen, Bedingungen, denen<lb/> wir in anderem Zusammenhange nachspüren können.<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Komische, das an geistigen und seelischen Eigenschaften<lb/> eines anderen gefunden wird, ist offenbar wiederum Ergebnis<lb/> einer Vergleichung zwischen ihm und meinem Ich, aber merk<lb break="no"/>würdigerweise einer Vergleichung, die zumeist das entgegengesetzte<lb/> Resultat geliefert hat wie im Falle der komischen Bewegung oder<lb/> Handlung. In diesem letzteren Falle war es komisch, wenn der<lb/> andere sich mehr Aufwand auferlegt hatte, als ich zu gebrauchen<lb/> glaubte; im Falle der seelischen Leistung wird es hingegen<lb/> komisch, wenn der andere sich Aufwand erspart hat, den ich<lb/> für unerläßlich halte, denn Unsinn und Dummheit sind ja Minder<lb break="no"/>leistungen. Im ersteren Falle lache ich, weil er es sich zu schwer,<lb/> im letzteren, weil er es sich zu leicht gemacht hat. Es kommt also<lb/> scheinbar für die komische Wirkung nur auf die Differenz zwischen<lb/> den beiden Besetzungsaufwänden — dem der „Einfühlung“ und<lb/> dem des Ichs — an und nicht darauf, zu wessen Gunsten diese<lb/> Differenz aussagt. Diese unser Urteil zunächst verwirrende Sonder<lb break="no"/>barkeit schwindet aber, wenn man in Erwägung zieht, daß es<lb/> in der Richtung unserer persönlichen Entwicklung zu einer<lb break="paragraph"/><pb n="18" xml:id="page__20913aaa-7fc5-4107-9fdb-ec6c797f4ec6"/><fw type="pageNum">223</fw>höheren Kulturstufe liegt, unsere Muskelarbeit einzuschränken und<lb/> unsere Gedankenarbeit zu steigern. Durch Erhöhung unseres<lb/> Denkaufwandes erzielen wir eine Verringerung unseres Bewegungs<lb break="no"/>aufwandes für die nämliche Leistung, von welchem Kulturerfolg<lb/> ja unsere Maschinen Zeugnis ablegen.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Es fügt sich also einem einheitlichen Verständnis, wenn der<lb break="no"/>jenige uns komisch erscheint, der für seine körperlichen Leistungen<lb/> zu viel und für seine seelischen Leistungen zu wenig Aufwand im<lb/> Vergleich mit uns treibt, und es ist nicht abzuweisen, daß unser<lb/> Lachen in diesen beiden Fällen der Ausdruck der lustvoll emp<lb break="no"/>fundenen Überlegenheit ist, die wir uns ihm gegenüber zusprechen.<lb/> Wenn das Verhältnis sich in beiden Fällen umkehrt, der somatische<lb/> Aufwand des anderen geringer und sein seelischer größer ge<lb break="no"/>funden wird als der unserige, dann lachen wir nicht mehr, dann<lb/> staunen und bewundern wir.<hi rendition="#footnote-index">2</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Der hier erörterte Ursprung der komischen Lust aus der<lb/> Vergleichung der anderen Person mit dem eigenen Ich — aus<lb/> der Differenz zwischen dem Einfühlungsaufwand und dem eigenen<lb/> — ist wahrscheinlich der genetisch bedeutsamste. Sicher steht<lb/> aber, daß er nicht der einzige geblieben ist. Wir haben irgend<lb/> einmal gelernt, von solcher Vergleichung zwischen dem anderen<lb/> und dem Ich abzusehen und die lustbriugende Differenz uns von<lb/> nur einer Seite her zu holen, sei es von der Einfühlung her, sei<lb/> es aus den Vorgängen im eigenen Ich, womit der Beweis erbracht<lb/> ist, daß das Gefühl der Überlegenheit keine wesentliche Beziehung<lb/> zur komischen Lust hat. Eine Vergleichung ist für die Entstehung<lb/> dieser Lust unentbehrlich; wir ﬁnden, daß diese Vergleichung statt<lb break="no"/>hat zwischen zwei rasch aufeinanderfolgenden und auf dieselbe<lb break="paragraph"/><pb n="19" xml:id="page__93ef2a19-c62d-4728-828b-6dd22d60ab1b"/><fw type="pageNum">224</fw>Leistung bezüglichen Besetzungsaufwänden, die wir entweder auf<lb/> dem Wege der Einfühlung in den anderen bei uns herstellen<lb/> oder ohne solche Beziehung in unseren eigenen seelischen Vor<lb break="no"/>gängen finden. Der erste Fall, bei dem die andere Person also<lb/> noch eine Rolle spielt, nur nicht ihr Vergleich mit unserem Ich,<lb/> ergibt sich, wenn die lustbringende Differenz“ der Besetzungsauf<lb break="no"/>wände hergestellt wird durch äußere Einﬂüsse, die wir als<lb/> „Situation“ zusammenfassen können, weshalb diese Art Komik auch<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Situationskomik</hi> genannt wird. Die Eigenschaften der Person,<lb/> welche das Komische liefert, kommen dabei nicht hauptsächlich<lb/> in Betracht; wir lachen, auch wenn wir uns sagen müssen, daß<lb/> wir in derselben Situation das nämliche hätten tun müssen. Wir<lb/> ziehen hier die Komik aus dem Verhältnis des Menschen zur<lb/> oft übermächtigen Außenwelt, als welche sich für die seelischen<lb/> Vorgänge im Menschen auch die Konventionen und Notwendig<lb break="no"/>keiten der Gesellschaft, ja selbst seine eigenen leiblichen Bedürf<lb break="no"/>nisse darstellen. Ein typischer Fall der letzten Art ist es, wenn<lb/> jemand in einer Tätigkeit, die seine seelischen Kräfte in Anspruch<lb/> nimmt, plötzlich gestört wird durch einen Schmerz oder ein ex<lb break="no"/>krementelles Bedürfnis. Der Gegensatz, welcher uns bei der Ein<lb break="no"/>fühlung die komische Differenz liefert, ist der zwischen dem hohen<lb/> Interesse vor der Störung und dem minimalen, welches er nach<lb/> Eintritt der Störung noch für seine seelische Tätigkeit übrig hat.<lb/> Die Person, die uns diese Differenz liefert, wird uns wiederum<lb/> als eine unterlegene komisch; sie ist aber nur unterlegen im Ver<lb break="no"/>gleiche mit ihrem früheren Ich und nicht im Vergleiche zu uns,<lb/> da wir wissen, daß wir uns im gleichen Falle nicht anders be<lb break="no"/>nehmen könnten. Es ist aber bemerkenswert, daß wir dieses<lb/> Unterliegen des Menschen nur im Falle der Einfühlung, also beim<lb/> anderen komisch finden können, während wir selbst im Falle<lb/> solcher und ähnlicher Verlegenheiten uns nur peinlicher Gefühle<lb/> bewußt würden. Wahrscheinlich ermöglicht uns erst dieses Fern<lb break="no"/>halten des Peinlichen von unserer Person, die aus der Vergleichung<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> „Was man nicht im Kopfe hat.“ sagt das Sprichwort, „muß man in den Beinen<lb/> haben.“<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Diese durchgehende Gegensätzlichkeit in den Bedingungen des Komischen, daß<lb/> bald ein Zuviel, bald ein Zuwenig als die Quelle der komischen Lust erscheint, hat<lb/> zur Verwirrung des Problems nicht wenig beigetragen. Vgl. <hi rendition="#smallcaps">Lipps</hi> (l. c. S. 47).<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
             
         
         
            
              <p>Die andere Quelle des Komischen, die wir in unseren eigenen<lb/> Besetzungswandlungen finden, liegt in unseren Beziehungen zum<lb/> Zukünftigen, welches wir gewohnt sind durch unsere Erwartungs<lb break="no"/>vorstellungen zu antizipieren. Ich nehme an, daß ein quantitativ<lb/> bestimmter Aufwand unserer jedesmaligen Erwartungsvorstellung<lb/> zugrunde liegt, der sich also im Falle der Enttäuschung um eine<lb/> bestimmte Differenz vermindert, und berufe mich hier wiederum<lb/> auf die vorhin gemachten Bemerkungen über „Vorstellungsmimik“.<lb/> Es scheint mir aber leichter, den wirklich mobil gemachten Be<lb break="no"/>setzungsaufwand für die Fälle der Erwartung zu erweisen. Es<lb/> ist für eine Reihe von Fällen ganz offenkundig, daß motorische<lb/> Vorbereitungen den Ausdruck der Erwartung bilden, zunächst für<lb/> alle Fälle, in denen das erwartete Ereignis Ansprüche an meine<lb/> Motilität stellt, und diese Vorbereitungen sind ohne weiteres quan<lb break="no"/>titativ bestimmbar. Wenn ich einen Ball aufzufangen erwarte,<lb/> der mir zugeworfen wird, so versetze ich meinen Körper in<lb/> Spannungen, die ihn befähigen sollen, dem Anprall des Balls<lb/> standzuhalten, und die überschüssigen Bewegungen, die ich<lb/> mache, wenn sich der aufgefangene Ball als zu leicht erweist,<lb/> machen mich den Zuschauern komisch. Ich habe mich durch<lb/> die Erwartung zu einem übermäßigen Bewegungsaufwand ver<lb break="no"/>führen lassen. Desgleichen, wenn ich z. B. eine für schwer ge<lb break="no"/>haltene Frucht aus einem Korb hehe, die aber zu meiner Täuschung<lb/> hohl, aus Wachs nachgeahmt ist. Meine Hand verrät durch<lb/> ihr Emporschnellen, daß ich eine für den Zweck übergroße<lb/> Innervation vorbereitet hatte, und ich werde dafür verlacht. Ja<lb/> es gibt wenigstens einen Fall, in welchem der Erwartungsauf<lb break="no"/>wand durch das physiologische Experiment am Tier unmittelbar<lb/> meßbar aufgezeigt werden kann. In den <hi rendition="#smallcaps">Pawlow</hi>schen Ver<lb break="no"/>suchen über Speichelsekretionen werden Hunden, denen eine<lb/> Speichelfistel angelegt werden ist, verschiedene Nahrungsmittel<lb break="paragraph"/><pb n="21" xml:id="page__7d53260a-3d0c-47b9-987e-e40ee4c5a382"/><fw type="pageNum">226</fw>vorgezeigt, und die abgesonderten Mengen Speichel schwanken<lb/> dann, je nachdem die Versuchsbedingungen die Erwartungen des<lb/> Hundes, mit dem Vorgezeigten gefüttert zu werden, bestärkt<lb/> oder getäuscht haben.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Auch wo das Erwartete bloß Ansmüche an meine Sinnes<lb break="no"/>organe und nicht an meine Motilität stellt, darf ich annehmen,<lb/> daß die Erwartung sich in einer gewissen motorischen Veraus<lb break="no"/>gabung zur Spannung der Sinne, zur Abhaltung anderer nicht<lb/> erwarteter Eindrücke äußert, und darf überhaupt die Einstellung<lb/> der Aufmerksamkeit als eine motorische Leistung, die einem<lb/> gewissen Aufwand gleichkommt, auffassen. Ich darf ferner vor<lb break="no"/>aussetzen, daß die vorbereitende Tätigkeit der Erwartung nicht<lb/> unabhängig sein wird von der Größe des erwarteten Eindrucks,<lb/> sondern daß ich das Groß oder Klein derselben mimisch durch<lb/> einen größeren oder kleineren Vorbereitungsaufwand darstellen<lb/> werde wie im Falle der Mitteilung und im Falle des Denkens<lb/> ohne zu erwarten. Der Erwartungsaufwand wird sich allerdings<lb/> aus mehreren Komponenten zusammensetzen, und auch für meine<lb/> Enttäuschung wird verschiedenes in Betracht kommen, nicht nur<lb/> ob das Eingetrolfene sinnlich größer oder kleiner ist als das<lb/> Erwartete, sondern auch, ob es des großen Interesses würdig ist,<lb/> welches ich für die Erwartung aufgeboten hatte. Ich werde auf<lb/> diese Weise etwa dazu angeleitet, außer dem Aufwand für die<lb/> Darstellung von Groß und Klein (der Vorstellungsmimik), den<lb/> Aufwand für die Spannung der Aufmerksamkeit (Erwartungsauf<lb break="no"/>wand) und bei anderen Fällen überdies den Abstraktionsaufwand<lb/> in Betracht zu ziehen. Aber diese anderen Arten von Aufwand<lb/> lassen sich leicht auf den für Groß und Klein zurückführen, da<lb/> ja das Interessantere, das Erhabenere und selbst das Abstraktere<lb/> nur besonders qualifizierte Spezialfälle des Größeren sind. Nehmen<lb/> wir hinzu, daß nach Lippe u. a. der <hi rendition="#smallcaps">quantitative</hi> — und<lb/> nicht der qualitative — Kontrast in erster Linie als Quelle der<lb/> komischen Lust angesehen wird, so werden wir im ganzen damit<lb break="paragraph"/><pb n="22" xml:id="page__3466f40a-f73b-4e15-9980-e8439093c7d9"/><fw type="pageNum">227</fw>zufrieden sein, daß wir das Komische der Bewegung zum Aus<lb break="no"/>gangspunkt unserer Untersuchung gewählt haben.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>In Ausführung des <hi rendition="#smallcaps">Kant</hi>schen Satzes, „das Komische sei<lb/> eine in nichts zergangene Erwartung“, hat <hi rendition="#smallcaps">Lipps</hi> in seinem hier<lb/> wiederholt zitierten Buche den Versuch gemacht, die komische<lb/> Lust ganz allgemein aus der Erwartung abzuleiten. Trotz der<lb/> vielen lehrreichen und wertvollen Ergebnisse, welche dieser Ver<lb break="no"/>such zutage gefördert hat, möchte ich aber der von anderen<lb/> Autoren geäußerten Kritik beipﬂichten, daß <hi rendition="#smallcaps">Lipps</hi> das Ursprungs<lb break="no"/>gebiet des Komischen um vieles zu eng gefaßt hat und dessen<lb/> Phänomene seiner Formel nicht ohne großen Zwang unterwerfen<lb/> konnte.<lb break="paragraph"/></p> <p>*<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Menschen haben sich nicht damit begnügt, das Komische<lb/> zu genießen, wo sie im Erleben darauf stoßen, sondern danach<lb/> gestrebt, es absichtlich herzustellen, und man erfährt mehr vom<lb/> Wesen des Komischen, wenn man die Mittel studiert, welche zum<lb/> Komischmachen dienen. Man kann vor allem das Komische an<lb/> seiner eigenen Person zur Erheiterung anderer hervorrufen, z. B.<lb/> indem man sich ungeschickt oder dumm stellt. Man erzeugt dann<lb/> die Kornik genau so, als ob man es wirklich wäre, indem man<lb/> die Bedingung der Vergleichung, die zur Aufwanddiiierenz führt,<lb/> erfüllt, man macht sich selbst aber nicht lächerlich oder verächtlich<lb/> dadurch, sondern kann unter Umständen sogar Bewunderung<lb/> erzielen. Das Gefühl der Überlegenheit kommt beim anderen<lb/> nicht zustande, wenn er weiß, daß man sich bloß verstellt hat,<lb/> und. dies gibt einen guten neuerlichen Beweis für die prinzipielle<lb/> Unabhängigkeit der Komik vom Überlegenheit5gefühl.<lb break="paragraph"/></p> <p>Als Mittel, einen anderen komisch zu machen, dient vor allem<lb/> die Versetzung in Situationen, in denen man infolge der mensch<lb break="no"/>lichen Abhängigkeit von äußeren Verhältnissen, insbesondere<lb/> sozialen Momenten, komisch wird, ohne Rücksicht auf die per<lb break="no"/>sönlichen Eigenschaften des Betroffenen, also die Ausnützung der<lb break="paragraph"/><pb n="23" xml:id="page__4947ec3f-bfc2-4807-a5ed-3b2e910b68fd"/><fw type="pageNum">228</fw>Situationskomik. Diese Versetzung in eine komische Situation mag<lb/> eine reale sein (<hi rendition="#em">a practical joke</hi>), indem man jemandem ein<lb/> Bein stellt, so daß er wie ein Ungeschickter hinfällt, ihn dumm<lb/> erscheinen läßt, dadurch daß man seine Gläubigkeit ausnützt, ihm<lb/> etwas Unsinniges einzureden sucht u. dgl., oder sie kann durch<lb/> Rede oder Spiel fingiert werden. Es ist ein gutes Hilfsmittel der<lb/> Aggression, in deren Dienst sich das Komischmachen zu stellen<lb/> pﬂegt, daß die komische Lust unabhängig ist von der Realität<lb/> der komischen Situation, so daß jeder eigentlich wehrlos dem<lb/> Komischgemachtwerden ausgesetzt ist.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Es gibt aber noch andere Mittel zum Komischmachen, die<lb/> eine besondere Würdigung verdienen und zum Teil auch neue<lb/> Ursprünge der komischen Lust aufzeigen. Hieher gehört z. B. die<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Nachahmung</hi>, die dem Hörer eine ganz außerordentliche Lust<lb/> gewährt und ihren Gegenstand komisch macht, auch wenn sie<lb/> sich von der karikierenden Übertreibung noch fernhält. Es ist<lb/> viel leichter, die komische Wirkung der <hi rendition="#smallcaps">Karikatur</hi> als die der<lb/> bloßen Nachahmung zu ergründen. Karikatur, Parodie und<lb/> Travestie, sowie deren praktisches Gegenstück: die Entlarvung,<lb/> richten sich gegen Person und Objekte, die Autorität und<lb/> Respekt beanspruchen, in irgend einem Sinne <hi rendition="#smallcaps">erhaben</hi> sind.<lb/> Es sind Verfahren zur Herabsetzung, wie der glückliche Ausdruck<lb/> der deutschen Sprache besagt.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Das Erhabene ist ein Großes<lb/> im übertragenen, im psychischen Sinne, und ich möchte die An<lb break="no"/>nahme machen oder vielmehr erneuern, daß dasselbe wie das<lb/> sometisch Große durch einen Mehraufwand dargestellt wird. Es<lb/> gehört wenig Beobachtung dazu, um festzustellen, daß ich, wenn<lb/> ich vom Erhabenen rede, meine Stimme anders innerviere, andere<lb/> Mienen mache und meine ganze Körperhaltung gleichsam in Ein<lb break="no"/>klang mit der Würde dessen zu bringen suche, was ich vorstelle.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> <hi rendition="#em">Degradation</hi>. A. <hi rendition="#smallcaps">Bain</hi> (The emotions and the will, and edit. 1865) sagt: <hi rendition="#em">The<lb/> accesion of the Ludicrous is the: degradation of some person or interest, possessing dignity, in<lb/> circumstances that excite no other strong emotion</hi> (S. 248).<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            <pb n="24" xml:id="page__12c7071d-1f85-45b6-86b6-9f712f9abcf9"/>
            <fw type="pageNum">299</fw> <p>Ich lege mir einen feierlichen Zwang auf, nicht viel anders, als<lb/> wenn ich mich in die Gegenwart einer erhabenen Persönlichkeit,<lb/> eines Monarchen, eines Fürsten der Wissenschaft begeben soll.<lb/> Ich werde kaum irregehen, wenn ich annehme, daß diese andere<lb/> Innervation der Vorstellungsmimik einem Belehraufwand entspricht,<lb/> Den dritten Fall eines solchen Mehraufwandes finde ich wohl,<lb/> wenn ich mich in abstrakten Gedankengäugen anstatt in den<lb/> gewohnten konkreten und plastischen Vorstellungen ergehe. Wenn<lb/> nun die be5prochenen Verfahren zur Herabsetzung des Erhabenen<lb/> mich dieses wie ein Gewöhnliches vorstellen lassen, bei dem ich<lb/> mich nicht zusammennehmen muß, in dessen idealer Gegenwart<lb/> ich es mir „kommod“ machen kann, wie die militärische Formel<lb/> lautet, ersparen sie mir den Mehraufwand des feierlichen Zwanges,<lb/> und der Vergleich dieser durch die Einfühlung angeregten Vor<lb break="no"/>stellungsweise mit der bisher gewohnten, die sich gleichzeitig<lb/> herzustellen sucht, schafft wiederum die Aufwanddifferenz, die<lb/> durch Lachen abgeführt werden kann.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Karikatur stellt die Herabsetzung bekanntlich her, indem<lb/> sie aus dem Gesamtausdrucke des erhabenen Objekts einen ein<lb break="no"/>zelnen an sich komischen Zug heraushebt, welcher übersehen werden<lb/> mußte, solange er nur im Gesamtbilde wahrnehmbar war. Durch<lb/> dessen Isolierung kann nun ein komischer Effekt erzielt werden,<lb/> der sich auf das Ganze in unserer Erinnerung erstreckt. Bedingung<lb/> ist dabei, daß nicht die Anwesenheit des Erhabenen selbst uns in<lb/> der Disposition der Ehrerbietung festhalte. Wo ein solcher über<lb break="no"/>sehener komischer Zug in Wirklichkeit fehlt, da schafft ihn die<lb/> Karikatur unbedenklich durch die Übertreibung eines an sich nicht<lb/> komischen. Es ist wiederum kennzeichnend für den Ursprung der<lb/> komischen Lust, daß der Effekt der Karikatur durch solche Ver<lb break="no"/>fälschung der Wirklichkeit nicht wesentlich beeinträchtigt wird.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Parodie</hi> und <hi rendition="#smallcaps">Travestie</hi> erreichen die Herabsetzung des Er<lb break="no"/>habenen auf andere Weise, indem sie die Einheitlichkeit zwischen<lb/> den uns bekannten Charakteren von Personen und deren Reden<lb break="paragraph"/><pb n="25" xml:id="page__c4a22ae1-6619-4d7a-b108-6ffbd5897727"/><fw type="pageNum">230</fw>und Handlungen zerstören, entweder die erhabenen Personen oder<lb/> deren Äußerungen durch niedrige ersetzen. Darin unterscheiden<lb/> sie sich von der Karikatur, nicht aber durch den Mechanismus der<lb/> Produktion von komischer Lust. Der nämliche Mechanismus gilt<lb/> auch noch für die <hi rendition="#smallcaps">Entlarvung</hi>, die nur dort in Betracht kommt,<lb/> wo jemand Würde und Autorität durch einen Trug an sich gerissen<lb/> hat, die ihm in der Wirklichkeit abgenommen werden müssen.<lb/> Den komischen Effekt der Entlarvung haben wir durch einige<lb/> Beispiele beim Witze kennengelernt, z. B. in jener Geschichte<lb/> von der vornehmen Dame, die in den ersten Geburtswehen: <hi rendition="#em">Ah,<lb/> mon dieu</hi> ruft, welcher der Arzt aber nicht eher Beistand leisten<lb/> will, als bis sie: Ai, waih geschrien hat. Nachdem wir nun die<lb/> Charaktere des Komischen kennengelernt haben, können wir nicht<lb/> mehr bestreiten, daß diese Geschichte eigentlich ein Beispiel von<lb/> komischer Entlarvung ist und keinen berechtigten Anspruch hat,<lb/> ein Witz geheißen zu werden. An den Witz erinnert sie bloß durch<lb/> die Inszenierung, durch das technische Mittel der „Darstellung durch<lb/> ein Kleinstes“, hier also den Schrei, der zur Indikationsstellung aus<lb break="no"/>reichend gefunden wird. Es bleibt indes bestehen, daß unser Sprach<lb break="no"/>gefühl, wenn wir es zur Entscheidung anrufen, sich nicht dagegen<lb/> sträubt, eine solche Geschichte einen Witz zu heißen. Wir mögen<lb/> die Erklärung hiefür in der Überlegung ﬁnden, daß der Sprach<lb break="no"/>gebrauch nicht von der wissenschaftlichen Einsicht in das Wesen<lb/> des Witzes ausgeht, welche wir uns in dieser mühseligen Unter<lb break="no"/>suchung erworben haben. Da es zu den Leistungen des W itzes ge<lb break="no"/>hört, verdeckte Quellen der komischen Lust wieder zugänglich zu<lb/> machen (S. 113), kann in lockerer Analogie jeder Kunstgriff, der<lb/> nicht offenkundige Komik an den. Tag bringt, ein Witz genannt<lb/> werden. Dies letztere trifft aber vorzugsweise für die Entlarvung zu,<lb/> wie auch sonst für andere Methoden des Komischmachens.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> „So heißt überhaupt Witz jedes bewußte und geschickte Hervorrufen der Komik,<lb/> sei es der Komik der Anschauung oder der Situation. Natürlich können wir auch diesen<lb/> Begriff des Witzes hier nicht brauchen.“ Lipps, l. c. S. 78.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            <pb n="26" xml:id="page__84207eff-0bc1-4144-bcb2-85ff6de267eb"/>
            <fw type="pageNum">231</fw> <p>Zur „<hi rendition="#smallcaps">Entlarvung</hi>“ kann man auch jene uns schon be<lb break="no"/>kannten Verfahren zum Komischmachen rechnen, welche die Würde<lb/> des einzelnen Menschen herabsetzen, indem sie auf seine allgemein<lb break="no"/>menschliche Gebrechlichkeit, besonders aber auf die Abhängigkeit<lb/> seiner seelischen Leistungen von körperlichen Bedürfnissen auf<lb break="no"/>merksam machen. Die Entlarvung wird dann gleichbedeutend mit<lb/> der Mahnung: Dieser und jener gleich einem Halbgott Bewunderte<lb/> ist doch auch nur ein Mensch wie ich und du. Ferner gehören<lb/> alle Bemühungen hieher, hinter dem Reichtum und der schein<lb break="no"/>baren Freiheit der psychischen Leistungen den monotonen psy<lb break="no"/>chischen Automatismus bloßzulegen. Wir haben Beispiele von<lb/> solchen „Entlarvungen“ bei den Heiratsvermittlerwitzen kennen<lb/> gelernt und wohl damals den Zweifel gefühlt, ob wir diese Ge<lb break="no"/>schichten mit Recht zu den Witzen rechnen. Wir können nun<lb/> mit größerer Sicherheit entscheiden, daß die Anekdote von dem<lb/> Echo, welches alle Behauptungen des Heiratsvermittlers bekräftigt<lb/> und zuletzt auch dessen Zugeständnis, die Braut habe einen Höcker,<lb/> mit dem Ausrufe verstärkt: Aber, was für einen Höcker! im<lb/> wesentlichen eine komische Geschichte ist, ein Beispiel von Ent<lb break="no"/>larvung des psychischen Automatismus. Die komische Geschichte<lb/> dient aber hier doch nur als Fassade; für jedermann, der auf den<lb/> verborgenen Sinn der Heiratsvermittleranekdoten achten will, bleibt<lb/> das Ganze ein vortrefflich inszenierter Witz. Wer nicht soweit<lb/> eindringt, bleibt bei der komischen Geschichte stehen. Ähnliches<lb/> gilt für den anderen Witz vom Heiratsvermittler, der, um einen<lb/> Einwand zu widerlegen, schließlich durch den Ausruf: „Aber ich<lb/> bitte Sie, wer wird denn solchen Leuten etwas leihen!“ die Wahr<lb break="no"/>heit zugesteht; eine komische Entlanmng als Fassade für einen<lb/> Witz. Doch ist der Charakter des Witzes hier weit unverkenn<lb break="no"/>barer, denn die Rede des Vermittlers ist gleichzeitig eine Dar<lb break="no"/>stellung durchs Gegenteil. Indem er beweisen will, daß die<lb/> Leute reich sind, beweist er zugleich, daß sie nicht reich,<lb/> sondern sehr arm sind. Witz und Komik kombinieren sich hier<lb break="paragraph"/><pb n="27" xml:id="page__687243e8-88ed-44b8-b197-5065084fc988"/><fw type="pageNum">232</fw>und lehren uns, daß die nämliche Aussage zugleich witzig und<lb/> komisch sein kann.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Wir ergreifen gern die Gelegenheit, von der Komik der Ent<lb break="no"/>larvung auf den Witz zurückzugeben, da ja die Klärung des<lb/> Verhältnisses zwischen Witz und Komik, nicht die Wesensbestim<lb break="no"/>mung des Komischen unsere eigentliche Aufgabe ist. Wir reiben<lb/> darum dem Falle der Aufdeckung des psychischen Automatismus,<lb/> für den uns das Gefühl, ob etwas komisch oder witzig sei, im<lb/> Stiche gelassen hat, einen anderen an, in dem gleichfalls Witz<lb/> und Komik sich miteinander verwirren, den Fall der Unsinns<lb break="no"/>witze. Unsere Untersuchung wird uns aber schließlich zeigen,<lb/> daß für diesen zweiten Fall das Zusammentreffen von Witz und<lb/> Komik theoretisch ableitbar ist.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir haben bei der Erörterung der VVitztechniken gefunden,<lb/> daß das Gewährenlassen solcher Denkweisen, wie sie im Un<lb break="no"/>bewußten üblich sind, und die im Bewußten nur als „Denkfehler“<lb/> beurteilt werden können, das technische Mittel sehr vieler Witze<lb/> ist, an deren Witzcharakter wir dann doch wieder zweifeln<lb/> konnten, so daß wir geneigt waren, sie einfach als komische<lb/> Geschichten zu klassifizieren. Wir konnten zu keiner Entscheidung<lb/> über unseren Zweifel gelangen, weil uns zunächst der wesentliche<lb/> Charakter des Witzes nicht bekannt war. Später fanden wir diesen,<lb/> durch die Analogie mit der Traumarbeit geleitet, in der Kompromiß<lb break="no"/>leistung der Witzarbeit zwischen den Anforderungen der vernünf<lb break="no"/>tigen Kritik und dem Trieb, auf die alte Wort- und Unsinnslust<lb/> nicht zu verzichten. Was so als Kompromiß zustande kam, wenn<lb/> der vorbewußte Ansatz des Gedankens für einen Moment der<lb/> unbewußten Bearbeitung überlassen wurde, genügte in allen<lb/> Fällen beiderlei Ansprüchen, präsentierte sich aber der Kritik in<lb/> verschiedenen Formen und mußte sich verschiedene Beurteilungen<lb/> von ihr gefallen lassen. Es war dem Witz das eine Mal gelungen,<lb/> sich die Form eines bedeutungslosen, aber immerhin zulässigen<lb/> Satzes zu erschleichen, das andere Mal sich im Ausdruck eines<lb break="paragraph"/><pb n="28" xml:id="page__ea63c33f-534f-49bd-b15a-b479cbeb124f"/><fw type="pageNum">233</fw>wertvollen Gedankens einzuschmuggeln, im Grenzfalle der Kom<lb break="no"/>promißleistung aber hatte er auf die Befriedigung der Kritik<lb/> verzichtet und war, trotzend auf die Lustquellen, über die er<lb/> verfügte, als barer Unsinn vor ihr erschienen, hatte sich nicht<lb/> gescheut, ihren Widerspruch wachzurufen, weil er darauf rechnen<lb/> konnte, daß der Hörer die Verunstaltung seines Ausdrucks durch<lb/> die unbewußte Bearbeitung redressieren und ihm so seinen Sinn<lb/> wiedergeben würde.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>In welchem Falle wird nun der Witz vor der Kritik als<lb/> Unsinn erscheinen? Besonders dann, wenn er sich jener Denk<lb break="no"/>weisen bedient, die im Unbewußten üblich, im bewußten Denken<lb/> verpönt sind, also der Denkfehler. Gewisse der Denkweisen des<lb/> Unbewußten sind nämlich auch für das Bewußte erhalten ge<lb break="no"/>blieben, z. B. manche Arten der indirekten Darstellung, die An<lb break="no"/>spielung usw., wenngleich deren bewußter Gebrauch größeren<lb/> Beschränkungen unterliegt. Mit diesen Techniken wird der Witz<lb/> bei der Kritik keinen oder geringen Anstoß erregen; dieser Erfolg<lb/> tritt erst ein, wenn er sich auch jener Mittel als Technik bedient,<lb/> von denen das bewußte Denken nichts mehr wissen will. Der<lb/> Witz kann den Anstoß immer noch vermeiden, wenn er den<lb/> angewandten Denkfehler verhüllt, ihn mit einem Schein von Logik<lb/> verkleidet wie in der Geschichte von Torte und Likör, Lachs mit<lb/> Mayonnaise und ähnlichen. Bringt er den Denkfehler aber un<lb break="no"/>verhüllt, so ist der Einspruch der Kritik gewiß.<lb break="paragraph"/></p> <p>In diesem Falle kommt dem Witz nun etwas anderes zugute.<lb/> Die Denkfehler, die er als Denkweisen des Unbewußten für seine<lb/> Technik benützt, erscheinen der Kritik — wenn auch nicht regel<lb break="no"/>mäßig so — als komisch. Das bewußte Gewährenlassen der un<lb break="no"/>bewußten und als fehlerhaft verworfenen Denkweisen ist ein<lb/> Mittel zur Erzeugung der komischen Lust, und dies ist leicht<lb/> zu verstehen, denn zur Herstellung der vorbewußten Besetzung<lb/> bedarf es gewiß eines größeren Aufwandes als zum Gewähren<lb break="no"/>lassen der unbewußten. Indem wir beim Anhören des wie im<lb break="paragraph"/><pb n="29" xml:id="page__517045f8-0626-40f8-a973-b66816d4b6cb"/><fw type="pageNum">234</fw>Unbewußten gebildeten Gedankens diesen mit seiner Korrektur<lb/> vergleichen, ergibt sich für uns die Aufwanddifferenz, aus welcher<lb/> die komische Lust hervorgeht. Ein Witz, der sich solcher Denk<lb break="no"/>fehler als Technik bedient und darum unsinnig erscheint, kann<lb/> also gleichzeitig komisch wirken. Kommen wir dem Witze nicht<lb/> auf die Spur, so erübrigt uns wiederum nur die komische Ge<lb break="no"/>schichte, der Schwenk.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Die Geschichte vom geborgten Kessel, der bei der Zurück<lb break="no"/>stellung ein Loch hatte, wobei sich der Entlehner verantwortete,<lb/> erstens habe er überhaupt keinen Kessel geborgt, zweitens sei<lb/> dieser schon bei der Entlehnung durchlöchert gewesen, und drittens<lb/> habe er ihn unversehrt, ohne Loch, zurückgestellt (S. 65), ist ein<lb/> vortrefﬂiches Bei5piel einer rein komischen Wirkung durch Ge<lb break="no"/>währenlassen unbewußter Denkweise. Gerade dieses Einanderauf<lb break="no"/>heben von mehreren Gedanken, von denen jeder für sich gut<lb/> motiviert ist, Fällt im Unbewußten weg. Der Traum, an dem<lb/> ja die Denkweisen des Unbewußten manifest werden, kennt dem<lb break="no"/>entsprechend auch kein Entweder-Oder,<hi rendition="#footnote-index">1</hi> nur ein gleichzeitiges<lb/> Nebeneinander. In jenem Traumbeispiel meiner Traumdeutung,<lb/> das ich trotz seiner Komplikation zum Muster für die Deutungs<lb break="no"/>arbeit gewählt habe,<hi rendition="#footnote-index">2</hi> suche ich mich von dem Vorwurf zu ent<lb break="no"/>lasten, daß ich die Schmerzen einer Patientin nicht durch psychische<lb/> Kur zum Verschwinden gebracht habe. Meine Begründungen<lb/> lauten: 1. sie sei selbst an ihrem Kranksein schuld, weil sie meine<lb/> Lösung nicht annehmen wolle, 2. ihre Schmerzen seien organischer<lb/> Herkunft, gehen mich also gar nichts an, 3. ihre Schmerzen<lb/> hängen mit ihrer Witwenschaft zusammen, an der ich ja nicht<lb/> schuld bin, 4. ihre Schmerzen rühren von einer Injektion mit.<lb/> verunreinigter Spritze her, die ihr ein anderer gegeben hat. Alle<lb/> diese Gründe stehen nun so nebeneinander, als schlässe nicht der<lb/> eine den anderen aus. Ich müßte für das „Und“ des Traumes<lb break="paragraph"/><pb n="30" xml:id="page__292ce522-66a9-4fc9-982e-5cf0bc9005f0"/><fw type="pageNum">235</fw>ein „Entweder-Oder“ einsetzen, um dem Vorwurf des Unsinns<lb/> zu entgehen.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Dies wird höchstens vom Erzähler als Deutung eingesetzt.<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> L. c. S. 85. (7. Aufl., S. 74 u. f.)<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Eine ähnliche komische Geschichte wäre die, daß sich in einem<lb/> ungarischen Dorf der Schmied ein todwürdiges Verbrechen habe<lb/> zuschulden kommen lassen, der Bürgermeister aber habe be<lb break="no"/>schlossen, zur Sühne nicht den Schmied, sondern einen Schneider<lb/> aufhängen zu lassen, denn es wären zwei Schneider im Dorfe<lb/> ansässig, aber kein anderer Schmied, und Sühne müßte sein.<lb/> Eine solche Verschiebung von der Person des Schuldigen auf<lb/> einen anderen widerspricht natürlich allen Gesetzen bewußter<lb/> Logik, keineswegs aber der Denkweise des Unbewußten. Ich<lb/> stehe nicht an, diese Geschichte komisch zu heißen, und doch<lb/> habe ich die vom Kessel unter den Witzen angeführt. Ich gebe<lb/> nun zu, daß auch letztere viel richtiger als „komisch“ denn als<lb/> witzig zu bezeichnen ist. Ich verstehe aber nun, wie es zugeht,<lb/> daß mein sonst so sicheres Gefühl mich im Zweifel lassen kann,<lb/> ob diese Geschichte komisch oder witzig ist. Es ist dies der Fall,<lb/> in dem ich nach dem Gefühl die Entscheidung nicht treffen kann,<lb/> wenn nämlich die Komik durch Aufdeckung der dem Unbewußten<lb/> ausschließlich eigenen Den kweisen entsteht. Eine derartige Geschichte<lb/> kann komisch und witzig zugleich sein; sie wird mir aber den<lb/> Eindruck des Witzigen machen, auch wenn sie bloß komisch ist,<lb/> weil die Verwendung der Denkfehler des Unbewußten mich an<lb/> den Witz mahnt, ebenso wie vorhin (S. 230) die Veranstaltungen<lb/> zur Aufdeckung verborgener Komik.<lb break="paragraph"/></p> <p>Ich muß Wert darauf legen, diesen heikelsten Punkt meiner<lb/> Auseinandersetzungen, das Verhältnis des Witzes zur Komik, klar<lb break="no"/>zustellen, und will darum das Gesagte durch einige negative<lb/> Sätze ergänzen. Zunächst kann ich darauf aufmerksam machen,<lb/> daß der hier behandelte Fall des Zusammentreffens von Witz und<lb/> Komik mit dem vorigen (S. 252) nicht identisch ist. Es ist dies<lb/> zwar eine feinere Unterscheidung, aber sie ist mit Sicherheit zu<lb/> machen. Im vorigen Falle rührte die Komik von der Aufdeckung<lb break="paragraph"/><pb n="31" xml:id="page__34b8f122-0ade-409b-a349-5bc62fd37024"/><fw type="pageNum">236</fw>des psychischen Automatismus her. Dieser ist nun keineswegs<lb/> dem Unbewußten allein eigentümlich und spielt auch keine auf<lb break="no"/>fällige Rolle unter den Techniken des Witzes. Die Entlarvung<lb/> tritt nur zufällig zum Witze in Beziehung, indem sie einer anderen<lb/> Technik des Witzes, z. B. der Darstellung durch das Gegenteil<lb/> dient. Im Falle des Gewährenlassens unbewußter Denkweisen ist<lb/> aber das Zusammentreffen von Witz und Komik ein notwendiges,<lb/> weil dasselbe Mittel, das bei der ersten Person des Witzes zur<lb/> Technik der Lustentbindung verwendet wird, seiner Natur nach<lb/> bei der dritten Person komische Lust erzeugt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Man könnte in die Versuchung geraten, diesen letzten Fall<lb/> zu verallgemeinern, und die Beziehung des VVitzes zur Komik darin<lb/> suchen, daß die Wirkung des Witzes auf die dritte Person nach<lb/> dem Mechanismus der komischen Lust erfolgt. Aber davon ist<lb/> keine Rede, die Berührung mit dem Komischen trifft keineswegs<lb/> für alle oder auch nur die meisten Witze zu; in den meisten Fällen<lb/> sind Witz und Komik vielmehr reinlich zu scheiden. So oft es<lb/> dem Witz gelingt, dem Anschein des Unsinnigen zu entgehen, also<lb/> bei den meisten Doppelsinn- und Anspielungswitzen, ist von einer<lb/> dem Komischen ähnlichen Wirkung beim Hörer nichts zu ent<lb break="no"/>decken. Man mache die Probe an den früher mitgeteilten Bei<lb break="no"/>spielen oder an einigen neuen, die ich anführen kann.<lb break="paragraph"/></p> <p>Glückwunschtelegramm zum 70. Geburtstag eines Spielers:<lb/> „<hi rendition="#em">Trente et quarante</hi>.“ (Zerteilung mit Anspielung.)<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Hevesi</hi> beschreibt einmal den Prozeß der Tabakfabrikation:<lb/> „Die hellgelben Blätter... wurden da in eine <hi rendition="#smallcaps">Beize getunkt</hi><lb/> und in dieser <hi rendition="#smallcaps">Tunke gebeizt</hi>.“ (Mehrfache Verwendung des<lb/> nämlichen Materials.)<lb break="paragraph"/></p> <p>Madame de <hi rendition="#smallcaps">Maintenon</hi> wurde Mme. de <hi rendition="#smallcaps">Maintenant</hi><lb/> genannt. (Namensmodifikation.)<lb break="paragraph"/></p> <p>Prof. <hi rendition="#smallcaps">Kästner</hi> sagt zu einem Prinzen, der sich während einer<lb/> Demonstration vor das Fernrohr gestellt: „Mein Prinz, ich weiß wohl,<lb/> daß Sie durch<hi rendition="#smallcaps">läuchtig</hi> sind, aber Sie sind nicht durch<hi rendition="#smallcaps">sichtig</hi>.“<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            <pb n="32" xml:id="page__f4804247-3f12-4139-93c2-26591799d08c"/>
            <fw type="pageNum">237</fw> <p>Graf <hi rendition="#smallcaps">Andrássy</hi> wurde der <hi rendition="#smallcaps">Minister des schönen<lb/> Äußeren</hi> genannt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Man könnte ferner glauben, daß wenigstens alle Witze mit<lb/> Unsinnsfassade komisch erscheinen und so wirken müssen. Allein<lb/> ich erinnere hier daran, daß solche Witze sehr oft eine andere<lb/> Wirkung auf den Hörer haben, Verblüffung und Neigung zur<lb/> Ablehnung hervorrufen (siehe S. 155). Es kommt also offenbar<lb/> darauf an, ob der Unsinn des Witzes als komischer oder als<lb/> gemeiner, barer Unsinn erscheint, wofür wir die Bedingung noch<lb/> nicht erforscht haben. Wir verbleiben demnach bei dem Schlusse,<lb/> daß der Witz seiner Natur nach vom Komischen zu sondern ist<lb/> und nur einerseits in gewissen Speziellen Fällen, anderseits in der<lb/> Tendenz, Lust aus intellektuellen Quellen zu gewinnen, mit ihm<lb/> zusammentrifft.<lb break="paragraph"/></p> <p>Während dieser Untersuchungen über die Beziehungen von<lb/> Witz und Komik enthüllt sich uns nun jener Unterschied, den<lb/> wir als den bedeutsamsten betonen müssen, und der gleichzeitig<lb/> auf einen psychologischen Hauptcharakter der Komik hinweist.<lb/> Die Quelle der Lust des Witzes mußten wir in das Unhewußte<lb/> verlegen; keine Veranlassung zur gleichen Lokalisation ist für das<lb/> Komische erﬁndlich. Vielmehr deuten alle Analysen, die Wir bisher<lb/> angestellt haben, darauf hin, daß die Quelle der komischen Lust<lb/> die Vergleichung zweier Aufwände ist, die wir beide dem Vor<lb break="no"/>bewußten zuordnen müssen. Witz und Komik unterscheiden sich<lb/> vor allem in der psychischen Lokalisation; <hi rendition="#smallcaps">der Witz ist sozu<lb break="no"/>sagen der Beitrag zur Komik aus dem Bereich des<lb/> Unbewußten</hi>.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir brauchen uns nicht zu beschuldigen, daß wir uns in eine<lb/> Abschweifung eingelassen haben, da ja das Verhältnis des Witzes<lb/> zur Komik der Anlaß ist, welcher uns zur Untersuchung des<lb/> Komischen gedrängt hat. Es ist aber wohl an der Zeit, daß wir<lb break="paragraph"/><pb n="33" xml:id="page__48a204c2-0037-47c9-b532-f98e56b3fd35"/><fw type="pageNum">238</fw>zu unserem dermaligen Thema zurückkehren, zur Behandlung der<lb/> Mittel, welche dem Komischmachen dienen. Wir haben die Er<lb break="no"/>örterung der Karikatur und der Entlarvung vorausgeschickt, weil<lb/> wir aus ihnen beiden einige Anknüpfungen für die Analyse der<lb/> Komik der <hi rendition="#smallcaps">Nachahmung</hi> entnehmen können. Die Nach<lb break="no"/>ahmung ist wohl zumeist mit Karikatur, Übertreibung einiger sonst<lb/> nicht auffälliger Züge versetzt und trägt auch den Charakter der<lb/> Herabsetzung an sich. Doch scheint ihr Wesen hiemit nicht er<lb break="no"/>schöpft, es ist unleugbar, daß sie an sich eine außerordentlich<lb/> ergiebige Quelle der komischen Lust darstellt, indem wir gerade<lb/> über die Treue der Nachahmung besonders lachen. Es ist nicht<lb/> leicht, hiefür eine befriedigende Aufklärung zu geben, wenn man<lb/> sich nicht der Ansicht von <hi rendition="#smallcaps">Bergson</hi><hi rendition="#footnote-index">1</hi> anschließen will, durch<lb/> welche die Komik der Nachahmung nahe an die durch Auf<lb break="no"/>deckung des psychischen Automatismus herangerückt wird.<lb/> Bergson meint, daß alles dasjenige komisch wirkt, was bei<lb/> einer lebenden Person an einen unbelebten Mechanismus denken<lb/> läßt. Seine Formel hierfür lautet: <hi rendition="#em">Mécanisation de la vie</hi>. Er<lb/> erklärt die Komik der Nachahmung, indem er an ein Problem<lb/> anknüpr welches <hi rendition="#smallcaps">Pascal</hi> in seinen „Pensées“ aufgestellt, warum<lb/> man bei der Vergleichung zweier ähnlicher Gesichter lache, von<lb/> denen keines an sich komisch wirke. „Das Lebende soll sich nach<lb/> unserer Erwartung niemals völlig ähnlich wiederholen. Wo wir<lb/> solche Wiederholung ﬁnden, vermuten wir jedesmal einen<lb/> Mechanismus, der hinter diesem Lebenden steckt.“ Wenn man<lb/> zwei Gesichter von zu weitgehender Ähnlichkeit sieht, denkt man<lb/> an zwei Abdrücke aus derselben Form oder an ein ähnliches<lb/> Verfahren der mechanischen Herstellung. Kurz, die Ursache des<lb/> Lachens wäre in diesen Fällen die Abweichung des Lebenden<lb/> gegen das Leblose hin; wir können sagen, die Degradierung des<lb/> Lebenden zum Leblosen (l. c. S. 55). Wenn wir diese einschmeicheln<lb break="no"/>den Ausführungen Bergsons gelten lassen, fällt es uns übrigens<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> <hi rendition="#smallcaps">Bergson</hi>, Le rire, essai sur la signiﬁcation du comique. 3me édition, Paris 1904.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Da wir die komische Lust allgemein von einer Vergleichung<lb/> ableiten, obliegt es uns, auch das Komische des Vergleichs selbst<lb/> zu untersuchen, welcher ja gleichfalls als Mittel zum Komisch<lb break="no"/>machen dient. Unser Interesse für diese Frage wird eine Steigerung<lb/> erfahren, wenn wir uns erinnern, daß uns oft auch im Falle des<lb/> Gleichnisses das „Gefühl“, ob etwas ein Witz oder bloß komisch<lb/> zu nennen sei, im Stiche zu lassen pﬂegt (siehe S. 87).<lb break="paragraph"/></p> <p>Das Thema verdiente freilich mehr Sorgfalt, als wir ihm ven<lb/> unserem Interesse her zuteil werden lassen können. Die Haupt<lb/> eigenschaft, nach welcher wir beim Gleichnis fragen, ist, ob das<lb break="no"/>selbe treffend ist, d. h. ob es auf eine wirklich vorhandene<lb/> Übereinstimmung zweier verschiedener Objekte aufmerksam macht.<lb/> Die ursprüngliche Lust am Wiederﬁnden des Gleichen (<hi rendition="#smallcaps">Groos</hi>,<lb/> S. 103) ist nicht das einzige Motiv, welches den Gebrauch der<lb/> Vergleichung begünstigt, es kommt hinzu, daß das Gleichnis einer<lb/> Verwendung fähig ist, welche eine Erleichterung der intellektuellen<lb break="paragraph"/><pb n="35" xml:id="page__15f870fe-f289-4edc-a880-80385f450988"/><fw type="pageNum">240</fw>Arbeit mit sich bringt, wenn man nämlich, wie zumeist üblich,<lb/> das Unbekanntere mit dem Bekannteren, das Abstrakte mit dem<lb/> Konkreten vergleicht und durch diesen Vergleich das Fremdere<lb/> und Schwierigere erläutert. Mit jeder solchen Vergleichung, speziell<lb/> des Abstrakten mit dem Sachlichen, ist eine gewisse Herabsetzung<lb/> und eine gewisse Ersparung an Abstraktionsaufwand (im Sinne<lb/> einer Vorstellungsmimik) verbunden, doch reicht dieselbe natürlich<lb/> nicht hin, um den Charakter des Komischen deutlich hervor<lb break="no"/>treten zu lassen. Dieser taucht nicht plötzlich, sondern allmählich<lb/> aus der Erleichterungslust der Vergleichung auf; es gibt reichlich<lb/> Fälle, die bloß ans Komische streifen, bei denen man zweifeln<lb/> könnte, ob sie den komischen Charakter zeigen. Unzweifelhaft<lb/> komisch wird die Vergleichung, wenn der Niveauunterschied des<lb/> Abstraktionsauiwandes zwischen beiden Verglichenen sich steigert,<lb/> wenn etwas Ernstes und Fremdes, insbesondere intellektueller oder<lb/> moralischer Natur, in den Vergleich mit etwas Banalem und<lb/> Niedrigem gezogen wird. Die vorherige Erleichterungslust und der<lb/> Beitrag aus den Bedingungen der Vorstellungsmimik mögen etwa<lb/> den allmählichen, durch quantitative Verhältnisse bestimmten Über<lb break="no"/>gang des allgemein Lustvollen in das Komische bei der Vergleichung<lb/> erklären. Ich gehe wohl Mißverständnissen aus dem Wege, indem<lb/> ich hervorhebe, daß ich die komische Lust beim Gleichnis nicht<lb/> aus dem Kontrast der beiden Verglichenen, sondern aus der Diffe<lb break="no"/>renz der beiden Abstraktionsaufwände ableite. Das schwer zu<lb/> fassende Fremde, Abstrakte, eigentlich intellektuell Erhabene wird<lb/> nun durch die behauptete Übereinstimmung mit einem vertrauten<lb/> Niedrigen, bei dessen Vorstellung jeder Abstraktionsaufwand weg<lb break="no"/>fallt, selbst als etwas ebenso Niedriges entlarvt Die Komik der<lb/> Vergleichung reduziert sich also auf einen Fall von Degradierung.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Der Vergleich kann nun, wie wir früher gesehen haben, witzig<lb/> sein ohne die Spur von komischer Beimengung, dann nämlich,<lb/> wenn er gerade der Herabsetzung ausweicht. So ist der Vergleich<lb/> der Wahrheit mit einer Fackel, die man nicht durch ein Gedränge<lb break="paragraph"/><pb n="36" xml:id="page__5230a6c8-d4fb-4417-988a-8d882f2ed2b0"/><fw type="pageNum">241</fw>tragen kann, ohne jemandem den Bart zu versengen, rein witzig,<lb/> weil er eine erloschene Redensart („Die Fackel der Wahrheit“)<lb/> vollwertig nimmt und gar nicht komisch, weil die Fackel als Objekt<lb/> einer gewissen Vornehmheit, obwohl sie ein konkreter Gegen<lb break="no"/>stand ist, nicht entbehrt. Ein Vergleich kann aber leicht eben<lb break="no"/>sowohl witzig sein als auch komisch, und zwar das eine unabhängig<lb/> vom anderen, indem die Vergleichung ein Behelf für gewisse<lb/> Techniken des Wiitzes, z. B. die Unifizierung oder die Ampielung<lb/> wird. So ist der <hi rendition="#smallcaps">Nestroy</hi>sche Vergleich der Erinnerung mit<lb/> einem „Magazin“ (S. 92) gleichzeitig komisch und witzig, ersteres<lb/> wegen der außerordentlichen Herabsetzung, die sich der psycho<lb break="no"/>logische Begriff im Vergleich mit einem „Magazin“ gefallen lassen<lb/> muß, das andere aber, weil der, welcher den Vergleich gebraucht,<lb/> ein Kommis ist, in dieser Vergleichung also eine ganz unerwartete<lb/> Unifizierung zwischen der Psychologie und seiner Berufstätigkeit<lb/> herstellt. Die Heinesche Zeile „Bis mir endlich alle Knöpfe<lb/> rissen an der Hose der Geduld“ erscheint zunächst bloß als ein<lb/> ausgezeichnetes Beispiel eines komisch erniedrigenden Vergleichs;<lb/> bei näherer Überlegung muß man ihr aber auch den Charakter<lb/> des Witzigen zugestehen, da der Vergleich als Mittel der Anspielung<lb/> ins Bereich des Obszönen einschlägt und. es so zustande bringt,<lb/> die Lust am Obszönen frei zu machen. Aus dem nämlichen<lb/> Material entsteht für uns durch ein freilich nicht ganz zufälliges<lb/> Zusammentreffen gleichzeitig komischer und witziger Lustgewinn,<lb/> mögen die Bedingungen des einen auch die Entstehung des anderen<lb/> fördern, für das „Gefühl“, welches uns angeben soll, ob hier Witz<lb/> oder Komik vorliegt, ist solche Vereinigung ein verwirrender Ein<lb break="no"/>fluß, und. erst eine von der Lustdisposition unabhängig gewordene<lb/> aufmerksame Untersuchung kann die Entscheidung bringen.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>So verlockend es wäre, diesen intimeren Bedingtheiten des<lb/> komischen Lustgewinnes nachzu5püren, so muß doch der Autor<lb/> sich verhalten, daß weder seine Vorbildqu noch sein täglicher<lb/> Beruf ihn berechtigen, seine Untersuchungen weit hinaus über die<lb break="paragraph"/><pb n="37" xml:id="page__a53abef2-7ab4-4b6c-a3ca-e58e2932ea4f"/><fw type="pageNum">242</fw>Sphäre des Witzes zu erstrecken, und darf eingestehen, daß gerade<lb/> das Thema der komischen Vergleichung ihm seine Inkompetenz<lb/> fühlbar macht.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Wir lassen uns also gern daran mahnen, daß viele Autoren<lb/> die scharfe begriffliche und sachliche Scheidung zwischen Witz<lb/> und Komik nicht anerkennen, zu der wir uns veranlaßt sahen, und<lb/> daß diese den Witz einfach als das „Komische der Rede“ oder<lb/> „der Worte“ hinstellen. Zur Prüfung dieser Ansicht wollen wir uns<lb/> je ein Beispiel von absichtlicher und von unfreiwilliger Komik<lb/> der Rede für den Vergleich mit dem Witze auswählen. Wir haben<lb/> bereits an einer früheren Stelle bemerkt, daß wir uns sehr wohl<lb/> imstande glauben, komische Rede von witziger Rede zu unter<lb break="no"/>scheiden.<lb break="paragraph"/></p> <p>„Mit einer Gabel und mit Miih’<lb/> zog ihn die Mutter aus der Brüh’“<lb break="paragraph"/></p> <p>ist bloß komisch; <hi rendition="#smallcaps">Heines</hi> Satz von den vier Kasten der Bevöl<lb break="no"/>kerung <hi rendition="#smallcaps">Göttingens</hi>:<lb break="paragraph"/></p> <p>Professoren, Studenten, Philister und Vieh<lb break="paragraph"/></p> <p>ist aber exquisit witzig.<lb break="paragraph"/></p> <p>Für die absichtliche Komik der Rede nehme ich <hi rendition="#smallcaps">Stetten<lb break="no"/>heims</hi> „Wippchen“ als Muster. Man nennt Stettenheim<lb/> witzig, weil er in besonderem Grade die Geschicklichkeit besitzt,<lb/> das Komische hervorzurufen. Der Witz, den man „hat“, im<lb/> Gegensatz zu dem, den man „macht“, ist in der Tat durch diese<lb/> Fähigkeit zutreffend bestimmt. Es ist unleugbar, daß die Briefe<lb/> des Bernauer Korrespondenten Wippchen auch witzig sind, inso<lb break="no"/>ferne sie reichlich Witze jeder Art, darunter ernsthaft gelungene<lb/> („festlich entkleidet“ von einer Parade bei Wilden) eingestreut<lb/> enthalten; was diesen Produktionen aber ihren eigentümlichen<lb/> Charakter verleiht, sind nicht diese vereinzelten Witze, sondern<lb/> das in ihnen fast überreichlich quellende Komische der Rede.<lb/> „Wippchen“ ist gewiß eine ursprünglich satirisch gemeinte Figur,<lb/> eine Modifikation des G. <hi rendition="#smallcaps">Freytag</hi>schen Schmeck, einer jener<lb break="paragraph"/><pb n="38" xml:id="page__fb135cd2-32ab-4e09-ba04-0f7aa621a1c4"/><fw type="pageNum">243</fw>Ungebildeten, die mit dem Bildungsschatz der Nation Handel und<lb/> Mißbrauch treiben, aber das Behagen an den bei ihrer Darstellung<lb/> erzielten komischen Effekten hat beim Autor offenbar die satirische<lb/> Tendenz allmählich in den Hintergrund gedrängt. Die Produk<lb break="no"/>tionen Wippchens sind zum großen Teil „komischer Unsinn“;<lb/> der durch Häufung solcher Leistungen erzielten Luststimmung hat<lb/> sich der Autor — übrigens mit Recht — bedient, um neben<lb/> durchaus Zulässigem allerlei Abgeschmacktes vorzubringen, was<lb/> für sich allein nicht zu vertragen wäre. Der Unsinn Wippchens<lb/> erscheint nun als ein spezifischer infolge einer besouderen Technik.<lb/> Faßt man diese „Witze“ näher ins Auge, so fallen einige Gat<lb break="no"/>tungen besonders auf, die der ganzen Produktion ihr Gepräge<lb/> geben. Wippchen bedient sich vorwiegend der Zusammensetzungen<lb/> (Verschmelzungen), der Modiﬁkationen bekannter Redensarten und<lb/> Zitate und der Ersetzungen einzelner banaler Elemente in diesen<lb/> durch meist anspruchsvollere, höherwertige Ausdrucksmittel. Das<lb/> geht allerdings nahe an die Techniken des Witzes heran.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Verschmelzungen sind z. B. (aus der Vorrede und den ersten<lb/> Seiten der ganzen Reihe ausgesucht):<lb break="paragraph"/></p> <p>„Die Türkei hat Geld wie Heu am Meere“; was aus den<lb/> beiden Redensarten:<lb break="paragraph"/></p> <p>„Geld wie Heu“<lb/> „Geld wie Sand am Meere“<lb break="paragraph"/></p> <p>zusammengeflickt ist. Oder: „Ich bin nichts mehr als eine entlaubte<lb/> Säule, die von entschwundener Pracht zeugt“, verdichtet aus „ent<lb break="no"/>laubter Stamm“ und „eine Säule, die usw.“ Oder: „Wo ist der<lb/> Ariadnefaden, der aus der Skylla dieses Augiasstalles herausleitet?“,<lb/> wozu drei griechische Sagen je ein Element beigesteuert haben.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Modifikationen und Ersetzungen kann man ohne viel<lb/> Zwang zusammenfassen; ihr Charakter ergibt sich aus nach<lb break="no"/>stehenden, VVippchen eigentümlichen Bei5pielen, in denen regel<lb break="no"/>mäßig ein anderer, geläufiger, meist banaler, zum Gemeinplatz herab<lb break="no"/></p>
         
         
            <pb n="39" xml:id="page__119f4240-c642-488a-ae4e-749cd2153b70"/>
            <fw type="pageNum">244</fw> <p>„Mir Papier und Tinte höher zu hängen.“Man sagt: einem<lb/> den Brotkorb höher hängen bildlich für: einen unter erschwerende<lb/> Bedingungen versetzen. Warum sollte man dieses Bild also nicht<lb/> auf anderes Material erstrecken dürfen?<lb break="paragraph"/></p> <p>„Schlachten, in denen die Russen einmal den Kürzeren, ein<lb break="no"/>mal den Längeren ziehen.“ Nur die erstere Redensart ist be<lb break="no"/>kanntlich im Gebrauche; nach der Ableitung derselben wäre es<lb/> sogar nicht unsinnig, auch die andere in Aufnahme zu bringen.<lb break="paragraph"/></p> <p>„Schon früh regte sich in mir der Pegasus.“ Mit dem Rück<lb break="no"/>ersatz „der Dichter“ ist dies eine durch häufigen Gebrauch<lb/> bereits entwertete selbstbiographische Wendung. „Pegasus“ eignet<lb/> sich zwar nicht zum Ersatz für „Dichter“, steht aber in Gedanken<lb break="no"/>relation zu ihm und ist ein hochklingendes Wort.<lb break="paragraph"/></p> <p>„So durchlebte ich dornenvolle Kinderschuhe.“ Durchaus ein<lb/> Bildnis anstatt eines einfachen Wortes. „Die Kinderschuhe aus<lb break="no"/>treten“ ist eines der Bilder, die mit dem Begriff Kindheit zu<lb break="no"/>sammenhängen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Aus der Fülle anderer Produktionen Wippchens kann man<lb/> manche als Beispiele reiner Komik hervorheben, z. B. als komische<lb/> Enttäuschung: Stundenlang wogte das Gefecht, endlich blieb es<lb/> unentschieden, oder als komische Entlarvung (der Unwissenheit):<lb/> Klio, die Meduse der Geschichte; Zitate wie: <hi rendition="#em">Habent sua fata<lb/> morgana</hi>. Unser Interesse wecken aber eher die Verschmelzungen<lb/> und Modifikationen, weil sie bekannte Techniken des Witzes wieder<lb break="no"/>bringen. Man vergleiche z. B. zu den Modifikationen Witze wie:<lb/> Er hat eine große Zukunft hinter sich — Er hat ein Ideal vor<lb/> dem Kopf — die Lichtenbergschen Modifikationswitze: Neue<lb/> Bäder heilen gut u. dgl. Sind die Produktionen Wippchens mit<lb/> der gleichen Technik nun Witze zu heißen, oder wodurch unter<lb break="no"/>scheiden sie sich von solchen?<lb break="paragraph"/></p> <p>Es ist gewiß nicht schwierig, darauf zu antworten. Erinnern<lb/> wir uns daran, daß der Witz dem Hörer ein Doppelgesicht zeigt,<lb/> ihn zu zwei verschiedenen Auffassungen zwingt. Bei den Unsinns<lb break="no"/><pb n="40" xml:id="page__b88a34ef-70da-465b-8184-fe707e89e81d"/><fw type="pageNum">245</fw>witzen, wie die letzterwähnten, lautet die eine Auifassung, die nur<lb/> den Wortlaut berücksichtigt, er sei ein Unsinn; die andere, die<lb/> den Andeutungen folgend beim Hörer den Weg durch das Un<lb break="no"/>bewußte zurücklegt, findet den ausgezeichneten Sinn. Bei den,<lb/> witzähnlichen Produktionen Wippchens ist das eine der Angesichte<lb/> des Witzes leer, wie verkümmert; ein Januskopf, aber nur ein<lb/> Angesicht ausgebildet. Man gerät auf nichts, wenn man sich von<lb/> der Technik ins Unbewußte verlocken läßt. Aus den Verschmel<lb break="no"/>zungen wird man zu keinem Fall geführt, in dem die beiden<lb/> Verschmelzenen wirklich einen neuen Sinn ergeben, diese fallen bei<lb/> einem Versuch der Analyse gänzlich auseinander. Die Modifika<lb break="no"/>tionen und Ersetzungen führen wie beim Witz auf einen gebräuch<lb break="no"/>lichen und bekannten Wortlaut, aber die Modiﬁkation oder Er<lb break="no"/>setzung sagt selbst nichts anderes und in der Regel auch nichts<lb/> Mögliches oder Brauchbares. Es bleibt also für diese „Witze“<lb/> nur die eine Auffassung als Unsinn übrig. Man kann nun nach<lb/> Belieben darüber entscheiden, ob man solche Produktionen, die<lb/> sich von einem der wesentlichsten Charaktere des Witzes frei<lb/> gemacht haben, „schlechte“ Witze oder überhaupt nicht Witze<lb/> heißen will.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Unzweifelhaft machen solche verkümmerte Witze einen komi<lb break="no"/>schen Effekt, den wir uns auf mehr als eine Weise zurecht<lb break="no"/>legen können. Entweder entsteht die Komik aus der Aufdeckung<lb/> der Denkweisen des Unbewußten wie in früher betrachteten Fällen,<lb/> oder es ist der Vergleich mit dem vollkommenen Witz, aus dem<lb/> die Lust hervorgeht. Es hindert uns nichts anzunehmen, daß<lb/> beiderlei Entstehungsweisen der komischen Lust hier zusammen<lb break="no"/>treffen. Es ist nicht abzuweisen, daß gerade die unzulängliche<lb/> Anlehnung an den Witz den Unsinn hier zu einem kornischen<lb/> Unsinn macht.<lb break="paragraph"/></p> <p>Es gibt nämlich andere leicht zu durchschauende Fälle, in<lb/> denen solche Unzulänglichkeit durch den Vergleich mit dem zu<lb/> Leistenden den Unsinn unwiderstehlich komisch werden läßt. Das<lb break="paragraph"/><pb n="41" xml:id="page__d4e1ba16-7ea2-4427-97b6-771b9d77ec74"/><fw type="pageNum">246</fw>Gegenstück des Witzes, das Rätsel, kann uns hiefür vielleicht<lb/> bessere Beispiele als der Witz selbst geben. Eine Scherzfrage lautet<lb/> z. B.: Was ist das: Es hängt an der Wand und man kann sich<lb/> an ihm die Hände abtrocknen? Es wäre ein dummes Rätsel,<lb/> wenn die Antwort lauten würde: Ein Handtuch. Diese Antwort wird<lb/> vielmehr zurückgewiesen. — Nein, ein Hering. — Aber um Gottes<lb/> willen, heißt dann der entsetzte Einwand, ein Hering hängt doch<lb/> nicht an der Wand. — Du kannst ihn ja hinhängen. — Aber<lb/> wer wird sich denn an einem Hering die Hände abtrocknen? —<lb/> Nun, sagt die beschwichtigende Antwort, du mußt ja nicht. —<lb/> Diese durch zwei typische Verschiebungen gegebene Aufklärung<lb/> zeigt, wieviel dieser Frage zu einem wirklichen Rätsel fehlt, und<lb/> wegen dieser absoluten Unzulänglichkeit erscheint sie anstatt bloß<lb/> unsinnig dumm — unwiderstehlich komisch. Auf solche Weise,<lb/> durch Nichteinhaltung wesentlicher Bedingungen können also Witz,<lb/> Rätsel und anderes, die an sich komische Lust nicht ergeben,<lb/> zu Quellen komischer Lust gemacht werden.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Noch geringere Schwierigkeiten bereitet dem Verständnis der<lb/> Fall der unfreiwilligen Komik der Rede, den wir etwa in den<lb/> Gedichten der <hi rendition="#smallcaps">Friederike Kempner</hi><hi rendition="#footnote-index">1</hi> in uns beliebender<lb/> Häufigkeit verwirklicht finden können.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Gegen die Vivisektion</hi>.<lb/> Ein unbekanntes Band der Seelen kettet<lb/> Den Menschen an das arme Tier.<lb/> Das Tier hat einen Willen — ergo Seele —<lb/> Wenn auch ’ne kleinere als wir.<lb break="paragraph"/></p> <p>Oder ein Gespräch zwischen zärtlichen Ehegatten:<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#smallcaps">Der Kontrast</hi>.<lb/> „Wie glücklich bin ich“, ruft sie leise,<lb/> „Auch ich,“ sagt lauter ihr Gemahl,<lb/> „Es macht mich deine Art und Weise<lb/> Sehr stolz auf meine gute Wahl!“<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Sechste Auflage, Berlin 1891.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            <pb n="42" xml:id="page__6d478b8c-4312-4bf7-b4e1-d6b991ee97a6"/>
            <fw type="pageNum">247</fw> <p>Hier ist nun nichts, was an den Witz erinnert. Ohne Zweifel<lb/> ist es aber die Unzulänglichkeit dieser „Dichtungen“, die sie<lb/> komisch macht, die ganz außerordentliche Plumpheit ihrer Aus<lb break="no"/>drucksweise, die an die alltäglichsten oder dem Zeitungsstil ent<lb break="no"/>nommenen Redensarten gebunden ist, die einfältige Beschränkt<lb break="no"/>heit ihrer Gedanken, das Fehlen jeder Spur von poetischer Denk<lb break="no"/>oder Redeweise. Bei alledem ist es nicht selbstverständlich, daß<lb/> wir die Gedichte der <hi rendition="#smallcaps">Kempner</hi> komisch ﬁnden; viele ähnliche<lb/> Produktionen finden wir bloß herzlich schlecht, belachen sie nicht,<lb/> sondern ärgern uns über sie. Gerade die Größe des Abstandes<lb/> von unseren Anforderungen an ein Gedicht drängt aber zur komi<lb break="no"/>schen Auffassung; wo diese Differenz geringer ausfiele, wären wir<lb/> eher zur Kritik als zum Lachen geneigt. Ferner wird die komische<lb/> Wirkung bei den Gedichten der <hi rendition="#smallcaps">Kempner</hi> durch andere Neben<lb break="no"/>umstände gesichert, durch die unverkennbare gute Absicht der<lb/> Verfasserin, und durch eine gewisse, unseren Spott oder unseren<lb/> Ärger entwaffnende Gefühlsinnigkeit, die wir hinter ihren hilflosen<lb/> Phrasen verspüren. Wir werden hier an ein Problem gemahnt,<lb/> dessen Würdigung wir uns aufgeschoben haben. Die Aufwand<lb break="no"/>differenz ist gewiß die Grundbedingung der komischen Lust, aber<lb/> die Beobachtung zeigt, daß aus solcher Differenz nicht jedesmal<lb/> Lust hervorgeht. Welche Bedingungen müssen hinzukommen oder<lb/> welche Störungen hintangehalten werden, damit die komische<lb/> Lust sich aus der Aufwanddifferenz wirklich ergeben könne? Ehe<lb/> wir uns aber der Beantwortung dieser Frage zuwenden, wollen<lb/> wir als Abschluß der vorigen Erörterungen feststellen, daß das<lb/> Komische der Rede nicht zusammenfällt mit dem Witz, der Witz<lb/> also etwas anderes sein muß als das Komische der Rede.<lb break="paragraph"/></p> <p>*<lb break="paragraph"/></p> <p>Im Begriffe, nun an die Beantwortung der letztgestellten Frage,<lb/> nach den Bedingungen der Entstehung komischer Lust aus der<lb/> Aufwanddifferenz heranzutreten, dürfen wir uns eine Erleichterung<lb break="paragraph"/><pb n="43" xml:id="page__44430654-3476-43c0-a72c-5748b4f1e958"/><fw type="pageNum">248</fw>gestatten, die uns selbst nicht anders als zur Lust gereichen kann.<lb/> Die genaue Beantwortung dieser Frage wäre identisch mit einer<lb/> erschöpfenden Darstellung der Natur des Komischen, zu der wir<lb/> uns weder die Fähigkeit noch die Befugnis zusprechen können.<lb/> Wir werden uns wiederum damit begnügen, das Problem des<lb/> Komischen nur so weit zu beleuchten, bis es sich deutlich von<lb/> dem des Witzes abhebt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Allen Theorien des Komischen ist von ihren Kritikern der<lb/> Einwurf gemacht worden, daß ihre Definition das für die Komik<lb/> Wesentliche übersieht. Das Komische beruht auf einem Vor<lb break="no"/>stellungskontrast, ja, insofern dieser Kontrast komisch und nicht<lb/> anders wirkt. Das Gefühl der Komik rührt vom Zergehen einer<lb/> Erwartung her, ja, wenn diese Enttäuschung nicht gerade peinlich<lb/> ist. Die Einwürfe sind ohne Zweifel berechtigt, aber man über<lb break="no"/>schätzt sie, wenn man aus ihnen schließt, daß das wesentliche<lb/> Kennzeichen des Komischen bisher der Auffassung entschlüpft ist.<lb/> Was die Allgemeingültigkeit jener Definitionen beeinträchtigt, sind<lb/> Bedingungen, die für die Entstehung der komischen Lust unerläß<lb break="no"/>lich sind, ohne daß man das Wesen der Komik in ihnen suchen<lb/> müßte. Die Abweisung der Einwendungen und die Aufklärung<lb/> der Widersprüche gegen die Definitionen des Komischen wird uns<lb/> allerdings erst leicht, wenn wir die kornische Lust aus der Ver<lb break="no"/>gleichsdifferenz zweier Aufwände hervorgehen lassen. Die komische<lb/> Lust und der Effekt, an dem sie erkannt wird, das Lachen,<lb/> können erst dann entstehen, wenn diese Differenz unverwendbar<lb/> und abfuhrfähig wird. Wir gewinnen keinen Lusteffekt, sondern<lb/> höchstens ein ﬂüchtiges Lustgefühl, an dem der komische Charakter<lb/> nicht hervortritt, wenn die Differenz, sobald sie erkannt wird,<lb/> eine andere Verwendung erfährt. Wie beim Witz besondere Ver<lb break="no"/>anstaltungen getroffen sein müssen, um die anderweitige Verwendung<lb/> des als überflüssig erkannten Aufwandes zu verhüten, so kann<lb/> auch die komische Lust nur unter Verhältnissen entstehen, welche<lb/> diese letztere Bedingung erfüllen. Die Fälle, in denen in unserem<lb break="paragraph"/><pb n="44" xml:id="page__6af6374e-43cd-4046-8308-c2a004f2ea8a"/><fw type="pageNum">249</fw>Vorstellungsleben solche Aufwanddifferenzen entstehen, sind da<lb break="no"/>her ungemein zahlreich; die Fälle, in denen das Komische aus<lb/> ihnen hervorgeht, vergleichsweise recht selten.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Zwei Bemerkungen drängen sich dem Beobachter auf, der<lb/> die Bedingungen für die Entstehung des Komischen aus der Auf<lb break="no"/>wanddifferenz auch nur ﬂüchtig überblickt, erstens daß es Fälle<lb/> gibt, in denen sich die Komik regelmäßig und wie notwendig<lb/> einstellt, und im Gegensalze zu ihnen andere, in denen dies durch<lb break="no"/>aus von den Bedingungen des Falles und dem Standpunkt des<lb/> Beobachters abhängig erscheint; zweitens aber, daß ungewöhnlich<lb/> große Differenzen sehr häufig ungünstige Bedingungen durch<lb break="no"/>brechen, so daß das komische Gefühl diesen zum Trotz entsteht.<lb/> Man könnte mit Bezug auf den ersten Punkt zwei Klassen auf<lb break="no"/>stellen, die des unabweisbar Komischen und die des gelegentlich<lb/> Komischen, obwohl man von vornherein darauf verzichten müßte,<lb/> in der ersten Klasse die Unahweisbarkeit des Komischen frei von<lb/> Ausnahmen zu finden. Es wäre verlockend, den für beide Klassen<lb/> maßgebenden Bedingungen nachzugehen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wesentlich für die zweite Klasse gelten die Bedingungen, von<lb/> denen man einen Teil als die „Isolierung“ des komischen Falles<lb/> zusammengefaßt hat. Eine nähere Zerlegung macht etwa folgende<lb/> Verhältnisse kenntlich:<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">a</hi>) Die günstigste Bedingung für die Entstehung der komischen<lb/> Lust ergibt die allgemein heitere Stimmung, in welcher man „zum<lb/> Lachen aufgelegt“ ist. Bei toxischer Heiterstimmung erscheint<lb/> fast alles komisch, wahrscheinlich durch Vergleich mit dem Auf<lb break="no"/>wande in normaler Verfassung. Witz, Komik und alle ähnlichen<lb/> Methoden des Lustgewinnes aus seelischer Tätigkeit sind ja weiter<lb/> nichts als Wege, um diese heitere Stimmung — Euphorie, — wenn<lb/> sie nicht als allgemeine Disposition der Psyche vorhanden ist, von<lb/> einem einzelnen Punkte aus wiederzugewinnen.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">b</hi>) Ähnlich begünstigend wirkt die Erwartung des Komischen,<lb/> die Einstellung auf die komische Lust. Daher reichen bei der<lb break="paragraph"/><pb n="45" xml:id="page__a31ea46d-4971-43d5-864b-a14198a8f141"/><fw type="pageNum">250</fw>Absicht, komisch zu machen, wenn sie vom anderen geteilt wird,<lb/> Differenzen von so geringer Höhe aus, daß sie wahrscheinlich<lb/> übersehen worden wären, wenn sie sich im absichtslosen Erleben<lb/> ereignet hätten. Wer eine komische Lektüre vornimmt oder zu<lb/> einer Posse ins Theater geht, dankt es dieser Absicht, daß er<lb/> dann über Dinge lacht, die in seinem gewöhnlichen Leben kaum<lb/> einen Fall des Komischen für ihn ergeben hätten. Er lacht zuletzt<lb/> bei der Erinnerung gelacht zu haben, bei der Erwartung zu lachen,<lb/> wenn er den komischen Darsteller erst auftreten sieht, ehe dieser<lb/> den Versuch unternehmen konnte, ihn zum Lachen zu bringen.<lb/> Man gesteht darum auch zu, daß man sich nachträglich schämt,<lb/> worüber man im Theater lachen konnte.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p><hi rendition="#em">c</hi>) Ungünstige Bedingungen für die Komik ergeben sich aus<lb/> der Art der seelischen Tätigkeit, welche das Individuum im<lb/> Moment beschäftigt. Vorstellungs- ;oder Denkarbeit, welche ernste<lb/> Ziele verfolgt, stört die Abfuhrfeihigkeit der Besetzungen, deren<lb/> sie ja für ihre Verschiebungen bedarf, so daß nur unerwartet<lb/> große Aufwanddifferenzen zur komischen Lust durchbrechen<lb/> können. Der Komik ungünstig sind ganz besonders alle Weisen<lb/> des Denkvorganges, die sich vom Anschaulichen weit genug ent<lb break="no"/>fernen, um die Vorstellungsmimik aufhören zu lassen; bei ab<lb break="no"/>straktem Nachdenken ist für die Komik überhaupt kein Raum<lb/> mehr, außer wenn diese Denkweise plötzlich unterbrochen wird.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">d</hi>) Die Gelegenheit zur Entbindung komischer Lust schwindet<lb/> auch, wenn die Aufmerksamkeit gerade auf die Vergleichung<lb/> eingestellt ist, aus welcher die Komik hervorgehen kann. Unter<lb/> solchen Umständen verliert seine komische Kraft, was sonst am<lb/> sichersten komisch wirkt. Eine Bewegung oder eine geistige<lb/> Leistung kann nicht komisch für den werden, dessen Interesse<lb/> eben darauf gerichtet ist, sie mit einem ihm klar vorschwebenden<lb/> Maße zu vergleichen. So findet der Prüfer den Unsinn nicht<lb/> komisch, den der Examinierte in seiner Unwissenheit produziert;<lb/> er ärgert sich über ihn, während die Kollegen des Geprüften,<lb break="paragraph"/><pb n="46" xml:id="page__2843ab51-53a1-412e-88b0-9e7c9e2b03dd"/><fw type="pageNum">251</fw>die sich weit mehr dafür interessieren, welches Geschick dieser<lb/> haben wird, als wieviel er weiß, denselben Unsinn herzlich be<lb break="no"/>lachen. Der Turn- oder Tanzlehrer hat nur selten ein Auge für<lb/> das Komische der Bewegungen bei seinen Schülern, und dem.<lb/> Prediger entgeht durchaus das Kemische an den Charakterfehlern<lb/> der Menschen, das der Lustspieldichter so wirksam herauszuﬁnden<lb/> weiß. Der komische Prozeß verträgt nicht die Überbesetzung<lb/> durch die Aufmerksamkeit, er muß durchaus unbeachtet vor sich<lb/> gehen können, übrigens darin dem Witze ganz ähnlich. Es wider<lb break="no"/>spräche aber der Nomenklatur der „Bewußtseinsvorgänge“, deren<lb/> ich mich in der „Traumdeutung“ mit gutem Grunde bedient habe,<lb/> wollte man ihn einen notwendigerweise unbewußten nennen.<lb/> Er gehört vielmehr dem Vorbewußten an, und man kann<lb/> für solche Vorgänge, die sich im Vorbewußten abspielen und der<lb/> Aufmerksamkeitsbesetzung, mit welcher Bewußtsein verbunden ist,<lb/> entbehren, passend den Namen „automatische“ verwenden. Der<lb/> Prozeß der Vergleichung der Aufwände muß automatisch bleiben,<lb/> wenn er komische Lust erzeugen soll.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>3) Es ist überaus störend für die Komik, wenn der Fall, aus<lb/> dem sie entstehen soll, gleichzeitig zu starker Affektentbindung<lb break="no"/>Anlaß gibt. Die Abfuhr der wirksamen Differenz ist dann in<lb/> der Regel ausgeschlossen. Affekte, Disposition und Einstellung<lb/> des Individuums im jeweiligen Falle lassen es verständlich werden,<lb/> daß das Komische mit dem Standpunkt der einzelnen Person auf<lb break="no"/>taucht oder schwindet, daß es ein absolut Komisches nur in Aus<lb break="no"/>nahmsfällen gibt. Die Abhängigkeit oder Relativität des Komischen<lb/> ist darum weit größer als die des Witzes, der sich niemals ergibt,<lb/> der regelmäßig gemacht wird, und bei dessen Herstellung bereits<lb/> auf die Bedingungen, unter denen er Annahme ﬁndet, geachtet<lb/> werden kann. Die Affektentwicklung ist aber die intensivste unter<lb/> den die Komik störenden Bedingungen und wird in dieser Be<lb break="no"/>deutung von keiner Seite verkannt.<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Man sagt darum, das komische<lb break="paragraph"/><pb n="47" xml:id="page__d1ff6e34-5afb-4c6a-bcc5-14e8b128d376"/><fw type="pageNum">252</fw>Gefühl käme am ehesten in halbwegs indifferenten Fällen ohne<lb/> stärkere Gefühls- oder Interessenbeteiligung zustande. Doch kann<lb/> man gerade in Fällen mit Affektentbindung eine besonders starke<lb/> Aufwanddifferenz den Automatismus der Abfuhr herstellen sehen.<lb/> Wenn der Oberst <hi rendition="#smallcaps">Butler</hi> die Mahnungen <hi rendition="#smallcaps">Octavios</hi> „<hi rendition="#smallcaps">bitter<lb/> lachend</hi>“ mit dem Ausruf beantwortet:<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> „Du hast leicht lachen, dich geht es nicht weiter an.“<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>„Dank vom Haus Österreich!“<lb break="paragraph"/></p> <p>so hat seine Erbitterung das Lachen nicht verhindert, welches<lb/> der Erinnerung an die Enttäuschung gilt, die er erfahren zu haben<lb/> glaubt, und anderseits kann die Größe dieser Enttäuschung vom<lb/> Dichter nicht eindrucksvoller geschildert werden, als indem er sie<lb/> fähig zeigt, mitten im Sturm der entfesselten Affekte ein Lachen<lb/> zu erzwingen. Ich würde meinen, daß diese Erklärung für alle<lb/> Fälle anwendbar ist, in denen das Lachen bei anderen als lust<lb break="no"/>vollen Gelegenheiten und mit intensiven peinlichen oder gespannten<lb/> Affekten gemeinsam vorkommt.<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">f</hi>) Wenn wir noch hinzufügen, daß die Entwicklung der komi<lb break="no"/>schen Lust durch jede andere lustvolle Zutat zum Falle wie durch<lb/> eine Art von Kontaktwirkung gefördert werden kann (nach Art<lb/> des Verlustprinzips beim tendenziösen Witze), so haben wir die<lb/> Bedingungen der komischen Lust gewiß nicht vollständig, aber<lb/> doch für unsere Absicht hinreichend erörtert. Wir sehen dann,<lb/> daß diesen Bedingungen sowie der Inkonstanz und Abhängigkeit<lb/> des komischen Effekts keine andere Annahme so leicht genügt<lb/> wie die Ableitung der komischen Lust von der Abfuhr einer<lb/> Differenz, welche unter den wechselndsten Verhältnissen einer<lb/> anderen Verwendung als der Abfuhr unterliegen kann.<lb break="paragraph"/></p> <p>*<lb break="paragraph"/></p> <p>Eine eingehendere Würdigung verdiente noch das Komische<lb/> des Sexuellen und Obszönen, das wir hier aber nur mit wenigen<lb/> Bemerkungen streifen wollen. Den Ausgangspunkt würde auch<lb/> hier die Entblößung bilden. Eine zufällige Entblößung wirkt auf<lb break="paragraph"/><pb n="48" xml:id="page__cff86796-2541-4461-8321-1bf12ab329f5"/><fw type="pageNum">253</fw>uns komisch, weil wir die Leichtigkeit, mit welcher wir den<lb/> Anblick genießen, mit dem großen Aufwand vergleichen, der sonst<lb/> zur Erreichung dieses Zieles erforderlich wäre. Der Fall nähert<lb/> sich so dem des Naiv-Komischen, ist aber einfacher als dieser,<lb/> Jede Entblößung, zu deren Zuschauer — oder Zuhörer im Falle<lb/> der Zote — wir von Seite eines Dritten gemacht werden, gilt<lb/> gleich einem Komischmachen der entblößten Person. Wir haben<lb/> gehört, daß es Aufgabe des Witzes wird, die Zote zu ersetzen<lb/> und so eine verlorengegangene Quelle komischer Lust wieder<lb/> zu eröffnen. Hingegen ist das Belauschen einer Entblößung für<lb/> den Lauschenden kein Fall von Komik, weil die eigene Anstrengung<lb/> dabei die Bedingung der komischen Lust aufhebt, es bleibt hier<lb/> nur die sexuelle Lust am Erschauten übrig. In der Erzählung<lb/> des Lauschers an einen anderen wird die belauschte Person<lb/> wiederum komisch, weil der Gesichtspunkt vorwiegt, daß sie den<lb/> Aufwand unterlassen hat, der zur Verhüllung ihres Geheimen am<lb/> Platze gewesen wäre. Sonst ergeben sich aus dem Bereiche des<lb/> Sexuellen und Obszönen die reichlichsten Gelegenheiten zum<lb/> Gewinne komischer Lust neben der lustvollen sexuellen Erregt<lb break="no"/>heit, insofern der Mensch in seiner Abhängigkeit von körperlichen<lb/> Bedürfnissen gezeigt (Herabsetzung) oder hinter dem Anspruch<lb/> der seelischen Liebe die leibliche Anforderung aufgedeckt werden<lb/> kann (Entlarvung).<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Eine Aufforderung, auch das Verständnis des Komischen in<lb/> seiner Psychogenese zu suchen, hat sich überraschenderweise aus<lb/> dem schönen und lebensfrischen Buche von <hi rendition="#smallcaps">Bergson</hi> (Le rire)<lb/> ergeben. <hi rendition="#smallcaps">Bergson</hi>, dessen Formeln zur Erfassung des-komischen<lb/> Charakters uns bereits bekanntgeworden sind — „<hi rendition="#em">mécanisation<lb/> de la vie</hi>“, „<hi rendition="#em">substitution quelconque de l’artificiel au naturel</hi>“ —<lb/> gerät durch naheliegende Gedankenverbindung vom Automatis<lb break="no"/>mus auf den Automaten und sucht eine Reihe von komischen<lb break="paragraph"/><pb n="49" xml:id="page__1754599a-5238-4f87-bdbc-e3677d0a38d2"/><fw type="pageNum">254</fw>Effekten auf die verblaßte Erinnerung an ein Kinderspielzeug<lb/> zurückzuführen. In diesem Zusammenhange erhebt er sich ein<lb break="no"/>mal zu einem Standpunkt, den er allerdings bald wieder verläßt;<lb/> er sucht das Komische von der Nachwirkung der Kinderfreuden<lb/> abzuleiten. „<hi rendition="#em">Peut-étre méme devrions-nous pousser la simplification<lb/> plus loin encore, remonter à nos souvenirs les plus anciens,<lb/> chercher dans les jeux qui amusèment l’enfant, la première ébauche<lb/> des combinaisons qui font rire l'homme... Trop souvent surtout<lb/> nous méconnaissons ce qu’il y a d’encore enfantin, pour ainsi<lb/> dire, dans la plupart de nos émotions joyeuses</hi>“ (S. 68 u. ff.).<lb/> Da wir nun den Witz bis auf ein durch die verständige Kritik<lb/> versagtes Kinderspiel mit Worten und Gedanken zurückverfolgt<lb/> haben, muß es uns verlocken, auch diesen von Bergson ver<lb break="no"/>muteten infantilen Wurzeln des Komischen nachzuspüren.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Wirklich stoßen wir auf eine ganze Reihe von Beziehungen,<lb/> die uns vielversprechend erscheinen, wenn wir das Verhältnis der<lb/> Komik zum Rinde untersuchen. Das Kind selbst erscheint uns<lb/> keineswegs komisch, obwohl sein Wesen alle die Bedingungen<lb/> erfüllt, die beim Vergleiche mit dem unserigen eine komische<lb/> Differenz ergeben: den übermäßigen Bewegungs- wie den ge<lb break="no"/>ringen geistigen Aufwand, die Beherrschung der seelischen<lb/> Leistungen durch die körperlichen Funktionen und andere Züge.<lb/> Das Kind wirkt auf uns nur dann komisch, wenn es sich nicht<lb/> als Kind, sondern als ernsthafter Erwachsener gebärdet, und dann<lb/> in der gleichen Weise wie andere sich verkleidende Personen;<lb/> solange es aber das Wesen des Kindes beibehält, bereitet uns<lb/> seine Wahrnehmung eine reine, vielleicht ans Komische an<lb break="no"/>klingende Lust. Wir heißen es naiv, insofern es uns seine<lb/> Hemmunglosigkeit zeigt, und naiv-komisch jene seiner Äußer<lb break="no"/>ungen, die wir bei einem anderen als obszön oder als witzig<lb/> beurteilt hätten.<lb break="paragraph"/></p> <p>Anderseits geht dem Blinde das Gefühl für Komik ab. Dieser<lb/> Satz scheint nicht mehr zu besagen, als daß das komische Gefühl<lb break="paragraph"/><pb n="50" xml:id="page__375c99a3-5107-4945-a8a1-30ed06cfc068"/><fw type="pageNum">255</fw>sich erst im Laufe der seelischen Entwicklung irgend einmal<lb/> einstellt wie so manches andere, und das wäre nun keineswegs<lb/> merkwürdig, zumal da man zugestehen muß, daß es in Jahren,<lb/> die man dem Kindesalter zurechnen muß, bereits deutlich hervor<lb break="no"/>tritt. Aber es läßt sich doch zeigen, daß die Behauptung, dem<lb/> Rinde fehle das Gefühl des Komischen, mehr enthält als eine<lb/> Selbstverständlichkeit. Zunächst wird es leicht einzusehen, daß es<lb/> nicht anders sein kann, wenn unsere Auffassung richtig ist, welche<lb/> das komische Gefühl von einer beim Verstehen des anderen sich<lb/> ergebenden Aufwanddifferenz ableitet. Wählen wir wiederum das<lb/> Komische der Bewegung als Beispiel. Der Vergleich, der die<lb/> Differenz liefert, lautet in bewußte Formeln gebracht: So macht<lb/> es der, und: So würde ich es machen, so habe ich es gemacht.<lb/> Dem Kinde fehlt aber der im zweiten Satze enthaltene Maßstab,<lb/> es versteht einfach durch Nachahmung, es macht es ebenso. Die<lb/> Erziehung des Kindes beschenkt dasselbe mit dem Standard: So<lb/> sollst du es machen; bedient es sich desselben nun bei der Ver<lb break="no"/>gleichung, so liegt ihm der Schluß nahe: Der hat es nicht recht<lb/> gemacht, und: Ich kann es besser. In diesem Falle lacht es den<lb/> anderen aus, es verlacht ihn im Gefühle seiner Überlegenheit. Es<lb/> steht nichts im Wege, auch dieses Lachen von der Aufwands<lb break="no"/>differenz abzuleiten, aber nach der Analogie mit den bei uns sich<lb/> ereignenden Fällen von Verlachen dürfen wir schließen, daß beim<lb/> Überlegenheitslachen des Kindes das komische Gefühl nicht ver<lb break="no"/>spürt wird. Es ist ein Lachen reiner Lust. Wo bei uns das<lb/> Urteil der eigenen Überlegenheit sich deutlich einstellt, da<lb/> lächeln wir bloß anstatt zu lachen, oder wenn wir lachen, können<lb/> wir dies Bewußtwerden unserer Überlegenheit doch vom Komischen,<lb/> das uns lachen macht, deutlich unterscheiden.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Es ist wahrscheinlich richtig zu sagen, das Kind lache aus<lb/> reiner Lust unter verschiedenen Umständen, die wir als „komisch“<lb/> empfinden und nicht zu motivieren verstehen, Während die Motive<lb/> des Kindes klare und angebbare sind. Wenn z. B. jemand auf<lb break="paragraph"/><pb n="51" xml:id="page__a45627d4-ba37-423e-8788-cccb3f2e80df"/><fw type="pageNum">256</fw>der Straße ausgleitet und hinfällt, so lachen wir, weil dieser Ein<lb break="no"/>druck — unbekannt warum — komisch ist. Das Kind lacht im<lb/> gleichen Falle aus Überlegenheitsgefühl oder aus Schadenfreude:<lb/> Du bist gefallen, und ich nicht. Gewisse Lustmotive des Kindes<lb/> scheinen uns Erwachsenen verlorenzugehen, dafür verspüren wir<lb/> unter den gleichen Bedingungen das „komische“ Gefühl als Ersatz<lb/> für das Verlorene.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Dürfte man verallgemeinern, so erschiene es recht verlockend,<lb/> den gesuchten spezifischen Charakter des Komischen in die Er<lb break="no"/>weckung des Infantilen zu verlegen, das Komische als das wieder<lb break="no"/>gewonnene „verlorene Kinderlachen“ zu erfassen. Man könnte dann<lb/> sagen, ich lache jedesmal über eine Aufwanddifferenz zwischen<lb/> dem anderen und mir, wenn ich in dem anderen das Kind wieder<lb break="no"/>finde. Oder genauer ausgedrückt, der vollständige Vergleich, der<lb/> zum Komischen führt, würde lauten:<lb break="paragraph"/></p> <p>So macht es der — Ich mache es anders —<lb break="paragraph"/></p> <p>Der macht es so, wie ich es als Kind gemacht habe.<lb break="paragraph"/></p> <p>Dieses Lachen gälte also jedesmal dem Vergleich zwischen<lb/> dem Ich des Erwachsenen und dem Ich als Kind. Selbst die<lb/> Ungleichsinnigkeit der komischen Differenz, daß mir bald das<lb/> Mehr, bald das Minder des Aufwandes komisch erscheint, würde<lb/> mit der infantilen Bedingung stimmen; das Komische ist dabei<lb/> tatsächlich stets auf der Seite des Infantilen.<lb break="paragraph"/></p> <p>Es widerspricht dem nicht, daß das Kind selbst als Objekt<lb/> der Vergleichung mir keinen komischen, sondern einen rein lust<lb break="no"/>vollen Eindruck macht; auch nicht, daß dieser Vergleich mit dem<lb/> Infantilen nur dann komisch wirkt, wenn eine andere Verwendung<lb/> der Differenz vermieden wird. Denn dabei kommen die Bedingungen<lb/> der Abfuhr in Betracht. Alles was einen psychischen Vorgang<lb/> in einen Zusammenhang einschließt, wirkt der Abfuhr der über<lb break="no"/>schüssigen Besetzung entgegen und führt diese einer anderen Ver<lb break="no"/>wendung zu; was einen psychischen Akt isoliert, begünstigt die<lb/> Abfuhr. Die bewußte Einstellung auf das Kind als Vergleichs<lb break="no"/><pb n="52" xml:id="page__f287b990-d442-4e0f-bf38-78080b68aca4"/><fw type="pageNum">257</fw>person macht daher die Abfuhr unmöglich, die zur komischen<lb/> Lust erforderlich ist; nur bei vorbewußter Besetzung ergibt sich<lb/> eine ähnliche Annäherung an die Isolierung, wie wir sie übrigens<lb/> auch den seelischen Vorgängen im Kinde zuschreiben dürfen.<lb/> Der Zusatz zum Vergleiche: So hab’ ich es als Kind auch ge<lb break="no"/>macht, von dem die komische Wirkung ausginge, käme also<lb/> für mittlere Differenzen erst dann in Betracht, wenn kein<lb/> anderer Zusammenhang sich des frei gewordenen Überschusses<lb/> bemächtigen könnte.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Verweilen wir noch bei dem Versuch, das Wesen des Komi<lb break="no"/>schen in der vorbewußten Anknüpfung an das Infantile zu finden,<lb/> so müssen wir einen Schritt über <hi rendition="#smallcaps">Bergson</hi> hinaus tun und zu<lb break="no"/>geben, daß der das Komische ergebende Vergleich nicht etwa<lb/> alte Kinderlust und. Kinderspiel erwecken müsse, sondern daß<lb/> es hinreiche, wenn er an kindliches Wesen überhaupt, vielleicht<lb/> selbst an Kinderleid rühre. Wir entfernen uns hierin von <hi rendition="#smallcaps">Berg<lb break="no"/>son</hi>, bleiben aber im Einklang mit uns selbst, wenn wir die<lb/> komische Lust nicht auf erinnerte Lust, sondern immer wieder<lb/> auf einen Vergleich beziehen. Vielleicht daß die Fälle der ersteren<lb/> Art das regelmäßig und unwiderstehlich Komische einigermaßen<lb/> decken. Ziehen wir hier das vorhin angeführte Schema der<lb/> komischen Möglichkeiten heran. Wir sagten, die komische Diffe<lb break="no"/>renz würde gefunden entweder<lb break="paragraph"/></p> <p><hi rendition="#em">a</hi>) durch einen Vergleich zwischen dem anderen und dem Ich,<lb/> oder <hi rendition="#em">b</hi>) durch einen Vergleich ganz innerhalb des anderen,<lb/> oder <hi rendition="#em">c</hi>) durch einen Vergleich ganz innerhalb des Ichs.<lb break="paragraph"/></p> <p>Im ersteren Falle erschiene der andere mir als Kind, im<lb/> zweiten ließe er sich selbst zum Kind herab, im dritten fände ich<lb/> das Kind in mir selbst. Zum ersten Falle gehören das Komische<lb/> der Bewegung und der Formen, der geistigen Leistung und des<lb/> Charakters; das entsprechende Infantile wären der Bewegungsdrang<lb/> und die geistige und sittliche Minderentwicklung des Kindes, so<lb/> daß etwa der Dumme mir komisch würde, insofern er mich an<lb break="paragraph"/><pb n="53" xml:id="page__e1b6c787-8c11-411d-ac92-fa566bc31797"/><fw type="pageNum">258</fw>ein faules, der Böse, insofern er an ein Schlimmes Kind mahnt.<lb/> Von einer dem Erwachsenen verlorengegangenen Kinderlust könnte<lb/> man nur das eine Mal reden, wo die dem Kind eigene Bewegungs<lb break="no"/>freudigkeit in Betracht kommt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Der zweite Fall, bei welchem die Komik ganz auf „Ein<lb break="no"/>fühlung“ beruht, umfaßt die zahlreichsten Möglichkeiten, die<lb/> Komik der Situation, der Übertreibung (Karikatur), der Nach<lb break="no"/>ahmung, der Herabsetzung und der Entlarvung. Es ist' derjenige<lb/> Fall, dem die Einführung des infantilen Gesichtspunktes am meisten<lb/> zustatten kommt. Denn die Situationskomik gründet sich zumeist<lb/> auf Verlegenheiten, in denen wir die Hilflosigkeit des Kindes<lb/> wiederfinden; die ärgste dieser Verlegenheiten, die Störung an<lb break="no"/>derer Leistungen durch die gebieterischen Anforderungen der<lb/> natürlichen Bedürfnisse entspricht der dem Kinde noch mangeln<lb break="no"/>den Beherrschung der leiblichen Funktionen. Wo die Situations<lb break="no"/>komik durch Wiederholungen wirkt, stützt sie sich auf die dem<lb/> Kinde eigentümliche Lust an fortgesetzter Wiederholung (Fragen,<lb/> Geschichten erzählen), durch die es dem Erwachsenen zur Plage<lb/> wird. Die Übertreibung, welche auch dem Erwachsenen noch<lb/> Lust bereitet, insofern sie eine Rechtfertigung vor dessen Kritik<lb/> zu finden weiß, hängt mit der eigentümlichen Maßlosigkeit des<lb/> Kindes, mit dessen Unkenntnis aller quantitativen Beziehungen<lb/> zusammen, die es ja später kennenlernt als die qualitativen. Maß<lb break="no"/>halten, Ermäßigung auch der erlaubten Begungen ist eine späte<lb/> Frucht der Erziehung und wird durch gegenseitige Hemmung der<lb/> in einen Zusammenhang aufgenommenen seelischen Tätigkeiten<lb/> gewonnen. Wo dieser Zusammenhang geschwächt wird, im Un<lb break="no"/>bewußten des Traumes, beim Monoideismus der Psychoneurosen,<lb/> tritt die Unmäßigkeit des Kindes wieder hervor.<lb break="paragraph"/></p> <p>Die Komik der Nachahmung hatte unserem Verständnis relativ<lb/> große Schwierigkeiten bereitet, solange wir das infantile Moment<lb/> dabei außer acht ließen. Die Nachahmung ist aber die beste<lb/> Kunst des Kindes und das treibende Motiv der meisten seiner<lb break="paragraph"/><pb n="54" xml:id="page__790582a7-48be-4e66-9922-2c8928f84696"/><fw type="pageNum">259</fw>Spiele. Der Ehrgeiz des Kindes zielt Weit weniger auf die Aus<lb break="no"/>zeichnung unter seinesgleichen als auf die Nachahmung der Großen.<lb/> Von dem Verhältnis des Kindes zu den Erwachsenen hängt auch<lb/> die Komik der Herabsetzung ab, der die Herablassung des Er<lb break="no"/>wachsenen im Kinderleben entspricht. Wenig anderes kann dem<lb/> Kinde größere Lust bereiten, als wenn der Grüße sich zu ihm<lb/> herabläßt, auf seine drückende Überlegenheit verzichtet und wie<lb/> seinesgleichen mit ihm spielt. Die Erléichterung, die dem Kinde<lb/> reine Lust schafft, wird beim Erwachsenen als Herabsetzung zu<lb/> einem Mittel des Komischmachens und zu einer Quelle komischer<lb/> Lust. Von der Entlarvung wissen wir, daß sie auf die Herab<lb break="no"/>setzung zurückgeht.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Am meisten stößt auf Schwierigkeiten die infantile Begrün<lb break="no"/>dung des dritten Falles, der Komik der Erwartung, was wohl<lb/> erklärt, daß jene Autoren, welche diesen Fall in ihrer Auffassung<lb/> des Komischen vorangestellt haben, keinen Anlaß fanden, das<lb/> infantile Moment für die Komik in Betracht zu ziehen. Das<lb/> Komische der Erwartung liegt dem Kinde wohl am fernsten, die<lb/> Fähigkeit, dieses zu erfassen, tritt bei ihm am spätesten auf- Das<lb/> Kind wird in den meisten derartigen Fällen, die dem Erwachsenen<lb/> komisch dünken, wahrscheinlich nur Enttäuschung empfinden<lb break="no"/>Man könnte aber an die Erwartungsseligkeit und Leichtgläubig<lb break="no"/>keit des Kindes anknüpfen, um zu verstehen, daß man sich „als<lb/> Kind“ komisch vorkommt, wenn man der komischen Enttäuschung<lb/> unterliegt.<lb break="paragraph"/></p> <p>Ergäbe sich nun auch aus dem Vorstehenden eine gewisse<lb/> Wahrscheinlichkeit für eine Übersetzung des komischen Gefühls,<lb/> die etwa lauten könnte: Komisch ist das, was sich für den Er<lb break="no"/>wachsenen nicht schickt, so fühle ich mich doch, vermöge meiner<lb/> ganzen Stellung zum komischen Problem, nicht kühn genug,<lb/> diesen letzten Satz mit ähnlichem Ernst wie die vorhin aufge<lb break="no"/>stellten zu verteidigen. Ich mag nicht entscheiden, ob die Herab<lb break="no"/>setzung zum Kinde nur ein Spezialfall der komischen Herabsetzung<lb break="paragraph"/><pb n="55" xml:id="page__059995bf-7a0f-4b45-81c8-5a425e8ff088"/><fw type="pageNum">260</fw>ist, oder ob alle Komik im Grunde auf einer Herabsetzung zum<lb/> Kinde beruht.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>*<lb break="paragraph"/></p> <p>Eine Untersuchung, die das Komische noch so ﬂüchtig be<lb break="no"/>handelt, wäre in arger Weise unvollständig, wenn sie nicht<lb/> wenigstens einige Bemerkungen für den <hi rendition="#smallcaps">Humor</hi> übrig hätte. Die<lb/> Wesensverwandtschaft zwischen beiden ist so wenig zweifelhaft,<lb/> daß ein Erklärungsversuch des Komischen mindestens eine Kom<lb break="no"/>pouente zum Verständnis des Humors abgeben muß. Soviel des<lb/> Treffenden und Erhebenden auch zur Wertschätzung des Humors<lb/> vorgebracht werden ist, der, selbst eine der höchsten psychischen<lb/> Leistungen, auch die besondere Gunst der Denker genießt, so<lb/> können wir doch dem Versuche nicht ausweichen, sein Wesen<lb/> durch eine Annäherung an die Formeln für den Witz und für<lb/> das Komische auszudrücken.<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir haben gehört, daß die Entbindung peinlicher Affekte das<lb/> stärkste Hindernis der komischen Wirkung ist. Sowie die zweck<lb break="no"/>lose Bewegung Schaden stiftet, die Dummheit zum Unheil führt,<lb/> die Enttäuschung Schmerz bereitet, ist es mit der Möglichkeit<lb/> eines komischen Effekts zu Ende, für den wenigstens, der sich<lb/> solcher Unlust nicht erwehren kann, selbst von ihr betroffen wird<lb/> oder an ihr Anteil nehmen muß, wiihrend der Unbeteiligte durch<lb/> sein Verhalten bezeugt, daß in der Situation des betreffenden<lb/> Falles alles enthalten ist, was für eine komische Wirkung erfordert<lb/> wird. Der Humor ist nun ein Mittel, um die Lust trotz der sie<lb/> störenden peinlichen Alfekte zu gewinnen; er tritt für diese Affekt<lb break="no"/>entwicklung ein, setzt sich an die Stelle derselben. Seine Be<lb break="no"/>dingung ist gegeben, wenn eine Situation vorliegt, in welcher wir<lb break="paragraph"/><pb n="56" xml:id="page__e8886f5e-8143-44f0-8f9e-c691e25fa63c"/><fw type="pageNum">261</fw>unseren Gewohnheiten gemäß versucht sind, peinlichen Affekt zu<lb/> entbinden, und wenn nun Motive auf uns einwirken, um diesen<lb/> Affekt in statu nascendi zu unterdrücken. In den eben angeführten<lb break="no"/>Fällen könnte also die vom Schaden, Schmerz usw. betroffene<lb/> Person humoristische Lust gewinnen, während die unbeteiligte aus<lb/> komischer Lust lacht. Die Lust des Rumors entsteht dann, wir<lb/> können nicht anders sagen, auf Kosten dieser unterbliebenen Affekt<lb break="no"/>entbindung, sie geht aus erspartem Affektaufwand hervor.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Daß die komische Lust ihre Quelle im „quantitativen Kontrast“ im Vergleich<lb/> von Klein und Groß hat, welche: schließlich auch die wesentliche Relation des Kindes<lb/> zum Erwachsenen ausdrückt, dies wäre in der Tat ein seltsames Zusammentreffen,<lb/> wenn das Komische weiter nichts mit dem Infantilen zu tun hätte.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Der Humor ist die genügsamste unter den Arten des Komischen;<lb/> sein Vorgang vollendet sich bereits in einer einzigen Person,<lb/> die Teilnahme einer anderen fügt nichts Neues zu ihm hinzu.<lb/> Ich kann den Genuß der in mir entstandenen humoristischen Lust<lb/> für mich behalten, ohne mich zur Mitteilung gedrängt zu fühlen.<lb/> Es ist nicht leicht zu sagen, was bei der Erzeugung der humo<lb break="no"/>ristischen Lust in der einen Person vergeht; man gewinnt aber<lb/> eine gewisse Einsicht, wenn man die Fälle des mitgeteilten oder<lb/> nachgefühlten Humors untersucht, in denen ich durch das Ver<lb break="no"/>ständnis der humoristischen Person zur gleichen Lust wie sie ge<lb break="no"/>lange. Der gröbste Fall des Rumors, der sogenannte Galgen<lb break="no"/>humor, mag uns darüber belehren. Der Spitzbube, der am Montag<lb/> zur Exekution- geführt wird, äußert: „Na, diese Woche fängt gut<lb/> an.“ Das ist eigentlich ein Witz, denn die Bemerkung ist an sich<lb/> ganz zutreffend, anderseits in ganz unsinniger Weise deplaciert,<lb/> da es weitere Ereignisse in dieser Woche für ihn nicht geben<lb/> wird. Es gehört aber Humor dazu, einen solchen Witz zu machen,<lb/> d. h. über alles hinwegzusehen, was diesen Wochenbeginn vor.<lb/> anderen auszeichnet, den Unterschied zu leugnen, aus dem sich<lb/> Motive zu ganz besonderen Gefühlsregungen ergeben könnten.<lb/> Derselbe Fall, wenn er sich auf dem Wege zur Hinrichtung ein<lb/> Halstuch für seinen bloßen Hals ausbittet, um sich nicht zu<lb/> verkühlen, eine Vorsicht, die soust ganz lobenswert wäre, bei dem.<lb/> nahe bevorstehenden Schicksal dieses Halses aber ungeheuer über<lb break="no"/>ﬂüssig und gleichgültig ist. Man muß sagen, es steckt etwas wie<lb break="paragraph"/><pb n="57" xml:id="page__59e2836f-776f-45a3-b106-ebfec31623b9"/><fw type="pageNum">262</fw>Seelengröße in dieser <hi rendition="#em">blague</hi>, in solchem Festhalten seines ge<lb break="no"/>wohnten Wesens und Abwenden von dem, was dieses Wesen um<lb break="no"/>werfen und zur Verzweiﬂung treiben sollte. Diese Art von Groß<lb break="no"/>artigkeit des Humors tritt dann unverkennbar in Fällen hervor,<lb/> in denen unsere Bewunderung keine Hemmung an den Um<lb break="no"/>ständen der humoristischen Person findet.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>In <hi rendition="#smallcaps">Victor Hugos</hi> <hi rendition="#smallcaps">Hernani</hi> ist der Bandit, der sich in eine<lb/> Verschwörung gegen seinen König, Karl I. von Spanien und<lb/> Karl V. als deutscher Kaiser, eingelassen hat, in die Hände dieses<lb/> seines großrnächtigen Feindes gefallen; er sieht sein Schicksal als<lb/> überführter Hochverräter voraus, sein Kopf wird fallen. Aber diese<lb/> Voraussicht hält ihn nicht ab, sich als erbberechtigten Grande von<lb/> Spanien erkennen zu geben und zu erklären, daß er auf kein<lb/> Vorrecht eines solchen zu verzichten gedenke. iin Grande von<lb/> Spanien durfte in Gegenwart seines königlichen Herrn sein Haupt<lb/> bedecken. Nun gut:<lb break="paragraph"/></p> <p>„<hi rendition="#em">Nos têtes ont le droit<lb/> De tomber couvertes devant de toi</hi>.“<lb break="paragraph"/></p> <p>Dies ist großartiger Humor, und wenn wir als Hörer dabei nicht<lb/> lachen, so geschieht es, weil unsere Bewunderung die humoristische<lb/> Lust deckt. Im Falle des Spitzbuben, der sich auf dem Wege<lb/> zum Galgen nicht verkühlen will, lachen wir aus vollem Halse.<lb/> Die Situation, die den Delinquenten zur Verzweiflung treiben sollte,<lb/> könnte bei uns intensives Mitleid erregen; aber dies Mitleid wird<lb/> gehemmt, weil wir verstehen, daß er, der näher Betroffene, sich<lb/> aus der Situation nichts macht. Infolge dieses Verständnisses wird<lb/> der Aufwand zum Mitleid, der schon in uns bereit war, unver<lb break="no"/>wendbar, und wir lachen ihn ab. Die Gleichgültigkeit des Spitz<lb break="no"/>buben, von der wir aber merken, daß sie ihn einen großen Auf—<lb/> wand von psychischer Arbeit gekostet hat, steckt uns gleichsam an.<lb break="paragraph"/></p> <p>Erspartes Mitleid ist eine der häufigsten Quellen der humori<lb break="no"/>stischen Lust. Der Humor <hi rendition="#smallcaps">Mark Twains</hi> arbeitet gewöhnlich<lb/> mit diesem Mechanismus. Wenn er uns aus dem Leben seines<lb break="paragraph"/><pb n="58" xml:id="page__d5032041-f837-46b6-bec6-0b6d8ad4b11b"/><fw type="pageNum">263</fw>Bruders erzählt, wie dieser als Angestellter einer großen Wegbau<lb break="no"/>unternehmung durch die vörzeitige Explosion einer Mine in die<lb/> Luft zu ﬂiegen kam, um weit entfernt von seinem Arbeitsorte<lb/> wieder zur Erde zu kommen, so werden unvermeidlich Regungen<lb/> des Mitgefühls für den Verunglückten in uns wach, wir möchten<lb/> fragen, ob ihm bei seinem Unfall kein Schaden geschehen ist;<lb/> aber die Fortsetzung der Geschichte, daß dem Bruder ein halber<lb/> Tag Arbeitslohn abgezogen wurde „wegen Entfernung vom Arbeits<lb break="no"/>orte“, lenkt uns vollständig vom Mitleid ab und macht uns beinahe<lb/> ebenso hartherzig wie jene Unternehmer, ebenso gleichgültig gegen<lb/> die etwaige Gesundheitsschädigung des Bruders. Ein andermal legt<lb/> uns <hi rendition="#smallcaps">Mark Twain</hi> seinen Stammbaum vor, den er etwa bis auf<lb/> einen Gefährten des Kolumbus zurückführt. Nachdem uns aber<lb/> der Charakter dieses Ahnen geschildert wurde, dessen ganzes<lb/> Gepäck aus mehreren Wäschestücken besteht, von denen jedes<lb/> eine andere Marke trägt, können wir nicht anders als auf Kosten<lb/> der ersparten Pietät lachen, in welche wir uns zu Beginn dieser<lb/> Familiengeschichte zu versetzen gedachten. Der Mechanismus der<lb/> humoristischen Lust wird dabei nicht durch unser Wissen gestört,<lb/> daß diese Ahnengeschichte eine fingierte ist, und daß diese Fiktion<lb/> der satirischen Tendenz dient, die Schönfärberei, die sich in solchen<lb/> Mitteilungen anderer kundgibt, bloßzustellen, er ist ebenso unab<lb break="no"/>hängig von der Realitätsbedingung wie im Falle des Komisch<lb break="no"/>machens. Eine andere Geschichte von <hi rendition="#smallcaps">Mark Twain</hi>, die be<lb break="no"/>richtet, wie sein Bruder sich ein unterirdisches Quartier herstellte,<lb/> in das er Bett, Tisch und Lampe brachte, und das als Dach ein<lb/> großes, in der Mitte durchlöchertes Stück Segeltuch bekam, wie<lb/> aber in der Nacht, nachdem die Stube fertig geworden, eine heim<lb break="no"/>getriebene Kuh durch die Öffnung der Decke auf den Tisch herab<lb break="no"/>fiel und die Lampe auslöschte, wie der Bruder geduldig mithalf,<lb/> das Tier hinaufzubefördern und die Einrichtung wiederherzustellen,<lb/> wie er das gleiche tat, als sich die gleiche Störung in der nächsten<lb/> Nacht wiederholte und dann jede weitere Nacht; eine solche Ge<lb break="no"/></p>
         
         
            
             
         
         
            
              <p>Die Arten des Humors sind außerordentlich mannigfach je<lb break="paragraph"/><pb n="60" xml:id="page__bd2c5f67-6eda-4370-a363-34605f58c024"/><fw type="pageNum">265</fw>nach der Natur der Gefühlserregung, die zugunsten des Humors<lb/> erspart wird: Mitleid, Ärger, Schmerz, Rührung usw. Die Reihe<lb/> derselben erscheint auch unabgeschlossen, weil das Reich des<lb/> Humors immer weitere Ausdehnung erfährt, wenn es dem Künstler<lb/> oder Schriftsteller gelingt, bisher noch unbezwungene Gefühls<lb break="no"/>regungen humoristisch zu bäudigen, sie durch ähnliche Kunstgriffe<lb break="no"/>wie in den vorigen Beispielen zur Quelle humoristischer Lust zu<lb/> machen. Die Künstler des „<hi rendition="#smallcaps">Simplizissimus</hi>“ z. B. haben Er<lb break="no"/>staunliches darin geleistet, den Humor auf Kosten von Grausen und<lb/> Ekel zu gewinnen. Die Erscheinungsforrnen des Humors werden<lb/> übrigens durch zwei Eigentümlichkeiten bestimmt, die mit den<lb/> Bedingungen seiner Entstehung zusammenhängen. Der Humor<lb/> kann erstens mit dem Witz oder einer anderen Art des Komischen<lb/> verschmelzen auftreten, wobei ihm die Aufgabe zufaﬂlt, eine in.<lb/> der Situation enthaltene Möglichkeit von Affektentwicklung, die<lb/> ein Hindernis für die Lustwirkung wäre, zu beseitigen. Er kann<lb/> zweitens diese Affektentwicklung gänzlich aufheben oder bloß par<lb break="no"/>tiell, was sogar der häufigere Fall ist, weil die leichtere Leistung„<lb/> und die verschiedenen Formen des „gebrochenen“<hi rendition="#footnote-index">1</hi> Humors, den<lb/> Humor, der unter Tränen lächelt, ergibt. Er entzieht dem Affekt<lb/> einen Teil seiner Energie und gibt ihm dafür den humoristischen<lb/> Beiklang.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Die großartige humoristische Wirkung einer Figur wie des dicken Ritters<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Sir John Falstaff</hi> beruht auf ersparter Verachtung und Entrüstung. Wir erkennen<lb/> zwar in ihm den unwürdigen Schlemmer und Hochstapler, aber unsere Verurteilung<lb/> wird durch eine ganze Reihe von Momenten entwaffnet. Wir verstehen, daß er sich<lb/> genau so kennt, wie wir ihn beurteilen; er imponiert uns durch seinen Witz, und<lb/> außerdem übt seine körperliche Mißgestalt eine Kontaktwirkung zugunsten einer<lb/> komischen Auffassung seiner Person anstatt einer ernsthaften aus, als ob unsere<lb/> Anforderungen von Moral und Ehre von einem so dicken Bauch abprallen müßten.<lb/> Sein T&amp;eiben ist im ganzen harmlos und wird durch die komische Niedrigkeit der<lb/> von ihm Betrogenen fast entschuldigt. Wir geben zu, daß der Arme bemüht sein darf<lb/> zu leben und zu genießen wie ein anderer, und bemitleiden ihn fast, weil wir ihn<lb/> in den Hauptsituationen als Spielzeug in den Händen eines ihm weit Überlegenen<lb/> ﬁnden. Darum können wir ihm nicht gram werden und schlagen alles, was wir<lb/> bei ihm an Entrüstung ersparen, zur komischen Lust, die er sonst bereitet, hinzu.<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Sir Johns</hi> eigener Humor geht eigentlich aus der Überlegenheit eines Ichs hervor,<lb/> dem weder seine leiblichen noch seine moralischen Defekte die Heiterkeit und Sicher<lb break="no"/>heit rauben können.<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote">Der geistreiche Ritter Don Quijote de la Manche ist hingegen eine Gestalt,<lb/> die selbst keinen Humor besitzt und uns in ihrem Ernst eine Lust bereitet, die man?<lb/> eine humoristische nennen könnte. obwohl deren Mechanismus eine wichtige Ab<lb break="no"/>weichung von dem des Humor: erkennen läßt. Don Quijote ist ursprünglich eine<lb/> rein komische Figur, ein großes Kind. dem die Phantasien seiner Ritterbücher zu<lb/> Kopfe gestiegen sind. Es ist bekannt, daß der Dichter anfangs nichts anderes mit ihm<lb/> wollte, und daß das Geschöpf allmählich weit über die ersten Absichten des Schöpfers<lb/> hinauswuchs. Nachdem aber der Dichter diese lächerliche Person mit der tiefsten<lb/> Weisheit und den edelsten Absichten ausgestattet und sie zum symbolischen Vertreter<lb/> eines Idealismus gemacht hat. der an die Verwirklichung seiner Ziele glaubt. Pﬂichten<lb/> ernst und Versprechen wörtlich nimmt, hört diese Person auf, komisch zu wirken.<lb/> Ähnlich wie sonst die humoristische Lust durch Verhindeng einer Gefühlserregung<lb/> entsteht sie hier durch Störung der komischen Lust. Doch entfernen wir uns mit diesen<lb/> Beispielen bereits merklich von den einfachen Fällen des Rumors.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Die durch Nachfühlen gewonnene humoristische Lust entspringt,<lb/> Wie man an obigen Beispielen merken konnte, einer besonderen,<lb/> der Verschiebung vergleichbaren Technik, durch welche die bereit<lb/> gehaltene Affektentbindung enttäuscht und die Besetzung auf<lb/> anderes, nicht selten Nebensächliches gelenkt wird. Für das Ver<lb break="no"/>ständnis des Vorganges, durch welchen in der humoristischen<lb/> Person selbst die Verschiebung von der Affektentwicklung weg<lb/> vor sich geht, ist aber hiemit nichts gewonnen. Wir sehen, daß<lb/> der Empfänger den Schöpfer des Humors in seinen seelischen<lb break="paragraph"/><pb n="61" xml:id="page__b6f54bac-1798-479e-b3ab-2d9c030a8c6b"/><fw type="pageNum">266</fw>Vorgängen nachahmt, erfahren dabei aber nichts über die Kräfte,<lb/> welche diesen Vorgang bei letzterem ermöglichen.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Ein Terminus, der in der Ästhetik von Fr. Th. <hi rendition="#smallcaps">Vischer</hi> in ganz anderem,<lb/> Sinne verwendet wird.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Man kann nur sagen, wenn es jemandem gelingt, sich z. B.<lb/> über einen schmerzlichen Affekt hinwegzusetzen, indem er sich die<lb/> Größe der Weltinteressen als Gegensatz zur eigenen Kleinheit vor<lb break="no"/>hält, so sehen wir darin keine Leistung des Humors, sondern des<lb/> philosophischen Denkens und haben auch keinen Lustgewinn, wenn<lb/> wir uns in seinen Gedankengang hineinversetzen. Die humoristische<lb/> Verschiebung ist also in der Beleuchtung der bewußten Aufmerk<lb break="no"/>samkeit ebenso unmöglich wie die komische Vergleichung; sie ist<lb/> wie diese an die Bedingung, vorbewußt oder automatisch zu bleiben,<lb/> gebunden.<lb break="paragraph"/></p> <p>Zu einigem Aufschluß über die humoristische Verschiebung<lb/> gelangt man, wenn man sie im Lichte eines Abwehrvorganges<lb/> betrachtet. Die Abwehrvorgänge sind die psychischen Korrelate<lb/> des Fluchtreﬂexes und verfolgen die Aufgabe, die Entstehung von<lb/> Unlust aus inneren Quellen zu verhüten; in der Erfüllung dieser<lb/> Aufgabe dienen sie dem seelischen Geschehen als eine automatische<lb/> Regulierung, die sich schließlich allerdings als schädlich heraus<lb break="no"/>stellt und darum der Beherrschung durch das bewußte Denken<lb/> unterworfen werden muß. Eine bestimmte Art dieser Abwehr,<lb/> die mißglückte Verdrängung, habe ich als den wirkenden Mecha<lb break="no"/>nismus für die Entstehung der Psychoneurosen nachgewiesen.<lb/> Der Humor kann nun als die höchststehende dieser Abwehr<lb break="no"/>leistungeu aufgefaßt werden. Er verschmäht es, den mit dem<lb/> peinlichen Affekt verknüpften Vorstellungsinhalt der bewußten<lb/> Aufmerksamkeit zu entziehen, wie es die Verdrängung tut, und<lb/> überwindet somit den Abwehrautomatismus; er bringt dies zu<lb break="no"/>stande, indem er die Mittel findet, der bereit gehaltenen Unlust<lb break="no"/>entbindung ihre Energie zu entziehen und diese durch Abfuhr<lb/> in Lust zu verwandeln. Es ist selbst denkbar, daß wiederum der<lb/> Zusammenhang mit dem Infantilen ihm die Mittel zu dieser<lb/> Leistung zur Verfügung stellt. Im Kinderleben allein hat es inten<lb break="no"/><pb n="62" xml:id="page__a90bb0af-602e-45ee-9ee5-2d90842d3fee"/><fw type="pageNum">267</fw>sive peinliche Affekte gegeben, über welche der Erwachsene heute<lb/> lächeln würde, wie er als Humorist über seine gegenwärtigen<lb/> peinlichen Affekte lacht. Die Erhebung seines Ichs, von welcher<lb/> die humoristische Verschiebung Zeugnis ablegt — deren Über<lb break="no"/>setzung doch lauten würde: Ich bin zu groß(artig), als daß diese<lb/> Anlässe mich peinlich berühren sollten, — könnte er wohl aus<lb/> der Vergleichung seines gegenwärtigen Ichs mit seinem kindlichen<lb/> entnehmen. Einigermaßen unterstützt wird diese Auffassung durch<lb/> die Rolle, die dem Infantilen bei den neurotischen Verdrängungs<lb break="no"/>vorgängen zufällt.<lb break="paragraph"/></p>
         
         
            
              <p>Im ganzen steht der Humor dem Komischen näher als dem<lb/> Witz. Er hat mit jenem auch die psychische Lokalisation im<lb/> Vorbewußten gemeinsam, während der Witz, wie wir annehmen<lb/> mußten, als Kompromiß zwischen Unbewußtem und Vorbewußtem<lb/> gebildet wird. Dafür hat er keinen Anteil an einem eigentüm<lb break="no"/>lichen Charakter, in welchem Witz und Komik sich treffen, den<lb/> wir vielleicht bisher nicht scharf genug hervorgehoben haben. Es<lb/> ist Bedingung für die Entstehung des Komischen, daß wir ver<lb break="no"/>anlaßt werden, <hi rendition="#smallcaps">gleichzeitig oder in rascher Aufein<lb break="no"/>einanderfolge</hi> für die nämliche Vorstellungsleistung zweierlei<lb/> verschiedene Vorstellungsweisen anzuwenden, zwischen denen dann<lb/> die „Vergleichung“ statthat, und die komische Differenz sich<lb/> ergibt. Solche Aufwanddifferenzen entstehen zwischen dem Frem<lb break="no"/>den und dem Eigenen, dem Gewohnten und dem Veränderten,<lb/> dem Erwarteten und dem Eingetroffenen.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Beim Witz kommt die Differenz zwischen zwei sich gleich<lb break="no"/>zeitig ergebenden Auffassungsweisen, die mit verschiedenem Auf<lb break="no"/>wand arbeiten, für den Vorgang beim Witzhörer in Betracht. Die<lb/> eine dieser beiden Auffassungen macht, den im Witze enthaltenen<lb break="paragraph"/><pb n="63" xml:id="page__a0a8b629-5a0b-48c1-9449-6c721f4acd24"/><fw type="pageNum">268</fw>Andeutungen folgend, den Weg des Gedankens durch das Un<lb break="no"/>bewußte nach, die andere verbleibt an der Oberﬂäche und stellt den<lb/> Witz wie einen sonstigen aus dem Vorbewußten bewußt gewordenen<lb/> Wortlaut vor. Es wäre vielleicht keine unberechtigte Darstellung,<lb/> wenn man die Lust des angehörten Witzes aus der Differenz<lb/> dieser beiden Vorstellungsweisen ableiten würde.<hi rendition="#footnote-index">1</hi><lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Wenn man sich nicht scheut, dem Begriff Erwartung einigen Zwang anzutun,<lb/> kann man nach dem Vorgange von <hi rendition="#smallcaps">Lipps</hi> ein sehr großes Gebiet des Komischen<lb/> der Erwartungskomik zurechnen, aber gerade die wahrscheinlich ursprünglichsten Fälle<lb/> der Komik, die aus der Vergleicbung eines fremden Aufwandes mit dem eigenen<lb/> hervorgehen, würden sich dieser Zusammenfassung am wenigsten fügen.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>Wir sagen hier vom Witze das nämliche aus, was wir als<lb/> seine Janusköpfigkeit beschrieben haben, solange uns die Beziehung<lb/> zwischen Witz und Komik noch unerledigt erschien.<hi rendition="#footnote-index">2</hi><lb break="paragraph"/></p> <p>Beim Humor verwischt sich der hier in den Vordergrund<lb/> gerückte Charakter. Wir verspüren zwar die humoristische Lust,<lb/> wo eine Gefühlsregung vermieden wird, die wir als eine der<lb/> Situation gewohnheitsmäßig zugeordnete erwartet hätten, und<lb/> insofern fällt auch der Humor unter den erweiterten Begriff der<lb/> Erwartungskomik. Aber es handelt sich beim Humor nicht mehr<lb/> um zwei verschiedene Vorstellungsweisen desselben Inhalts; daß<lb/> die Situation durch die zu vermeidende Gefühlserregung mit Un<lb break="no"/>lustcharakter beherrscht wird, macht der Vergleichbarkeit mit; dem<lb/> Charakter beim Komischen und beim Witze ein Ende. Die humo<lb break="no"/>ristische Verschiebung ist eigentlich ein Fall jener andersartigen<lb break="paragraph"/><pb n="64" xml:id="page__89ab116a-215b-4cbf-9ac5-925b8939da2d"/><fw type="pageNum">269</fw>Verwendung eines frei gewordenen Aufwandes, der sich als so<lb/> gefährlich für die komische Wirkung herausgestellt hat.<lb break="paragraph"/></p> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Man kann an dieser Formel ohne weiteres festhalten, denn sie läuft auf nichts<lb/> heraus, was im Widerspruch zu früheren Erörterungen stünde. Die Differenz zwischen<lb/> den beiden Aufwänden muß sich im wesentlichen auf den ersparten Hemmungseuf<lb break="no"/>wand reduzieren. Das Fehlen dieser Hemmungsersparung beim Komischen und der<lb/> Wegfall des quantitativen Kontraste: beim Witze würden, bei aller Übereinstimmung<lb/> im Charakter der zweierlei Vorstelhmgsarbeit für die nämliche Auffassung, den Unter<lb break="no"/>schied dee komischen Gefühle vom Eindruck des Witzes bedingen.<lb break="paragraph"/></note> <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Die Eigentümlichkeit der „<hi rendition="#em">double face</hi>“ ist den Autoren natürlich nicht entgangen.<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Mélinaud</hi>, dem ich obigen Ausdruck entnahm (Pourquoi rit-on? Revue des deux<lb/> mondes, Februar, 1895), faßt die Bedingung für das Lachen in folgende Formel: <hi rendition="#em">Ce<lb/> qui fait rire, c'est ce qui est à la fois, d'un côté, absurde et de l'autre, familier</hi>. Die Formel<lb/> paßt auf den Witz besser als aufs Komische, deckt aber auch den ersteren nicht ganz. —<lb/> <hi rendition="#smallcaps">Bergson</hi> (l. c. S. 98) definiert die komische Situation durch die „<hi rendition="#em">interférence des série</hi>s“:<lb/> „<hi rendition="#em">Une situation est toujours comique quand alle appartient en même temps à deux séries d'événe<lb break="no"/>mant absolument indépendantes, et qu‘elle peut s‘interpréter a la fois dans deux sans tout<lb/> différents</hi>.“ — Für <hi rendition="#smallcaps">Lipps</hi> ist die Komik „die Größe und Kleinheit desselben“.<lb break="paragraph"/></note>
         
         
            
              <p>*<lb break="paragraph"/></p> <p>Wir stehen nun am Ende unserer Aufgabe, nachdem wir den<lb/> Mechanismus der humoristischen Lust auf eine analoge Formel<lb/> zurückgeführt haben wie für die komische Lust und den Witz.<lb/> Die Lust des Witzes schien uns aus <hi rendition="#smallcaps">erspartem Hemmungs<lb break="no"/>aufwand</hi> hervorzugehen, die der Komik aus erspartem <hi rendition="#smallcaps">Vor<lb break="no"/>stellungs</hi>(Besetzungs)<hi rendition="#smallcaps">aufwand</hi>, und die des Humors aus<lb/> <hi rendition="#smallcaps">erspartem Gefühlsaufwand</hi>. In allen drei Arbeitsweisen<lb/> unseres seelischen Apparats stammt die Lust von einer Ersparung;<lb/> alle drei kommen darin überein, daß sie Methoden darstellen, um<lb/> aus der seelischen Tätigkeit eine Lust wiederzugewinnen, welche<lb/> eigentlich erst durch die Entwicklung dieser Tätigkeit verloren<lb break="no"/>gegangen ist. Denn die Euphorie, welche wir auf diesen Wegen<lb/> zu erreichen streben, ist nichts anderes als die Stimmung einer<lb/> Lebenszeit, in welcher wir unsere psychische Arbeit überhaupt mit<lb/> geringem Aufwand zu bestreiten pﬂegten, die Stimmung unserer<lb/> Kindheit, in der wir das Komische nicht kannten, des Witzes nicht<lb/> fähig waren und den Humor nicht brauchten, um uns im Leben<lb/> glücklich zu fühlen.<lb break="paragraph"/></p>
         
      </div></body>
   </text>
</TEI>
