{"id": "bibl__22cc851a-13a8-495b-a4bc-bc328dc37201", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/dr-anton-von-freund/druckversion-0", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/22cc851a-13a8-495b-a4bc-bc328dc37201", "man_title": "Dr. Anton von Freund", "signature": "1920-003/1928", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>\n<p>2. Korr KK</p>", "man_shorttitle": "GS 11", "date": {"value": "1928-01-01", "end_value": "1928-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "181"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Werkausgabe", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__82a677b1-17c0-4633-b48e-f89016306ee3", "title": "Freud, Sigmund  (1920-003; 1920c): Dr. Anton von Freund \u2020", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/82a677b1-17c0-4633-b48e-f89016306ee3", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/dr-anton-von-freund"}, "publication": {"id": "bibl__54757885-1655-4135-8f63-933953645edc", "title": "Freud, Anna; Storfer, A.J. (Hg.): Gesammelte Schriften von Sigm. Freud. 11. Band, Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1928", "type": "Werkausgabe", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/54757885-1655-4135-8f63-933953645edc", "title_main": "Gesammelte Schriften von Sigm. Freud", "title_short": "GS 11", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1928-01-01", "band": {"name": "11. Band", "number": 11}, "herausgeber": [{"id": "p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "name": "Storfer, A.J.", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819", "tid": 698, "rev_id": 698, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/698"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492"}, "pages": [{"id": "e79fbe76-a2f8-4ee5-b2b5-01de0163fac7", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 29652, "drupal_internal__vid": 171874, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559500824, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1559500824, "changed": 1661417289, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">280</span></p>\r\n\r\n<h4>DR. ANTON v. FREUND</h4>\r\n\r\n<p>Erschien \u2014 gezeichnet von \u201eRedaktion<br />\r\nund Herausgeber\u201c \u2014&nbsp;in der \u201eInternationalen<br />\r\nZeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, Bd. VI ( 1920).</p>\r\n\r\n<p>Am 20. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach vollendetem vierzigsten Lebens-<br />\r\njahr, starb in einem Wiener Sanatorium Dr. Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span>, seit dem<br />\r\nBudapester Kongre\u00df im September 1918 Generalsekret\u00e4r der Internationalen<br />\r\nPsychoanalytischen Vereinigung. Er war der st\u00e4rkste F\u00f6rderer und eine der<br />\r\nsch\u00f6nsten Hoffnungen unserer Wissenschaft! In Budapest 1880 geboren,<br />\r\nerwarb er das Doktorat der Philosophie und bestimmte sich selbst zum<br />\r\nLehramt, lie\u00df sich aber dann bewegen, in die industriellen Unternehmungen<br />\r\nseines Vaters einzutreten. Die gro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und<br />\r\nOrganisator erzielte, konnten aber die beiden, aus der Tiefe seines Wesens<br />\r\ndr\u00e4ngenden Bed\u00fcrfnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissenschaft-<br />\r\nlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr seine eigene Person anspruchslos,<br />\r\nmit allen Gaben ausgestattet, durch die man die Menschen bezaubert und<br />\r\nihre Liebe gewinnt, verwendete er seine materiellen Machtmittel dazu, um<br />\r\nandere zu f\u00f6rdern, die H\u00e4rten ihres Schicksals zu mildern und \u00fcberall den<br />\r\nSinn f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu sch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen<br />\r\nKreis von Freunden, die seinen Verlust schwer empfinden werden.</p>\r\n\r\n<p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens die Psychoanalyse kennen<br />\r\nlernte, schien ihm die Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcnsche in einem<br />\r\nzu winken. Er stellte sich die Aufgabe, den Massen durch die Psychoanalyse<br />\r\nzu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen Technik, die bis dahin nur<br />\r\nwenigen Reichen zugute kommen konnte, zur Linderung des neurotischen<br />\r\nElends der Armen zu n\u00fctzen. Da der Staat sich um die Neurosen der Be-<br />\r\nv\u00f6lkerung nicht k\u00fcmmerte, die Kliniken zum gr\u00f6\u00dften Teil die psycho-<br />\r\nanalytische Therapie verwarfen, ohne einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu<br />\r\nk\u00f6nnen, und die vereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte, an die Notwendig-<br />\r\nkeit der Selbsterhaltung gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht gewachsen<br />\r\nwaren, wollte Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> durch seine private Initiative den Weg zur<br />\r\nErf\u00fcllung einer so wichtigen sozialen Pflicht f\u00fcr alle er\u00f6ffnen. W\u00e4hrend<br />\r\nder Kriegsjahre hatte er eine damals sehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als<br />\r\n1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen Kronen, f\u00fcr humanit\u00e4re Zwecke der Stadt Budapest ge-<br />\r\nsammelt. Diesen Betrag bestimmte er nun im Einvernehmen mit dem da-<br />\r\nmaligen B\u00fcrgermeister Dr. Stephan v. <span class=\"smallcaps\">B\u00e1rczy</span> f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">280</span></p>\n<h4>DR. ANTON v. FREUND</h4>\n<p>Erschien \u2014 gezeichnet von \u201eRedaktion<br />\nund Herausgeber\u201c \u2014\u00a0in der \u201eInternationalen<br />\nZeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, Bd. VI ( 1920).</p>\n<p>Am 20. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach vollendetem vierzigsten Lebens-<br />\njahr, starb in einem Wiener Sanatorium Dr. Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span>, seit dem<br />\nBudapester Kongre\u00df im September 1918 Generalsekret\u00e4r der Internationalen<br />\nPsychoanalytischen Vereinigung. Er war der st\u00e4rkste F\u00f6rderer und eine der<br />\nsch\u00f6nsten Hoffnungen unserer Wissenschaft! In Budapest 1880 geboren,<br />\nerwarb er das Doktorat der Philosophie und bestimmte sich selbst zum<br />\nLehramt, lie\u00df sich aber dann bewegen, in die industriellen Unternehmungen<br />\nseines Vaters einzutreten. Die gro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und<br />\nOrganisator erzielte, konnten aber die beiden, aus der Tiefe seines Wesens<br />\ndr\u00e4ngenden Bed\u00fcrfnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissenschaft-<br />\nlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr seine eigene Person anspruchslos,<br />\nmit allen Gaben ausgestattet, durch die man die Menschen bezaubert und<br />\nihre Liebe gewinnt, verwendete er seine materiellen Machtmittel dazu, um<br />\nandere zu f\u00f6rdern, die H\u00e4rten ihres Schicksals zu mildern und \u00fcberall den<br />\nSinn f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu sch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen<br />\nKreis von Freunden, die seinen Verlust schwer empfinden werden.</p>\n<p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens die Psychoanalyse kennen<br />\nlernte, schien ihm die Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcnsche in einem<br />\nzu winken. Er stellte sich die Aufgabe, den Massen durch die Psychoanalyse<br />\nzu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen Technik, die bis dahin nur<br />\nwenigen Reichen zugute kommen konnte, zur Linderung des neurotischen<br />\nElends der Armen zu n\u00fctzen. Da der Staat sich um die Neurosen der Be-<br />\nv\u00f6lkerung nicht k\u00fcmmerte, die Kliniken zum gr\u00f6\u00dften Teil die psycho-<br />\nanalytische Therapie verwarfen, ohne einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu<br />\nk\u00f6nnen, und die vereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte, an die Notwendig-<br />\nkeit der Selbsterhaltung gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht gewachsen<br />\nwaren, wollte Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> durch seine private Initiative den Weg zur<br />\nErf\u00fcllung einer so wichtigen sozialen Pflicht f\u00fcr alle er\u00f6ffnen. W\u00e4hrend<br />\nder Kriegsjahre hatte er eine damals sehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als<br />\n1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen Kronen, f\u00fcr humanit\u00e4re Zwecke der Stadt Budapest ge-<br />\nsammelt. Diesen Betrag bestimmte er nun im Einvernehmen mit dem da-<br />\nmaligen B\u00fcrgermeister Dr. Stephan v. <span class=\"smallcaps\">B\u00e1rczy</span> f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">280</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h4>DR. ANTON v. FREUND</h4><p>Erschien \u2014 gezeichnet von \u201eRedaktion<lb /> und Herausgeber\u201c \u2014 in der \u201eInternationalen<lb /> Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, Bd. VI ( 1920).<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Am 20. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach vollendetem vierzigsten Lebens<lb break=\"no\"/>jahr, starb in einem Wiener Sanatorium Dr. Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span>, seit dem<lb /> Budapester Kongre\u00df im September 1918 Generalsekret\u00e4r der Internationalen<lb /> Psychoanalytischen Vereinigung. Er war der st\u00e4rkste F\u00f6rderer und eine der<lb /> sch\u00f6nsten Hoffnungen unserer Wissenschaft! In Budapest 1880 geboren,<lb /> erwarb er das Doktorat der Philosophie und bestimmte sich selbst zum<lb /> Lehramt, lie\u00df sich aber dann bewegen, in die industriellen Unternehmungen<lb /> seines Vaters einzutreten. Die gro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und<lb /> Organisator erzielte, konnten aber die beiden, aus der Tiefe seines Wesens<lb /> dr\u00e4ngenden Bed\u00fcrfnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissenschaft<lb break=\"no\"/>licher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr seine eigene Person anspruchslos,<lb /> mit allen Gaben ausgestattet, durch die man die Menschen bezaubert und<lb /> ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine materiellen Machtmittel dazu, um<lb /> andere zu f\u00f6rdern, die H\u00e4rten ihres Schicksals zu mildern und \u00fcberall den<lb /> Sinn f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu sch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen<lb /> Kreis von Freunden, die seinen Verlust schwer empfinden werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens die Psychoanalyse kennen<lb /> lernte, schien ihm die Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcnsche in einem<lb /> zu winken. Er stellte sich die Aufgabe, den Massen durch die Psychoanalyse<lb /> zu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen Technik, die bis dahin nur<lb /> wenigen Reichen zugute kommen konnte, zur Linderung des neurotischen<lb /> Elends der Armen zu n\u00fctzen. Da der Staat sich um die Neurosen der Be<lb break=\"no\"/>v\u00f6lkerung nicht k\u00fcmmerte, die Kliniken zum gr\u00f6\u00dften Teil die psycho<lb break=\"no\"/>analytische Therapie verwarfen, ohne einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu<lb /> k\u00f6nnen, und die vereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte, an die Notwendig<lb break=\"no\"/>keit der Selbsterhaltung gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht gewachsen<lb /> waren, wollte Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> durch seine private Initiative den Weg zur<lb /> Erf\u00fcllung einer so wichtigen sozialen Pflicht f\u00fcr alle er\u00f6ffnen. W\u00e4hrend<lb /> der Kriegsjahre hatte er eine damals sehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als<lb /> 1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen Kronen, f\u00fcr humanit\u00e4re Zwecke der Stadt Budapest ge<lb break=\"no\"/>sammelt. Diesen Betrag bestimmte er nun im Einvernehmen mit dem da<lb break=\"no\"/>maligen B\u00fcrgermeister Dr. Stephan v. <span class=\"smallcaps\">B\u00e1rczy</span> f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "f4091605-1d40-4505-bf4f-03c4d2074577", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f4091605-1d40-4505-bf4f-03c4d2074577"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64220, "langcode": "de", "filename": "page-1-202104210832.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28689/images/page-1-202104210832.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28689/images/page-1-202104210832.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 222163, "status": true, "created": 1618993930, "changed": 1618993930}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f4091605-1d40-4505-bf4f-03c4d2074577/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "f4091605-1d40-4505-bf4f-03c4d2074577", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/f4091605-1d40-4505-bf4f-03c4d2074577", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28689/images/page-1-202104210832.jpg"}, {"id": "923eb9f1-54b5-4bb3-80bc-6c8298684e89", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 29653, "drupal_internal__vid": 171875, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1559500824, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1559500824, "changed": 1661417490, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">281</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">psychoanalytischen Instituts in Budapest, in dem die Analyse gepflegt, ge-<br />\r\nlehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht werden sollte. Es bestand die<br />\r\nAbsicht, daselbst in gr\u00f6\u00dferer Zahl \u00c4rzte zur psychoanalytischen Praxis aus-<br />\r\nzubilden, die dann von der Anstalt f\u00fcr die Behandlung der armen Neurotiker<br />\r\naus dem Ambulatorium zu honorieren w\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut<br />\r\nein Mittelpunkt f\u00fcr die wissenschaftliche Fortbildung in der Analyse ge-<br />\r\nworden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> war zum&nbsp;wissenschaftlichen Leiter der Anstalt be-<br />\r\nstimmt, v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> selbst h\u00e4tte seine Organisation und Erhaltung \u00fcber-<br />\r\nnommen. Einen entsprechend kleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter Professor<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Freud</span> zur Gr\u00fcndung eines Internationalen Psychoanalytischen Verlags.</p>\r\n\r\n<p>Aber \u201e<span class=\"inlinequote\">Was sind Hoffnungen, was sind Entw\u00fcrfe,<br />\r\ndie der Mensch, der verg\u00e4ngliche, baut?</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>v. <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> vorzeitiger Tod hat diesen menschenfreundlichen und f\u00fcr<br />\r\ndie Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen ein Ende gesetzt. Obwohl der<br />\r\nvon ihm gesammelte Fonds noch vorhanden ist, l\u00e4\u00dft doch die Haltung der<br />\r\ngegenw\u00e4rtigen Machthaber in der ungarischen Hauptstadt die Verwirklichung<br />\r\nseiner Absichten nicht erwarten. Nur der psychoanalytische Verlag ist in<br />\r\nWien ins Leben getreten.</p>\r\n\r\n<p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte, hat trotzdem bereits seine<br />\r\nWirkung ge\u00fcbt. Wenige Wochen nach seinem Tode ist in Berlin dank der<br />\r\nEnergie und Liberalit\u00e4t von Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> die erste psychoanalytische<br />\r\nPoliklinik er\u00f6ffnet werden. So findet <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> Werk Fortsetzer\u201a seine Person<br />\r\nbleibt unersetzlich und unverge\u00dflich.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">281</span></p>\n<p class=\"ff\">psychoanalytischen Instituts in Budapest, in dem die Analyse gepflegt, ge-<br />\nlehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht werden sollte. Es bestand die<br />\nAbsicht, daselbst in gr\u00f6\u00dferer Zahl \u00c4rzte zur psychoanalytischen Praxis aus-<br />\nzubilden, die dann von der Anstalt f\u00fcr die Behandlung der armen Neurotiker<br />\naus dem Ambulatorium zu honorieren w\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut<br />\nein Mittelpunkt f\u00fcr die wissenschaftliche Fortbildung in der Analyse ge-<br />\nworden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> war zum\u00a0wissenschaftlichen Leiter der Anstalt be-<br />\nstimmt, v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> selbst h\u00e4tte seine Organisation und Erhaltung \u00fcber-<br />\nnommen. Einen entsprechend kleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter Professor<br /><span class=\"smallcaps\">Freud</span> zur Gr\u00fcndung eines Internationalen Psychoanalytischen Verlags.</p>\n<p>Aber \u201e<span class=\"inlinequote\">Was sind Hoffnungen, was sind Entw\u00fcrfe,<br />\ndie der Mensch, der verg\u00e4ngliche, baut?</span>\u201c</p>\n<p>v. <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> vorzeitiger Tod hat diesen menschenfreundlichen und f\u00fcr<br />\ndie Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen ein Ende gesetzt. Obwohl der<br />\nvon ihm gesammelte Fonds noch vorhanden ist, l\u00e4\u00dft doch die Haltung der<br />\ngegenw\u00e4rtigen Machthaber in der ungarischen Hauptstadt die Verwirklichung<br />\nseiner Absichten nicht erwarten. Nur der psychoanalytische Verlag ist in<br />\nWien ins Leben getreten.</p>\n<p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte, hat trotzdem bereits seine<br />\nWirkung ge\u00fcbt. Wenige Wochen nach seinem Tode ist in Berlin dank der<br />\nEnergie und Liberalit\u00e4t von Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> die erste psychoanalytische<br />\nPoliklinik er\u00f6ffnet werden. So findet <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> Werk Fortsetzer\u201a seine Person<br />\nbleibt unersetzlich und unverge\u00dflich.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">281</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">psychoanalytischen Instituts in Budapest, in dem die Analyse gepflegt, ge<lb break=\"no\"/>lehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht werden sollte. Es bestand die<lb /> Absicht, daselbst in gr\u00f6\u00dferer Zahl \u00c4rzte zur psychoanalytischen Praxis aus<lb break=\"no\"/>zubilden, die dann von der Anstalt f\u00fcr die Behandlung der armen Neurotiker<lb /> aus dem Ambulatorium zu honorieren w\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut<lb /> ein Mittelpunkt f\u00fcr die wissenschaftliche Fortbildung in der Analyse ge<lb break=\"no\"/>worden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> war zum wissenschaftlichen Leiter der Anstalt be<lb break=\"no\"/>stimmt, v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> selbst h\u00e4tte seine Organisation und Erhaltung \u00fcber<lb break=\"no\"/>nommen. Einen entsprechend kleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter Professor<lb /> <span class=\"smallcaps\">Freud</span> zur Gr\u00fcndung eines Internationalen Psychoanalytischen Verlags.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber \u201e<span class=\"inlinequote\">Was sind Hoffnungen, was sind Entw\u00fcrfe,<lb /> die der Mensch, der verg\u00e4ngliche, baut?</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>v. <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> vorzeitiger Tod hat diesen menschenfreundlichen und f\u00fcr<lb /> die Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen ein Ende gesetzt. Obwohl der<lb /> von ihm gesammelte Fonds noch vorhanden ist, l\u00e4\u00dft doch die Haltung der<lb /> gegenw\u00e4rtigen Machthaber in der ungarischen Hauptstadt die Verwirklichung<lb /> seiner Absichten nicht erwarten. Nur der psychoanalytische Verlag ist in<lb /> Wien ins Leben getreten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte, hat trotzdem bereits seine<lb /> Wirkung ge\u00fcbt. Wenige Wochen nach seinem Tode ist in Berlin dank der<lb /> Energie und Liberalit\u00e4t von Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitingon</span> die erste psychoanalytische<lb /> Poliklinik er\u00f6ffnet werden. So findet <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> Werk Fortsetzer, seine Person<lb /> bleibt unersetzlich und unverge\u00dflich.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "6fc0224a-1509-496b-83fe-164be5e816a7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6fc0224a-1509-496b-83fe-164be5e816a7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 64221, "langcode": "de", "filename": "page-2-202104210832.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-28689/images/page-2-202104210832.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-28689/images/page-2-202104210832.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 188026, "status": true, "created": 1618993930, "changed": 1618993930}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6fc0224a-1509-496b-83fe-164be5e816a7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "6fc0224a-1509-496b-83fe-164be5e816a7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/6fc0224a-1509-496b-83fe-164be5e816a7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-28689/images/page-2-202104210832.jpg"}]}