{"id": "bibl__3bbbd13a-5d49-430a-82d7-b4cb003e67c2", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/dr-anton-von-freund/druckversion", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/3bbbd13a-5d49-430a-82d7-b4cb003e67c2", "man_title": "Dr. Anton von Freund \u2020", "signature": "1920-003/1920", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>OCR korr. SL</p>\n<p>2. Korr KK</p>", "man_shorttitle": "Erstver\u00f6ffentlichung", "date": {"value": "1920-01-02", "end_value": "1920-01-02"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "96"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Periodikum", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__82a677b1-17c0-4633-b48e-f89016306ee3", "title": "Freud, Sigmund  (1920-003; 1920c): Dr. Anton von Freund \u2020", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/82a677b1-17c0-4633-b48e-f89016306ee3", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/dr-anton-von-freund"}, "publication": {"id": "bibl__c3a32f90-0849-4250-8233-95e900a69076", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 1920, 6,  1", "type": "Periodikum (Heft)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/c3a32f90-0849-4250-8233-95e900a69076", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Wien"}], "date": "1920-01-01", "band": {"name": "1", "number": 1}, "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse. Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung, 6, 1920", "type": "Periodikum (Jahrgang)", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/afffe1d2-b509-4ec8-8f0e-0541704fb80c", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse", "title_sub": "Offizielles Organ der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung", "jahrgang": "6", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Leip"}], "date": "1920-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}], "publication": {"id": "bibl__beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/beaa69fd-0a30-4251-8b3d-5f33248c68ec", "title_main": "Internationale Zeitschrift f\u00fcr [\u00e4rztliche] Psychoanalyse", "title_short": "IZP", "original_publication_year": null, "date": null}}}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "InternationaleZeitschriftFuumlrPsychoanalyseVi1920Heft1"}, "pages": [{"id": "2e84eefe-7a57-40ff-9290-3806a3f63745", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 43442, "drupal_internal__vid": 171881, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581804305, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1581804305, "changed": 1661428322, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[95]</span></p>\r\n\r\n<h2>Zur psychoanalytischen Bewegung.</h2>\r\n\r\n<p><strong>Dr. Anton v. Freund \u2020.</strong></p>\r\n\r\n<p>Am 20. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach vollendetem 40. Lebens-<br />\r\njahr, starb in einem Wiener Sanatorium Dr. Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span>,<br />\r\nseit dem Budapester Kongre\u00df im September 1918 Generalsekret\u00e4r<br />\r\nder Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung. Er war der<br />\r\nst\u00e4rkste F\u00f6rderer und eine der sch\u00f6nsten Hoffnungen unserer Wissen-<br />\r\nschaft! In Budapest 1880 geboren, erwarb er das Doktorat der<br />\r\nPhilosophie und&nbsp;bestimmte sich selbst zum Lehramt, lie\u00df sich aber<br />\r\ndann bewegen, in die industriellen Unternehmungen seines Vaters<br />\r\neinzutreten. Die gro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und Orga-<br />\r\nnisator erzielte, konnten aber die beiden, aus der Tiefe seines Wesens<br />\r\ndr\u00e4ngenden Bed\u00fcrfnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissen-<br />\r\nschaftlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr seine eigene Person<br />\r\nanspruchslos, mit allen Gaben ausgestattet, durch die man die<br />\r\nMenschen bezaubert und ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine<br />\r\nmateriellen Machtmittel dazu, um andere zu f\u00f6rdern, die H\u00e4rten<br />\r\nihres Schicksals zu mildern und \u00fcberall den Sinn f\u00fcr soziale Ge-<br />\r\nrechtigkeit zu sch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen Kreis von<br />\r\nFreunden, die seinen Verlust schwer empfinden werden.</p>\r\n\r\n<p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens die Psychoanalyse<br />\r\nkennen lernte, schien ihm die Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcn-<br />\r\nsche in einem zu winken. Er stellte sich&nbsp;die Aufgabe, den Massen<br />\r\ndurch die Psychoanalyse zu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen<br />\r\nTechnik, die bis dahin&nbsp;nur wenigen Reichen zu gute kommen konnte,<br />\r\nzur Linderung des neurotischen Elends der Armen zu n\u00fctzen. Da<br />\r\nder Staat sich um die Neurosen&nbsp;der Bev\u00f6lkerung nicht k\u00fcmmerte,<br />\r\ndie Kliniken zum gr\u00f6\u00dften&nbsp;Teil die psychoanalytische Therapie ver-<br />\r\nwarfen, ohne einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu k\u00f6nnen, und die<br />\r\nvereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte, an die Notwendigkeit der<br />\r\nSelbsterhaltung gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht ge-<br />\r\nwachsen waren, wollte Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> durch seine private Ini-<br />\r\ntiative den Weg zur Erf\u00fcllung einer so wichtigen sozialen Pflicht</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[95]</span></p>\n<h2>Zur psychoanalytischen Bewegung.</h2>\n<p><strong>Dr. Anton v. Freund \u2020.</strong></p>\n<p>Am 20. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach vollendetem 40. Lebens-<br />\njahr, starb in einem Wiener Sanatorium Dr. Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span>,<br />\nseit dem Budapester Kongre\u00df im September 1918 Generalsekret\u00e4r<br />\nder Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung. Er war der<br />\nst\u00e4rkste F\u00f6rderer und eine der sch\u00f6nsten Hoffnungen unserer Wissen-<br />\nschaft! In Budapest 1880 geboren, erwarb er das Doktorat der<br />\nPhilosophie und\u00a0bestimmte sich selbst zum Lehramt, lie\u00df sich aber<br />\ndann bewegen, in die industriellen Unternehmungen seines Vaters<br />\neinzutreten. Die gro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und Orga-<br />\nnisator erzielte, konnten aber die beiden, aus der Tiefe seines Wesens<br />\ndr\u00e4ngenden Bed\u00fcrfnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissen-<br />\nschaftlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr seine eigene Person<br />\nanspruchslos, mit allen Gaben ausgestattet, durch die man die<br />\nMenschen bezaubert und ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine<br />\nmateriellen Machtmittel dazu, um andere zu f\u00f6rdern, die H\u00e4rten<br />\nihres Schicksals zu mildern und \u00fcberall den Sinn f\u00fcr soziale Ge-<br />\nrechtigkeit zu sch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen Kreis von<br />\nFreunden, die seinen Verlust schwer empfinden werden.</p>\n<p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens die Psychoanalyse<br />\nkennen lernte, schien ihm die Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcn-<br />\nsche in einem zu winken. Er stellte sich\u00a0die Aufgabe, den Massen<br />\ndurch die Psychoanalyse zu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen<br />\nTechnik, die bis dahin\u00a0nur wenigen Reichen zu gute kommen konnte,<br />\nzur Linderung des neurotischen Elends der Armen zu n\u00fctzen. Da<br />\nder Staat sich um die Neurosen\u00a0der Bev\u00f6lkerung nicht k\u00fcmmerte,<br />\ndie Kliniken zum gr\u00f6\u00dften\u00a0Teil die psychoanalytische Therapie ver-<br />\nwarfen, ohne einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu k\u00f6nnen, und die<br />\nvereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte, an die Notwendigkeit der<br />\nSelbsterhaltung gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht ge-<br />\nwachsen waren, wollte Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> durch seine private Ini-<br />\ntiative den Weg zur Erf\u00fcllung einer so wichtigen sozialen Pflicht</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[95]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <h2>Zur psychoanalytischen Bewegung.</h2><p><hi rendition=\"#bold\">Dr. Anton v. Freund \u2020.</hi><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Am 20. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach vollendetem 40. Lebens<lb break=\"no\"/>jahr, starb in einem Wiener Sanatorium Dr. Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span>,<lb /> seit dem Budapester Kongre\u00df im September 1918 Generalsekret\u00e4r<lb /> der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung. Er war der<lb /> st\u00e4rkste F\u00f6rderer und eine der sch\u00f6nsten Hoffnungen unserer Wissen<lb break=\"no\"/>schaft! In Budapest 1880 geboren, erwarb er das Doktorat der<lb /> Philosophie und bestimmte sich selbst zum Lehramt, lie\u00df sich aber<lb /> dann bewegen, in die industriellen Unternehmungen seines Vaters<lb /> einzutreten. Die gro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und Orga<lb break=\"no\"/>nisator erzielte, konnten aber die beiden, aus der Tiefe seines Wesens<lb /> dr\u00e4ngenden Bed\u00fcrfnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissen<lb break=\"no\"/>schaftlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr seine eigene Person<lb /> anspruchslos, mit allen Gaben ausgestattet, durch die man die<lb /> Menschen bezaubert und ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine<lb /> materiellen Machtmittel dazu, um andere zu f\u00f6rdern, die H\u00e4rten<lb /> ihres Schicksals zu mildern und \u00fcberall den Sinn f\u00fcr soziale Ge<lb break=\"no\"/>rechtigkeit zu sch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen Kreis von<lb /> Freunden, die seinen Verlust schwer empfinden werden.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens die Psychoanalyse<lb /> kennen lernte, schien ihm die Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcn<lb break=\"no\"/>sche in einem zu winken. Er stellte sich die Aufgabe, den Massen<lb /> durch die Psychoanalyse zu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen<lb /> Technik, die bis dahin nur wenigen Reichen zu gute kommen konnte,<lb /> zur Linderung des neurotischen Elends der Armen zu n\u00fctzen. Da<lb /> der Staat sich um die Neurosen der Bev\u00f6lkerung nicht k\u00fcmmerte,<lb /> die Kliniken zum gr\u00f6\u00dften Teil die psychoanalytische Therapie ver<lb break=\"no\"/>warfen, ohne einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu k\u00f6nnen, und die<lb /> vereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte, an die Notwendigkeit der<lb /> Selbsterhaltung gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht ge<lb break=\"no\"/>wachsen waren, wollte Anton v. <span class=\"smallcaps\">Freund</span> durch seine private Ini<lb break=\"no\"/>tiative den Weg zur Erf\u00fcllung einer so wichtigen sozialen Pflicht<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "7bc1b017-2995-4f86-9509-b1862af8eb4a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7bc1b017-2995-4f86-9509-b1862af8eb4a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 33195, "langcode": "de", "filename": "page-1.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39928/images/page-1.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39928/images/page-1.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 405187, "status": true, "created": 1581804305, "changed": 1581804305}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7bc1b017-2995-4f86-9509-b1862af8eb4a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "7bc1b017-2995-4f86-9509-b1862af8eb4a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/7bc1b017-2995-4f86-9509-b1862af8eb4a", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39928/images/page-1.jpg"}, {"id": "695f786d-571d-431a-9abb-17c7489b781a", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 43443, "drupal_internal__vid": 171885, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1581804305, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "Seite 2", "created": 1581804305, "changed": 1661433398, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">96</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">f\u00fcr alle er\u00f6ffnen. W\u00e4hrend der Kriegsjahre hatte er eine damals<br />\r\nsehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als 1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen Kronen, f\u00fcr<br />\r\nhumanit\u00e4re Zwecke der Stadt Budapest gesammelt. Diesen Betrag<br />\r\nbestimmte er nun im Einvernehmen mit dem damaligen B\u00fcrger-<br />\r\nmeister Dr. Stephan v. <span class=\"smallcaps\">B\u00e1rczy</span> f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines psycho-<br />\r\nanalytischen Instituts in Budapest, in dem die Analyse gepflegt,<br />\r\ngelehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht werden sollte. Es be-<br />\r\nstand die Absicht, daselbst in gr\u00f6\u00dferer Zahl \u00c4rzte zur psycho-<br />\r\nanalytischen Praxis auszubilden, die dann von der Anstalt f\u00fcr die<br />\r\nBehandlung der armen Neurotiker aus dem Ambulatorium zu hono-<br />\r\nrieren w\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut ein Mittelpunkt f\u00fcr<br />\r\ndie wissenschaftliche Fortbildung in der Analyse geworden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Fe-<br />\r\nrenczi</span> war zum wissenschaftlichen Leiter der&nbsp;Anstalt bestimmt,<br />\r\nv. <span class=\"smallcaps\">Freund </span>selbst h\u00e4tte seine Organisation und Erhaltung \u00fcber-<br />\r\nnommen. Einen entsprechend&nbsp;kleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter<br />\r\nProf. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>zur Gr\u00fcndung eines Internationalen Psychoanalytischen<br />\r\nVerlags.</p>\r\n\r\n<p>Aber \u201e<span class=\"inlinequote\">Was sind Hoffnungen, was sind Entw\u00fcrfe,<br />\r\ndie der Mensch, der verg\u00e4ngliche, baut?</span>\u201c</p>\r\n\r\n<p>v. <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> vorzeitiger Tod hat diesen menschenfreund-<br />\r\nlichen und f\u00fcr die Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen ein Ende<br />\r\ngesetzt. Obwohl der von ihm gesammelte Fonds noch vorhanden<br />\r\nist, l\u00e4\u00dft doch die Haltung der gegenw\u00e4rtigen Machthaber in der<br />\r\nungarischen Hauptstadt die Verwirklichung seiner Absichten nicht<br />\r\nerwarten. Nur der psychoanalytische Verlag ist in Wien ins Leben<br />\r\ngetreten.</p>\r\n\r\n<p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte, hat trotzdem<br />\r\nbereits&nbsp;seine Wirkung ge\u00fcbt. Wenige Wochen nach seinem Tode<br />\r\nist in Berlin dank der Energie und Liberalit\u00e4t von Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitin-<br />\r\ngon</span> die erste psychoanalytische Poliklinik er\u00f6ffnet worden. So<br />\r\nfindet <span class=\"smallcaps\">Freunds </span>Werk Fortsetzer, seine Person bleibt unersetzlich<br />\r\nund unverge\u00dflich.</p>\r\n\r\n<p><span class=\"smallcaps\">Redaktion und Herausgeber der<br />\r\nInternationalen Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse.</span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">96</span></p>\n<p class=\"ff\">f\u00fcr alle er\u00f6ffnen. W\u00e4hrend der Kriegsjahre hatte er eine damals<br />\nsehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als 1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen Kronen, f\u00fcr<br />\nhumanit\u00e4re Zwecke der Stadt Budapest gesammelt. Diesen Betrag<br />\nbestimmte er nun im Einvernehmen mit dem damaligen B\u00fcrger-<br />\nmeister Dr. Stephan v. <span class=\"smallcaps\">B\u00e1rczy</span> f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines psycho-<br />\nanalytischen Instituts in Budapest, in dem die Analyse gepflegt,<br />\ngelehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht werden sollte. Es be-<br />\nstand die Absicht, daselbst in gr\u00f6\u00dferer Zahl \u00c4rzte zur psycho-<br />\nanalytischen Praxis auszubilden, die dann von der Anstalt f\u00fcr die<br />\nBehandlung der armen Neurotiker aus dem Ambulatorium zu hono-<br />\nrieren w\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut ein Mittelpunkt f\u00fcr<br />\ndie wissenschaftliche Fortbildung in der Analyse geworden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Fe-<br />\nrenczi</span> war zum wissenschaftlichen Leiter der\u00a0Anstalt bestimmt,<br />\nv. <span class=\"smallcaps\">Freund </span>selbst h\u00e4tte seine Organisation und Erhaltung \u00fcber-<br />\nnommen. Einen entsprechend\u00a0kleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter<br />\nProf. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>zur Gr\u00fcndung eines Internationalen Psychoanalytischen<br />\nVerlags.</p>\n<p>Aber \u201e<span class=\"inlinequote\">Was sind Hoffnungen, was sind Entw\u00fcrfe,<br />\ndie der Mensch, der verg\u00e4ngliche, baut?</span>\u201c</p>\n<p>v. <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> vorzeitiger Tod hat diesen menschenfreund-<br />\nlichen und f\u00fcr die Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen ein Ende<br />\ngesetzt. Obwohl der von ihm gesammelte Fonds noch vorhanden<br />\nist, l\u00e4\u00dft doch die Haltung der gegenw\u00e4rtigen Machthaber in der<br />\nungarischen Hauptstadt die Verwirklichung seiner Absichten nicht<br />\nerwarten. Nur der psychoanalytische Verlag ist in Wien ins Leben<br />\ngetreten.</p>\n<p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte, hat trotzdem<br />\nbereits\u00a0seine Wirkung ge\u00fcbt. Wenige Wochen nach seinem Tode<br />\nist in Berlin dank der Energie und Liberalit\u00e4t von Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitin-<br />\ngon</span> die erste psychoanalytische Poliklinik er\u00f6ffnet worden. So<br />\nfindet <span class=\"smallcaps\">Freunds </span>Werk Fortsetzer, seine Person bleibt unersetzlich<br />\nund unverge\u00dflich.</p>\n<p><span class=\"smallcaps\">Redaktion und Herausgeber der<br />\nInternationalen Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse.</span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">96</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">f\u00fcr alle er\u00f6ffnen. W\u00e4hrend der Kriegsjahre hatte er eine damals<lb /> sehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als 1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen Kronen, f\u00fcr<lb /> humanit\u00e4re Zwecke der Stadt Budapest gesammelt. Diesen Betrag<lb /> bestimmte er nun im Einvernehmen mit dem damaligen B\u00fcrger<lb break=\"no\"/>meister Dr. Stephan v. <span class=\"smallcaps\">B\u00e1rczy</span> f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines psycho<lb break=\"no\"/>analytischen Instituts in Budapest, in dem die Analyse gepflegt,<lb /> gelehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht werden sollte. Es be<lb break=\"no\"/>stand die Absicht, daselbst in gr\u00f6\u00dferer Zahl \u00c4rzte zur psycho<lb break=\"no\"/>analytischen Praxis auszubilden, die dann von der Anstalt f\u00fcr die<lb /> Behandlung der armen Neurotiker aus dem Ambulatorium zu hono<lb break=\"no\"/>rieren w\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut ein Mittelpunkt f\u00fcr<lb /> die wissenschaftliche Fortbildung in der Analyse geworden. Dr. <span class=\"smallcaps\">Fe<lb break=\"no\"/>renczi</span> war zum wissenschaftlichen Leiter der Anstalt bestimmt,<lb /> v. <span class=\"smallcaps\">Freund </span>selbst h\u00e4tte seine Organisation und Erhaltung \u00fcber<lb break=\"no\"/>nommen. Einen entsprechend kleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter<lb /> Prof. <span class=\"smallcaps\">Freud </span>zur Gr\u00fcndung eines Internationalen Psychoanalytischen<lb /> Verlags.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber \u201e<span class=\"inlinequote\">Was sind Hoffnungen, was sind Entw\u00fcrfe,<lb /> die der Mensch, der verg\u00e4ngliche, baut?</span>\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>v. <span class=\"smallcaps\">Freunds</span> vorzeitiger Tod hat diesen menschenfreund<lb break=\"no\"/>lichen und f\u00fcr die Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen ein Ende<lb /> gesetzt. Obwohl der von ihm gesammelte Fonds noch vorhanden<lb /> ist, l\u00e4\u00dft doch die Haltung der gegenw\u00e4rtigen Machthaber in der<lb /> ungarischen Hauptstadt die Verwirklichung seiner Absichten nicht<lb /> erwarten. Nur der psychoanalytische Verlag ist in Wien ins Leben<lb /> getreten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte, hat trotzdem<lb /> bereits seine Wirkung ge\u00fcbt. Wenige Wochen nach seinem Tode<lb /> ist in Berlin dank der Energie und Liberalit\u00e4t von Dr. Max <span class=\"smallcaps\">Eitin<lb break=\"no\"/>gon</span> die erste psychoanalytische Poliklinik er\u00f6ffnet worden. So<lb /> findet <span class=\"smallcaps\">Freunds </span>Werk Fortsetzer, seine Person bleibt unersetzlich<lb /> und unverge\u00dflich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span class=\"smallcaps\">Redaktion und Herausgeber der<lb /> Internationalen Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse.</span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "59b2435e-e83d-4b0d-bc3a-ea05e78ac9b9", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/59b2435e-e83d-4b0d-bc3a-ea05e78ac9b9"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 33196, "langcode": "de", "filename": "page-2.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-39928/images/page-2.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-39928/images/page-2.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 403521, "status": true, "created": 1581804305, "changed": 1581804305}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/59b2435e-e83d-4b0d-bc3a-ea05e78ac9b9/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "59b2435e-e83d-4b0d-bc3a-ea05e78ac9b9", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/59b2435e-e83d-4b0d-bc3a-ea05e78ac9b9", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-39928/images/page-2.jpg"}]}