{"id": "bibl__c7765999-41e4-4a32-bdaa-9bd6aa6063d9", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/dr-anton-v-freund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/c7765999-41e4-4a32-bdaa-9bd6aa6063d9", "man_title": "Dr. Anton v. Freund", "signature": "1920-003/1920.01", "status": {"id": "2", "name": "complete", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": "<p>1. Umschrift KK</p>", "man_shorttitle": null, "date": {"value": "1920-01-01", "end_value": "1920-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": [], "man_type": null, "man_font": [{"name": "Handschrift Freud (Kurrent)"}], "man_format": null, "man_mediatype": "Papier", "type": null, "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__82a677b1-17c0-4633-b48e-f89016306ee3", "title": "Freud, Sigmund  (1920-003; 1920c): Dr. Anton von Freund \u2020", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/82a677b1-17c0-4633-b48e-f89016306ee3", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/dr-anton-von-freund"}, "publication": {"id": "bibl__9050e21b-4828-432c-932d-798677e01bcc", "title": "[Reinschrift]", "type": "Periodikum", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/9050e21b-4828-432c-932d-798677e01bcc", "title_main": "[Reinschrift]", "original_publication_year": null, "date": null}, "repository": {"id": "rep__04d6c0bc-d371-4f08-87fe-ccb20581f6ca", "name": "Library of Congress, Freud Archives", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/04d6c0bc-d371-4f08-87fe-ccb20581f6ca", "orig_archiv_id": "OV7 Box 33/16"}, "pages": [{"id": "f67b82e0-0951-4764-a09d-7e7208a79297", "title": "\"Dr. Anton v. Freud\" \u2013 Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 17734, "drupal_internal__vid": 171882, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1661427334, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "\"Dr. Anton v. Freud\" \u2013 Seite 1", "created": 1472487827, "changed": 1661428513, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\r\n\r\n<p><u>D<sup>r</sup>. Anton v. Freund \u2020.</u></p>\r\n\r\n<p>Am 22. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach <ins><del>seinem </del></ins>vollendetem<br />\r\n40sten&nbsp;Lebensjahr, starb in einem Wiener Sanatorium<br />\r\nDr. Anton v. <u>Freund</u>, seit dem Budapester Kongre\u00df<br />\r\nim September 1918 <del>der </del>Generalsekret\u00e4r der<br />\r\nInternationalen psychoanalytischen Vereinigung. Er war<br />\r\nder <del>wichtigste </del>st\u00e4rkste G\u00f6nner und eine der sch\u00f6nsten<br />\r\nHoffnungen unserer Wissenschaft! In Budapest<br />\r\n1880 geboren, erwarb er das Doktorat der Philo-<br />\r\nsophie und&nbsp;bestimmte sich selbst zum Lehramt,<br />\r\nlie\u00df sich aber dann bewegen, in die industriellen<br />\r\nUnternehmungen seines Vaters einzutreten. Die<br />\r\ngro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und Organ-<br />\r\nisator erzielte, konnten aber [<del>unleserlich</del>]&nbsp;&nbsp;<ins>die </ins>beiden, aus<br />\r\nder Tiefe seines Wesens dr\u00e4ngenden Bed\u00fcrf-<br />\r\nnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissen-<br />\r\nschaftlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr<br />\r\nseine eigene Person anspruchslos, mit allen Gaben<br />\r\nausgestattet, durch die man die Menschen bezaubert<br />\r\nund ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine<br />\r\nmateriellen Machtmittel dazu, um Andere zu<br />\r\nf\u00f6rdern, die H\u00e4rten ihres Schicksals zu [<del>unleserlich</del>]mildern<br />\r\nund&nbsp;&nbsp;<ins>\u00fcberall </ins>den Sinn f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu<br />\r\nsch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen Kreis<br />\r\nvon Freunden, die seinen Verlust [unleserlich] <del>zu<br />\r\nertragen wissen</del> ver<del>[unleserlich]&nbsp;</del> <ins>schmerzen </ins>k\u00f6nnen.</p>\r\n\r\n<p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens<br />\r\ndie Psychoanalyse kennen lernte, schien ihm<br />\r\ndie Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcnsche<br />\r\nin einem zu winken. Er stellte sich&nbsp;die<br />\r\nAufgabe, den Massen durch die Psychoanalyse<br />\r\nzu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen<br />\r\nTechnik, die bis dahin&nbsp;nur wenigen Reichen<br />\r\nzu Gute kommen konnte, zur Linderung<br />\r\ndes neurotischen Elends der Armen zu n\u00fctzen.<br />\r\nDa der Staat sich um die Neurosen&nbsp;der Bev\u00f6lker-<br />\r\nung nicht k\u00fcmmerte, die Kliniken zum gr\u00f6\u00dften&nbsp;<br />\r\nTeil die psychoanalytische Therapie verwarfen&nbsp;<br />\r\n<u>ohne </u>einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu k\u00f6nnen,<br />\r\nund die vereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte,<br />\r\nan die Notwendigkeit der Selbsterhaltung<br />\r\ngebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht<br />\r\ngewachsen waren, wollte [<del>unleserlich</del>] v.&nbsp;&nbsp;<ins>Anton</ins> v. <u>Freund </u>durch</p>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span></p>\n<p><u>D<sup>r</sup>. Anton v. Freund \u2020.</u></p>\n<p>Am 22. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach <ins><del>seinem </del></ins>vollendetem<br />\n40sten\u00a0Lebensjahr, starb in einem Wiener Sanatorium<br />\nDr. Anton v. <u>Freund</u>, seit dem Budapester Kongre\u00df<br />\nim September 1918 <del>der </del>Generalsekret\u00e4r der<br />\nInternationalen psychoanalytischen Vereinigung. Er war<br />\nder <del>wichtigste </del>st\u00e4rkste G\u00f6nner und eine der sch\u00f6nsten<br />\nHoffnungen unserer Wissenschaft! In Budapest<br />\n1880 geboren, erwarb er das Doktorat der Philo-<br />\nsophie und\u00a0bestimmte sich selbst zum Lehramt,<br />\nlie\u00df sich aber dann bewegen, in die industriellen<br />\nUnternehmungen seines Vaters einzutreten. Die<br />\ngro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und Organ-<br />\nisator erzielte, konnten aber [<del>unleserlich</del>]\u00a0\u00a0<ins>die </ins>beiden, aus<br />\nder Tiefe seines Wesens dr\u00e4ngenden Bed\u00fcrf-<br />\nnisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissen-<br />\nschaftlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr<br />\nseine eigene Person anspruchslos, mit allen Gaben<br />\nausgestattet, durch die man die Menschen bezaubert<br />\nund ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine<br />\nmateriellen Machtmittel dazu, um Andere zu<br />\nf\u00f6rdern, die H\u00e4rten ihres Schicksals zu [<del>unleserlich</del>]mildern<br />\nund\u00a0\u00a0<ins>\u00fcberall </ins>den Sinn f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu<br />\nsch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen Kreis<br />\nvon Freunden, die seinen Verlust [unleserlich] <del>zu<br />\nertragen wissen</del> ver<del>[unleserlich]\u00a0</del> <ins>schmerzen </ins>k\u00f6nnen.</p>\n<p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens<br />\ndie Psychoanalyse kennen lernte, schien ihm<br />\ndie Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcnsche<br />\nin einem zu winken. Er stellte sich\u00a0die<br />\nAufgabe, den Massen durch die Psychoanalyse<br />\nzu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen<br />\nTechnik, die bis dahin\u00a0nur wenigen Reichen<br />\nzu Gute kommen konnte, zur Linderung<br />\ndes neurotischen Elends der Armen zu n\u00fctzen.<br />\nDa der Staat sich um die Neurosen\u00a0der Bev\u00f6lker-<br />\nung nicht k\u00fcmmerte, die Kliniken zum gr\u00f6\u00dften\u00a0<br />\nTeil die psychoanalytische Therapie verwarfen\u00a0<br /><u>ohne </u>einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu k\u00f6nnen,<br />\nund die vereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte,<br />\nan die Notwendigkeit der Selbsterhaltung<br />\ngebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht<br />\ngewachsen waren, wollte [<del>unleserlich</del>] v.\u00a0\u00a0<ins>Anton</ins> v. <u>Freund </u>durch</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[1]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><u>D<sup>r</sup>. Anton v. Freund \u2020.</u><lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Am 22. J\u00e4nner 1920, wenige Tage nach <ins><del>seinem </del></ins>vollendetem<lb /> 40sten Lebensjahr, starb in einem Wiener Sanatorium<lb /> Dr. Anton v. <u>Freund</u>, seit dem Budapester Kongre\u00df<lb /> im September 1918 <del>der </del>Generalsekret\u00e4r der<lb /> Internationalen psychoanalytischen Vereinigung. Er war<lb /> der <del>wichtigste </del>st\u00e4rkste G\u00f6nner und eine der sch\u00f6nsten<lb /> Hoffnungen unserer Wissenschaft! In Budapest<lb /> 1880 geboren, erwarb er das Doktorat der Philo<lb break=\"no\"/>sophie und bestimmte sich selbst zum Lehramt,<lb /> lie\u00df sich aber dann bewegen, in die industriellen<lb /> Unternehmungen seines Vaters einzutreten. Die<lb /> gro\u00dfen Erfolge, die er als Fabrikant und Organ<lb break=\"no\"/>isator erzielte, konnten aber [<del>unleserlich</del>] <ins>die </ins>beiden, aus<lb /> der Tiefe seines Wesens dr\u00e4ngenden Bed\u00fcrf<lb break=\"no\"/>nisse nach sozialer Hilfeleistung und nach wissen<lb break=\"no\"/>schaftlicher Bet\u00e4tigung nicht befriedigen. F\u00fcr<lb /> seine eigene Person anspruchslos, mit allen Gaben<lb /> ausgestattet, durch die man die Menschen bezaubert<lb /> und ihre Liebe gewinnt, verwendete er seine<lb /> materiellen Machtmittel dazu, um Andere zu<lb /> f\u00f6rdern, die H\u00e4rten ihres Schicksals zu [<del>unleserlich</del>]mildern<lb /> und <ins>\u00fcberall </ins>den Sinn f\u00fcr soziale Gerechtigkeit zu<lb /> sch\u00e4rfen. Er erwarb sich so einen gro\u00dfen Kreis<lb /> von Freunden, die seinen Verlust [unleserlich] <del>zu<lb /> ertragen wissen</del> ver<del>[unleserlich] </del> <ins>schmerzen </ins>k\u00f6nnen.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Als er in den letzten Jahren seines Lebens<lb /> die Psychoanalyse kennen lernte, schien ihm<lb /> die Erf\u00fcllung seiner beiden gro\u00dfen W\u00fcnsche<lb /> in einem zu winken. Er stellte sich die<lb /> Aufgabe, den Massen durch die Psychoanalyse<lb /> zu helfen, die Heilwirkung dieser \u00e4rztlichen<lb /> Technik, die bis dahin nur wenigen Reichen<lb /> zu Gute kommen konnte, zur Linderung<lb /> des neurotischen Elends der Armen zu n\u00fctzen.<lb /> Da der Staat sich um die Neurosen der Bev\u00f6lker<lb break=\"no\"/>ung nicht k\u00fcmmerte, die Kliniken zum gr\u00f6\u00dften <lb /> Teil die psychoanalytische Therapie verwarfen <lb /> <u>ohne </u>einen Ersatz f\u00fcr dieselbe bieten zu k\u00f6nnen,<lb /> und die vereinzelten psychoanalytischen \u00c4rzte,<lb /> an die Notwendigkeit der Selbsterhaltung<lb /> gebunden, einer so riesigen Aufgabe nicht<lb /> gewachsen waren, wollte [<del>unleserlich</del>] v. <ins>Anton</ins> v. <u>Freund </u>durch<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5b15e26e-0e3d-41e7-93be-81af94c99069", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b15e26e-0e3d-41e7-93be-81af94c99069"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 10362, "langcode": "en", "filename": "2.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-17732/images//2.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-17732/images//2.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1504926, "status": true, "created": 1472487827, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b15e26e-0e3d-41e7-93be-81af94c99069/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5b15e26e-0e3d-41e7-93be-81af94c99069", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5b15e26e-0e3d-41e7-93be-81af94c99069", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-17732/images//2.png.jpg"}, {"id": "dab3ec24-dcaa-4957-8ec8-96a16da290e5", "title": "\"Dr. Anton v. Freud\" \u2013 Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 17735, "drupal_internal__vid": 171886, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1661432883, "revision_log": "Updated the <em class=\"placeholder\">Text</em> field through in-place editing.", "status": false, "title": "\"Dr. Anton v. Freud\" \u2013 Seite 2", "created": 1472487827, "changed": 1661434671, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[2]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\">seine private Initiative den Weg zur Erf\u00fcllung einer<br />\r\nso wichtigen sozialen Pflicht f\u00fcr alle er\u00f6ffnen.<br />\r\nW\u00e4hrend der Kriegsjahre hatte er eine damals<br />\r\nsehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als 1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen<br />\r\nKronen, f\u00fcr humanit\u00e4re Zwecke der Stadt<br />\r\nBudapest gesammelt. Diesen Betrag bestimmte<br />\r\ner nun im Einvernehmen mit dem damaligen<br />\r\nB\u00fcrgermeister D<sup>r</sup>&nbsp;<u>Stefan v. Barczy</u> f\u00fcr die<br />\r\nGr\u00fcndung eines psychoanalytischen Instituts<br />\r\nin Budapest, in dem die Analyse gepflegt,&nbsp;<del>[unleserlich]</del><br />\r\ngelehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht<br />\r\nwerden sollte. Es bestand die Absicht, daselbst<br />\r\nin gr\u00f6\u00dferer Zal \u00c4rzte zur psychoanalytischen<br />\r\n<ins>Praxis </ins><del>Behandlung </del>auszubilden, die dann von der Anstalt<br />\r\nf\u00fcr die <del>\u00dcbernahme&nbsp;</del>Behandlung der armen<br />\r\nNeurotiker aus dem Ambulatorium zu honorieren<br />\r\nw\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut ein Mittel-<br />\r\npunkt f\u00fcr die wissenschaftliche Fortbildung in<br />\r\nder Analyse geworden. D<sup>r</sup>&nbsp;<u>Ferenczi </u>war zum<br />\r\nwissenschaftlichen Leiter der&nbsp;Anstalt bestimmt,<br />\r\nv. <u>Freund </u>selbst h\u00e4tte seine Organisation und<br />\r\nErhaltung \u00fcbernommen. Einen entsprechend&nbsp;<br />\r\nkleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter Prof. <u>Freud</u><br />\r\nzur Gr\u00fcndung eines Internationalen psychoanalytischen<br />\r\nVerlags.</p>\r\n\r\n<p>Aber \u201eWas sind <strike>Vors\u00e4tze</strike>&nbsp;&nbsp;<ins>Hoffnungen</ins>, was sind Entw\u00fcrfe,<br />\r\ndie der Mensch, der verg\u00e4ngliche, <del>macht</del>&nbsp;&nbsp;<ins>baut</ins>?\u201c</p>\r\n\r\n<p>v.<u> Freund</u>\u2019s vorzeitiger Tod hat diesen &nbsp;<del>[unleserlich]&nbsp;</del><ins>menschenfreundlichen</ins><br />\r\nund f\u00fcr die Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen<br />\r\nein Ende gesetzt. Obwohl der von ihm gesammelte<br />\r\nFonds noch vorhanden ist, lassen doch die gegen-<br />\r\nw\u00e4rtigen Zust\u00e4nde in seinem Vaterlande die<br />\r\nVerwirklichung seiner Absichten nicht erwarten.<br />\r\nNur der psychoanalytische Verlag ist in Wien<br />\r\nins Leben getreten.</p>\r\n\r\n<p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte,<br />\r\nhat trotzdem bereits&nbsp;seine Wirkung ge\u00fcbt.<br />\r\nWenige Wochen nach seinem Tode ist in Berlin<br />\r\n<ins>dank der</ins>&nbsp;<del>die &nbsp;[unleserlich]</del>&nbsp;Energie und Liberalit\u00e4t von<br />\r\nD<sup>r</sup>&nbsp;Max <u>Eitingon </u>die erste psychoanalytische<br />\r\nPoliklinik er\u00f6ffnet worden. So findet <u>Freund</u>\u2019s<br />\r\nWerk Fortsetzer, seine Person bleibt<br />\r\nunersetzlich und unverge\u00dflich.</p>\r\n\r\n<p>Redaktion und Herausgeber<br />\r\nder<br />\r\nIntern. Zeitschrift f.&nbsp;Psychoanalyse.</p>\r\n", "format": "filtered_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[2]</span></p>\n<p class=\"ff\">seine private Initiative den Weg zur Erf\u00fcllung einer<br />\nso wichtigen sozialen Pflicht f\u00fcr alle er\u00f6ffnen.<br />\nW\u00e4hrend der Kriegsjahre hatte er eine damals<br />\nsehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als 1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen<br />\nKronen, f\u00fcr humanit\u00e4re Zwecke der Stadt<br />\nBudapest gesammelt. Diesen Betrag bestimmte<br />\ner nun im Einvernehmen mit dem damaligen<br />\nB\u00fcrgermeister D<sup>r</sup>\u00a0<u>Stefan v. Barczy</u> f\u00fcr die<br />\nGr\u00fcndung eines psychoanalytischen Instituts<br />\nin Budapest, in dem die Analyse gepflegt,\u00a0<del>[unleserlich]</del><br />\ngelehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht<br />\nwerden sollte. Es bestand die Absicht, daselbst<br />\nin gr\u00f6\u00dferer Zal \u00c4rzte zur psychoanalytischen<br /><ins>Praxis </ins><del>Behandlung </del>auszubilden, die dann von der Anstalt<br />\nf\u00fcr die <del>\u00dcbernahme\u00a0</del>Behandlung der armen<br />\nNeurotiker aus dem Ambulatorium zu honorieren<br />\nw\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut ein Mittel-<br />\npunkt f\u00fcr die wissenschaftliche Fortbildung in<br />\nder Analyse geworden. D<sup>r</sup>\u00a0<u>Ferenczi </u>war zum<br />\nwissenschaftlichen Leiter der\u00a0Anstalt bestimmt,<br />\nv. <u>Freund </u>selbst h\u00e4tte seine Organisation und<br />\nErhaltung \u00fcbernommen. Einen entsprechend\u00a0<br />\nkleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter Prof. <u>Freud</u><br />\nzur Gr\u00fcndung eines Internationalen psychoanalytischen<br />\nVerlags.</p>\n<p>Aber \u201eWas sind <strike>Vors\u00e4tze</strike>\u00a0\u00a0<ins>Hoffnungen</ins>, was sind Entw\u00fcrfe,<br />\ndie der Mensch, der verg\u00e4ngliche, <del>macht</del>\u00a0\u00a0<ins>baut</ins>?\u201c</p>\n<p>v.<u> Freund</u>\u2019s vorzeitiger Tod hat diesen \u00a0<del>[unleserlich]\u00a0</del><ins>menschenfreundlichen</ins><br />\nund f\u00fcr die Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen<br />\nein Ende gesetzt. Obwohl der von ihm gesammelte<br />\nFonds noch vorhanden ist, lassen doch die gegen-<br />\nw\u00e4rtigen Zust\u00e4nde in seinem Vaterlande die<br />\nVerwirklichung seiner Absichten nicht erwarten.<br />\nNur der psychoanalytische Verlag ist in Wien<br />\nins Leben getreten.</p>\n<p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte,<br />\nhat trotzdem bereits\u00a0seine Wirkung ge\u00fcbt.<br />\nWenige Wochen nach seinem Tode ist in Berlin<br /><ins>dank der</ins>\u00a0<del>die \u00a0[unleserlich]</del>\u00a0Energie und Liberalit\u00e4t von<br />\nD<sup>r</sup>\u00a0Max <u>Eitingon </u>die erste psychoanalytische<br />\nPoliklinik er\u00f6ffnet worden. So findet <u>Freund</u>\u2019s<br />\nWerk Fortsetzer, seine Person bleibt<br />\nunersetzlich und unverge\u00dflich.</p>\n<p>Redaktion und Herausgeber<br />\nder<br />\nIntern. Zeitschrift f.\u00a0Psychoanalyse.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[2]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\">seine private Initiative den Weg zur Erf\u00fcllung einer<lb /> so wichtigen sozialen Pflicht f\u00fcr alle er\u00f6ffnen.<lb /> W\u00e4hrend der Kriegsjahre hatte er eine damals<lb /> sehr betr\u00e4chtliche Summe, mehr als 1<sup>1</sup>/<sub>2</sub> Millionen<lb /> Kronen, f\u00fcr humanit\u00e4re Zwecke der Stadt<lb /> Budapest gesammelt. Diesen Betrag bestimmte<lb /> er nun im Einvernehmen mit dem damaligen<lb /> B\u00fcrgermeister D<sup>r</sup> <u>Stefan v. Barczy</u> f\u00fcr die<lb /> Gr\u00fcndung eines psychoanalytischen Instituts<lb /> in Budapest, in dem die Analyse gepflegt, <del>[unleserlich]</del><lb /> gelehrt und dem Volke zug\u00e4nglich gemacht<lb /> werden sollte. Es bestand die Absicht, daselbst<lb /> in gr\u00f6\u00dferer Zal \u00c4rzte zur psychoanalytischen<lb /> <ins>Praxis </ins><del>Behandlung </del>auszubilden, die dann von der Anstalt<lb /> f\u00fcr die <del>\u00dcbernahme </del>Behandlung der armen<lb /> Neurotiker aus dem Ambulatorium zu honorieren<lb /> w\u00e4ren. Au\u00dferdem w\u00e4re das Institut ein Mittel<lb break=\"no\"/>punkt f\u00fcr die wissenschaftliche Fortbildung in<lb /> der Analyse geworden. D<sup>r</sup> <u>Ferenczi </u>war zum<lb /> wissenschaftlichen Leiter der Anstalt bestimmt,<lb /> v. <u>Freund </u>selbst h\u00e4tte seine Organisation und<lb /> Erhaltung \u00fcbernommen. Einen entsprechend <lb /> kleineren Betrag \u00fcbergab der Stifter Prof. <u>Freud</u><lb /> zur Gr\u00fcndung eines Internationalen psychoanalytischen<lb /> Verlags.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Aber \u201eWas sind <strike>Vors\u00e4tze</strike> <ins>Hoffnungen</ins>, was sind Entw\u00fcrfe,<lb /> die der Mensch, der verg\u00e4ngliche, <del>macht</del> <ins>baut</ins>?\u201c<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>v.<u> Freund</u>\u2019s vorzeitiger Tod hat diesen <del>[unleserlich] </del><ins>menschenfreundlichen</ins><lb /> und f\u00fcr die Wissenschaft so hoffnungsvollen Pl\u00e4nen<lb /> ein Ende gesetzt. Obwohl der von ihm gesammelte<lb /> Fonds noch vorhanden ist, lassen doch die gegen<lb break=\"no\"/>w\u00e4rtigen Zust\u00e4nde in seinem Vaterlande die<lb /> Verwirklichung seiner Absichten nicht erwarten.<lb /> Nur der psychoanalytische Verlag ist in Wien<lb /> ins Leben getreten.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Das Beispiel, das der Verstorbene geben wollte,<lb /> hat trotzdem bereits seine Wirkung ge\u00fcbt.<lb /> Wenige Wochen nach seinem Tode ist in Berlin<lb /> <ins>dank der</ins> <del>die [unleserlich]</del> Energie und Liberalit\u00e4t von<lb /> D<sup>r</sup> Max <u>Eitingon </u>die erste psychoanalytische<lb /> Poliklinik er\u00f6ffnet worden. So findet <u>Freund</u>\u2019s<lb /> Werk Fortsetzer, seine Person bleibt<lb /> unersetzlich und unverge\u00dflich.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p>Redaktion und Herausgeber<lb /> der<lb /> Intern. Zeitschrift f. Psychoanalyse.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "5d3db75f-be5d-4fa4-9be3-cefa4ab0952a", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5d3db75f-be5d-4fa4-9be3-cefa4ab0952a"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 10363, "langcode": "en", "filename": "3.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-17732/images//3.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-17732/images//3.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 1502869, "status": true, "created": 1472487827, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5d3db75f-be5d-4fa4-9be3-cefa4ab0952a/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "5d3db75f-be5d-4fa4-9be3-cefa4ab0952a", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/5d3db75f-be5d-4fa4-9be3-cefa4ab0952a", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-17732/images//3.png.jpg"}, {"id": "73c9dd4f-3d6a-459c-aa05-9917f0a2bd07", "title": "\"Dr. Anton v. Freud\" \u2013 Seite 0", "page_nr": "0", "attr": {"drupal_internal__nid": 17733, "drupal_internal__vid": 19311, "langcode": "und", "revision_timestamp": 1477577751, "revision_log": null, "status": false, "title": "\"Dr. Anton v. Freud\" \u2013 Seite 0", "created": 1472487827, "changed": 1477577751, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "und"}, "body": null}, "body": "<p>BLANK<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "66b9320a-d53b-408d-ad17-3f971c91098c", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/66b9320a-d53b-408d-ad17-3f971c91098c"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 10361, "langcode": "en", "filename": "1.png.jpg", "uri": {"value": "public://handschrift/node-17732/images//1.png.jpg", "url": "/sites/default/files/handschrift/node-17732/images//1.png.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 69975, "status": true, "created": 1472487827, "changed": 1485201058}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/66b9320a-d53b-408d-ad17-3f971c91098c/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "66b9320a-d53b-408d-ad17-3f971c91098c", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/66b9320a-d53b-408d-ad17-3f971c91098c", "faks__payload": "/sites/default/files/handschrift/node-17732/images//1.png.jpg"}]}