{"id": "bibl__935660ac-d210-4aff-b57f-a05626b49c69", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/die-infantile-genitalorganisation/druckversion-1", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/935660ac-d210-4aff-b57f-a05626b49c69", "man_title": "Die infantile Genitalorganisation", "signature": "1923-006/1926", "status": {"id": "0", "name": "proposed", "date": "2022-12-31"}, "man_doc_type": {"id": "5b8d9c77-99d0-4a80-92d8-4a9de06ac7ca", "type": "taxonomy_term--manifestation_art", "name": "Historische Ausgaben"}, "doc_component": {"id": "228361d0-4cda-4805-a2f8-a05ee58119b6", "type": "taxonomy_term--komponente", "name": "Vollst\u00e4ndige Manifestation"}, "note_i": null, "man_shorttitle": "Studien zur Psychoanalyse der Neurosen aus den Jahren 1913-1925", "date": {"value": "1926-01-01", "end_value": "1926-01-01"}, "reihe": {"name": null, "number": null}, "page_num": {"end": "146"}, "man_type": "Druckversion", "man_font": [{"name": "Druckschrift"}], "man_format": "Buch", "man_mediatype": "Papier", "type": "Text in Sammelband", "man_lang": {}, "man_edition": null, "author": {"name": "Freud, Sigmund", "id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": "111", "rev_id": "111", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}, "work": {"id": "bibl__afa69bdc-6c6f-459a-8f95-5d19de42d0d3", "title": "Freud, Sigmund  (1923-006; 1923e): Die infantile Genitalorganisation", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/werk/afa69bdc-6c6f-459a-8f95-5d19de42d0d3", "browser_url": "https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/die-infantile-genitalorganisation"}, "publication": {"id": "bibl__2ea2e676-ed68-48c4-b20b-9f1a4010c037", "title": "Freud, Sigmund (Hg.): Studien zur Psychoanalyse der Neurosen aus den Jahren 1913-1925. Leipzig, Wien, Z\u00fcrich:  Internationaler Psychoanalytischer Verlag 1926", "type": "Sammelband", "reihe": {"name": null, "number": null}, "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/2ea2e676-ed68-48c4-b20b-9f1a4010c037", "title_main": "Studien zur Psychoanalyse der Neurosen aus den Jahren 1913-1925", "original_publication_year": null, "places": [{"name": "Z\u00fcrich"}], "date": "1926-01-01", "herausgeber": [{"id": "p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "name": "Freud, Sigmund", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/personen/80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97", "tid": 111, "rev_id": 111, "browser_url": "https://www.freud-edition.net/taxonomy/term/111"}]}, "repository": {"id": "rep__0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "name": "IPU", "url": "https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492", "orig_archiv_id": "Freud_1926_Studien_zur_Psychoanalyse_der_Neurosen_k"}, "pages": [{"id": "5a030299-693a-469e-8a61-a792a62275d1", "title": "Seite 1", "page_nr": "1", "attr": {"drupal_internal__nid": 101578, "drupal_internal__vid": 169890, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1657570320, "revision_log": null, "status": false, "title": "Seite 1", "created": 1627808662, "changed": 1657570320, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">[140]</span></p>\r\n\r\n<p class=\"title\">DIE INFANTILE GENITALORGANISATION</p>\r\n\r\n<p class=\"subtitle\"><em>(Eine Einschaltung in die Sexualtheorie)</em></p>\r\n\r\n<p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternationalen<br />\r\nZeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, Band IX,<br />\r\n1923.</em></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Es ist recht bezeichnend f\u00fcr die Schwierigkeit der Forsch-<br />\r\nungsarbeit in der Psychoanalyse, da\u00df es m\u00f6glich ist, all-<br />\r\ngemeine Z\u00fcge und charakteristische Verh\u00e4ltnisse trotz unaus-<br />\r\ngesetzter jahrzehntelanger Beobachtung zu \u00fcbersehen, bis sie<br />\r\neinem endlich einmal unverkennbar entgegentreten; eine<br />\r\nsolche Vernachl\u00e4ssigung auf dem Gebiet der infantilen<br />\r\nSexualentwicklung m\u00f6chte ich durch die nachstehenden<br />\r\nBemerkungen gutmachen.</span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Den Lesern meiner \u201eDrei Abhandlungen zur Sexual-<br />\r\ntheorie\u201c (1905) wird es bekannt sein, da\u00df ich in den<br />\r\nsp\u00e4teren Ausgaben dieser Schrift niemals eine Umarbeitung<br />\r\nvorgenommen, sondern die urspr\u00fcngliche Anordnung gewahrt<br />\r\nhabe und den Fortschritten unserer Einsicht durch Ein-<br />\r\nschaltungen und Ab\u00e4nderungen des Textes gerecht geworden<br />\r\nbin. Dabei mag es oft vorgekommen sein, da\u00df das Alte<br />\r\nund das Neuere sich nicht gut zu einer widerspruchsfreien<br />\r\nEinheit verschmelzen lie\u00dfen. Anf\u00e4nglich ruhte ja der Akzent<br />\r\nauf der Darstellung der fundamentalen Verschiedenheit im </span></span></span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">[140]</span></p>\n<p class=\"title\">DIE INFANTILE GENITALORGANISATION</p>\n<p class=\"subtitle\"><em>(Eine Einschaltung in die Sexualtheorie)</em></p>\n<p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternationalen<br />\nZeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, Band IX,<br />\n1923.</em></p>\n<p><span><span><span>Es ist recht bezeichnend f\u00fcr die Schwierigkeit der Forsch-<br />\nungsarbeit in der Psychoanalyse, da\u00df es m\u00f6glich ist, all-<br />\ngemeine Z\u00fcge und charakteristische Verh\u00e4ltnisse trotz unaus-<br />\ngesetzter jahrzehntelanger Beobachtung zu \u00fcbersehen, bis sie<br />\neinem endlich einmal unverkennbar entgegentreten; eine<br />\nsolche Vernachl\u00e4ssigung auf dem Gebiet der infantilen<br />\nSexualentwicklung m\u00f6chte ich durch die nachstehenden<br />\nBemerkungen gutmachen.</span></span></span></p>\n<p><span><span><span>Den Lesern meiner \u201eDrei Abhandlungen zur Sexual-<br />\ntheorie\u201c (1905) wird es bekannt sein, da\u00df ich in den<br />\nsp\u00e4teren Ausgaben dieser Schrift niemals eine Umarbeitung<br />\nvorgenommen, sondern die urspr\u00fcngliche Anordnung gewahrt<br />\nhabe und den Fortschritten unserer Einsicht durch Ein-<br />\nschaltungen und Ab\u00e4nderungen des Textes gerecht geworden<br />\nbin. Dabei mag es oft vorgekommen sein, da\u00df das Alte<br />\nund das Neuere sich nicht gut zu einer widerspruchsfreien<br />\nEinheit verschmelzen lie\u00dfen. Anf\u00e4nglich ruhte ja der Akzent<br />\nauf der Darstellung der fundamentalen Verschiedenheit im </span></span></span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">[140]</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"title\">DIE INFANTILE GENITALORGANISATION<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"subtitle\"><em>(Eine Einschaltung in die Sexualtheorie)</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><em>Zuerst erschienen in der \u201eInternationalen<lb /> Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse\u201c, Band IX,<lb /> 1923.</em><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Es ist recht bezeichnend f\u00fcr die Schwierigkeit der Forsch<lb break=\"no\"/>ungsarbeit in der Psychoanalyse, da\u00df es m\u00f6glich ist, all<lb break=\"no\"/>gemeine Z\u00fcge und charakteristische Verh\u00e4ltnisse trotz unaus<lb break=\"no\"/>gesetzter jahrzehntelanger Beobachtung zu \u00fcbersehen, bis sie<lb /> einem endlich einmal unverkennbar entgegentreten; eine<lb /> solche Vernachl\u00e4ssigung auf dem Gebiet der infantilen<lb /> Sexualentwicklung m\u00f6chte ich durch die nachstehenden<lb /> Bemerkungen gutmachen.</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Den Lesern meiner \u201eDrei Abhandlungen zur Sexual<lb break=\"no\"/>theorie\u201c (1905) wird es bekannt sein, da\u00df ich in den<lb /> sp\u00e4teren Ausgaben dieser Schrift niemals eine Umarbeitung<lb /> vorgenommen, sondern die urspr\u00fcngliche Anordnung gewahrt<lb /> habe und den Fortschritten unserer Einsicht durch Ein<lb break=\"no\"/>schaltungen und Ab\u00e4nderungen des Textes gerecht geworden<lb /> bin. Dabei mag es oft vorgekommen sein, da\u00df das Alte<lb /> und das Neuere sich nicht gut zu einer widerspruchsfreien<lb /> Einheit verschmelzen lie\u00dfen. Anf\u00e4nglich ruhte ja der Akzent<lb /> auf der Darstellung der fundamentalen Verschiedenheit im </span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ee920c0d-a439-4b3b-9326-e2d7ab8ddb0b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ee920c0d-a439-4b3b-9326-e2d7ab8ddb0b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69553, "langcode": "de", "filename": "page-1-202108010904.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-61108/images/page-1-202108010904.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-1-202108010904.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 224742, "status": true, "created": 1627808662, "changed": 1627808662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ee920c0d-a439-4b3b-9326-e2d7ab8ddb0b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ee920c0d-a439-4b3b-9326-e2d7ab8ddb0b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ee920c0d-a439-4b3b-9326-e2d7ab8ddb0b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-1-202108010904.jpg"}, {"id": "9139bb03-ac85-416f-8b7e-97f557dd6bfd", "title": "Seite 2", "page_nr": "2", "attr": {"drupal_internal__nid": 101579, "drupal_internal__vid": 169893, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1657571196, "revision_log": null, "status": true, "title": "Seite 2", "created": 1627808662, "changed": 1657571196, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">141</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span><span><span>Sexualleben der Kinder und der Erwachsenen, sp\u00e4ter<br />\r\ndr\u00e4ngten sich die <span class=\"smallcaps\">pr\u00e4genitalen Organisationen</span> der<br />\r\nLibido in den Vordergrund und die merkw\u00fcrdige und<br />\r\nfolgenschwere Tatsache des <span class=\"smallcaps\">zweizeitigen Ansatzes</span> der<br />\r\nSexualentwicklung. Endlich nahm die infantile <span class=\"smallcaps\">Sexual-<br />\r\nforschung</span> unser Interesse in Anspruch, und von ihr aus<br />\r\nlie\u00df sich die weitgehende <span class=\"smallcaps\">Ann\u00e4herung</span> </span></span></span><span><span><span><span class=\"smallcaps\">des Aus-<br />\r\nganges der kindlichen Sexualit\u00e4t</span> (um das f\u00fcnfte<br />\r\nLebensjahr) an die Endgestaltung beim Erwachsenen<br />\r\nerkennen. Dabei bin ich in der letzten Auflage der Sexual-<br />\r\ntheorie (1922) stehen geblieben.</span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Auf Seite 63 derselben<span class=\"footnote-index\">1</span> erw\u00e4hne ich, da\u00df \u201eh\u00e4ufig oder<br />\r\nregelm\u00e4\u00dfig bereits in den Kinderjahren eine Objektwahl<br />\r\nvollzogen wird, wie wir sie als charakteristisch f\u00fcr die Ent-<br />\r\nwicklungsphase der Pubert\u00e4t hingestellt haben, in der Weise,<br />\r\nda\u00df s\u00e4mtliche Sexualstrebungen die Richtung auf eine ein-<br />\r\nzige Person nehmen, an der sie ihre Ziele erreichen wollen.<br />\r\nDies ist dann die gr\u00f6\u00dfte Ann\u00e4herung an die definitive<br />\r\nGestaltung des Sexuallebens nach der Pubert\u00e4t, die in den<br />\r\nKinderjahren m\u00f6glich ist. Der Unterschied von letzterer<br />\r\nliegt nur noch darin, da\u00df die Zusammenfassung der Partial-<br />\r\ntriebe und deren Unterordnung unter das Primat der Geni-<br />\r\ntalien in der Kindheit nicht oder nur sehr unvollkommen<br />\r\ndurchgesetzt wird. Die Herstellung dieses Primats im Dienste<br />\r\nder Fortpflanzung ist also die letzte Phase, welche die<br />\r\nSexualorganisation durchl\u00e4uft.\u201c</span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Mit dem Satz, das Primat der Genitalien sei in der fr\u00fch<br />\r\ninfantilen Periode nicht oder nur sehr unvollkommen<br />\r\ndurchgef\u00fchrt, w\u00fcrde ich mich heute nicht mehr zufrieden </span></span></span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> [= Gesamtausgabe Bd. V, S. 74.]</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">141</span></p>\n<p class=\"ff\"><span><span><span>Sexualleben der Kinder und der Erwachsenen, sp\u00e4ter<br />\ndr\u00e4ngten sich die <span class=\"smallcaps\">pr\u00e4genitalen Organisationen</span> der<br />\nLibido in den Vordergrund und die merkw\u00fcrdige und<br />\nfolgenschwere Tatsache des <span class=\"smallcaps\">zweizeitigen Ansatzes</span> der<br />\nSexualentwicklung. Endlich nahm die infantile <span class=\"smallcaps\">Sexual-<br />\nforschung</span> unser Interesse in Anspruch, und von ihr aus<br />\nlie\u00df sich die weitgehende <span class=\"smallcaps\">Ann\u00e4herung</span> </span></span></span><span><span><span><span class=\"smallcaps\">des Aus-<br />\nganges der kindlichen Sexualit\u00e4t</span> (um das f\u00fcnfte<br />\nLebensjahr) an die Endgestaltung beim Erwachsenen<br />\nerkennen. Dabei bin ich in der letzten Auflage der Sexual-<br />\ntheorie (1922) stehen geblieben.</span></span></span></p>\n<p><span><span><span>Auf Seite 63 derselben<span class=\"footnote-index\">1</span> erw\u00e4hne ich, da\u00df \u201eh\u00e4ufig oder<br />\nregelm\u00e4\u00dfig bereits in den Kinderjahren eine Objektwahl<br />\nvollzogen wird, wie wir sie als charakteristisch f\u00fcr die Ent-<br />\nwicklungsphase der Pubert\u00e4t hingestellt haben, in der Weise,<br />\nda\u00df s\u00e4mtliche Sexualstrebungen die Richtung auf eine ein-<br />\nzige Person nehmen, an der sie ihre Ziele erreichen wollen.<br />\nDies ist dann die gr\u00f6\u00dfte Ann\u00e4herung an die definitive<br />\nGestaltung des Sexuallebens nach der Pubert\u00e4t, die in den<br />\nKinderjahren m\u00f6glich ist. Der Unterschied von letzterer<br />\nliegt nur noch darin, da\u00df die Zusammenfassung der Partial-<br />\ntriebe und deren Unterordnung unter das Primat der Geni-<br />\ntalien in der Kindheit nicht oder nur sehr unvollkommen<br />\ndurchgesetzt wird. Die Herstellung dieses Primats im Dienste<br />\nder Fortpflanzung ist also die letzte Phase, welche die<br />\nSexualorganisation durchl\u00e4uft.\u201c</span></span></span></p>\n<p><span><span><span>Mit dem Satz, das Primat der Genitalien sei in der fr\u00fch<br />\ninfantilen Periode nicht oder nur sehr unvollkommen<br />\ndurchgef\u00fchrt, w\u00fcrde ich mich heute nicht mehr zufrieden </span></span></span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> [= Gesamtausgabe Bd. V, S. 74.]</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">141</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span><span><span>Sexualleben der Kinder und der Erwachsenen, sp\u00e4ter<lb /> dr\u00e4ngten sich die <span class=\"smallcaps\">pr\u00e4genitalen Organisationen</span> der<lb /> Libido in den Vordergrund und die merkw\u00fcrdige und<lb /> folgenschwere Tatsache des <span class=\"smallcaps\">zweizeitigen Ansatzes</span> der<lb /> Sexualentwicklung. Endlich nahm die infantile <span class=\"smallcaps\">Sexual<lb break=\"no\"/>forschung</span> unser Interesse in Anspruch, und von ihr aus<lb /> lie\u00df sich die weitgehende <span class=\"smallcaps\">Ann\u00e4herung</span> </span></span></span><span><span><span><span class=\"smallcaps\">des Aus<lb break=\"no\"/>ganges der kindlichen Sexualit\u00e4t</span> (um das f\u00fcnfte<lb /> Lebensjahr) an die Endgestaltung beim Erwachsenen<lb /> erkennen. Dabei bin ich in der letzten Auflage der Sexual<lb break=\"no\"/>theorie (1922) stehen geblieben.</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Auf Seite 63 derselben<span class=\"footnote-index\">1</span> erw\u00e4hne ich, da\u00df \u201eh\u00e4ufig oder<lb /> regelm\u00e4\u00dfig bereits in den Kinderjahren eine Objektwahl<lb /> vollzogen wird, wie wir sie als charakteristisch f\u00fcr die Ent<lb break=\"no\"/>wicklungsphase der Pubert\u00e4t hingestellt haben, in der Weise,<lb /> da\u00df s\u00e4mtliche Sexualstrebungen die Richtung auf eine ein<lb break=\"no\"/>zige Person nehmen, an der sie ihre Ziele erreichen wollen.<lb /> Dies ist dann die gr\u00f6\u00dfte Ann\u00e4herung an die definitive<lb /> Gestaltung des Sexuallebens nach der Pubert\u00e4t, die in den<lb /> Kinderjahren m\u00f6glich ist. Der Unterschied von letzterer<lb /> liegt nur noch darin, da\u00df die Zusammenfassung der Partial<lb break=\"no\"/>triebe und deren Unterordnung unter das Primat der Geni<lb break=\"no\"/>talien in der Kindheit nicht oder nur sehr unvollkommen<lb /> durchgesetzt wird. Die Herstellung dieses Primats im Dienste<lb /> der Fortpflanzung ist also die letzte Phase, welche die<lb /> Sexualorganisation durchl\u00e4uft.\u201c</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Mit dem Satz, das Primat der Genitalien sei in der fr\u00fch<lb /> infantilen Periode nicht oder nur sehr unvollkommen<lb /> durchgef\u00fchrt, w\u00fcrde ich mich heute nicht mehr zufrieden </span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> [= Gesamtausgabe Bd. V, S. 74.]<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "4c2435d7-405e-4f80-89e7-b2458b38f205", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c2435d7-405e-4f80-89e7-b2458b38f205"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69554, "langcode": "de", "filename": "page-2-202108010904.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-61108/images/page-2-202108010904.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-2-202108010904.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 265708, "status": true, "created": 1627808662, "changed": 1627808662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c2435d7-405e-4f80-89e7-b2458b38f205/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "4c2435d7-405e-4f80-89e7-b2458b38f205", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/4c2435d7-405e-4f80-89e7-b2458b38f205", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-2-202108010904.jpg"}, {"id": "c8bf3c52-02c6-421f-ae4c-6c0961922c4f", "title": "Seite 3", "page_nr": "3", "attr": {"drupal_internal__nid": 101580, "drupal_internal__vid": 168122, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1652706901, "revision_log": null, "status": true, "title": "Seite 3", "created": 1627808662, "changed": 1652706901, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">142</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span><span><span>geben. Die Ann\u00e4herung des kindlichen Sexuallebens an das<br />\r\nder Erwachsenen geht viel weiter und bezieht sich nicht<br />\r\nnur auf das Zustandekommen einer Objektwahl. Wenn es<br />\r\nauch nicht zu einer richtigen Zusammenfassung der Partial-<br />\r\ntriebe unter das Primat der Genitalien kommt, so gewinnt<br />\r\ndoch auf der H\u00f6he des Entwicklungsganges der infantilen<br />\r\nSexualit\u00e4t das Interesse an den Genitalien und die Genital-<br />\r\nbet\u00e4tigung eine dominierende Bedeutung, die hinter der in<br />\r\nder Reifezeit wenig zur\u00fccksteht. Der Hauptcharakter dieser<br />\r\n\u201e<span class=\"smallcaps\">infantilen Genitalorganisation</span>\u201c ist zugleich ihr<br />\r\nUnterschied von der endg\u00fcltigen Genitalorganisation der<br />\r\nErwachsenen. Er liegt darin, da\u00df f\u00fcr beide Geschlechter nur<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">ein Genitale</span>, </span></span></span> <span><span><span>das m\u00e4nnliche, eine Rolle spielt. Es<br />\r\nbesteht also nicht ein Genitalprimat, sondern ein Primat des<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">Phallus</span>. </span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Leider k\u00f6nnen wir diese Verh\u00e4ltnisse nur f\u00fcr das m\u00e4nn-<br />\r\nliche Kind beschreiben, in die entsprechenden Vorg\u00e4nge<br />\r\nbeim kleinen M\u00e4dchen fehlt uns die Einsicht. Der kleine<br />\r\nKnabe nimmt sicherlich den Unterschied von M\u00e4nnern und<br />\r\nFrauen wahr, aber er hat zun\u00e4chst keinen Anla\u00df, ihn mit<br />\r\neiner Verschiedenheit ihrer Genitalien zusammenzubringen.<br />\r\nEs ist ihm nat\u00fcrlich, ein \u00e4hnliches Genitale, wie er es<br />\r\nselbst besitzt, bei allen anderen Lebewesen, Menschen und<br />\r\nTieren, vorauszusetzen, ja wir wissen, da\u00df er auch an unbe-<br />\r\nlebten Dingen nach einem seinem Gliede analogen Gebilde<br />\r\nforscht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Dieser leicht erregte, ver\u00e4nderliche, an Empfin-</span></span></span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Es ist \u00fcbrigens merkw\u00fcrdig, ein wie geringes Ma\u00df von Aufmerksam-<br />\r\nkeit der andere Teil des m\u00e4nnlichen Genitales\u201a das S\u00e4ckchen mit seinen Ein-<br />\r\nschl\u00fcssen, beim Kinde auf sich zieht. Aus den Analysen k\u00f6nnte man nicht<br />\r\nerraten, da\u00df noch etwas anderes als der Penis zum Genitale geh\u00f6rt.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">142</span></p>\n<p class=\"ff\"><span><span><span>geben. Die Ann\u00e4herung des kindlichen Sexuallebens an das<br />\nder Erwachsenen geht viel weiter und bezieht sich nicht<br />\nnur auf das Zustandekommen einer Objektwahl. Wenn es<br />\nauch nicht zu einer richtigen Zusammenfassung der Partial-<br />\ntriebe unter das Primat der Genitalien kommt, so gewinnt<br />\ndoch auf der H\u00f6he des Entwicklungsganges der infantilen<br />\nSexualit\u00e4t das Interesse an den Genitalien und die Genital-<br />\nbet\u00e4tigung eine dominierende Bedeutung, die hinter der in<br />\nder Reifezeit wenig zur\u00fccksteht. Der Hauptcharakter dieser<br />\n\u201e<span class=\"smallcaps\">infantilen Genitalorganisation</span>\u201c ist zugleich ihr<br />\nUnterschied von der endg\u00fcltigen Genitalorganisation der<br />\nErwachsenen. Er liegt darin, da\u00df f\u00fcr beide Geschlechter nur<br /><span class=\"smallcaps\">ein Genitale</span>, </span></span></span> <span><span><span>das m\u00e4nnliche, eine Rolle spielt. Es<br />\nbesteht also nicht ein Genitalprimat, sondern ein Primat des<br /><span class=\"smallcaps\">Phallus</span>. </span></span></span></p>\n<p><span><span><span>Leider k\u00f6nnen wir diese Verh\u00e4ltnisse nur f\u00fcr das m\u00e4nn-<br />\nliche Kind beschreiben, in die entsprechenden Vorg\u00e4nge<br />\nbeim kleinen M\u00e4dchen fehlt uns die Einsicht. Der kleine<br />\nKnabe nimmt sicherlich den Unterschied von M\u00e4nnern und<br />\nFrauen wahr, aber er hat zun\u00e4chst keinen Anla\u00df, ihn mit<br />\neiner Verschiedenheit ihrer Genitalien zusammenzubringen.<br />\nEs ist ihm nat\u00fcrlich, ein \u00e4hnliches Genitale, wie er es<br />\nselbst besitzt, bei allen anderen Lebewesen, Menschen und<br />\nTieren, vorauszusetzen, ja wir wissen, da\u00df er auch an unbe-<br />\nlebten Dingen nach einem seinem Gliede analogen Gebilde<br />\nforscht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Dieser leicht erregte, ver\u00e4nderliche, an Empfin-</span></span></span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Es ist \u00fcbrigens merkw\u00fcrdig, ein wie geringes Ma\u00df von Aufmerksam-<br />\nkeit der andere Teil des m\u00e4nnlichen Genitales\u201a das S\u00e4ckchen mit seinen Ein-<br />\nschl\u00fcssen, beim Kinde auf sich zieht. Aus den Analysen k\u00f6nnte man nicht<br />\nerraten, da\u00df noch etwas anderes als der Penis zum Genitale geh\u00f6rt.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">142</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span><span><span>geben. Die Ann\u00e4herung des kindlichen Sexuallebens an das<lb /> der Erwachsenen geht viel weiter und bezieht sich nicht<lb /> nur auf das Zustandekommen einer Objektwahl. Wenn es<lb /> auch nicht zu einer richtigen Zusammenfassung der Partial<lb break=\"no\"/>triebe unter das Primat der Genitalien kommt, so gewinnt<lb /> doch auf der H\u00f6he des Entwicklungsganges der infantilen<lb /> Sexualit\u00e4t das Interesse an den Genitalien und die Genital<lb break=\"no\"/>bet\u00e4tigung eine dominierende Bedeutung, die hinter der in<lb /> der Reifezeit wenig zur\u00fccksteht. Der Hauptcharakter dieser<lb /> \u201e<span class=\"smallcaps\">infantilen Genitalorganisation</span>\u201c ist zugleich ihr<lb /> Unterschied von der endg\u00fcltigen Genitalorganisation der<lb /> Erwachsenen. Er liegt darin, da\u00df f\u00fcr beide Geschlechter nur<lb /> <span class=\"smallcaps\">ein Genitale</span>, </span></span></span> <span><span><span>das m\u00e4nnliche, eine Rolle spielt. Es<lb /> besteht also nicht ein Genitalprimat, sondern ein Primat des<lb /> <span class=\"smallcaps\">Phallus</span>. </span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Leider k\u00f6nnen wir diese Verh\u00e4ltnisse nur f\u00fcr das m\u00e4nn<lb break=\"no\"/>liche Kind beschreiben, in die entsprechenden Vorg\u00e4nge<lb /> beim kleinen M\u00e4dchen fehlt uns die Einsicht. Der kleine<lb /> Knabe nimmt sicherlich den Unterschied von M\u00e4nnern und<lb /> Frauen wahr, aber er hat zun\u00e4chst keinen Anla\u00df, ihn mit<lb /> einer Verschiedenheit ihrer Genitalien zusammenzubringen.<lb /> Es ist ihm nat\u00fcrlich, ein \u00e4hnliches Genitale, wie er es<lb /> selbst besitzt, bei allen anderen Lebewesen, Menschen und<lb /> Tieren, vorauszusetzen, ja wir wissen, da\u00df er auch an unbe<lb break=\"no\"/>lebten Dingen nach einem seinem Gliede analogen Gebilde<lb /> forscht.<span class=\"footnote-index\">1</span> Dieser leicht erregte, ver\u00e4nderliche, an Empfin-</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Es ist \u00fcbrigens merkw\u00fcrdig, ein wie geringes Ma\u00df von Aufmerksam<lb break=\"no\"/>keit der andere Teil des m\u00e4nnlichen Genitales, das S\u00e4ckchen mit seinen Ein<lb break=\"no\"/>schl\u00fcssen, beim Kinde auf sich zieht. Aus den Analysen k\u00f6nnte man nicht<lb /> erraten, da\u00df noch etwas anderes als der Penis zum Genitale geh\u00f6rt.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "e039c7ac-19ab-4657-b92d-da3cb24b3a48", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e039c7ac-19ab-4657-b92d-da3cb24b3a48"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69555, "langcode": "de", "filename": "page-3-202108010904.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-61108/images/page-3-202108010904.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-3-202108010904.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 270262, "status": true, "created": 1627808662, "changed": 1627808662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e039c7ac-19ab-4657-b92d-da3cb24b3a48/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "e039c7ac-19ab-4657-b92d-da3cb24b3a48", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/e039c7ac-19ab-4657-b92d-da3cb24b3a48", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-3-202108010904.jpg"}, {"id": "1459feb4-7c68-4ac7-8d37-a9c631f4e15f", "title": "Seite 4", "page_nr": "4", "attr": {"drupal_internal__nid": 101581, "drupal_internal__vid": 168081, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1652622756, "revision_log": null, "status": true, "title": "Seite 4", "created": 1627808662, "changed": 1652622756, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">143</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span><span><span>dungen so reiche K\u00f6rperteil besch\u00e4ftigt das Interesse des<br />\r\nKnaben in hohem Grade und stellt seinem Forschertrieb<br />\r\nunausgesetzt neue Aufgaben. Er m\u00f6chte ihn auch bei anderen<br />\r\nPersonen sehen, um ihn mit seinem eigenen zu vergleichen,<br />\r\ner benimmt sich, als ob ihm vorschwebte, da\u00df dieses Glied<br />\r\ngr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnte und sollte; die treibende Kraft, welche<br />\r\ndieser m\u00e4nnliche Teil sp\u00e4ter in der Pubert\u00e4t entfalten wird,<br />\r\n\u00e4u\u00dfert sich um diese Lebenszeit wesentlich als Forschungs-<br />\r\ndrang, als sexuelle Neugierde. Viele der Exhibitionen und<br />\r\nAggressionen, welche das Kind vornimmt und die man im<br />\r\nsp\u00e4teren Alter unbedenklich als \u00c4u\u00dferungen von L\u00fcstern-<br />\r\nheit beurteilen w\u00fcrde, erweisen sich der Analyse als Experi-<br />\r\nmente im Dienste der Sexualforschung angestellt.</span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span>Im Laufe dieser Untersuchungen gelangt das Kind zur<br />\r\nEntdeckung, da\u00df der Penis nicht ein Gemeingut aller ihm<br />\r\n\u00e4hnlichen Wesen sei. Der zuf\u00e4llige Anblick der Genitalien<br />\r\neiner kleinen Schwester oder Gespielin gibt hiezu den<br />\r\nAnsto\u00df; scharfsinnige Kinder haben schon vorher aus ihren<br />\r\nWahrnehmungen beim Urinieren der M\u00e4dchen, weil sie eine<br />\r\nandere Stellung sehen und </span></span> <span><span>ein anderes Ger\u00e4usch h\u00f6ren, den<br />\r\nVerdacht gesch\u00f6pft, da\u00df hier etwas anders sei, und dann<br />\r\nversucht, solche Beobachtungen in aufkl\u00e4render Weise zu<br />\r\nwiederholen. Es ist bekannt, wie sie auf die ersten Ein-<br />\r\ndr\u00fccke des Penismangels reagieren. Sie leugnen diesen<br />\r\nMangel, glauben doch ein Glied zu sehen, besch\u00f6nigen den<br />\r\nWiderspruch zwischen Beobachtung und Vorurteil durch die<br />\r\nAuskunft, es sei noch klein und werde erst wachsen, und<br />\r\nkommen dann langsam zu dem affektiv bedeutsamen Schlu\u00df,<br />\r\nes sei doch wenigstens vorhanden gewesen und dann weg-<br />\r\ngenommen worden. Der Penismangel wird als Ergebnis </span></span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">143</span></p>\n<p class=\"ff\"><span><span><span>dungen so reiche K\u00f6rperteil besch\u00e4ftigt das Interesse des<br />\nKnaben in hohem Grade und stellt seinem Forschertrieb<br />\nunausgesetzt neue Aufgaben. Er m\u00f6chte ihn auch bei anderen<br />\nPersonen sehen, um ihn mit seinem eigenen zu vergleichen,<br />\ner benimmt sich, als ob ihm vorschwebte, da\u00df dieses Glied<br />\ngr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnte und sollte; die treibende Kraft, welche<br />\ndieser m\u00e4nnliche Teil sp\u00e4ter in der Pubert\u00e4t entfalten wird,<br />\n\u00e4u\u00dfert sich um diese Lebenszeit wesentlich als Forschungs-<br />\ndrang, als sexuelle Neugierde. Viele der Exhibitionen und<br />\nAggressionen, welche das Kind vornimmt und die man im<br />\nsp\u00e4teren Alter unbedenklich als \u00c4u\u00dferungen von L\u00fcstern-<br />\nheit beurteilen w\u00fcrde, erweisen sich der Analyse als Experi-<br />\nmente im Dienste der Sexualforschung angestellt.</span></span></span></p>\n<p><span><span>Im Laufe dieser Untersuchungen gelangt das Kind zur<br />\nEntdeckung, da\u00df der Penis nicht ein Gemeingut aller ihm<br />\n\u00e4hnlichen Wesen sei. Der zuf\u00e4llige Anblick der Genitalien<br />\neiner kleinen Schwester oder Gespielin gibt hiezu den<br />\nAnsto\u00df; scharfsinnige Kinder haben schon vorher aus ihren<br />\nWahrnehmungen beim Urinieren der M\u00e4dchen, weil sie eine<br />\nandere Stellung sehen und </span></span> <span><span>ein anderes Ger\u00e4usch h\u00f6ren, den<br />\nVerdacht gesch\u00f6pft, da\u00df hier etwas anders sei, und dann<br />\nversucht, solche Beobachtungen in aufkl\u00e4render Weise zu<br />\nwiederholen. Es ist bekannt, wie sie auf die ersten Ein-<br />\ndr\u00fccke des Penismangels reagieren. Sie leugnen diesen<br />\nMangel, glauben doch ein Glied zu sehen, besch\u00f6nigen den<br />\nWiderspruch zwischen Beobachtung und Vorurteil durch die<br />\nAuskunft, es sei noch klein und werde erst wachsen, und<br />\nkommen dann langsam zu dem affektiv bedeutsamen Schlu\u00df,<br />\nes sei doch wenigstens vorhanden gewesen und dann weg-<br />\ngenommen worden. Der Penismangel wird als Ergebnis </span></span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">143</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span><span><span>dungen so reiche K\u00f6rperteil besch\u00e4ftigt das Interesse des<lb /> Knaben in hohem Grade und stellt seinem Forschertrieb<lb /> unausgesetzt neue Aufgaben. Er m\u00f6chte ihn auch bei anderen<lb /> Personen sehen, um ihn mit seinem eigenen zu vergleichen,<lb /> er benimmt sich, als ob ihm vorschwebte, da\u00df dieses Glied<lb /> gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnte und sollte; die treibende Kraft, welche<lb /> dieser m\u00e4nnliche Teil sp\u00e4ter in der Pubert\u00e4t entfalten wird,<lb /> \u00e4u\u00dfert sich um diese Lebenszeit wesentlich als Forschungs<lb break=\"no\"/>drang, als sexuelle Neugierde. Viele der Exhibitionen und<lb /> Aggressionen, welche das Kind vornimmt und die man im<lb /> sp\u00e4teren Alter unbedenklich als \u00c4u\u00dferungen von L\u00fcstern<lb break=\"no\"/>heit beurteilen w\u00fcrde, erweisen sich der Analyse als Experi<lb break=\"no\"/>mente im Dienste der Sexualforschung angestellt.</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span>Im Laufe dieser Untersuchungen gelangt das Kind zur<lb /> Entdeckung, da\u00df der Penis nicht ein Gemeingut aller ihm<lb /> \u00e4hnlichen Wesen sei. Der zuf\u00e4llige Anblick der Genitalien<lb /> einer kleinen Schwester oder Gespielin gibt hiezu den<lb /> Ansto\u00df; scharfsinnige Kinder haben schon vorher aus ihren<lb /> Wahrnehmungen beim Urinieren der M\u00e4dchen, weil sie eine<lb /> andere Stellung sehen und </span></span> <span><span>ein anderes Ger\u00e4usch h\u00f6ren, den<lb /> Verdacht gesch\u00f6pft, da\u00df hier etwas anders sei, und dann<lb /> versucht, solche Beobachtungen in aufkl\u00e4render Weise zu<lb /> wiederholen. Es ist bekannt, wie sie auf die ersten Ein<lb break=\"no\"/>dr\u00fccke des Penismangels reagieren. Sie leugnen diesen<lb /> Mangel, glauben doch ein Glied zu sehen, besch\u00f6nigen den<lb /> Widerspruch zwischen Beobachtung und Vorurteil durch die<lb /> Auskunft, es sei noch klein und werde erst wachsen, und<lb /> kommen dann langsam zu dem affektiv bedeutsamen Schlu\u00df,<lb /> es sei doch wenigstens vorhanden gewesen und dann weg<lb break=\"no\"/>genommen worden. Der Penismangel wird als Ergebnis </span></span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "3ba12ecb-dafb-420c-83a6-e41455ef60d7", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3ba12ecb-dafb-420c-83a6-e41455ef60d7"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69556, "langcode": "de", "filename": "page-4-202108010904.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-61108/images/page-4-202108010904.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-4-202108010904.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 290419, "status": true, "created": 1627808662, "changed": 1627808662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3ba12ecb-dafb-420c-83a6-e41455ef60d7/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "3ba12ecb-dafb-420c-83a6-e41455ef60d7", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/3ba12ecb-dafb-420c-83a6-e41455ef60d7", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-4-202108010904.jpg"}, {"id": "c88819ca-17db-42a2-aa98-062d65befdb9", "title": "Seite 5", "page_nr": "5", "attr": {"drupal_internal__nid": 101582, "drupal_internal__vid": 169894, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1657571318, "revision_log": null, "status": true, "title": "Seite 5", "created": 1627808662, "changed": 1657571318, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">144</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span><span>einer Kastration erfa\u00dft und das </span></span><span><span><span>Kind steht nun vor der<br />\r\nAufgabe, sich mit der Beziehung der Kastration zu seiner<br />\r\neigenen Person auseinanderzusetzen. Die weiteren Entwick-<br />\r\nlungen sind zu sehr allgemein bekannt, als da\u00df es not-<br />\r\nwendig w\u00e4re, sie hier zu wiederholen. Es scheint mir nur,<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">da\u00df man die Bedeutung des Kastrations-<br />\r\nkomplexes erst richtig w\u00fcrdigen kann,<br />\r\nwenn man seine Entstehung in der Phase<br />\r\ndes Phallusprimats mitber\u00fccksichtigt.</span><span class=\"footnote-index\">1</span></span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Es ist auch bekannt, wie viel Herabw\u00fcrdigung des<br />\r\nWeibes, Grauen vor dem Weib, Disposition zur Homo-<br />\r\nsexualit\u00e4t sich aus der endlichen \u00dcberzeugung von der<br />\r\nPenislosigkeit des Weibes ableitet. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat k\u00fcrzlich<br />\r\nmit vollem Recht das mythologische Symbol des Grausens,<br />\r\ndas Medusenhaupt, auf den Eindruck des penislosen weib-<br />\r\nlichen Genitales zur\u00fcckgef\u00fchrt.<span class=\"footnote-index\">2</span></span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Doch darf man nicht glauben, da\u00df das Kind seine<br />\r\nBeobachtung, manche weibliche Personen besitzen keinen<br />\r\nPenis, so rasch und </span></span></span> <span><span><span>bereitwillig verallgemeinert; dem steht<br />\r\nschon die Annahme, da\u00df die Penislosigkeit die Folge der<br />\r\nKastration als einer Strafe sei, im Wege. Im Gegenteile,</span></span></span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Es ist mit Recht darauf hingewiesen worden, da\u00df das Kind die Vor-<br />\r\nstellung einer narzi\u00dftischen Sch\u00e4digung durch K\u00f6rperverlust aus dem Ver-<br />\r\nlieren der Mutterbrust nach dem Saugen, aus der t\u00e4glichen Abgabe der F\u00e4zes,<br />\r\nja schon aus der Trennung vom Mutterleib bei der Geburt gewinnt. Von<br />\r\neinem Kastrationskomplex sollte man aber doch erst sprechen, wenn sich diese<br />\r\nVorstellung eines Verlustes mit dem m\u00e4nnlichen Genitale verkn\u00fcpft hat.</p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span><span><span class=\"footnote-index\">2)</span> I<span>nternationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, IX, 1923, Heft 1. Ich<br />\r\nm\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, da\u00df im Mythos das Genitale der Mutter gemeint ist.<br />\r\nAthene, die das Medusenhaupt an ihrem Panzer tr\u00e4gt, wird eben dadurch das<br />\r\nunnahbare Weib, dessen Anblick jeden Gedanken an sexuelle Ann\u00e4herung<br />\r\nerstickt.</span></span></span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">144</span></p>\n<p class=\"ff\"><span><span>einer Kastration erfa\u00dft und das </span></span><span><span><span>Kind steht nun vor der<br />\nAufgabe, sich mit der Beziehung der Kastration zu seiner<br />\neigenen Person auseinanderzusetzen. Die weiteren Entwick-<br />\nlungen sind zu sehr allgemein bekannt, als da\u00df es not-<br />\nwendig w\u00e4re, sie hier zu wiederholen. Es scheint mir nur,<br /><span class=\"smallcaps\">da\u00df man die Bedeutung des Kastrations-<br />\nkomplexes erst richtig w\u00fcrdigen kann,<br />\nwenn man seine Entstehung in der Phase<br />\ndes Phallusprimats mitber\u00fccksichtigt.</span><span class=\"footnote-index\">1</span></span></span></span></p>\n<p><span><span><span>Es ist auch bekannt, wie viel Herabw\u00fcrdigung des<br />\nWeibes, Grauen vor dem Weib, Disposition zur Homo-<br />\nsexualit\u00e4t sich aus der endlichen \u00dcberzeugung von der<br />\nPenislosigkeit des Weibes ableitet. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat k\u00fcrzlich<br />\nmit vollem Recht das mythologische Symbol des Grausens,<br />\ndas Medusenhaupt, auf den Eindruck des penislosen weib-<br />\nlichen Genitales zur\u00fcckgef\u00fchrt.<span class=\"footnote-index\">2</span></span></span></span></p>\n<p><span><span><span>Doch darf man nicht glauben, da\u00df das Kind seine<br />\nBeobachtung, manche weibliche Personen besitzen keinen<br />\nPenis, so rasch und </span></span></span> <span><span><span>bereitwillig verallgemeinert; dem steht<br />\nschon die Annahme, da\u00df die Penislosigkeit die Folge der<br />\nKastration als einer Strafe sei, im Wege. Im Gegenteile,</span></span></span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Es ist mit Recht darauf hingewiesen worden, da\u00df das Kind die Vor-<br />\nstellung einer narzi\u00dftischen Sch\u00e4digung durch K\u00f6rperverlust aus dem Ver-<br />\nlieren der Mutterbrust nach dem Saugen, aus der t\u00e4glichen Abgabe der F\u00e4zes,<br />\nja schon aus der Trennung vom Mutterleib bei der Geburt gewinnt. Von<br />\neinem Kastrationskomplex sollte man aber doch erst sprechen, wenn sich diese<br />\nVorstellung eines Verlustes mit dem m\u00e4nnlichen Genitale verkn\u00fcpft hat.</p>\n<p class=\"footnote\"><span><span><span class=\"footnote-index\">2)</span> I<span>nternationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, IX, 1923, Heft 1. Ich<br />\nm\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, da\u00df im Mythos das Genitale der Mutter gemeint ist.<br />\nAthene, die das Medusenhaupt an ihrem Panzer tr\u00e4gt, wird eben dadurch das<br />\nunnahbare Weib, dessen Anblick jeden Gedanken an sexuelle Ann\u00e4herung<br />\nerstickt.</span></span></span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">144</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span><span>einer Kastration erfa\u00dft und das </span></span><span><span><span>Kind steht nun vor der<lb /> Aufgabe, sich mit der Beziehung der Kastration zu seiner<lb /> eigenen Person auseinanderzusetzen. Die weiteren Entwick<lb break=\"no\"/>lungen sind zu sehr allgemein bekannt, als da\u00df es not<lb break=\"no\"/>wendig w\u00e4re, sie hier zu wiederholen. Es scheint mir nur,<lb /> <span class=\"smallcaps\">da\u00df man die Bedeutung des Kastrations<lb break=\"no\"/>komplexes erst richtig w\u00fcrdigen kann,<lb /> wenn man seine Entstehung in der Phase<lb /> des Phallusprimats mitber\u00fccksichtigt.</span><span class=\"footnote-index\">1</span></span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Es ist auch bekannt, wie viel Herabw\u00fcrdigung des<lb /> Weibes, Grauen vor dem Weib, Disposition zur Homo<lb break=\"no\"/>sexualit\u00e4t sich aus der endlichen \u00dcberzeugung von der<lb /> Penislosigkeit des Weibes ableitet. <span class=\"smallcaps\">Ferenczi</span> hat k\u00fcrzlich<lb /> mit vollem Recht das mythologische Symbol des Grausens,<lb /> das Medusenhaupt, auf den Eindruck des penislosen weib<lb break=\"no\"/>lichen Genitales zur\u00fcckgef\u00fchrt.<span class=\"footnote-index\">2</span></span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Doch darf man nicht glauben, da\u00df das Kind seine<lb /> Beobachtung, manche weibliche Personen besitzen keinen<lb /> Penis, so rasch und </span></span></span> <span><span><span>bereitwillig verallgemeinert; dem steht<lb /> schon die Annahme, da\u00df die Penislosigkeit die Folge der<lb /> Kastration als einer Strafe sei, im Wege. Im Gegenteile,</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> Es ist mit Recht darauf hingewiesen worden, da\u00df das Kind die Vor<lb break=\"no\"/>stellung einer narzi\u00dftischen Sch\u00e4digung durch K\u00f6rperverlust aus dem Ver<lb break=\"no\"/>lieren der Mutterbrust nach dem Saugen, aus der t\u00e4glichen Abgabe der F\u00e4zes,<lb /> ja schon aus der Trennung vom Mutterleib bei der Geburt gewinnt. Von<lb /> einem Kastrationskomplex sollte man aber doch erst sprechen, wenn sich diese<lb /> Vorstellung eines Verlustes mit dem m\u00e4nnlichen Genitale verkn\u00fcpft hat.<lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span><span><span class=\"footnote-index\">2)</span> I<span>nternationale Zeitschrift f\u00fcr Psychoanalyse, IX, 1923, Heft 1. Ich<lb /> m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, da\u00df im Mythos das Genitale der Mutter gemeint ist.<lb /> Athene, die das Medusenhaupt an ihrem Panzer tr\u00e4gt, wird eben dadurch das<lb /> unnahbare Weib, dessen Anblick jeden Gedanken an sexuelle Ann\u00e4herung<lb /> erstickt.</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "ec4ea976-1df8-492b-8acb-a04d19ff1a8b", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ec4ea976-1df8-492b-8acb-a04d19ff1a8b"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69557, "langcode": "de", "filename": "page-5-202108010904.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-61108/images/page-5-202108010904.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-5-202108010904.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 273010, "status": true, "created": 1627808662, "changed": 1627808662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ec4ea976-1df8-492b-8acb-a04d19ff1a8b/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "ec4ea976-1df8-492b-8acb-a04d19ff1a8b", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/ec4ea976-1df8-492b-8acb-a04d19ff1a8b", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-5-202108010904.jpg"}, {"id": "b088ed91-0596-479d-9489-0d9d4c2a5c6d", "title": "Seite 6", "page_nr": "6", "attr": {"drupal_internal__nid": 101583, "drupal_internal__vid": 169914, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1657625173, "revision_log": null, "status": true, "title": "Seite 6", "created": 1627808662, "changed": 1657625173, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">145</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span><span><span>das Kind meint, nur unw\u00fcrdige weibliche Personen, die sich<br />\r\nwahrscheinlich \u00e4hnlicher unerlaubter Regungen schuldig<br />\r\ngemacht haben wie es selbst, h\u00e4tten das Genitale eingeb\u00fc\u00dft.<br />\r\nRespektierte Frauen aber wie die Mutter behalten den<br />\r\nPenis noch lange. Weibsein f\u00e4llt eben f\u00fcr das Kind noch<br />\r\nnicht mit Penismangel zusammen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Erst sp\u00e4ter, wenn das<br />\r\nKind die Probleme der Entstehung und Geburt der Kinder<br />\r\nangreift und err\u00e4t, da\u00df nur Frauen Kinder geb\u00e4ren k\u00f6nnen,<br />\r\nwird auch die Mutter des Penis verlustig und mitunter<br />\r\nwerden ganz komplizierte Theorien aufgebaut, die den<br />\r\nUmtausch des Penis gegen ein Kind erkl\u00e4ren sollen. Das<br />\r\nweibliche Genitale scheint dabei niemals entdeckt zu werden.<br />\r\nWie wir wissen, lebt das Kind im Leib (Darm) der Mutter<br />\r\nund wird durch den Darmausgang geboren. Mit diesen<br />\r\nletzten Theorien greifen wir \u00fcber die Zeitdauer der infan-<br />\r\ntilen Sexualperiode hinaus.</span></span></span></p>\r\n\r\n<p><span><span><span>Es ist nicht unwichtig, sich vorzuhalten, welche Wand-<br />\r\nlungen die uns gel\u00e4ufige geschlechtliche Polarit\u00e4t w\u00e4hrend<br />\r\nder kindlichen Sexualentwicklung durchmacht. Ein erster<br />\r\nGegensatz wird mit der Objektwahl, die ja Subjekt und<br />\r\nObjekt voraussetzt, eingef\u00fchrt. Auf der Stufe der pr\u00e4geni-<br />\r\ntalen sadistisch\u2011analen Organisation ist von m\u00e4nnlich und<br />\r\nweiblich noch nicht zu reden, der Gegensatz von <span class=\"smallcaps\">aktiv</span><br />\r\nund <span class=\"smallcaps\">passiv</span> ist der herrschende.<span class=\"footnote-index\">2</span> Auf der nun folgenden<br />\r\nStufe der infantilen Genitalorganisation gibt es zwar ein </span></span></span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <span><span>Aus der Analyse einer jungen Frau erfuhr ich, da\u00df sie, die keinen Vater<br />\r\nund mehrere Tanten hatte, bis weit in die Latenzzeit an dem Penis der<br />\r\nMutter und einiger Tanten festhielt. Eine schwachsinnige Tante aber hielt sie<br />\r\nf\u00fcr kastriert, wie sie sich selbst empfand.</span></span></p>\r\n\r\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span><span><span>Siehe: Drei Abhandlungen zur Sexualtheorie, 5. Auflage, S. 62. [= Ge-<br />\r\nsamtausgabe Bd. V, S. 73.]</span></span></span></p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">145</span></p>\n<p class=\"ff\"><span><span><span>das Kind meint, nur unw\u00fcrdige weibliche Personen, die sich<br />\nwahrscheinlich \u00e4hnlicher unerlaubter Regungen schuldig<br />\ngemacht haben wie es selbst, h\u00e4tten das Genitale eingeb\u00fc\u00dft.<br />\nRespektierte Frauen aber wie die Mutter behalten den<br />\nPenis noch lange. Weibsein f\u00e4llt eben f\u00fcr das Kind noch<br />\nnicht mit Penismangel zusammen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Erst sp\u00e4ter, wenn das<br />\nKind die Probleme der Entstehung und Geburt der Kinder<br />\nangreift und err\u00e4t, da\u00df nur Frauen Kinder geb\u00e4ren k\u00f6nnen,<br />\nwird auch die Mutter des Penis verlustig und mitunter<br />\nwerden ganz komplizierte Theorien aufgebaut, die den<br />\nUmtausch des Penis gegen ein Kind erkl\u00e4ren sollen. Das<br />\nweibliche Genitale scheint dabei niemals entdeckt zu werden.<br />\nWie wir wissen, lebt das Kind im Leib (Darm) der Mutter<br />\nund wird durch den Darmausgang geboren. Mit diesen<br />\nletzten Theorien greifen wir \u00fcber die Zeitdauer der infan-<br />\ntilen Sexualperiode hinaus.</span></span></span></p>\n<p><span><span><span>Es ist nicht unwichtig, sich vorzuhalten, welche Wand-<br />\nlungen die uns gel\u00e4ufige geschlechtliche Polarit\u00e4t w\u00e4hrend<br />\nder kindlichen Sexualentwicklung durchmacht. Ein erster<br />\nGegensatz wird mit der Objektwahl, die ja Subjekt und<br />\nObjekt voraussetzt, eingef\u00fchrt. Auf der Stufe der pr\u00e4geni-<br />\ntalen sadistisch\u2011analen Organisation ist von m\u00e4nnlich und<br />\nweiblich noch nicht zu reden, der Gegensatz von <span class=\"smallcaps\">aktiv</span><br />\nund <span class=\"smallcaps\">passiv</span> ist der herrschende.<span class=\"footnote-index\">2</span> Auf der nun folgenden<br />\nStufe der infantilen Genitalorganisation gibt es zwar ein </span></span></span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <span><span>Aus der Analyse einer jungen Frau erfuhr ich, da\u00df sie, die keinen Vater<br />\nund mehrere Tanten hatte, bis weit in die Latenzzeit an dem Penis der<br />\nMutter und einiger Tanten festhielt. Eine schwachsinnige Tante aber hielt sie<br />\nf\u00fcr kastriert, wie sie sich selbst empfand.</span></span></p>\n<p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span><span><span>Siehe: Drei Abhandlungen zur Sexualtheorie, 5. Auflage, S. 62. [= Ge-<br />\nsamtausgabe Bd. V, S. 73.]</span></span></span></p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">145</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span><span><span>das Kind meint, nur unw\u00fcrdige weibliche Personen, die sich<lb /> wahrscheinlich \u00e4hnlicher unerlaubter Regungen schuldig<lb /> gemacht haben wie es selbst, h\u00e4tten das Genitale eingeb\u00fc\u00dft.<lb /> Respektierte Frauen aber wie die Mutter behalten den<lb /> Penis noch lange. Weibsein f\u00e4llt eben f\u00fcr das Kind noch<lb /> nicht mit Penismangel zusammen.<span class=\"footnote-index\">1</span> Erst sp\u00e4ter, wenn das<lb /> Kind die Probleme der Entstehung und Geburt der Kinder<lb /> angreift und err\u00e4t, da\u00df nur Frauen Kinder geb\u00e4ren k\u00f6nnen,<lb /> wird auch die Mutter des Penis verlustig und mitunter<lb /> werden ganz komplizierte Theorien aufgebaut, die den<lb /> Umtausch des Penis gegen ein Kind erkl\u00e4ren sollen. Das<lb /> weibliche Genitale scheint dabei niemals entdeckt zu werden.<lb /> Wie wir wissen, lebt das Kind im Leib (Darm) der Mutter<lb /> und wird durch den Darmausgang geboren. Mit diesen<lb /> letzten Theorien greifen wir \u00fcber die Zeitdauer der infan<lb break=\"no\"/>tilen Sexualperiode hinaus.</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p><span><span><span>Es ist nicht unwichtig, sich vorzuhalten, welche Wand<lb break=\"no\"/>lungen die uns gel\u00e4ufige geschlechtliche Polarit\u00e4t w\u00e4hrend<lb /> der kindlichen Sexualentwicklung durchmacht. Ein erster<lb /> Gegensatz wird mit der Objektwahl, die ja Subjekt und<lb /> Objekt voraussetzt, eingef\u00fchrt. Auf der Stufe der pr\u00e4geni<lb break=\"no\"/>talen sadistisch\u2011analen Organisation ist von m\u00e4nnlich und<lb /> weiblich noch nicht zu reden, der Gegensatz von <span class=\"smallcaps\">aktiv</span><lb /> und <span class=\"smallcaps\">passiv</span> ist der herrschende.<span class=\"footnote-index\">2</span> Auf der nun folgenden<lb /> Stufe der infantilen Genitalorganisation gibt es zwar ein </span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">1)</span> <span><span>Aus der Analyse einer jungen Frau erfuhr ich, da\u00df sie, die keinen Vater<lb /> und mehrere Tanten hatte, bis weit in die Latenzzeit an dem Penis der<lb /> Mutter und einiger Tanten festhielt. Eine schwachsinnige Tante aber hielt sie<lb /> f\u00fcr kastriert, wie sie sich selbst empfand.</span></span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"footnote\"><span class=\"footnote-index\">2)</span> <span><span><span>Siehe: Drei Abhandlungen zur Sexualtheorie, 5. Auflage, S. 62. [= Ge<lb break=\"no\"/>samtausgabe Bd. V, S. 73.]</span></span></span><lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "cacc90df-cf20-4112-9aae-5125487c34aa", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cacc90df-cf20-4112-9aae-5125487c34aa"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69558, "langcode": "de", "filename": "page-6-202108010904.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-61108/images/page-6-202108010904.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-6-202108010904.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 266999, "status": true, "created": 1627808662, "changed": 1627808662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cacc90df-cf20-4112-9aae-5125487c34aa/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "cacc90df-cf20-4112-9aae-5125487c34aa", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/cacc90df-cf20-4112-9aae-5125487c34aa", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-6-202108010904.jpg"}, {"id": "7eba2f16-eb85-4c8b-8fbc-afac85a009bf", "title": "Seite 7", "page_nr": "7", "attr": {"drupal_internal__nid": 101584, "drupal_internal__vid": 168084, "langcode": "de", "revision_timestamp": 1652623498, "revision_log": null, "status": true, "title": "Seite 7", "created": 1627808662, "changed": 1652623498, "promote": false, "sticky": false, "default_langcode": true, "revision_translation_affected": true, "content_translation_source": "und", "content_translation_outdated": false, "metatag": null, "path": {"alias": null, "pid": null, "langcode": "de"}, "body": {"value": "<p><span class=\"pagenumber\">146</span></p>\r\n\r\n<p class=\"ff\"><span><span><span><span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnlich</span>, aber kein weiblich; der Gegensatz lautet hier:<br />\r\n<span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnliches Genitale</span> oder <span class=\"smallcaps\">kastriert</span>. Erst mit der Vollendung der<br />\r\nEntwicklung zur Zeit der Pubert\u00e4t f\u00e4llt die<br />\r\nsexuelle</span></span></span> Polarit\u00e4t mit <span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnlich</span> und <span class=\"smallcaps\">weiblich</span><br />\r\nzusammen. Das M\u00e4nnliche fa\u00dft das Subjekt, die Aktivit\u00e4t<br />\r\nund den Besitz des Penis zusammen, das Weibliche setzt das<br />\r\nObjekt und die Passivit\u00e4t fort. Die Vagina wird nun als<br />\r\nHerberge des Penis gesch\u00e4tzt, sie tritt das Erbe des Mutter-<br />\r\nleibes an.</p>\r\n", "format": "restricted_html", "processed": "<p><span class=\"pagenumber\">146</span></p>\n<p class=\"ff\"><span><span><span><span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnlich</span>, aber kein weiblich; der Gegensatz lautet hier:<br /><span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnliches Genitale</span> oder <span class=\"smallcaps\">kastriert</span>. Erst mit der Vollendung der<br />\nEntwicklung zur Zeit der Pubert\u00e4t f\u00e4llt die<br />\nsexuelle</span></span></span> Polarit\u00e4t mit <span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnlich</span> und <span class=\"smallcaps\">weiblich</span><br />\nzusammen. Das M\u00e4nnliche fa\u00dft das Subjekt, die Aktivit\u00e4t<br />\nund den Besitz des Penis zusammen, das Weibliche setzt das<br />\nObjekt und die Passivit\u00e4t fort. Die Vagina wird nun als<br />\nHerberge des Penis gesch\u00e4tzt, sie tritt das Erbe des Mutter-<br />\nleibes an.</p>", "summary": ""}}, "body": "<p><span class=\"pagenumber\">146</span><lb break=\"paragraph\"/></p> <p class=\"ff\"><span><span><span><span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnlich</span>, aber kein weiblich; der Gegensatz lautet hier:<lb /> <span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnliches Genitale</span> oder <span class=\"smallcaps\">kastriert</span>. Erst mit der Vollendung der<lb /> Entwicklung zur Zeit der Pubert\u00e4t f\u00e4llt die<lb /> sexuelle</span></span></span> Polarit\u00e4t mit <span class=\"smallcaps\">m\u00e4nnlich</span> und <span class=\"smallcaps\">weiblich</span><lb /> zusammen. Das M\u00e4nnliche fa\u00dft das Subjekt, die Aktivit\u00e4t<lb /> und den Besitz des Penis zusammen, das Weibliche setzt das<lb /> Objekt und die Passivit\u00e4t fort. Die Vagina wird nun als<lb /> Herberge des Penis gesch\u00e4tzt, sie tritt das Erbe des Mutter<lb break=\"no\"/>leibes an.<lb break=\"paragraph\"/></p>", "faks": {"type": "file--file", "id": "12d53a9a-d656-422d-aede-d6d95555338f", "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12d53a9a-d656-422d-aede-d6d95555338f"}}, "attributes": {"drupal_internal__fid": 69559, "langcode": "de", "filename": "page-7-202108010904.jpg", "uri": {"value": "public://manifestationen/node-61108/images/page-7-202108010904.jpg", "url": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-7-202108010904.jpg"}, "filemime": "image/jpeg", "filesize": 181672, "status": true, "created": 1627808662, "changed": 1627808662}, "relationships": {"uid": {"data": null, "links": {"self": {"href": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12d53a9a-d656-422d-aede-d6d95555338f/relationships/uid"}}}}}, "faks__id": "12d53a9a-d656-422d-aede-d6d95555338f", "faks__url": "http://www.freud-edition.net/jsonapi/file/file/12d53a9a-d656-422d-aede-d6d95555338f", "faks__payload": "/sites/default/files/manifestationen/node-61108/images/page-7-202108010904.jpg"}]}